[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "5. Sitzung Berlin, Mittwoch, den 18. Dezember 2013 Beginn: 9.01 Uhr",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz. Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer 5. Sitzung. Wir sind nun endlich im parlamentarischen Alltag angekommen. Deswegen rufe ich auch gleich den Tagesordnungspunkt 5 auf: Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin zum Europ\u00e4ischen Rat am 19./20. Dezember 2013 in Br\u00fcssel Hierzu liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen vor. Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 125 Minuten vorgesehen. Um es sich einpr\u00e4gen zu k\u00f6nnen, kann man auch sagen: Das sind gut zwei Stunden. \u2013 Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren. Das Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin Frau Dr. Merkel.",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Dass ich meine dritte Amtszeit als Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland mit einer Regierungserkl\u00e4rung zu Europa er\u00f6ffne, das ist nicht allein Folge der Terminlage, sondern das ist vor allem Ausdruck einer neuen Realit\u00e4t. Erstens zeigt sich daran, dass zwischen Europapolitik und Innenpolitik heute kaum noch sinnvoll unterschieden werden kann. Dies gilt umso mehr, weil wir eine Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion haben, in der nationale Entscheidungen jeweils Auswirkungen auf alle anderen Mitgliedstaaten der W\u00e4hrungsunion und den gesamten Euro-Raum haben. Zweitens dr\u00fccken sich darin die gr\u00f6\u00dferen Informationsund Mitwirkungsrechte des Deutschen Bundestages in der Europapolitik und die gewachsene Rolle der nationalen Parlamente in ganz Europa aus. Drittens ist dies eine Folge der gestiegenen Verantwortung Deutschlands f\u00fcr unseren ganzen Kontinent. Heute im Bundestag \u00fcber Europa zu sprechen, das bedeutet auch, \u00fcber die Rolle Deutschlands in der Europ\u00e4ischen Union zu reden. Die Bundesregierung der Gro\u00dfen Koalition will, dass Deutschland als Gr\u00fcndungsmitglied der Europ\u00e4ischen Union weiterhin eine verantwortungsvolle und integrationsf\u00f6rdernde Rolle in Europa wahrnimmt. F\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition ist und bleibt das europ\u00e4ische Einigungswerk eine der wichtigsten Aufgaben dieser Legislaturperiode.",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Wir wollen, so sagt es der Koalitionsvertrag, Deutschlands Zukunft gestalten, und wir wollen Europas Zukunft mitgestalten. Dass ich meine dritte Amtszeit mit einer Regierungserkl\u00e4rung zu Europa beginnen darf, freut mich auch deshalb sehr, weil wir am Ende des Jahres 2013 feststellen k\u00f6nnen: Europa ist auf dem Weg zu Stabilit\u00e4t und Wachstum ein gutes St\u00fcck vorangekommen. Das Jahr 2013 war ereignisreich, es war arbeitsreich, und es war auch erfolgreich f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr Europa. Europa konnte in diesem Jahr auf den Fortschritten der Vorjahre aufbauen, und Europa kann die ersten Fr\u00fcchte ernten \u2013 ich betone allerdings: die ersten. Erstens. Wir haben weitere Fortschritte gemacht, um die Euro-Zone zu stabilisieren und das Funktionieren der Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion zu verbessern. Unser permanenter Europ\u00e4ischer Stabilit\u00e4tsmechanismus, der ESM, funktioniert. Es zeigt sich, dass das Konzept \u201eHilfe gegen Strukturreformen und Haushaltskonsolidierung\u201c wirkt. Wir haben die wirtschaftsund haushaltspolitische \u00dcberwachung fortentwickelt. Wir haben mit dem Fiskalvertrag eine Grundlage f\u00fcr solides Haushalten in Kraft gesetzt. Wir haben beschlossen, eine engere",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "wirtschaftspolitische Koordinierung einzuf\u00fchren, und wir haben die gemeinsame W\u00e4hrung attraktiv gehalten: Zum 1. Januar 2014 wird Lettland das 18. Mitglied der Euro-Zone werden. Zweitens. Wir haben erhebliche Fortschritte gemacht, um ein solides und verantwortungsvolles Finanzsystem zu schaffen. Die europ\u00e4ische Bankenaufsicht wurde auf den Weg gebracht. Auf diese Weise werden wir Fehlentwicklungen im Bankensektor k\u00fcnftig fr\u00fchzeitiger aufdecken und besser korrigieren k\u00f6nnen, also bevor Gefahren f\u00fcr die gesamte Euro-Zone auftreten. Im Bereich der Finanzm\u00e4rkte werden zahlreiche T\u00e4tigkeitsfelder neu oder versch\u00e4rft reguliert. Dies gilt zum Beispiel f\u00fcr die Vorschriften zum Eigenkapital der Banken. Drittens. Wir haben erhebliche Fortschritte gemacht, um ein politisch und wirtschaftlich starkes, modernes und sozial gerechtes Europa zu schaffen. Mit dem Haushalt der Europ\u00e4ischen Union, der gem\u00e4\u00df der Einigung f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 in H\u00f6he von rund 1 Prozent der Wirtschaftsleistung der EU liegen wird, das hei\u00dft rund 1 Billion Euro, haben wir einen entscheidenden Hebel f\u00fcr Zukunftsinvestitionen, f\u00fcr Investitionen in Wachstum, Besch\u00e4ftigung und Forschung. So k\u00f6nnen wir zum Beispiel die strukturellen Ma\u00dfnahmen in den Mitgliedstaaten mit nationalen Mitteln und europ\u00e4ischer Unterst\u00fctzung unterlegen. Damit k\u00f6nnen wir zum Beispiel die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit auf eine neue Grundlage stellen. Wir haben dazu auch entsprechende Gipfel in Berlin und Paris durchgef\u00fchrt. Die Frage der Besch\u00e4ftigung von jungen Menschen in Europa wird auch in den n\u00e4chsten Jahren eine der zentralen Herausforderungen sein. Wir wissen: Durch Geld allein kann die F\u00f6rderung der Jugendbesch\u00e4ftigung nicht gelingen. Unser Ziel ist es deshalb auch, durch Erfahrungsaustausch m\u00f6gliche erfolgversprechende Konzepte in ganz Europa zu verankern. Das gilt insbesondere f\u00fcr die duale Ausbildung; mit dieser hat Deutschland ein herausragendes Konzept, um jungen Menschen dauerhaft Arbeit zu geben. Dieses Konzept werden wir im europ\u00e4ischen Austausch weiter verbreiten.",
		"page": 2,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 2,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Wir sind \u00fcberzeugt: Europas Reichtum liegt im Wissen und K\u00f6nnen seiner Menschen. Wir haben uns deshalb daf\u00fcr eingesetzt und auch erreicht, dass im neuen Finanzrahmen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union die Ausgaben f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Forschung, wie es dort hei\u00dft, gegen\u00fcber rund 91,5 Milliarden Euro in der aktuellen Periode auf rund 125,6 Milliarden Euro ansteigen. Das ist eine Steigerung um 37 Prozent. Auch die Ausgaben f\u00fcr das Forschungsprogramm Horizon 2020 und das Mobilit\u00e4tsprogramm Erasmus+ werden gegen\u00fcber dem Jahr 2013 noch einmal real zunehmen. Bei Erasmus+, dem Austauschprogramm f\u00fcr junge Menschen, wird die Zunahme sogar 40 Prozent betragen. Damit unterst\u00fctzen wir europ\u00e4isch den wichtigen Trend, auf der Ebene der Mitgliedstaaten die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung zu steigern. In Deutschland haben wir im Jahr 2012 mit 79,5 Milliarden Euro ein Rekordniveau bei den Forschungsinvestitionen erreicht. Wir haben damit einen Anteil der Forschungsinvestitionen am Bruttoinlandsprodukt von 2,98 Prozent erreicht, das hei\u00dft, wir haben das 3-Prozent-Ziel, das f\u00fcr ganz Europa gelten soll, fast geschafft. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg.",
		"page": 2,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 2,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Wir haben auch eine neue Strukturfondsf\u00f6rderung beschlossen. Sie erh\u00e4lt mit der makro\u00f6konomischen Konditionalit\u00e4t eine neue Dimension. Das h\u00f6rt sich sehr technisch an; das hei\u00dft aber nichts anderes, als dass es Auswirkungen auf die Vergabe von Strukturfondsmitteln haben kann, wenn L\u00e4nder die Empfehlungen zur Entwicklung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die seitens der Europ\u00e4ischen Union, der Kommission selbst, gegeben werden, nicht einhalten. Ich glaube, das versch\u00e4rft und verbessert die notwendigen \u00dcberwachungsmechanismen und ist deshalb eine gute Weiterentwicklung. Wir haben im Juni 2012 einen Wachstumsund Besch\u00e4ftigungspakt beschlossen \u2013 viele werden sich erinnern \u2013 und zum Beispiel die hierf\u00fcr bereitstehenden Mittel bei der Europ\u00e4ischen Investitionsbank um 10 Milliarden Euro aufgestockt. Am Freitagvormittag wird dann der Chef der Europ\u00e4ischen Investitionsbank, Herr Hoyer, uns Bericht erstatten, was mit diesem Geld in Richtung Wachstum und Besch\u00e4ftigung jetzt schon auf den Weg gebracht wurde. Viertens. In diesem Jahr wurden weitere erhebliche Fortschritte gemacht, um durch Strukturreformen und Haushaltskonsolidierung auf nationaler Ebene die Wettbewerbsf\u00e4higkeit einzelner Mitgliedstaaten zu verbessern. Die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise ist ohne Zweifel noch nicht \u00fcberwunden \u2013 das kann man nicht oft genug betonen \u2013, aber wir sehen erste Ergebnisse. Und wir sind \u00fcberzeugt: Sie kann dauerhaft \u00fcberwunden werden. Die Europ\u00e4ische Kommission hat jetzt in ihrer Herbstprognose zum ersten Mal deutliche Zeichen f\u00fcr einen vorsichtigen Beginn der wirtschaftlichen Erholung gesehen. Bei allen Problemen, die wir noch haben, sind das doch, wie ich glaube, gute Nachrichten. Auch die au\u00dfenwirtschaftliche Situation des Euro-Raums als Ganzes hat sich verbessert. Wir haben in einzelnen L\u00e4ndern zum ersten Mal seit langem wieder Leistungsbilanz\u00fcbersch\u00fcsse. Mit Irland und Spanien haben wir zwei L\u00e4nder, die Fr\u00fcchte ihres Reformkurses ernten k\u00f6nnen: Sie k\u00f6nnen die europ\u00e4ischen Hilfsprogramme verlassen. Das zeigt, dass in diesen L\u00e4ndern wirklich viel passiert ist; ich kann hierzu nur gratulieren.",
		"page": 2,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 2,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Wir sehen auch in Portugal positive Entwicklungen. Auch in den Programml\u00e4ndern Zypern und Griechenland gibt es eine ganze Reihe von Fortschritten. Der Grundsatz, dass Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung zusammengeh\u00f6ren, hat sich damit bei der Krisenbew\u00e4ltigung als richtig erwiesen. Meine Damen und Herren, so erfreulich die Fortschritte auf dem Weg zu mehr Stabilit\u00e4t und Wachstum auch sind, so sehr m\u00fcssen wir uns doch dar\u00fcber im Klaren sein, dass der Aufschwung alles andere als schon ga-",
		"page": 2,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "rantiert ist. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen durch Vorsorgepolitik die Ursachen beseitigen, die zu dieser Situation der Europ\u00e4ischen Union und des Euro-Raums gef\u00fchrt haben. Die Ursachen sind vielf\u00e4ltig. Sie reichen von einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Verschuldung einzelner europ\u00e4ischer Staaten \u00fcber Defizite bei der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, wirtschaftliche Ungleichgewichte und nat\u00fcrlich gravierende Fehlentwicklungen auf den Finanzm\u00e4rkten bis hin zu Konstruktionsm\u00e4ngeln der gesamten Europ\u00e4ischen Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion. Deshalb werden wir uns als Bundesregierung weiter f\u00fcr einen umfassenden politischen Ansatz einsetzen; es gibt nicht die eine Ma\u00dfnahme, mit der man krisenhafte Entwicklungen \u00fcberwindet. Unser Ziel dabei ist ein gest\u00e4rktes Europa, ein Europa der Stabilit\u00e4t, des Wachstums und nat\u00fcrlich der sozialen Sicherheit. Dazu ist es wichtig, dass wir die neu geschaffenen bzw. verbesserten Verfahren zur wirtschaftsund haushaltspolitischen \u00dcberwachung konsequent anwenden. Aus unserer Sicht bleibt es die gro\u00dfe Herausforderung der Europapolitik, die Konstruktionsm\u00e4ngel in der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion zu beheben und zu \u00fcberwinden, damit wir nie wieder in eine solche Krise hineinkommen. Da ist zum einen die Bankenunion ein gro\u00dfes Thema. Deutschland unterst\u00fctzt eine kluge Regulierung der Finanzm\u00e4rkte, insbesondere des Bankenbereichs. Wir haben immer wieder gesagt: Wir wollen nicht, dass in Zukunft der Steuerzahler f\u00fcr strauchelnde Banken eintreten muss. \u2013 Wir schaffen jetzt eine einheitliche Bankenaufsicht. Sie wird gerade, wie Sie wissen, bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank entwickelt. Die einheitliche Bankenaufsicht alleine reicht aber nicht aus; wir brauchen nat\u00fcrlich auch einen einheitlichen Mechanismus zur Abwicklung von Banken, falls Banken Schwierigkeiten haben. Damit besch\u00e4ftigen sich die Finanzminister heute in Br\u00fcssel noch einmal, nachdem sie das in der EuroGruppe heute Nacht schon getan haben. Es gibt bereits \u2013 das ist von dem zu unterscheiden, was jetzt mit dem gemeinsamen Bankenabwicklungsmechanismus gemacht wird \u2013 eine Sanierungsund Abwicklungsrichtlinie, das hei\u00dft eine Richtlinie, die besagt, wie in Europa einheitlich Banken auf nationaler Ebene abgewickelt werden k\u00f6nnen, nat\u00fcrlich zuvorderst durch Zugriff auf die Eigent\u00fcmer und Gl\u00e4ubiger. Die litauische Ratspr\u00e4sidentschaft hat am 12. Dezember 2013 die Voraussetzungen f\u00fcr eine Einigung geschaffen. Ich hoffe, dass das Ganze im Trilog abgeschlossen werden kann. Zum anderen gilt es nat\u00fcrlich, die Wirtschaftsunion zu st\u00e4rken. Die Bankenaufsicht ist die eine Sache \u2013 der Fiskalpakt existiert bereits \u2013, aber jetzt geht es auch darum, die Wirtschaftsunion zu st\u00e4rken. Dabei m\u00fcssen wir folgende Frage beantworten: Wie k\u00f6nnen wir aufbauend auf dem heute schon vorhandenen Verfahren, n\u00f6tigenfalls aber auch dar\u00fcber hinausgehend, eine Situation schaffen, durch die sichergestellt wird, dass Mitgliedstaaten gar nicht in eine wirtschaftspolitische Schieflage kommen k\u00f6nnen, vielmehr diese vorsorglich vermieden wird? Wir sagen, dass wir das schaffen k\u00f6nnen, indem notwendige nationale Strukturreformen eingefordert werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die bislang weitgehend unverbindliche wirtschaftspolitische Koordinierung der nationalen Politikbereiche deutlich st\u00e4rken. Sie alle wissen, dass wir j\u00e4hrlich im Fr\u00fchjahr Empfehlungen erhalten, welche Ver\u00e4nderungen wir auf nationaler Ebene umsetzen sollten. Diese Empfehlungen werden von den Mitgliedstaaten mehr oder weniger freudig aufgenommen \u2013 Deutschland ist diesbez\u00fcglich nicht viel besser als alle anderen \u2013, und dann geht das Leben weiter; denn Verbindlichkeit entsteht aus diesen Empfehlungen bislang nicht. Deshalb wollen wir daran arbeiten, dass es in Zukunft vertragliche Vereinbarungen mit der europ\u00e4ischen Ebene gibt, also der Kommission. Das bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass die Kommission einfach etwas in solche vertraglichen Vereinbarungen hineinschreiben kann, sondern dass die Mitgliedstaaten mit der Kommission eine solche vertragliche Vereinbarung ausarbeiten. Weil es hier meistens um nationale Zust\u00e4ndigkeiten geht \u2013 zum Beispiel bei der Sozialpolitik, bei der Arbeitsmarktpolitik oder hinsichtlich der Funktionsf\u00e4higkeit der Verwaltungen \u2013, m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die nationalen Parlamente zustimmen. Ansonsten erlangt das Ganze keine Verbindlichkeit. \u00dcber solche vertraglichen Vereinbarungen werden wir auf dem anstehenden Europ\u00e4ischen Rat zum wiederholten Male sprechen und langsam Fortschritte erzielen. Viele fragen: Wozu brauchen wir das? \u2013 Ich sage: Wir brauchen das, weil Europas Glaubw\u00fcrdigkeit darunter gelitten hat, dass wir uns unglaublich viel vorgenommen haben, aber sehr viel davon nie erreicht haben. Ich nehme als einfaches Beispiel das Ziel, j\u00e4hrlich 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Forschungsinvestitionen auszugeben. Dieses Ziel ist im Jahr 2000 von den Staatsund Regierungschefs beschlossen worden. Deutschland hat im Jahr 2012 zum ersten Mal sozusagen von unten an der 3-Prozent-Marke gekratzt. Es gibt einige skandinavische L\u00e4nder, die diese 3-Prozent-Marke erreichen oder sogar dar\u00fcber liegen; alle anderen sind zum Teil weit davon entfernt, 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts in Forschung zu investieren. Wie will man eine Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion entwickeln, wenn zum Beispiel die H\u00f6he der Investitionen im Bereich Forschung total unterschiedlich ist? Wenn keine Verbindlichkeit entsteht und kein Plan existiert, wie man die Ziele schrittweise erreichen will, dann werden die 95 bislang in Europa vereinbarten Indikatoren weiter nur auf dem Papier stehen; Glaubw\u00fcrdigkeit und Vertrauen, dass das auch umgesetzt wird, werden sich aber nicht einstellen. Ich bin der Meinung: Lieber weniger als 95 Indikatoren, vielleicht nur 5 oder 10, aber man arbeitet langsam darauf hin, dass diese 5 oder 10 Indikatoren auch von allen eingehalten werden.",
		"page": 3,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 3,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Wenn man zu einem echten qualitativen Sprung hinsichtlich der Verbindlichkeit k\u00e4me \u2013 das wird jetzt noch nicht passieren; wir werden dar\u00fcber 2014 weiter verhandeln \u2013, dann k\u00f6nnten wir uns auch vorstellen, dass Wege und Mechanismen gefunden werden, um die L\u00e4nder zu unterst\u00fctzen, die zur Erreichung dieser Ziele zus\u00e4tzliche materielle Mittel ben\u00f6tigen, weil sie anders nicht gleich-",
		"page": 3,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "zeitig den Weg der Haushaltskonsolidierung fortsetzen k\u00f6nnten. Meine Damen und Herren, das, was wir jetzt tun, geht im Grunde genommen auf Vers\u00e4umnisse von vor 20 Jahren zur\u00fcck. Damals haben diejenigen, die die Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion entwickelt haben, darauf hingewiesen: Es reicht nicht, einfach nur eine vergemeinschaftete Geldpolitik zu haben, sondern ihr muss eine gemeinsame Wirtschaftsunion zur Seite gestellt werden. Die Mechanismen der Wirtschaftsunion wurden aber nur sehr schwach ausgestaltet. Es hei\u00dft zwar Stabilit\u00e4tsund Wachstumspakt, aber die Indikatoren des Stabilit\u00e4tsund Wachstumspakts sind alle haushalterischer Natur; es handelt sich nicht um wirkliche wirtschaftspolitische Indikatoren. Mit den Folgen der damals nicht getroffenen Entscheidungen \u2013 es gab damals viele, die gewarnt haben: Das wird nicht gutgehen \u2013 m\u00fcssen wir uns heute befassen; denn wir d\u00fcrfen nie wieder in eine solche Situation kommen. Meine Damen und Herren, wir haben in Europa die Situation, dass Deutschland oft vorgeworfen wird, dass wir uns gegen bestimmte Entwicklungen sperren. Das ist nicht der Fall. Wir zum Beispiel geh\u00f6ren zu denen, die sagen: Wir m\u00fcssen, wenn die vertraglichen Grundlagen nicht ausreichen, Vertr\u00e4ge eben auch weiterentwickeln. Aber es gibt seit dem Lissabon-Vertrag in Europa die Situation, dass jeder sagt: Wir k\u00f6nnen alles weiterentwickeln, nur die Vertr\u00e4ge d\u00fcrfen wir nicht \u00e4ndern. Ich glaube, so wird man ein wirklich funktionsf\u00e4higes Europa nicht entwickeln k\u00f6nnen.",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Ich wei\u00df, dass es zum Teil schwierig ist, Vertrags\u00e4nderungen in den Nationen durchzusetzen. Aber wer mehr Europa will, der muss auch bereit sein, bestimmte Kompetenzen neu zu regeln.",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Dann muss man gute Vertr\u00e4ge machen!)",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "\u2013 Ja, man muss gute Vertr\u00e4ge machen, aber man kann sich nicht in einer Welt, die sich dauernd ver\u00e4ndert, auf den Standpunkt stellen, dass man irgendwann einmal einen Lissabon-Vertrag gemacht hat und von Stund an nie wieder die Vertr\u00e4ge \u00e4ndern will. Das wird nicht funktionieren.",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Damit bin ich auch beim Punkt der sich ver\u00e4ndernden Welt. Europa darf nicht nur das tun, was es selbst f\u00fcr richtig h\u00e4lt, sondern Europa muss sich auch immer im globalen Kontext sehen. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas bestimmen wir nicht alleine, sondern sie wird mitbestimmt von der Wettbewerbsf\u00e4higkeit anderer L\u00e4nder. Deshalb m\u00fcssen wir, wenn es uns um Arbeitspl\u00e4tze, um das Wohl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Europa geht, den Blick \u00fcber Europa hinaus lenken. Es wird am heutigen Tage aller Voraussicht nach eine Entscheidung der Kommission zu einem Beihilfeverfahren wegen des Erneuerbare-Energien-Gesetzes in Deutschland geben, in dem es darum gehen wird, dass energieintensive Industrien von der EEG-Umlage befreit sind. Ich und ebenso der Bundeswirtschaftsund Energieminister \u2013 ich glaube, so sagt man es jetzt \u2013",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "oder Energieund Wirtschaftsminister \u2013 ich muss noch \u00fcben \u2013, wir beide werden der Kommission sehr deutlich machen: Deutschland m\u00f6chte ein starker Industriestandort bleiben. Wir brauchen wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmen.",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Hier geht es um Unternehmen, und wenn es um Unternehmen geht, geht es um Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb werden wir nat\u00fcrlich eng mit der Kommission zusammenarbeiten, aber wir werden auch deutlich machen, dass Europa nicht dadurch st\u00e4rker wird, dass auch in Deutschland Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. Mit diesem Angang werden wir unsere Position dort sehr deutlich darlegen. Im Februar wird der Europ\u00e4ische Rat eine Vorlage von Energiekommissar Oettinger bekommen, in der alle Subventionen, die in Europa f\u00fcr Strompreise gew\u00e4hrt werden, aufgelistet werden. Ich sage ganz schlicht und ergreifend: Solange es europ\u00e4ische L\u00e4nder gibt, in denen der Industriestrom billiger ist als in Deutschland, sehe ich nicht ein, warum wir zur Wettbewerbsverzerrung beitragen. Das werden wir ganz genau so vertreten.",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Meine Damen und Herren, wir haben erfolgreiche Verhandlungen bei der WTO gehabt. Die Ministerkonferenz der Welthandelsorganisation hat in Bali erhebliche Fortschritte bei der Handelspolitik erzielt. Das wird auch einem Exportkontinent, wie es Europa ist, sehr helfen. Wir werden uns auf dem Rat auch mit der Gemeinsamen Sicherheitsund Verteidigungspolitik befassen. Wir sind daf\u00fcr, dass es einen umfassenden Ansatz von zivilem, milit\u00e4rischem und entwicklungspolitischem Herangehen gibt. Dieser gemeinschaftliche Ansatz muss zum Tragen kommen. Wir haben damit in Deutschland bei unserem Herangehen in Afghanistan gute Erfahrungen gesammelt. Wir stimmen zu, dass die Sicherheitsund Verteidigungspolitik effizienter, sichtbarer und wirksamer werden muss. Wir haben in den Verhandlungen \u00fcber neue Leitlinien Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Wir haben zum Beispiel die sogenannte Ert\u00fcchtigungsinitiative eingebracht; dabei geht es darum, strategische Partner und Regionalorganisationen \u2013 ich denke jetzt zum Beispiel an Regionalorganisationen in Afrika \u2013 auf dem Gebiet der Sicherheit und Verteidigung zu unterst\u00fctzen. Wir wollen, dass Regionalorganisationen \u00fcberall auf der Welt von sich aus in der Lage sind, regionale Konflikte zu bek\u00e4mpfen. Wir zeigen durch unsere Ausbildungsmission in Mali, dass wir dazu einen Beitrag leisten. Zu Ausbildung geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch immer Ausr\u00fcstung; auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein, und dar\u00fcber werden wir sicherlich noch gemeinsam diskutieren m\u00fcssen. Der malische Pr\u00e4sident hat mich vor einigen Tagen besucht. Wir bilden dort die Armee aus. Wir ha-",
		"page": 4,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "ben 100 Ausbilder der Bundeswehr in Mali. Aber diese Soldaten haben, wenn sie ausgebildet sind, nichts, womit sie dann auch wirklich ihre T\u00e4tigkeit verrichten k\u00f6nnen. Jetzt wird es darum gehen, sie auch ad\u00e4quat auszur\u00fcsten, damit sie in ihren regionalen K\u00e4mpfen dann \u00fcberhaupt in der Lage sind, gleichwertig aufzutreten.",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Meine Damen und Herren, auf dem Rat werden auch wieder Erweiterungsfragen zu behandeln sein. Hier geht es um Serbien. Serbien hat in starkem Ma\u00dfe umgesetzt, was notwendig ist, um den Normalisierungsprozess mit Kosovo fortzusetzen. Wir haben im Sommer verlangt, dass wirklich sichtbare Implementierungsschritte erfolgen. Das k\u00f6nnen wir nach dem Bericht der Hohen Vertreterin f\u00fcr Au\u00dfenund Sicherheitspolitik vom 16. Dezember dieses Jahres bejahen, sodass die erste Beitrittskonferenz im Januar 2014 zusammentreten kann. Wir werden uns auch mit Albanien befassen. Wir wollen die neue Regierung in Tirana weiter bei ihren Reformbem\u00fchungen st\u00e4rken, besonders beim Kampf gegen Korruption. Wie andere Mitgliedstaaten halten wir es aber vor der Verleihung des Beitrittskandidatenstatus f\u00fcr n\u00f6tig, dass weitere Schritte bei der Reformgesetzgebung und ihrer Umsetzung getan werden. Wir werden nat\u00fcrlich auch bei diesem Europ\u00e4ischen Rat auf unsere \u00f6stliche Nachbarschaft schauen. Ich bedaure die Entscheidung von Pr\u00e4sident Janukowitsch, das weitreichende Assoziierungsund Freihandelsabkommen mit der EU nicht zu unterzeichnen, jedenfalls derzeit nicht zu unterzeichnen.",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Aber das Angebot bleibt auf dem Tisch. Wir fordern, glaube ich, gemeinsam, dass die Ukraine das garantiert, was wir von jedem Land erwarten: vern\u00fcnftige Voraussetzungen f\u00fcr die Wahrnehmung des Rechts auf Demonstration und Einhaltung der demokratischen Grundregeln. Das werden wir auch entschieden einfordern.",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Wir haben gesehen, dass die Ukraine mit Russland gestern ein weitgehendes Abkommen abgeschlossen hat. Wir werden das \u00fcberpr\u00fcfen und es uns genau anschauen. Man muss allerdings sagen \u2013 ich habe das in meiner Regierungserkl\u00e4rung zur \u00d6stlichen Partnerschaft deutlich gemacht \u2013: Wir m\u00fcssen aus dem Entweder-oder herauskommen. Es darf nicht sein, dass eine Situation entsteht, in der ein Land, das zwischen Russland und der Europ\u00e4ischen Union liegt, eine Grundentscheidung f\u00e4llen muss, die nur so verstanden werden kann: entweder f\u00fcr den einen oder f\u00fcr den anderen. Hieran werden wir sicherlich weiter intensiv arbeiten.",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Die s\u00fcdliche Nachbarschaft r\u00fcckt nat\u00fcrlich auch immer wieder in den Blick. Die tragischen Ereignisse im Mittelmeer haben uns deutlich gemacht, wie dringlich die Zusammenarbeit mit den Transitund Herkunftsstaaten ist. Von der litauischen Pr\u00e4sidentschaft werden wir erste Ergebnisse dar\u00fcber h\u00f6ren, was von der sogenannten Taskforce Mittelmeer, die im Oktober eingesetzt wurde, vorgelegt worden ist. Meine Damen und Herren, die neue Bundesregierung wird deutlich machen \u2013 das ist ja unser Grundverst\u00e4ndnis \u2013: Deutschland wird auf Dauer nur stark sein, wenn auch Europa stark ist. Der jetzt anstehende Rat zeigt, in wie vielen Dimensionen hier gearbeitet werden muss. Wir werden uns dieser Arbeit intensiv stellen, gerade auch mit Blick auf das kommende Jahr, ein Jahr, in dem wir einen Europawahlkampf haben werden. Ich kann dazu sagen, dass die neue Bundesregierung und die sie tragenden Fraktionen alles tun werden, damit die gedeihliche Entwicklung Europas gut fortgesetzt werden kann. In einer globalen Welt ist Europa unsere gemeinsame Heimat, an der wir arbeiten m\u00fcssen. Ein starkes Europa, ein b\u00fcrgern\u00e4heres Europa, ein wettbewerbsf\u00e4higes Europa, ein gerechteres Europa, das ist unser Ziel. Dazu wird der anstehende Rat hoffentlich einen kleinen Beitrag leisten. Herzlichen Dank.",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Beifall bei der SPD)",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Kollegin Sahra Wagenknecht f\u00fcr die Fraktion Die Linke.",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau Bundeskanzlerin, w\u00e4hrend der fast drei Monate, in denen Sie mit der SPD um den Koalitionsvertrag gefeilscht haben, haben sich in Griechenland aus Verzweiflung \u00fcber ihre soziale Situation sch\u00e4tzungsweise 120 Menschen das Leben genommen. W\u00e4hrend der gleichen Zeit haben in Spanien etwa 45 000 Familien ihre H\u00e4user oder Wohnungen durch Zwangsversteigerungen verloren. Mehr als 10 000 Unternehmer \u2013 vor allem kleine und mittlere \u2013 in den Krisenl\u00e4ndern haben in dieser Zeit den Kampf gegen die Wirtschaftskrise verloren und mussten Konkurs anmelden. Es gibt keine offizielle Statistik dar\u00fcber, wie viele Menschen in dieser Zeit in Europa gestorben sind, weil sie lebensnotwendige Medikamente nicht mehr bezahlen konnten, und schon gar keine Statistik misst, wie viele junge Menschen mit dieser Gesellschaft innerlich f\u00fcr immer abgeschlossen haben, weil sie bei einer Rekordjugendarbeitslosigkeit von 60 Prozent nie eine Chance haben werden. Gut dokumentiert ist dagegen: In den gleichen drei Monaten hat sich das Verm\u00f6gen der europ\u00e4ischen Million\u00e4re und Multimillion\u00e4re wieder einmal erh\u00f6ht: um fast 100 Milliarden Euro. So sieht Ihr Europa aus, Frau Kanzlerin, so sehen die Folgen der Politik aus, die Sie ganz Europa diktieren, ei-",
		"page": 5,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "ner Politik, die Banker und Oligarchen mit Samthandschuhen anfasst, aber die kleinen Leute dazu zwingen will, f\u00fcr die Zockerverluste der oberen Zehntausend zu bezahlen. Ich sage Ihnen, Frau Kanzlerin: Das ist nicht christlich, das ist unmenschlich und brutal.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Ich habe noch gut im Ohr, wie uns \u2013 auch in diesem Hause \u2013 immer wieder weisgemacht wurde, dass es gut und richtig sei, dass die weisen Finanzm\u00e4rkte \u00fcber die Zinsen entscheiden, die ein Staat auf seine Schulden zu zahlen hat, und dass Regierungen auf Gedeih und Verderb eine Politik machen sollen, mit der sie das Vertrauen der M\u00e4rkte gewinnen. Seit einiger Zeit wei\u00df man nun etwas genauer, was es mit dieser Weisheit der M\u00e4rkte auf sich hat: Man wei\u00df, dass zentrale Zinss\u00e4tze wie zum Beispiel der Libor von einer Handvoll H\u00e4ndler manipuliert wurden. Man wei\u00df auch, dass wenige Investmentbanker die Wechselkurse gezielt gesteuert haben, und man wei\u00df, warum solche Manipulationen m\u00f6glich sind: weil sogar auf einem riesigen Markt wie dem Devisenmarkt, wo jeden Tag 5 Billionen Dollar umgesetzt werden, etwa vier Bankgiganten ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte des Marktvolumens kontrollieren. Auf dem Derivatemarkt sind es etwa sieben Gro\u00dfbanken, die 90 Prozent des Marktes beherrschen. Und da glauben Sie im Ernst, dass die Zinsen f\u00fcr Staatsanleihen auf einem neutralen Markt gebildet werden, der sachlich, weise und selbstlos die Wirtschaftsdaten bewertet? Ich bitte Sie, so naiv kann heute gar niemand mehr sein.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Wer die Finanzierung der Staaten von dieser Finanzmafia abh\u00e4ngig macht, der wird zum Spielball ihrer Betr\u00fcgereien und der hat sein demokratisches Gewissen ausverkauft. Genau so sieht die Politik in Europa aus: 4 500 Milliarden Euro sauer erarbeitetes Steuergeld wurden seit 2008 f\u00fcr die Rettung maroder Banken und Finanzinstitute verpulvert. In Deutschland ist die Staatsverschuldung allein wegen der Bankenrettung um 360 Milliarden Euro angeschwollen \u2013 ein Betrag, im Vergleich zu dem die Kosten eines fl\u00e4chendeckenden Ausbaus von Kindertagesst\u00e4tten mit einem Platz f\u00fcr jedes Kind in diesem Land eine l\u00e4cherliche Summe bilden w\u00fcrden. Sie wissen, dass die Leute es leid sind, f\u00fcr die abstrusen Gesch\u00e4fte windiger Banker zu bezahlen. Deswegen haben ja beide heutigen Gro\u00dfkoalition\u00e4re im Wahlkampf Besserung gelobt. Die SPD zum Beispiel hat in ihrem Regierungsprogramm w\u00f6rtlich versprochen, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eSteuerzahlerinnen und Steuerzahler \u2026 nie wieder in Geiselhaft der Banken und Spekulanten genommen werden\u201c d\u00fcrfen.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]: Ja! \u2013 Dietmar Nietan [SPD]: Richtig! Daran arbeiten wir!)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Steinbr\u00fcck ist mit dieser Botschaft \u00fcber die Marktpl\u00e4tze gezogen. Es hat zugegebenerma\u00dfen nicht viel gen\u00fctzt; aber das ist noch keine Rechtfertigung daf\u00fcr, drei Monate nach der Wahl das Gegenteil dessen zu tun, was man vor der Wahl versprochen hat.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Dietmar Nietan [SPD]: Das stimmt doch nicht!)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Sp\u00e4testens seit dem Treffen der EU-Finanzminister ist doch v\u00f6llig klar: Das Versprechen, dass kriminelle Wettbuden k\u00fcnftig f\u00fcr sich selber haften, ist keinen Pfifferling wert gewesen.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dietmar Nietan [SPD]: Wir arbeiten noch daran!)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "In Art. 27 des urspr\u00fcnglichen Richtlinienentwurfs wurde stattdessen eine Ausnahmeregelung vereinbart, die es bis einen Tag vor der Abwicklung einer Bank erlaubt, die Eigent\u00fcmer und Gl\u00e4ubiger mit Steuergeldern von jeder Verantwortung freizukaufen. F\u00fcr den Fall, dass Sie mir nicht glauben, zitiere ich den Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Finanzierung und Kreditwirtschaft an der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum, Professor Stephan Paul: Der jetzige Richtlinienentwurf macht die T\u00fcr auf und erm\u00f6glicht es, f\u00fcr \u2013 so hei\u00dft es dort \u2013 \u201egesunde Banken mit tragf\u00e4higem Gesch\u00e4ftsmodell\u201c auch vorher schon \u2013 also vor der Haftung von Eigent\u00fcmern und Gl\u00e4ubigern \u2013 Hilfszahlungen von staatlicher Seite zu gew\u00e4hren. Ich frage mich an der Stelle aber: Wenn eine Bank gesund ist, wenn sie ein tragf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell hat, wozu braucht sie dann staatliche Hilfszahlungen? So weit Professor Paul.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dietmar Nietan [SPD]: Das war ein Richtlinienentwurf!)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Wenn Sie ihm nicht folgen wollen, \u00fcberzeugt Sie vielleicht die Meinung von Markus Ferber, Europaabgeordneter der CSU und Mitglied im Finanzausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments. Ich zitiere: Mit diesem neuen Artikel wird eigentlich der Versuch unternommen, \u00fcber die Hintert\u00fcr wieder den Steuerzahler einzuf\u00fchren, lange bevor Eigent\u00fcmer, nachrangige Gl\u00e4ubiger und Einleger betroffen sind.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Aha!)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "In einem internen Positionspapier jubelt die Ratingagentur Standard & Poor\u2019s \u2013 ich zitiere \u2013: Neue EU-Richtlinie erlaubt Regierungen, Banken mit Steuergeldern zu retten.",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dietmar Nietan [SPD]: Von wann ist denn der Entwurf? Der ist doch von vor den Koalitionsverhandlungen!)",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Auch der von Ihnen vorhin zitierte Abwicklungsfonds sch\u00fctzt die Steuerzahler doch \u00fcberhaupt nicht. Dieser Abwicklungsfonds soll 2016 aufgelegt werden und nach zehn Jahren, also 2026, das grandiose Volumen von 55 Milliarden Euro erreichen. Ich erinnere noch einmal daran: Die Finanzkrise hat die europ\u00e4ischen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler bis jetzt 4 500 Milliarden Euro gekostet. Das hei\u00dft, dieser Abwicklungsfonds wird,",
		"page": 6,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "selbst wenn er im Jahr 2026 vollst\u00e4ndig gef\u00fcllt ist, gerade einmal ein Hundertstel dieser Summe abdecken. Wir schreiben heute nicht 2026, sondern 2013, und es ist bekannt, dass heute immer noch faule Kredite im Umfang von etwa 1 Billion Euro in den Bilanzen der europ\u00e4ischen Banken lagern. Im n\u00e4chsten Jahr will die EZB ihre Stresstests durchf\u00fchren, und jeder wei\u00df, dass dabei nat\u00fcrlich ein erheblicher Kapitalbedarf ermittelt wird. Deshalb frage ich Sie: Wer soll den denn bezahlen, wenn es den Abwicklungsfonds \u00fcberhaupt noch nicht gibt und au\u00dferdem die Haftung von Eigent\u00fcmern und Gl\u00e4ubigern in der Richtlinie auf 8 Prozent der Bilanzsumme reduziert ist? Das hei\u00dft, Sie wollen weiter Steuergeld verbrennen, und zwar f\u00fcr Banken, in Bezug auf die Sie bis heute nicht das Kreuz haben, ihnen wenigstens vern\u00fcnftige Regeln aufzuzwingen, die sie dazu zwingen, ihre Aufgabe als Diener der Realwirtschaft, als Finanzier von Innovationen und Investitionen endlich wieder einmal wahrzunehmen.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Sie wollen Steuergeld f\u00fcr Banken verbrennen, denen Sie bis heute noch nicht einmal abverlangen, wenigstens ordentlich Eigenkapital zu bilden, damit sie vielleicht irgendwann einmal in Zukunft f\u00fcr ihre Verluste haften k\u00f6nnen. Stattdessen sehen Sie seit Jahren zu, wie diese Banken Boni und Dividenden nach Belieben aussch\u00fctten. Im Finanzsektor wird bis heute das meiste Geld verdient. Die Zahl der Einkommensmillion\u00e4re in diesem Bereich ist l\u00e4ngst wieder auf Vorkrisenniveau.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: So ist es!)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Sie haben den Banken ganze 3 Prozent Eigenkapital verbindlich vorgeschrieben. Ich sage Ihnen: Wenn man als Unternehmen mit 3 Prozent Eigenkapital bei einer Bank vorspricht, dann muss man damit rechnen, dass man relativ schnell aus der Filiale gejagt wird. Bei den Banken soll das aber offensichtlich ausreichend sein.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Die Wahrheit ist doch: Wir brauchen keine Bankenunion, sondern wir brauchen endlich eine ordentliche Bankenregulierung.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Der Finanzinvestor Warren Buffett hat Derivate einmal \u201efinanzielle Massenvernichtungswaffen\u201c genannt. Wenn ich mir ansehe, dass die Deutsche Bank aktuell mit solchen \u201efinanziellen Massenvernichtungswaffen\u201c im Nominalvolumen von 60 000 Milliarden Euro herumspielt, dann frage ich mich, wie Sie noch ruhig schlafen k\u00f6nnen. Wir brauchen Regeln, die die Banken klein machen. Wir haben doch nicht nur das Problem \u201etoo big to fail\u201c, das hei\u00dft, die Banken sind nicht nur zu gro\u00df, um zu fallen, sondern sie sind auch zu gro\u00df, um reguliert zu werden. Das ist doch das Kernproblem: das Problem wirtschaftlicher Macht.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Das ist das Problem, das einst Walter Eucken als Vertreter des Ordoliberalismus ins Zentrum seiner Theorie gestellt hat. Er hat gesagt: Wirtschaftliche Macht kann man nicht kontrollieren; man kann nur verhindern, dass sie entsteht, oder man liefert sich ihr aus. \u2013 Sie haben uns den Banken ausgeliefert, und genau so sieht Ihre Bankenunion jetzt auch aus.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Wenn man dann noch wei\u00df, dass die Aufsicht \u00fcber die europ\u00e4ischen Banken ausgerechnet an den ehemaligen Investmentbanker und Goldman-Sachs-Mann Mario Draghi \u00fcbergeben werden soll, dann kann man nur sagen: Gute Nacht.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Ich stelle deshalb f\u00fcr meine Fraktion fest: Diese Bankenunion ist eine Lebensversicherung f\u00fcr Schrottbanken und eine schwere Hypothek f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Das ist Wahlbetrug, ganz klar Wahlbetrug und nichts anderes.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Sie von der SPD haben so sch\u00f6n plakatiert: \u201eDas Wir entscheidet.\u201c Ich glaube, es w\u00e4re ehrlicher gewesen, Sie h\u00e4tten plakatiert: \u201eDie Deutsche Bank entscheidet, und das Wir bezahlt.\u201c Das ist n\u00e4mlich die Politik, die Sie machen.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Steinmeier hat sich k\u00fcrzlich auf einer Veranstaltung des Arbeitgeberverbandes bitter beklagt, dass es die Wirtschaftsbosse der SPD so wenig danken, dass sie sich mit ihrer Agenda 2010 so massiv f\u00fcr deren Interessen ins Zeug gelegt hat. Herr Steinmeier, ich sage Ihnen voraus: Auch Ihren Kotau vor den Interessen der Banker und Million\u00e4re in der Europapolitik werden sie Ihnen nicht danken. Das Einzige, was Sie mit dieser Politik erreichen, ist, dass die einst so stolze und einflussreiche Partei Willy Brandts sich in der deutschen Politik mehr und mehr \u00fcberfl\u00fcssig macht.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Ich komme nun zu einem weiteren Thema des EU-Gipfels, dem Wettbewerbspakt.",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Peter Tauber [CDU/CSU]: Kommen Sie zum Schluss!)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Dieser Wettbewerbspakt soll offenbar Griechenland zum Vorbild f\u00fcr die gesamte EU machen. Die nationalen Regierungen sollen bilaterale Knebelvertr\u00e4ge mit der Kommission abschlie\u00dfen,",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Peter Tauber [CDU/CSU]: Wer hat Ihnen das denn alles aufgeschrieben? Das ist ja nicht zu ertragen!)",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "in denen sie sich zu so tollen Ma\u00dfnahmen wie der Senkung von Unternehmenssteuern, Entlassungen im \u00f6ffentlichen Dienst, Einschr\u00e4nkungen des Streikrechts, Angriffen auf Tarifvertr\u00e4ge und vielem Sch\u00f6nen mehr verpflichten. Um diese Politik gegen die Mehrheit der Menschen abzusichern, sollen die Parlamente m\u00f6glichst",
		"page": 7,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "entmachtet werden. Frau Merkel, da kann ich mir den Kommentar nicht verkneifen: Mir scheint Ihre Sensibilit\u00e4t f\u00fcr demokratische Grunds\u00e4tze da etwas selektiv zu sein. Undemokratische Politik ist nicht nur in Russland ein Problem. Undemokratische Politik ist auch ein Problem, wenn sie mit Ihrer Zustimmung auf einem EU-Gipfel verabschiedet wird.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Dr. Peter Tauber [CDU/CSU]: Unglaublich!)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Dass es im zweiten Teil des Gipfels auch noch um Aufr\u00fcstung gehen soll, dass Sie sich also in der schwersten Krise der EU offensichtlich auch noch darum sorgen, wie man mehr Geld f\u00fcr Waffen aufbringen kann, das, finde ich, setzt dem Ganzen die Krone auf. Ich komme zum Schluss.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD \u2013 Zuruf von der CDU/CSU: Das ist gut!)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "\u2013 Sie wollen das nicht h\u00f6ren; das kann ich mir schon vorstellen. Sie m\u00fcssen sich das aber anh\u00f6ren; tut mir leid.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Dieser Koalitionsvertrag ist nicht nur in der Frage der Bankenunion ein Koalitionsvertrag der gebrochenen Versprechen. Was sich hier zusammengefunden hat, ist keine Koalition der gro\u00dfen Aufgaben, sondern eine Koalition der gro\u00dfen Ignoranz gegen\u00fcber den anstehenden Aufgaben. Wo tats\u00e4chlich die politischen Aufgaben unserer Zeit liegen, daran hat, w\u00e4hrend Sie \u00fcber so richtungweisende Probleme wie die Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder gestritten haben, Papst Franziskus in seinem j\u00fcngsten Apostolischen Schreiben",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Norbert Schindler [CDU/CSU]: Ach Gott!)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "sehr deutlich erinnert. Ich lege gerade dem Teil des Hauses, der sich \u201echristlich\u201c nennt, aber meines Erachtens aufgrund der Wertevorstellungen seiner Politik damit nichts mehr zu tun hat, sehr nahe, diese Botschaft einmal zu lesen.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "Nein zu einem Geld, das regiert, statt zu dienen Das kann man dort zum Beispiel nachlesen. Oder auch: Es ist unglaublich, dass es kein Aufsehen erregt, wenn ein alter Mann, der gezwungen ist, auf der Stra\u00dfe zu leben, erfriert, w\u00e4hrend eine Baisse um zwei Punkte an der B\u00f6rse Schlagzeilen macht. Sie, sowohl CDU/CSU als auch SPD, tun mit Ihrer Europapolitik \u2013 da gab es auch in der letzten Legislatur schon eine gro\u00dfe Gemeinschaft \u2013 tats\u00e4chlich Ihr Bestes, dass die Zahl der alten Menschen, die auf der Stra\u00dfe leben m\u00fcssen, in Europa steigt und nicht sinkt. Sie haben mit Ihrem Koalitionsvertrag den Deutschen Aktienindex, DAX, freilich nicht in die Baisse getrieben, sondern ihn zu einem Jubelsprung angeregt. Es ist ersch\u00fctternd, dass Ihnen beides offenbar noch nicht einmal zu denken gibt. Die Linke zumindest nimmt die p\u00e4pstliche Botschaft ernst,",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Lachen bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)",
		"text": "und zwar nicht nur zu Weihnachten. Meine Fraktion sagt daher Nein zu dieser unverantwortlichen Europapolitik, Nein zu einer Bankenrettung auf Kosten der Steuerzahler, Ja zu Demokratie und Sozialstaat in Europa und deswegen Nein zur Politik dieser Gro\u00dfen Koalition. Ich danke Ihnen.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin Wagenknecht, ich wollte Ihnen eigentlich zu Ihrer ersten Rede als Stellvertreterin des Oppositionsf\u00fchrers gratulieren.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michaela Noll [CDU/CSU]: Das lassen wir!)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Aber wenn Sie das tragische Schicksal von Menschen hier in einen Zusammenhang stellen, der nicht ad\u00e4quat ist,",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch bei der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "dann ist das, finde ich, ein Beitrag zur Debatte, der diesem Hause nicht w\u00fcrdig und \u00fcbrigens auch der demokratischen Debatte nicht angemessen ist.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Wovon wird der Mann denn arm?)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Im \u00dcbrigen stelle ich fest: Die Gro\u00dfe Koalition und die sozialdemokratische Fraktion haben in den letzten Wochen und Monaten genau daran gearbeitet, dass sich diese Krise nicht wiederholt, dass wir die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler entlasten und dass wir vern\u00fcnftige Regelungen einf\u00fchren. Sie sollten sich an dieser Diskussion beteiligen. Wir wissen n\u00e4mlich ganz genau, dass es auch \u2013 Sie haben den Wahlkampf miterlebt \u2013 unterschiedliche Sichtweisen zwischen den Fraktionen dieser Bundesregierung gegeben hat. Aber das ist der Unterschied, Frau Wagenknecht: Wir sind \u00fcberzeugte Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er.",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Das glaube ich nicht! Das sind Sie nicht!)",
		"page": 8,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Deswegen sind wir in der Lage, uns auf eine gemeinsame wirksame Politik zu verst\u00e4ndigen, statt wie Sie alte Klischees zu bedienen. Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Herren, es sollte bei diesem Gipfel eigentlich schwerpunktm\u00e4\u00dfig um die Gemeinsame Au\u00dfenund Sicherheitspolitik gehen. Deswegen m\u00f6chte ich mit Ihrer Erlaubnis dazu ein paar grunds\u00e4tzliche Bemerkungen machen. Denn die Ausgangslage daf\u00fcr \u2013 Catherine Ashton hat das in ihrem Bericht an den Rat deutlich gemacht \u2013 hat sich in den letzten Jahren dramatisch ge\u00e4ndert. Sie schreibt: Das strategische Umfeld Europas ist heute dominiert von der Neuorientierung der USA in Richtung Pazifik, von wachsenden Sicherheitsrisiken und von regionalen Konflikten. \u2013 Was f\u00fcr ein Unterschied zu dem optimistischen Grundtenor der Europ\u00e4ischen Sicherheitsstrategie von vor zehn Jahren, in der es hei\u00dft: Die Gewalt der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts ist einer \u2026 beispiellosen Periode des Friedens und der Stabilit\u00e4t gewichen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Wahrheit ist: Europa hat an Gewicht verloren. An Gewicht gewonnen hat damit die Notwendigkeit, f\u00fcr uns Europ\u00e4er eine gemeinsame Au\u00dfenpolitik zu formulieren \u2013 eine Einsicht, die in ihrer Bedeutung vielleicht auch deswegen in Deutschland noch nicht ganz so gut verstanden worden ist, weil unser relatives Gewicht in der Krise zugenommen hat. Die bilateralen Beziehungen, die wir zu L\u00e4ndern wie China und Indien haben, sind ein Beispiel f\u00fcr diese Entwicklung. Regelm\u00e4\u00dfige Regierungskonsultationen erlauben es der Bundesregierung, ihre Interessen effektiv zu vertreten. Wahr ist aber auch, dass diese bilateralen Formate manchmal auch im Interesse von L\u00e4ndern wie China und Indien sind. Deswegen ist es aus meiner Sicht entscheidend, dass wir dieser globalen Charmeoffensive nicht in der Form erliegen, dass wir glauben, wir k\u00f6nnten mittelfristig unsere Interessen national wahrnehmen. Deswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, Frau Bundeskanzlerin: Ich bin Ihnen sehr dankbar daf\u00fcr, dass Sie deutlich gemacht haben, dass diese Bundesregierung an dem europ\u00e4ischen Integrationskurs festh\u00e4lt, weil das Vertrauen schafft und unsere M\u00f6glichkeiten erweitert, unsere Politik zu formulieren. Denn das Modell der westlichen Demokratie ist heute nicht mehr so unangefochten wie noch vor zehn Jahren. Autorit\u00e4re Entwicklungsmodelle wie etwa das chinesische haben enorme Erfolge im Bereich von Wirtschaftswachstum, aber auch von Armutsbek\u00e4mpfung erreicht und damit auch an Legitimit\u00e4t gewonnen. Gerade deshalb brauchen wir eine St\u00e4rkung der Instrumente der gemeinsamen Au\u00dfenpolitik. Dass mit Staaten wie Indien oder China selbstbewusste Akteure die B\u00fchne betreten, ist ja im Prinzip positiv;",
		"page": 9,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Im Prinzip ja!)",
		"page": 9,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "denn es ist auch ein Beitrag f\u00fcr mehr Gerechtigkeit in der Welt. Das internationale System ist nach wie vor nicht gerecht organisiert. Doch gleichzeitig stellen wir fest, dass au\u00dferhalb der EU ein anderer Blick auf internationale Beziehungen vorherrscht: ein Blick, der auf veralteten geopolitischen Kategorien gr\u00fcndet. Die Erfahrung unseres Kontinentes ist: Wir k\u00f6nnen nur gemeinsam stark werden. Wir k\u00f6nnen nur erfolgreich sein, wenn auch unsere Nachbarn erfolgreich sind. Diese Erkenntnis schien sich mit der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union und der NATO durchzusetzen. Sie ist heute, wenn wir ehrlich sind, Ern\u00fcchterung gewichen. Ob es der Konflikt in der Ukraine ist oder Territorialstreitigkeiten im S\u00fcdchinesischen Meer sind, in weiten Teilen der Welt scheint sich eine Nullsummenlogik als Grundprinzip der internationalen Beziehungen durchzusetzen. Nun raten uns viele, Europa solle endlich erwachsen werden. Gemeint ist damit wohl, dass wir selber diese Nullsummenlogik \u00fcbernehmen sollen. Meine Damen und Herren, das kann nicht der richtige Weg sein. Frau Bundeskanzlerin, Sie haben erw\u00e4hnt, dass die Logik des Entweder-oder nicht funktionieren kann. Ich glaube, Sie haben damit recht, weil es den Kern dessen infrage stellen w\u00fcrde, was uns als Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er ausmacht. Richtig ist aber auch: Europa braucht eine Antwort auf die neuen Herausforderungen. Diese kann nur in einer gemeinsamen Politik gegen\u00fcber den neuen Akteuren liegen. Daf\u00fcr brauchen wir eine effizientere, eine wirksamere Au\u00dfenund Sicherheitspolitik. Europas Funktion als Stabilit\u00e4tsanker darf nicht weiter gef\u00e4hrdet werden; denn damit w\u00fcrden wir das wichtigste Instrument unserer Politik \u2013 man redet gerne von Soft Power \u2013 verlieren, n\u00e4mlich die Attraktivit\u00e4t unseres Integrationsmodells. Je krisenhafter die Entwicklung in unserer Nachbarschaft, desto h\u00f6her die Erwartungen an unser Land, mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Wie wir alle wissen, sinkt gleichzeitig die Bereitschaft, Ressourcen f\u00fcr eine strategische Au\u00dfenpolitik bereitzustellen. Eine langfristige St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen F\u00e4higkeiten wird aber ohne einen effizienteren Einsatz von Ressourcen nicht erfolgreich sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Bedingungen verbessern. Hier fehlt es nicht an Konzepten, sondern an der Umsetzung. Eine weitere Vertiefung der Europ\u00e4ischen Union darf an der Sicherheitspolitik nicht vorbeigehen. Denken Sie etwa an die M\u00f6glichkeit der st\u00e4ndigen strukturierten Zusammenarbeit. Deutschland sollte sich daran intensiv beteiligen. Auch das will ich an dieser Stelle sagen, weil die Kollegin von der Linkspartei von Aufr\u00fcstungsgipfel und \u00c4hnlichem sprach: Es ist meine feste \u00dcberzeugung, dass wir Fortschritte dort nur machen k\u00f6nnen, wenn wir unsere positiven Erfahrungen mit dem Parlamentsvorbehalt auf europ\u00e4ischer Ebene einbringen und f\u00fcr eine entsprechende Umsetzung sorgen. Deswegen bin ich froh dar\u00fcber, dass sich die neue Bundesregierung zur St\u00e4rkung des Parlamentsvorbehaltes bekennt.",
		"page": 9,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD \u2013 Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Abwarten! Die eiern doch noch!)",
		"page": 9,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Ebenso unverzichtbar ist es, den zivilen Aspekt der europ\u00e4ischen Au\u00dfenund Sicherheitspolitik zu st\u00e4rken. Er kommt im Ratsdokument nach meiner pers\u00f6nlichen",
		"page": 9,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Meinung etwas zu kurz. Deutschland hat hier seit der Kanzlerschaft von Gerhard Schr\u00f6der wichtige Fortschritte gemacht. Ich bin froh dar\u00fcber, dass die neue Bundesregierung diese Arbeit fortsetzen will. Meine Damen und Herren, die weitere St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes bleibt damit eine zentrale Aufgabe; denn was ein politisch geschlossenes Europa erreichen kann, erleben wir gerade in den Verhandlungen \u00fcber eine politische L\u00f6sung des Nuklearkonflikts mit dem Iran. Dies sollte uns Mut machen f\u00fcr die Aufgaben, die vor uns liegen. Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katrin G\u00f6ringEckardt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Wochen demonstrieren Tausende und Abertausende auf dem Maidan in Kiew. Sie harren aus in K\u00e4lte und ertragen die Gegenwehr der Staatsmacht. Die Menschen auf dem Maidan und an vielen anderen Orten k\u00e4mpfen leidenschaftlich f\u00fcr europ\u00e4ische Werte. Genau darum geht es ihnen: ein Signal f\u00fcr dieses gemeinsame Europa der Werte zu setzen. Bei dem Konflikt in der Ukraine geht es um den souver\u00e4nen Staat Ukraine. Nein, es geht nicht um Entwederoder, sondern es geht darum, dass die Ukraine ein selbstst\u00e4ndiger, ein europ\u00e4ischer Staat werden muss und werden darf. Dazu braucht sie von uns kein Vielleicht, kein M\u00f6glicherweise und kein Ja-aber, sondern sie braucht ein klares Bekenntnis: Wir unterst\u00fctzen die Zivilgesellschaft, wir unterst\u00fctzen diejenigen, die f\u00fcr die europ\u00e4ischen Werte k\u00e4mpfen, wir unterst\u00fctzen die Menschen auf dem Maidan, die f\u00fcr europ\u00e4ische Werte und f\u00fcr die Demokratie k\u00e4mpfen.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Genau darum muss es gehen, wenn wir \u00fcber europ\u00e4ische Politik in diesen Tagen reden. Wir wissen angesichts der gegenw\u00e4rtigen Bedingungen noch nicht, ob in der Ukraine im Jahr 2015 \u00fcberhaupt noch demokratische Wahlen, die erk\u00e4mpft worden sind, stattfinden k\u00f6nnen. Ich bin sehr dankbar, dass eine Reihe von Kolleginnen und Kollegen aus dem Deutschen Bundestag und aus dem Europaparlament in Kiew waren und deutlich gemacht haben: Ja, wir stehen an der Seite der Zivilgesellschaft. \u2013 Was das f\u00fcr diejenigen, die dort ausharren, bedeutet, kann man, glaube ich, nicht hoch genug einsch\u00e4tzen. Ich m\u00f6chte gern, dass wir in dieser Legislaturperiode deutlich machen: Es geht nicht nur um ein Europa der Wirtschaft und der Finanzen, sondern es geht eben auch um ein Europa der Werte.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "W\u00e4hrend der orangenen Revolution, Frau Merkel, haben auch auf den Tischen der CDU/CSU-Fraktion Orangen als Zeichen der Solidarit\u00e4t gelegen. Heute erleben wir solche Zeichen von Solidarit\u00e4t immer nur mit einem Untertitel und in H\u00e4kchen. Herr Minister Steinmeier, Sie haben gestern davon gesprochen, dass Sie Russlands Ausnutzen der Notlage der Ukraine emp\u00f6rend finden. Das will ich unterstreichen. Aber ich kann nur hoffen, dass es Ihnen damit ernst ist und dass Sie auch gegen\u00fcber Russland tats\u00e4chlich Klartext reden, wenn es um Solidarit\u00e4t mit der Ukraine und der dortigen Zivilgesellschaft geht.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sie haben von Modernisierungspartnerschaft geredet. Allerdings ist ohne die Einhaltung der Menschenrechte und ohne eine Demokratisierung Russlands eine solche Modernisierung gar nicht m\u00f6glich. Das ist Russland offensichtlich egal, nach innen wie nach au\u00dfen. Einem Land, das die Olympischen Spiele ausrichten wird, aber nach wie vor Menschenrechte missachtet und Menschen in Haft h\u00e4lt, die sich der Putin-Politik widersetzen, dem m\u00fcssen wir bei allen Verhandlungen und Gespr\u00e4chen, egal worum es geht, deutlich machen: Nein, das akzeptieren wir nicht.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE])",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Es w\u00e4re wahrhaft ein gutes Signal, wenn Ihr Koalitionsvertrag beim Thema Osteuropa, wie an vielen anderen Stellen auch, nicht nur ein Dokument des Vielleicht und Ja-aber w\u00e4re. Er f\u00e4llt sogar hinter das zur\u00fcck, was die Mehrheit des Deutschen Bundestages, \u00fcbrigens \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg, im Jahr 2012 beschlossen hat. Wichtige Passagen zur Unterst\u00fctzung der Zivilgesellschaft sind aus den Entw\u00fcrfen wieder herausgestrichen worden. Warum? Geht es wieder einmal weniger um Freiheitsrechte und Werte? Antworten auf die Frage, wie auf die repressive und modernisierungsfeindliche Politik Putins im Land, aber auch gegen\u00fcber Nachbarl\u00e4ndern wie der Ukraine reagiert werden soll, findet man im Koalitionsvertrag dieser Legislaturperiode vergeblich. Ich finde, das ist auch ein europ\u00e4isches Armutszeugnis.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich glaube vor allem, dass die Geschundenen, diejenigen in den Kn\u00e4sten, die Homosexuellen, die unter furchtbaren Repressionen leiden werden, das nicht verstehen k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen: Auch ich verstehe es nicht, dass der Kreml zum Modernisierungspartner wird, obwohl Putin hinl\u00e4nglich bewiesen hat, dass er an Demokratie und Rechtsstaatlichkeit nicht interessiert ist, weder in Russland noch in seiner Nachbarschaft. Wir erwarten in dieser Legislaturperiode von Ihnen, dass Sie das \u00e4ndern, dass Sie klarmachen: Hier muss eine andere Richtung eingeschlagen werden.",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE])",
		"page": 10,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das sind wir denen schuldig, die auf dem Maidan demonstrieren, und das sind wir denen schuldig, die \u00fcberhaupt nicht jubeln k\u00f6nnen, wenn andere F\u00e4hnchen in Sotschi schwenken. Meine Damen und Herren, die EU ist Zivilmacht und sogar Tr\u00e4gerin des Friedensnobelpreises. Aber statt zivile Krisenpr\u00e4vention zu betreiben, wird dieser Gipfel auch wie eine Finanzspritze f\u00fcr die schw\u00e4chelnde R\u00fcstungsindustrie werden. In der EU bestehen heute schon unz\u00e4hlige Doppelstrukturen und \u00dcberkapazit\u00e4ten. Der Druck, das Zuviel an R\u00fcstungsg\u00fctern weiter ungebremst in Drittstaaten au\u00dferhalb der EU und der NATO zu exportieren, besteht weiter. Vorsichtigen Sch\u00e4tzungen einer EU-Studie zufolge verschlingt die Nichtkooperation der EU-Mitgliedstaaten im Verteidigungsbereich heute schon 26 Milliarden Euro; andere Sch\u00e4tzungen gehen sogar von 100 Milliarden Euro aus \u2013 eine enorme Summe, die allein dadurch entsteht, dass es mangelnde Zusammenarbeit gibt. Dennoch machen wir jetzt so weiter, statt Geld f\u00fcr notwendige europ\u00e4ische Investitionen freizumachen, beispielsweise im Bereich der Energiewende, der erneuerbaren Energien oder der Digitalisierung. Das w\u00e4re besser, als weiter in Maschinengewehre und Panzer zu investieren. Das ist der falsche Weg, und deswegen sage ich ganz klar: Ziviles Europa hei\u00dft auch, dass hier Kooperation statt \u00dcberkapazit\u00e4t angesagt ist, dass hier das Abbauen und tats\u00e4chlich zivile Krisenpr\u00e4vention angesagt sind.",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich will es ganz deutlich sagen: Kooperation bei R\u00fcstungsprojekten hei\u00dft f\u00fcr uns nicht Einstieg in den Drohnenkrieg. Da ist die Entwicklung gemeinsamer milit\u00e4rischer F\u00e4higkeiten kein Hintert\u00fcrchen \u2013 sie darf kein Hintert\u00fcrchen sein! \u2013, mit dem Deutschland in diesem Bereich pl\u00f6tzlich einfach mal mitmischen kann, ohne sich der innenpolitischen Debatte zu stellen. Nein, hier muss weiter klar und deutlich sein: Der Einstieg in den Drohnenkrieg darf nicht passieren und schon gar nicht durch ein Hintert\u00fcrchen mit deutscher Hilfe.",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Frau Bundeskanzlerin, nicht nur wir, sondern auch ganz Europa fragt sich: Welche Rolle will Deutschland in der EU in Zukunft eigentlich spielen? Welche Vision f\u00fcr die Zukunft der EU hat die alte und neue Kanzlerin? Sie haben am Anfang Ihrer Regierungserkl\u00e4rung heute gesagt, dass es gut und richtig ist, dass sich die erste Regierungserkl\u00e4rung mit Europa besch\u00e4ftigt. Ja, mit Europa hat sie sich besch\u00e4ftigt; eine Vision allerdings hat gefehlt. Um welche Impulse geht es eigentlich? Die europ\u00e4ischen Partner w\u00fcnschen sich doch zu Recht ein konstruktives Deutschland und vor allem Klarheit. Bei beidem werden sie entt\u00e4uscht. Der Koalitionsvertrag zeigt, dass Ihnen da der Mut fehlt. Ich wei\u00df nicht ganz genau, ob es damit zu tun hat, dass so viel verhandelt worden ist. Man hat den Eindruck, hier soll weiter durchlaviert werden. Lassen Sie mich daf\u00fcr zwei Beispiele nennen, um da eben nicht im Ungef\u00e4hren zu bleiben. Erstes Beispiel. Sie k\u00fcndigen vollmundig an, die Banken endlich ohne Belastung der Steuerzahler abwickeln zu wollen. Es war allerdings Herr Sch\u00e4uble, der daf\u00fcr gesorgt hat, dass diese Abwicklung erst ab dem Jahr 2026 vollst\u00e4ndig aus Beitr\u00e4gen der Banken finanziert werden soll. Bis dahin \u2013 bis zum Jahr 2026 \u2013 haften weiter die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich jedenfalls stelle mir Klarheit, was Bankenabwicklung und was die Frage der Verursacher angeht, anders vor. Deswegen sage ich klar und deutlich: Nehmen Sie hier eine Ver\u00e4nderung vor. Dieses Durchlavieren und Hinausschieben macht keinen Sinn.",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das zweite Beispiel, das ich anf\u00fchren will: Sie haben dar\u00fcber geredet, Frau Bundeskanzlerin, wie die Situation der Fl\u00fcchtlinge in Europa ist. Passieren Trag\u00f6dien wie vor ein paar Monaten vor Lampedusa \u2013 dergleichen passiert ja immer wieder \u2013, dann stellen sich alle zusammen hin und sagen: Wir sind sehr betroffen. Das darf nie wieder passieren. \u2013 Gleichzeitig machen Sie weiter mit einer Abschottungsund Abgrenzungspolitik, die nicht dazu f\u00fchrt, dass es eine Entspannung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge gibt, die \u00fcber das Mittelmeer zu uns kommen. Sie werden weiterhin zur\u00fcckgeschickt, und sie werden weiterhin nicht als Menschen behandelt, die in gro\u00dfer Not sind, sondern als Menschen, die wir nicht gebrauchen k\u00f6nnen. Das hat mit menschenw\u00fcrdiger Fl\u00fcchtlingspolitik nichts zu tun.",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich bin fest \u00fcberzeugt, dass wir endlich dazu kommen m\u00fcssen, dass wir innerhalb der EU tats\u00e4chlich Solidarit\u00e4t \u00fcben, vor allen Dingen auch Solidarit\u00e4t mit den Aufnahmel\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen Italien und die anderen L\u00e4nder an den EU-Au\u00dfengrenzen nicht mehr alleinlassen. Da hilft es auch nichts, wenn wir weiter dar\u00fcber reden, wie viele Fl\u00fcchtlinge es nun eigentlich sind, die wir tats\u00e4chlich aufnehmen und die andere tats\u00e4chlich aufnehmen. Die Situation ist so, dass wir dar\u00fcber nicht mehr lange nachdenken d\u00fcrfen, sondern dass wir sagen m\u00fcssen: Wir brauchen hier einen wirklichen Neuanfang, der mit Kooperation zu tun hat. Es geht nicht, dass wir sagen: Jetzt kann man das Problem vielleicht auch noch auf die T\u00fcrkei oder die nordafrikanischen L\u00e4nder abw\u00e4lzen. Es muss dazu kommen, dass wir endlich Dublin II \u00fcberdenken. Es muss dazu kommen, dass wir eine realistische Aufnahmepolitik in der Europ\u00e4ischen Union vorantreiben, und wir k\u00f6nnen das aus Deutschland heraus. Es muss dazu kommen, dass Fl\u00fcchtlinge den Ort, wo sie Asyl beantragen, tats\u00e4chlich frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Es muss dazu kommen, dass in Fl\u00fcchtlingslagern nicht mehr Menschen sitzen, die ausgebildet sind, die jung sind, die motiviert sind und die etwas tun wollen, dort aber Monat f\u00fcr Monat festgehalten werden \u2013 unter wahrlich nicht sehr guten Bedingungen.",
		"page": 11,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Meine Damen und Herren, ich glaube, Fl\u00fcchtlingspolitik der EU ist etwas, was in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren endlich auf eine realistische Grundlage, auf eine echte Einwanderungsgrundlage und vor allen Dingen auf die Grundlage wahrhafter Menschlichkeit und Solidarit\u00e4t gestellt werden muss. Darauf kommt es an, und daf\u00fcr ist zu k\u00e4mpfen.",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Frau Merkel und Herr Steinmeier, bei der Politik der EU und dem Beitrag Deutschlands geht es immer um Wirtschaft und Finanzen, und das war auch heute wieder so. Um \u00d6kologie sorgen Sie sich nur am Rande. Aber es geht vor allen Dingen um Werte und Freiheitsrechte: f\u00fcr die Jugendlichen, die sich nach wie vor vergessen f\u00fchlen,",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch des Abg. Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU])",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "weil Kleinstprogramme nicht helfen, f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge an den Au\u00dfengrenzen \u2013 \u00fcbrigens auch f\u00fcr diejenigen, die innerhalb Europas auf der Flucht sind wie die Sinti und Roma, die aus f\u00fcrchterlichen Bedingungen aufgrund von Diskriminierung hierherkommen \u2013 und f\u00fcr die Menschen auf dem Maidan, die unsere Werte verteidigen, auch gegen einen russischen Diktator. Ich m\u00f6chte k\u00e4mpfen f\u00fcr ein Europa der Freiheitsrechte, der Werte und der Demokratie. Ich glaube, das ist jetzt dran. Die Frage von Wirtschaft und Finanzen werden wir weitertreiben m\u00fcssen, aber das andere macht eigentlich unser gemeinsames Europa aus. Vielen Dank.",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Andreas Schockenhoff ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit vielen Tagen schon demonstrieren die Menschen in der Ukraine f\u00fcr die europ\u00e4ische Orientierung ihres Landes. In Eisesk\u00e4lte treten sie f\u00fcr Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte ein. Sie wollen, dass ihr Land den Weg nach Europa, den sie mit der orangen Revolution erstritten haben, weitergeht. Sie wollen die schrittweise Ann\u00e4herung an die Europ\u00e4ische Union. Genauso offensichtlich ist, dass fast alle Ukrainer nicht zur\u00fcck unter Moskauer Bevormundung wollen, und nichts anderes bedeutet die Zollunion, in die Moskau die Ukraine mit massivem wirtschaftlichen Druck pressen will. Selbst die Menschen, die im Osten der Ukraine leben, wollen nicht wieder unter ein Moskauer Diktat. Liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die CDU/ CSU-Bundestagsfraktion sage ich mit aller Klarheit: Diese Ukrainer haben unsere volle Solidarit\u00e4t und unsere Unterst\u00fctzung.",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Wer zwischenzeitlich den Eindruck gewonnen hatte, dass die massiven Proteste auf dem Maidan-Platz Moskau nachdenklich gemacht haben k\u00f6nnten, den hat der russische Au\u00dfenminister Lawrow am Montag beim Treffen mit den EU-Au\u00dfenministern entt\u00e4uscht. Moskau wird auch weiterhin die Ukraine und andere Staaten der \u00d6stlichen Partnerschaft wie Moldau massiv unter Druck setzen, solange sie einen anderen Weg gehen wollen, als Moskau es will. Das aber ist nicht akzeptabel, weil es die Grunds\u00e4tze der Souver\u00e4nit\u00e4t von Staaten verletzt, wie sie in der VN-Charta oder in der OSZE-Charta festgelegt sind. Ja, Herr Au\u00dfenminister Steinmeier, es ist, genau so, wie Sie es gestern bei Ihrer Rede zum Amtsantritt im AA gesagt haben, v\u00f6llig emp\u00f6rend, wie die russische Politik die wirtschaftliche Notlage der Ukraine ausnutzt. Es war wichtig, dass Sie das gesagt haben, Herr Steinmeier. Frau G\u00f6ring-Eckardt, ich fand es gut, dass Sie die Worte des Au\u00dfenministers begr\u00fc\u00dft haben. Aber wir sagen auch, dass eine engere Zusammenarbeit der EU mit der Ukraine nicht gegen Russland gerichtet ist und dass Russland von der Modernisierung und der wirtschaftlichen Entwicklung seiner Nachbarstaaten, die das Assoziierungsabkommen bewirken w\u00fcrde, profitieren kann. Das ist unser Verst\u00e4ndnis. Vielleicht m\u00fcssen wir Moskau dies noch besser vermitteln. Aber wir d\u00fcrfen nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass es in Moskau ein anderes Denken gibt. Dort gibt es immer noch das alte Nullsummendenken, das in einer vertraglichen Bindung der Ukraine an die EU einen Machtverlust sieht und nicht die Chance, eine gemeinsame neue Ordnung, zum Beispiel eine Friedensordnung, zu schaffen. Das d\u00fcrfen wir nicht ignorieren. Liebe Kolleginnen und Kollegen, welche Botschaft sendet uns eigentlich der folgende Vorgang im Kreml am letzten Donnerstag? Dort wurde nach der Rede des russischen Pr\u00e4sidenten zur Lage der Nation das Lied des russischen S\u00e4ngers Oleg Gazmanov mit folgendem Text vorgetragen: Ukraine und Krim, Moldau und Wei\u00dfrussland \u2013 das ist mein Land. Kasachstan, Kaukasus und das Baltikum \u2013 ich bin geboren in der UdSSR, gemacht in der UdSSR. Jeder wei\u00df, dass bei Veranstaltungen wie dem Bericht zur Lage der Nation nun wirklich nichts dem Zufall \u00fcberlassen wird. Deshalb ist diese Botschaft mit Blick auf die Nachbarstaaten zumindest irritierend. Was hei\u00dft das f\u00fcr uns in der Konsequenz? Erstens. Wir brauchen unbedingt einen realistischen Dialog mit Moskau, und zwar nicht nur im Hinblick auf den Iran oder Syrien. Pr\u00e4sident Putin hat wiederholt die Idee eines gemeinsamen wirtschaftlichen und humanit\u00e4ren Raumes Europa angesprochen. \u00dcber diese Vision ge-",
		"page": 12,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "meinsamer R\u00e4ume der Sicherheit und Zusammenarbeit, in denen es keine Hegemonie geben kann, wollen und m\u00fcssen wir mit Russland reden und verhandeln. Zweitens. Die Prinzipien der OSZE-Charta von Paris m\u00fcssen eingehalten werden. Jedes Land muss frei von jedem politischen und wirtschaftlichen Druck selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob es sich st\u00e4rker an die EU binden will oder nicht. Drittens. Der bisherige massive Moskauer Druck auf die Ukraine macht deutlich, dass der Schlingerkurs der Regierung Janukowitsch das Land und die Region nicht weiterf\u00fchrt, sondern in eine wachsende Instabilit\u00e4t treibt. Die Ukraine muss sich jetzt entscheiden, in welche Richtung sie gehen will. Das kann weder die EU noch Moskau tun; das m\u00fcssen die Ukrainer entscheiden.",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Viertens. In dieser Entscheidungssituation liegt es im Interesse der EU, der Ukraine eine klare europ\u00e4ische Orientierung und Verankerung zu geben. Das kann weit \u00fcber das Assoziierungsabkommen hinausgehen, wenn die Ukraine dies will und wenn sie die Voraussetzungen daf\u00fcr schafft. Das kann beispielsweise langfristig die Perspektive des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes sein, also eine enge Anbindung an die EU, wie Norwegen oder die Schweiz sie haben. Es kann langfristig auch die Perspektive des Art. 49 des Lissabonner Vertrags sein, der besagt: Jeder europ\u00e4ische Staat \u2026 kann beantragen, Mitglied der Union zu werden. Das steht jetzt aber nicht an. Der Weg dorthin w\u00e4re sehr weit. Die Ukraine m\u00fcsste es selbst wollen und selbst die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, auch mit Unterst\u00fctzung der EU. Aber auf einem so langen und so weiten Weg kann eine klare europ\u00e4ische Perspektive helfen. Der erste wichtige Schritt dorthin w\u00e4re die Unterschrift unter das Assoziierungsabkommen.",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege Schockenhoff, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Beck zulassen?",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Mit Vergn\u00fcgen. (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE Marieluise Beck GR\u00dcNEN): Lieber Kollege Schockenhoff, wir alle in diesem Haus best\u00e4tigen uns gegenseitig, dass die Ukraine ein souver\u00e4nes Land ist und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger selber entscheiden m\u00fcssen. Sie haben aber gleichzeitig geschildert, welches Lied im Kreml gesungen worden ist und welche Geisteshaltung von Putin damit zutage tritt, n\u00e4mlich die \u2013 soweit es m\u00f6glich ist \u2013 Wiederherstellung des alten sowjetischen Imperiums. Meine Frage ist: Ist Ihnen bekannt, dass Pr\u00e4sident Putin gesagt hat, die gr\u00f6\u00dfte geostrategische Katastrophe des 20. Jahrhunderts sei die Tatsache gewesen, dass Gorbatschow die Sowjetunion habe zerfallen lassen? Vor diesem Hintergrund und wissend, dass der Kreml massiv wirtschaftlichen Druck auf die Ukraine ausge\u00fcbt hat, gibt es fast keine Wahlm\u00f6glichkeiten. Ist es nicht quasi unfair \u2013 ich will es einmal vorsichtig formulieren \u2013, wenn wir immer wieder betonen, ihr sollt euch frei entscheiden, aber die \u00f6konomischen Grundlagen daf\u00fcr von unserer Seite nicht ausreichend unterf\u00fcttert werden? Dann n\u00e4mlich sind unsere Worte nicht mehr als warme Worte und f\u00fcr die Menschen, die jetzt auf dem Maidan stehen, etwas, was sie fast als Verh\u00f6hnung empfinden. K\u00f6nnen Sie sich bitte deutlicher dazu \u00e4u\u00dfern, was von europ\u00e4ischer Seite getan werden muss, nachdem wir diese entschiedene und kalte Politik aus dem Kreml identifiziert haben?",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Liebe Frau Kollegin, Ihre Frage ist sehr komplex. Pr\u00e4sident Putin hat wiederholt von einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Raum von Wladiwostok bis Lissabon gesprochen, einem gemeinsamen \u00f6konomischen Lebensraum. Ich glaube \u2013 das ist durchaus im Sinne Ihrer Frage \u2013: Wir sollten ihn beim Wort nehmen. Wenn wir \u00fcber Europa reden, liebe Kolleginnen und Kollegen, so ist nach zwei Jahrhunderten furchtbarer Ereignisse wie dem Streben nach Hegemonie, nach wirtschaftlicher \u00dcbervorteilung, nach Dominanz \u00fcber den Nachbarn unsere Erfahrung, dass unsere nationalen Interessen am besten vertreten werden, wenn den Menschen Zukunftsperspektiven im Rahmen von \u00f6konomischer und politischer Integration gegeben werden. Nicht Hegemonie, nicht Bevormundung und nicht das Schaffen von Einflusszonen, sondern Integration und Zusammenarbeit machen St\u00e4rke aus und untermauern globale Machtanspr\u00fcche im 21. Jahrhundert. Aufgrund unserer Erfahrung sollten wir die Russen beim Wort nehmen und auf die Visionen von Pr\u00e4sident Putin eingehen. Eines ist jedenfalls ganz klar: Die Menschen auf dem Maidan-Platz schwenken die europ\u00e4ische Fahne. Sie schwenken sie nicht wegen irgendeines Programmes oder irgendeiner Summe, die im EU-Haushalt f\u00fcr die \u00d6stliche Partnerschaft unterlegt ist. Deswegen ist auch das Geschacher von Pr\u00e4sident Janukowitsch, jetzt noch ein paar Milliarden Euro mehr herauszuholen, so unangebracht. Die Menschen wollen so leben wie wir. Die Menschen wollen zu unserem Teil der Welt geh\u00f6ren. Sie wollen unser gesellschaftliches und politisches Modell. Deshalb wird die Kraft der Freiheit siegen. Das ist nicht gegen Russland gerichtet. Dies sollten wir mit ausgestreckter Hand gegen\u00fcber unseren russischen Partnern immer hervorheben. Ich hoffe, damit Ihre komplexe Frage einfach beantwortet zu haben, liebe Frau Kollegin.",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD \u2013 Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Geht so!)",
		"page": 13,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Ich komme zur\u00fcck, Herr Pr\u00e4sident, auf die Gemeinsame Europ\u00e4ische Sicherheitsund Verteidigungspolitik. Wir, die CDU/CSU-Bundestagsfraktion, begr\u00fc\u00dfen nachdr\u00fccklich, dass dies ein Schwerpunkt des Europ\u00e4ischen Rates am Ende der Woche ist; denn das strategische Umfeld Europas befindet sich in einem tiefgreifenden Wandel. Nicht nur die Ver\u00e4nderungen im n\u00f6rdlichen Afrika und im Nahen Osten k\u00f6nnen erhebliche Auswirkungen auf die Sicherheit Europas haben. Zugleich kann Europa nicht mehr in \u00e4hnlichem Umfang wie in der Vergangenheit auf die Unterst\u00fctzung der USA f\u00fcr die praktische Durchsetzung unserer Sicherheitsinteressen bauen. Das bedeutet: Europa muss mehr Handlungsf\u00e4higkeit schaffen. Zugleich m\u00fcssen wir in den EU-Staaten aufgrund r\u00fcckl\u00e4ufiger Verteidigungsetats Verluste bei den nationalen F\u00e4higkeiten feststellen. Wenn wir also Europas Handlungsf\u00e4higkeit st\u00e4rken wollen, brauchen wir eine engere sicherheitspolitische Zusammenarbeit und mutige Schritte in Richtung einer Vertiefung der milit\u00e4rischen Integration. Darauf m\u00fcssen wir Antworten geben. Auf dem EU-Gipfel werden wichtige Arbeitsauftr\u00e4ge erteilt. Das unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich, und wir hoffen, dass diese Arbeitsauftr\u00e4ge auch baldm\u00f6glichst erf\u00fcllt werden. Eine wichtige Frage muss dabei auch sein, wo die EU geografisch ihre Priorit\u00e4ten setzen will. Die Forderung Frankreichs, den Einsatz seiner Streitkr\u00e4fte in der Zentralafrikanischen Republik durch die EU zu finanzieren, macht deutlich, wie dringend diese Diskussion ist. Nat\u00fcrlich liegt der Milit\u00e4reinsatz der Franzosen in Zentralafrika im europ\u00e4ischen Interesse. Denn Anarchie dort bedroht uns genauso wie Anarchie in Mali. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir es nachdr\u00fccklich, Frau Verteidigungsministerin, dass die Bundesregierung Frankreich mit strategischem Lufttransport sowie mit Verwundetentransport unterst\u00fctzt. Wenn Paris dar\u00fcber hinaus eine finanzielle Unterst\u00fctzung des Einsatzes durch die EU fordert",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Damit k\u00f6nnte sich auch das Parlament befassen!)",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 ich komme ja gerade darauf zu sprechen \u2013, dann kann ich das aus franz\u00f6sischer Sicht durchaus verstehen, insbesondere angesichts der finanziellen Situation Frankreichs. Aber unabh\u00e4ngig von der Frage, ob wir einen Krisenfonds f\u00fcr EU-Eins\u00e4tze \u00fcberhaupt schaffen wollen, wie es Frankreich jetzt vorschl\u00e4gt \u2013 das klingt einfach, aber es birgt bei der Durchf\u00fchrung sehr viele Probleme \u2013, brauchen wir eine strategische Diskussion aller Staaten dar\u00fcber, was die EU mit zivilen und milit\u00e4rischen Missionen erreichen kann und wo sie geografische Priorit\u00e4ten setzen will. Nat\u00fcrlich legt es das aktuelle Krisenund Konfliktpotenzial im Nahen Osten und im n\u00f6rdlichen Afrika nahe, zun\u00e4chst dort geografische Schwerpunkte zu setzen. Aber sind wir uns denn in der EU \u00fcber diese Schwerpunktsetzung einig? Das sehen nicht alle unsere \u00f6stlichen Partner so. Insofern zeigt sich, wie wichtig diese strategische Diskussion ist. Je eher wir in der EU einen sicherheitspolitischen Konsens \u00fcber die geografische Priorit\u00e4tensetzung erreichen, desto mehr werden wir im Hinblick auf eine gemeinsame F\u00e4higkeitsentwicklung, auf Pooling und Sharing, auf Anlehnungspartnerschaften und vor allem auch auf m\u00f6gliche milit\u00e4rische Eins\u00e4tze der EU mit einer gr\u00f6\u00dferen Geschlossenheit rechnen k\u00f6nnen. Deshalb ist diese strategische Diskussion hier bei uns im Deutschen Bundestag und in der EU dringend erforderlich, um zu einer Kl\u00e4rung hinsichtlich der strategischen Priorit\u00e4tensetzung zu kommen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn eine solche Diskussion in eine Neufassung der Europ\u00e4ischen Sicherheitsstrategie von 2003, die noch sehr stark als Antwort auf die amerikanische Sicherheitsstrategie nach dem 11. September 2001 erarbeitet wurde, oder in die Erarbeitung einer globalen Strategie m\u00fcndete, dann w\u00e4re dies durchaus zu begr\u00fc\u00dfen. Wir w\u00fcrden dies im Deutschen Bundestag sehr lebendig begleiten. Ich freue mich auf unsere Arbeit in der 18. Legislaturperiode. Herzlichen Dank.",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Diether Dehm f\u00fcr die Fraktion Die Linke.",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was wird aus Worten, die in Ihre H\u00e4nde geraten? Nehmen wir das sch\u00f6ne Wort \u201eSolidarit\u00e4t\u201c. Das war einmal f\u00fcr Gewerkschafterinnen und Gewerkschafter, f\u00fcr Sozialdemokraten das Synonym f\u00fcr \u201echristliche N\u00e4chstenliebe\u201c. Jetzt sprechen Sie hier von einem \u201eSolidarit\u00e4tsinstrument\u201c und meinen den Pakt f\u00fcr Wettbewerb. Das ist nichts anderes als ein Pakt f\u00fcr Lohnsenkung und den Abbau nationalrechtlich verfasster sozialer Normen. Ich kann Ihnen nur sagen: Wenn Sie von \u201eSolidarit\u00e4t\u201c sprechen, dann m\u00fcssen die V\u00f6lker in Europa ihre Portemonnaies festhalten; denn dieser Pakt f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit ist nichts anderes \u2013 das meinen Sie vielleicht mit \u201eSolidarit\u00e4t\u201c \u2013 als eine Troika f\u00fcr alle. Die Linke will \u00fcberhaupt keine Troika. Die Troika ist ein falsches Instrument, und deswegen muss sie abgewickelt werden.",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)",
		"text": "Solidarit\u00e4t in Europa hei\u00dft doch \u2013 das war der europ\u00e4ische Traum \u2013, Solidarit\u00e4t zu \u00fcben mit denen, die Hilfe n\u00f6tig haben: mit den Olivenbauern, mit den Reparaturbetrieben, mit den Schiffbauern, mit den Solarunternehmen, aber doch nicht, Solidarit\u00e4t zu \u00fcben mit den Zockern. Es geht darum, Solidarit\u00e4t mit denen zu \u00fcben, die am Boden liegen. Denen muss man die Hand reichen. Das d\u00fcrfen doch nicht die Superreichen sein, sondern die, die die Hilfe wirklich n\u00f6tig haben. Daf\u00fcr treten die Linke, die Gewerkschaften, die Kirchen und, wie wir geh\u00f6rt haben, auch der Papst ein.",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: In der Reihenfolge!)",
		"page": 14,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)",
		"text": "Darum geht es \u00fcbrigens auch in der Theologie der Befreiung. Lieber Herr Gabriel, als Sie vor dem Wahlkampf versprochen haben, im Wahlkampf f\u00fcr ein Verbot der Zockerbanken und f\u00fcr ein Trennbankensystem einzutreten, dachte ich, guck mal einer an: Der Sigmar ist wieder auf dem Weg zur\u00fcck zur Sozialdemokratie. \u2013 Als Herr Sch\u00e4uble einen kleinen Konflikt mit Herrn Fitschen von der Deutschen Bank hatte, habe ich gedacht: Mal sehen, wie lange er andauert. \u2013 Beides hatte eine Halbwertzeit von zwei Tagen. Im Wahlkampf habe ich keine Gro\u00dfplakate zum Thema Verbot der Zockerbanken und f\u00fcr das Trennbankensystem gesehen. Es ist eben auch Wahlbetrug \u2013 das hat Frau Wagenknecht zu Recht gesagt \u2013, wenn Sie gro\u00df versprechen, etwas zum Wahlkampfthema zu machen, aber nichts davon bleibt. Was bleibt, ist der Spiegel-Bestseller \u00fcber die Banken mit dem Titel \u201eDer gr\u00f6\u00dfte Raubzug der Geschichte\u201c. Frau Bundeskanzlerin, Sie haben gestern den Amtseid auf die W\u00fcrde des Menschen geleistet. Das hei\u00dft \u00fcbrigens nicht \u201edie W\u00fcrde des Deutschen\u201c, sondern \u201edie W\u00fcrde des Menschen\u201c.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)",
		"text": "Sie haben den Amtseid auch auf die Sozialstaatlichkeit, die nach unserem Grundgesetz unver\u00e4u\u00dferbar ist, geleistet. Die Verantwortlichkeit f\u00fcr die Sozialstaatlichkeit kann man auch nicht an die EU-Ebene abgeben. Sozialstaatlichkeit ist im Lissabon-Vertrag gar nicht vorhanden. Bei der Sozialstaatlichkeit geht es um etwas anderes als um das, was Sie griffig \u201emarktkonforme Demokratie\u201c nennen. In der marktkonformen Demokratie gibt es f\u00fcr diese grundgesetzlich gesch\u00fctzten Werte leider keinen Platz. \u00c4ndern Sie die Vertr\u00e4ge. Ich habe vorhin geh\u00f6rt, dass auch Sie vom Lissabon-Vertrag weg wollen. Die Linke will das ebenfalls. Wir wollen hin zu den Menschen. Sie wollen vielleicht noch n\u00e4her zu den Zockerbanken. \u00c4ndern Sie den Vertrag und bringen Sie grundgesetzlich gesch\u00fctzte Werte wieder zur Geltung!",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)",
		"text": "Das erreicht man aber nicht, indem man einen Vampir zum Aufseher \u00fcber die Blutreserven macht. Die Europ\u00e4ische Zentralbank mit Herrn Draghi war die Gelddruckmaschine der Zockerbanken. Lassen Sie mich zum Abschluss Folgendes sagen: Willy Brandt hat einmal mein Lied Das weiche Wasser bricht den Stein auf Schallplatte gesprochen, unter anderem mit den Worten: \u201eMonopoly, das kalte Spiel \u2013 sollen Menschen blo\u00df Figuren sein?\u201c Was hat die Deutsche Bank diesen Willy Brandt bek\u00e4mpft? Haben Sie das vergessen? Deswegen haben Antifaschisten Art. 15 ins Grundgesetz geschrieben. Mehr Demokratie wagen hei\u00dft, Bankenmacht zerschlagen. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]: Armer Willy!)",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Dietmar Nietan f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir uns in diesem Parlament auch \u00fcber sehr unterschiedliche Standpunkte austauschen. Erlauben Sie mir aber eine pers\u00f6nliche Bemerkung an die Kollegin Wagenknecht und den Kollegen Dehm: Dass die Sprecherin und der Sprecher der vermeintlichen Oppositionsf\u00fchrung in ihren Redebeitr\u00e4gen nicht mit einem einzigen Wort Stellung bezogen haben zur Lage der Fl\u00fcchtlinge in Europa, sondern sehr kalt und berechnend alte Klischees der Wirtschaftsideologie bedient haben, entlarvt sie. Das ist ein trauriges Zeugnis f\u00fcr Ihre Politik.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Nein! Nein! \u201eDie W\u00fcrde des Menschen\u201c habe ich gesagt!)",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Es ist eben einfacher, einen Popanz von den b\u00f6sen Kapitalisten aufzubauen, als hier konkret zu sagen, was Sie tun wollen, damit die Situation der Fl\u00fcchtlinge besser wird. Ich bin entt\u00e4uscht, dass Sie das mit keinem Wort erw\u00e4hnt haben.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Widerspruch des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE])",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "\u2013 Dass Sie jetzt so schreien, zeigt, dass dieser Schlag gesessen hat. Der entlarvt Sie n\u00e4mlich.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei der LINKEN \u2013 Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]: Der schreit auch bei seinen Genossen!)",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, auf dem Europ\u00e4ischen Rat in Br\u00fcssel wird die Bundesrepublik Deutschland heute erneut von Frau Bundeskanzlerin Merkel vertreten, und entgegen dem, was die Kolleginnen und Kollegen der Linkspartei uns erz\u00e4hlen wollen, spricht Frau Bundeskanzlerin dann f\u00fcr eine neue Bundesregierung und f\u00fcr eine andere Politik, f\u00fcr die wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten in diese Regierung eingetreten sind.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Sie spricht f\u00fcr eine neue Bundesregierung, die die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit in Europa wieder nach vorne schieben und nicht nur in Worth\u00fclsen belassen will. Sie spricht f\u00fcr eine neue Bundesregierung, die bei der Bew\u00e4ltigung der Krisenerscheinungen, die wir in Europa haben, nicht nur auf Konsolidierung setzt, sondern auch auf Zukunftsinvestitionen f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung.",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege Nietan, darf der Kollege Gehrcke Ihnen eine Zwischenfrage stellen?",
		"page": 15,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Nein.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Das hat gesessen!)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Sie spricht f\u00fcr eine neue Bundesregierung, die bei allen notwendigen Strukturreformen f\u00fcr mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit jetzt auch das Augenmerk auf die Sozialvertr\u00e4glichkeit von Strukturanpassungen legt, also f\u00fcr eine durchaus neue Politik. Ich glaube, auf diese neue Politik, die mit dem Eintritt der Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten in die Regierung m\u00f6glich geworden ist, haben viele Regierungschefs in Europa offen \u2013 vielleicht auch insgeheim der eine oder andere Konservative \u2013 gesetzt. Sie hoffen auf eine neue Bundesregierung, die sich daf\u00fcr einsetzt, dass es in Europa wieder sozialer und gerechter zugeht.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE])",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Denn auch f\u00fcr Europa gilt, liebe Kolleginnen und Kollegen: Das Wir entscheidet.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD \u2013 Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Toller Beifall! Das hat gesessen!)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Unsere heutige Europ\u00e4ische Union darf nicht zu einer Versorgungsstelle f\u00fcr die Befriedigung vermeintlicher nationaler Interessen verkommen. Die Europ\u00e4ische Union ist eine Gemeinschaft, und f\u00fcr eine Gemeinschaft gilt immer noch: Sie ist dann stark, wenn sie auch gemeinschaftlich handelt. Nat\u00fcrlich brauchen wir neue Impulse f\u00fcr Besch\u00e4ftigung in ganz Europa. Deshalb sage ich an dieser Stelle: Es ist aus meiner Sicht nicht hinnehmbar, dass gut anderthalb Jahre nach der Beschlussfassung \u00fcber den Pakt f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung immer noch nicht alle Ma\u00dfnahmen dieses Paktes umgesetzt sind. Auch wenn es hinsichtlich der wirtschaftlichen Entwicklung einiger Staaten den einen oder anderen Lichtblick am Horizont gibt, so sind wir noch lange nicht \u00fcber den Berg. Ich will an dieser Stelle erg\u00e4nzend zu dem, was die Bundeskanzlerin gesagt hat, betonen: Nicht nur die Staaten, die jetzt keine Leistungen aus den Hilfspaketen mehr ben\u00f6tigen, haben gro\u00dfe Anstrengungen geleistet, sondern alle Staaten, allen voran Griechenland, haben gro\u00dfe Anstrengungen geleistet. Das sollten wir an dieser Stelle w\u00fcrdigen.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Wir d\u00fcrfen die Augen allerdings nicht davor verschlie\u00dfen, dass wir es immer noch mit einer dramatisch hohen Jugendarbeitslosigkeit zu tun haben. In drei Mitgliedstaaten ist jeder zweite Jugendliche ohne Arbeit, und in weiteren 16 Mitgliedstaaten liegt die Jugendarbeitslosenquote bei \u00fcber 20 Prozent. Deshalb reichen \u2013 das sage ich sehr deutlich \u2013 die bisher verabredeten Ma\u00dfnahmen der EU zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit nicht aus.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Ich erwarte von der neuen Bundesregierung, dass sie den schwarz-roten Koalitionsvertrag ernst nimmt, in dem klar steht: Diese Bundesregierung muss f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit in Europa mehr tun als ihre Vorg\u00e4ngerregierung.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Es gibt ein weiteres Thema, das aus meiner Sicht sehr entscheidend ist, aber in der \u00f6ffentlichen Debatte nicht sehr oft die entsprechende Beachtung findet. Wir m\u00fcssen in der Europ\u00e4ischen Union Systeme schaffen, die es erm\u00f6glichen, dass kleine und mittlere Unternehmen schnell und einfach an Kredite kommen. Denn wie wollen wir die wirtschaftliche Gesundung nicht nur in Griechenland voranbringen, wenn diejenigen, die dort neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen wollen, die sich engagieren wollen, vor einem Bankensystem stehen, das ihnen keine vern\u00fcnftigen Kredite gibt? Das ist kein nationales Thema, sondern eines, f\u00fcr das wir uns auf europ\u00e4ischer Ebene einsetzen m\u00fcssen.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Ich will kurz auf die sich im Trilog abzeichnende Einigung zu einer wichtigen S\u00e4ule der Bankenunion, n\u00e4mlich zu einem Abwicklungsmechanismus und Abwicklungsfonds f\u00fcr Banken, eingehen. Es ist v\u00f6llig richtig, dass es bisher der falsche Weg war, dass die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler alleinige Haftung \u00fcbernommen haben. Deshalb finde ich es gut \u2013 auch das kann man im schwarz-roten Koalitionsvertrag nachlesen \u2013, dass laut dem, was ich vom Ecofin h\u00f6re, die Entwicklung auf der europ\u00e4ischen Ebene jetzt in die richtige Richtung geht. Es muss eine Haftungskaskade geben, bei der eines klar ist: Die erste Priorit\u00e4t bei der Haftung haben die Eigent\u00fcmer der Banken und nicht die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler;",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Das tr\u00e4umst du nachts!)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "danach kommen die gro\u00dfen Bankgl\u00e4ubiger und nicht die kleinen Sparer. Es ist gut, dass sich abzeichnet, dass die Einlagensicherung zumindest f\u00fcr Einlagen bis zu 100 000 Euro gew\u00e4hrleistet ist und dass die kleinen Sparerinnen und Sparer, sollte es zu Problemen kommen, in sieben Tagen an ihr Geld kommen k\u00f6nnen. Das reicht zwar noch nicht aus. Aber es zeigt, dass wir in die richtige Richtung gehen. Auch diejenigen, denen das nicht ausreicht, sollten zumindest diese Fortschritte nicht ignorieren. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte zum Schluss meiner Rede zur Situation der Fl\u00fcchtlinge in Europa kommen. Der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments, Martin Schulz, hat in einer, wie ich finde, bemerkenswerten Rede am 24. Oktober vor dem Europ\u00e4ischen Rat, vor den Staatsund Regierungschefs gesagt: Lampedusa wurde zum Gleichnis f\u00fcr eine europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik, die aus dem Mittelmeer einen Friedhof macht.",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja!)",
		"page": 16,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Martin Schulz hat recht. Es ist ein Skandal, was jeden Tag, auch heute, an den Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union geschieht.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Martin Schulz hat den Staatsund Regierungschefs am 24. Oktober au\u00dferdem in das Stammbuch geschrieben: Lampedusa muss ein Wendepunkt f\u00fcr die europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik sein. Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Entwurf der Schlussfolgerungen des Europ\u00e4ischen Rates, der 45 Punkte enth\u00e4lt, ist ganz am Ende, in den Punkten 41 und 42, zu lesen, der Europ\u00e4ische Rat bekr\u00e4ftige seine Entschlossenheit, das Risiko zu verringern, dass es in Zukunft zu weiteren Trag\u00f6dien dieser Art kommt. Ich frage mich: Was haben die Kommission und die Staatsund Regierungschefs seit Anfang Oktober in Lampedusa getan? Das ist zu wenig, was in diesen Schlussfolgerungen des Europ\u00e4ischen Rates steht.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Deshalb ist es unsere Aufgabe \u2013 nicht nur die der Bundesregierung \u2013, sehr schnell daran zu arbeiten, dass es grundlegende Reformen gibt, auch beim System von Dublin II. Es kann nicht sein, dass sich reiche Staaten in Europa weigern, bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen Solidarit\u00e4t mit den Staaten zu zeigen, die an unseren Au\u00dfengrenzen liegen. Das ist nicht das Europa, das ich mir w\u00fcnsche, liebe Kolleginnen und Kollegen.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Es kann auch nicht sein, dass die Drittstaatenabkommen, die wir mit Staaten wie Marokko treffen, den Charakter eines modernen Ablasshandels haben. Da wird Drittstaaten etwas Geld gegeben, und daf\u00fcr sollen die dann die Fl\u00fcchtlinge \u2013 ich sage das so deutlich \u2013 entsorgen. Wenn sie von Marokko in die W\u00fcste geschickt werden, dann zuckt man hier mit den Schultern nach dem Motto: Wir haben mit denen doch ein Drittstaatenabkommen. \u2013 Das ist den Werten der Europ\u00e4ischen Union nicht w\u00fcrdig. Wir alle m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, dass sich das schnell \u00e4ndert.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dietmar Nietan (SPD)",
		"text": "Wir brauchen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union ein legales Einwanderungssystem, wir brauchen mehr Solidarit\u00e4t bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, und \u2013 ich sage das sehr deutlich \u2013 wir sollten uns noch einmal den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen der EU ansehen. Er spart n\u00e4mlich ausgerechnet bei Ma\u00dfnahmen f\u00fcr internationale Hilfen. Wenn wir es mit den Worten: \u201eWir wollen die Ursachen von Flucht, Verfolgung und Armut bek\u00e4mpfen\u201c ernst meinen und gleichzeitig im mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen bei Ma\u00dfnahmen f\u00fcr internationale Hilfen k\u00fcrzen, sind wir zutiefst unglaubw\u00fcrdig. An genau diesen Punkten m\u00fcssen wir arbeiten, muss diese Regierung arbeiten. An diesen Punkten wird die Sozialdemokratische Partei Deutschlands in dieser Regierung arbeiten. Es soll ja Leute gegeben haben \u2013 das habe ich mir sagen lassen \u2013, die an der europapolitischen Zuverl\u00e4ssigkeit der Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten gezweifelt haben. Wir werden in den n\u00e4chsten vier Jahren beweisen, dass diese Zweifel unberechtigt waren. Vielen Dank.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "F\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt der Kollege Gehrcke das Wort.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich h\u00e4tte mir die Kurzintervention sparen k\u00f6nnen, wenn der Kollege Nietan meine Zwischenfrage zugelassen h\u00e4tte. Ich verstehe gar nicht, aus welchem Grund man eine Frage nicht zul\u00e4sst. Aber wir \u00fcben ja alle noch hier im Hause. Ich habe sehr gespannt darauf gewartet, dass Sie endlich auf Probleme zu sprechen kommen, die mit Frontex zusammenh\u00e4ngen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir uns fraktions\u00fcbergreifend darauf einigen k\u00f6nnten, Frontex aufzul\u00f6sen, weil wir nicht wollen, dass Fl\u00fcchtlinge verfolgt werden.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Wir wollen, dass die Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden, aber nicht, dass Fl\u00fcchtlinge verfolgt werden. Wir wollen endlich Schluss machen mit Dublin II, einer Verordnung, die, wie Sie gesagt haben, dazu f\u00fchrt, dass sich die reichen Staaten aussuchen k\u00f6nnen, wen sie aufnehmen und wen sie nicht aufnehmen. Wir wollen, dass wir uns in diesem Land Fl\u00fcchtlingen gegen\u00fcber \u00f6ffnen. Ich habe mithilfe des Ausw\u00e4rtigen Amtes \u2013 daf\u00fcr muss ich es sehr loben \u2013 dazu beitragen k\u00f6nnen, dass einige wenige syrische Fl\u00fcchtlinge aus dem Libanon nach Deutschland geholt werden konnten, zum Beispiel eine alte Frau, die zun\u00e4chst ausgewiesen worden ist, obwohl sie hier Asyl beantragt hatte. Mich hat das sehr ersch\u00fcttert. Ich habe mich dann ein paar Minuten gut gef\u00fchlt, dass man da etwas tun konnte. Gleichzeitig war mir ganz schlecht; denn eine Person holen hei\u00dft, viele Zehntausende sitzen lassen. Ich m\u00f6chte, dass wir eine anst\u00e4ndige Fl\u00fcchtlingspolitik machen. Wie mein Kollege Dehm gesagt hat: Die W\u00fcrde des Menschen \u2013 nicht die W\u00fcrde des Deutschen oder des Europ\u00e4ers \u2013 ist unantastbar. \u2013 Das muss endlich einmal durchgesetzt werden in diesem Land.",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Ich will Ihnen das nicht vorhalten \u2013 es ist nun einmal so: wenn man mit dem Finger auf jemanden zeigt, zeigen immer auch Finger auf einen zur\u00fcck \u2013, aber ich bitte Sie doch sehr: Reden Sie einmal mit Ihrem Kollegen Olaf Scholz in Hamburg! Die Lampedusa-Fl\u00fcchtlinge in Hamburg nicht aufzunehmen, sie unter unw\u00fcrdigen Bedingungen dort unter Druck zu setzen, das sollte eine so-",
		"page": 17,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "zialdemokratische Partei nicht zulassen. Treten wir alle f\u00fcr eine andere Fl\u00fcchtlingspolitik ein! Das k\u00f6nnen wir gemeinsam machen, wenn Sie wollen.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Manuel Sarrazin, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn man in den letzten Monaten in den Hauptst\u00e4dten Europas unterwegs war, konnte man feststellen: Alle warteten auf die Bundestagswahl und waren dann ganz \u00fcberrascht, dass man noch weiter warten muss: auf den Koalitionsvertrag.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Florian Hahn [CDU/CSU]: Aber in Hessen wart ihr schneller!)",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Man musste das Gef\u00fchl bekommen, es ist mit diesem Koalitionsvertrag ein bisschen wie in dem Brief des Apostels Paulus an die Philipper, wo geschrieben steht: Ich selbst habe diese W\u00fcnsche und Sehns\u00fcchte in dich hineingelegt. Ich habe das Gef\u00fchl, bei Ihnen ist das immer noch der Fall.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das deckt sich aber nicht unbedingt mit dem Text des Koalitionsvertrages und erst recht nicht mit dem, was wir im Zusammenhang mit dem Gipfel erleben.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Florian Hahn [CDU/CSU]: Wie schnell wart ihr in Hessen?)",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich kann Sie beruhigen: Ich habe gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen Kolleginnen und Kollegen Erwartungsmanagement betrieben und immer gesagt: Sie k\u00f6nnen von der neuen Koalition in Berlin europapolitisch leider nicht zu viel erwarten. \u2013 Ich muss zu meinem eigenen Leidwesen gestehen, dass ich mich nach dieser Regierungserkl\u00e4rung von Frau Merkel best\u00e4tigt sehe.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Aber man soll ja nicht immer gleich den biblischen Ma\u00dfstab ansetzen. Deshalb m\u00f6chte ich versuchen, Ihren eigenen Ma\u00dfstab anzulegen. Sie sagen: F\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition ist und bleibt das europ\u00e4ische Einigungswerk eine der wichtigsten Aufgaben \u2026 Und Sie sagen: Unser Ziel dabei ist \u2026 ein Europa der Stabilit\u00e4t, des Wachstums \u2026 Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Wenn ich mir anschaue, was f\u00fcr den Gipfel morgen auf der Tagesordnung steht und was f\u00fcr Herausforderungen in den n\u00e4chsten Monaten vor uns liegen, dann mache ich mir sehr gro\u00dfe Sorgen. Das Ziel von Stabilit\u00e4t und Wachstum wird durch das, was Sie als Verhandlungsstrategie ausgegeben haben, in keinster Weise erreicht. Im Gegenteil, Sie vers\u00e4umen es, jetzt Entscheidungen zu treffen, die Europa in 2014 auch in schwierigeren Zeiten zu Stabilit\u00e4t und auch zu Wachstum bringen k\u00f6nnen. Sie sind nicht darauf eingegangen, was f\u00fcr Entwicklungen anstehen: Irland und Portugal verlassen den Rettungsschirm. Viele Staaten haben eine schwierigere innenpolitische Lage als in der Vergangenheit \u2013 wegen Wahlen, die anstehen, aber auch, weil die Krisenpolitik Regierungen nat\u00fcrlich K\u00f6rner kostet. Weiterhin k\u00f6nnen vor dem Hintergrund des EZB-Stresstests der finanzielle Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen Union und die politische Glaubw\u00fcrdigkeit f\u00fcr die Existenz des Euro auf den M\u00e4rkten als nicht ganz gesichert gelten. Angesichts dessen verstehe ich nicht, wie man mit einer so schwachen Agenda auf diesen Europ\u00e4ischen Gipfel gehen kann.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich sehe in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 und auch bei diesem Gipfel \u2013 die Gefahr, dass einer Fragmentierung des Euro, einer Fragmentierung des Binnenmarkts \u2013 unter anderem, weil der Bankenmarkt sich fragmentiert \u2013, aber auch einer Renationalisierung von Entscheidungsstrukturen und einem k\u00fcnftigen Auseinanderentwickeln von Staaten in Zentraleuropa \u2013 die einen mit dem Euro als Umlaufw\u00e4hrung, die anderen ohne den Euro als Umlaufw\u00e4hrung \u2013, dass diesen gef\u00e4hrlichen Tendenzen, die im Gegensatz zu all dem stehen, was immer deutsche Europapolitik war, von dieser Bundesregierung immer noch nichts entgegengesetzt wird. Was Sie als Verhandlungslinie zur Bankenunion ausgegeben haben, ist der beste Beweis daf\u00fcr. Ich habe ein Beispiel aus Spanien geh\u00f6rt: Ein kleiner Fahrradproduzent erhielt einen Auftrag der Stadt Kopenhagen, Citybikes herzustellen. Er wollte diesen Auftrag f\u00fcr sein gesundes Unternehmen annehmen und hat keine Bank gefunden, die ihm eine Finanzierung bereitstellen konnte. Sie m\u00fcssen doch akzeptieren, dass man nur durch eine Bankenunion, die die Kreditklemme f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in S\u00fcdeuropa beseitigen kann, auch in der Lage ist, etwas gegen Jugendarbeitslosigkeit zu tun. Sie haben aber die Einigung, die schon im letzten Juni erreicht worden war, zur\u00fcckverhandelt: Die M\u00f6glichkeit der direkten Bankenrekapitalisierung aus dem ESM ist nicht mehr enthalten, Sie wollen keinen europ\u00e4ischen Bankenabwicklungsmechanismus mehr, sondern nationale Mechanismen, und Sie wollen schlie\u00dflich, dass das Prinzip gilt, dass ein Nationalstaat immer daran glauben muss, dass, wenn seine Banken in Schwierigkeiten sind, sie nicht durch eine mutige europ\u00e4ische L\u00f6sung aufgefangen werden. \u2013 Wegen dieser Vers\u00e4umnisse mache ich mir Sorgen.",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Dann gibt es diese bilateralen Vertr\u00e4ge, die das neue Lieblingskind von Frau Merkel und scheinbar erl\u00f6sungsbringend sind. Wenn man sich diese genau anguckt, dann erkennt man: Das ist eine neue Scharade. In Wirk-",
		"page": 18,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "lichkeit degradieren Sie die europ\u00e4ischen GovernanceMechanismen, die wir in den letzten Jahren unter gro\u00dfer Anstrengung zu st\u00e4rken versucht haben, und setzen sie auf die Bank des Zuschauers. Sie sehen die nationale Politik wieder als h\u00f6chste Entscheidungsinstanz f\u00fcr nationale Reformpfade an und sagen der Europ\u00e4ischen Kommission: Nach unserem Gusto k\u00f6nnt ihr uns vielleicht am Ende unterst\u00fctzen. Damit schaffen Sie genau das Gegenteil von Verbindlichkeit. Anstatt aus den Erfahrungen in den 2000er-Jahren die Lehren zu ziehen und die Verfahren zu st\u00e4rken, f\u00fcr die mehr Verbindlichkeit notwendig ist, setzen Sie neue Verfahren ein, die Staaten \u2013 das sage ich Ihnen voraus \u2013 in keinster Weise dazu animieren werden, die notwendigen Reformen wirklich anzugehen.",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Es ist geradezu vielsagend, dass die Vorgaben der Europ\u00e4ischen Kommission und des Rates an Deutschland f\u00fcr seinen Haushaltsplan in diesem Jahr nicht angeguckt werden, w\u00e4hrend hier die neue Verbindlichkeit gepredigt wird. Meine Damen und Herren, Europa steht vor gro\u00dfen Herausforderungen, und ich habe wirklich den Wunsch an die neue Koalition, dass man nicht wieder nur dann zu Entscheidungen kommt und nur dann den Mut zusammennimmt, Strukturen zu schaffen, mit denen man auch in schwierigen Zeiten entscheidungsf\u00e4hig ist, wenn man mit dem Argument \u201eDas ist alternativlos\u201c ultimativ daf\u00fcr werben kann, sondern dass man endlich einmal rechtzeitig zu Entscheidungen kommt. Daf\u00fcr w\u00e4re dieser Gipfel eine Gelegenheit, die von Ihnen leider verpasst wird. Danke sehr.",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich erteile das Wort nun dem Kollegen Michael St\u00fcbgen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Michael St\u00fcbgen (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Sarrazin, ich werde in meiner kurzen Rede nachweisen, dass auf dem Europ\u00e4ischen Rat eine ganze Menge beschlossen werden wird \u2013 gerade hinsichtlich der Zukunft der Europ\u00e4ischen Union im Zusammenhang mit den wichtigen Fragen der Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion. Ich m\u00f6chte aber mit der Feststellung starten, dass am Beginn der Arbeit dieser Bundesregierung auch die Weiterarbeit an einem Thema steht, das uns in den letzten vier Jahren im Deutschen Bundestag in ganz besonderer Weise und sehr oft betroffen hat, n\u00e4mlich die sogenannte Euro-Krise. Ich denke, dass wir kurz eine Bestandsaufnahme machen m\u00fcssen, wo wir in dieser Euro-Krise jetzt stehen. Meine These ist: Wir sind dabei, diese Euro-Krise zu \u00fcberwinden. Die Euro-Zone ist nach au\u00dfen gesichert. Es gibt seit Monaten \u2013 fast seit Jahren \u2013 keine nennenswerten und schon gar keine erfolgreichen Spekulationen gegen\u00fcber dem Euro. Die Rettungsschirme funktionieren, und zwar im Wesentlichen so, wie wir das hier im Bundestag beraten und beschlossen haben, und die Ergebnisse entsprechen denen, die wir erreichen wollten. Irland wird im n\u00e4chsten Jahr als erstes Land den Rettungsschirm verlassen. Irland hat eine hervorragende und fortschrittliche Entwicklung hinter sich, und es sieht, zumindest nach jetziger Aussage der irischen Regierung, auch danach aus, dass ein Folgeprogramm nicht n\u00f6tig sein wird. Ich will aber dazu sagen, dass die Welt nicht untergehen w\u00fcrde, wenn sich im n\u00e4chsten Jahr herausstellen w\u00fcrde, dass die Instrumente des ESM doch noch genutzt werden m\u00fcssten. Irland zeigt aber nach meiner \u00dcberzeugung auch Folgendes \u2013 das gilt vor allen Dingen f\u00fcr die Euro-Krisenl\u00e4nder \u2013: Es ist besser und weniger schmerzhaft, wenn man schnell und entschlossen Reformen beginnt, wie das Irland 2010 getan hat. Es wird in jedem Fall schwieriger, wenn man l\u00e4ngere Zeit z\u00f6gert und l\u00e4ngere Zeit \u00fcber Wege nachdenkt, schwierigen Reformen aus dem Wege zu gehen. Das w\u00e4re ein Irrweg.",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Michael St\u00fcbgen (CDU/CSU)",
		"text": "Aber es ist auch eindeutig: Irland ist l\u00e4ngst noch nicht vollst\u00e4ndig aus der Krise heraus. Die Folgen der Krise werden die irische Politik noch viele Jahre besch\u00e4ftigen. Ich glaube, unsere Aufgabe und die Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union besonders f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ist, dass wir neben der Sicherung der Euro-Zone nach au\u00dfen die Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion festigen, fortentwickeln und dauerhaft so organisieren m\u00fcssen, dass solche Krisen, wie wir sie in den letzten vier Jahren erlebt haben, nicht mehr ausbrechen k\u00f6nnen. Unter anderem diesen Themen widmet sich der Europ\u00e4ische Rat morgen und \u00fcbermorgen. Ich will ein paar S\u00e4tze zur Bankenunion sagen. Wir haben in der letzten Legislaturperiode viel \u00fcber den ersten Pfeiler der Bankenunion diskutiert, n\u00e4mlich eine funktionierende Bankenaufsicht europaweit, f\u00fcr alle Bankeninstitute in der Europ\u00e4ischen Union. Die Regelungen dazu sind politisch und parlamentarisch beschlossen. Die Bankenaufsicht wird 2014 beginnen. Ich halte es f\u00fcr wesentlich, dass wir beschlossen haben, die zentrale Aufsicht zun\u00e4chst f\u00fcr die 130 gr\u00f6\u00dften Bankinstitute gelten zu lassen. F\u00fcr genauso wesentlich halte ich, dass die Aufsicht f\u00fcr kleinere Banken in der Hoheit der Nationalstaaten bleibt, nat\u00fcrlich mit der M\u00f6glichkeit, dass bei besonderen Vorkommnissen die zentrale Aufsicht durchgreifen kann. Entsprechende Erfahrungen mit kleineren Instituten wurden insbesondere in Spanien gemacht. Ich bin auch der \u00dcberzeugung, dass es richtig war, die Europ\u00e4ische Zentralbank als den gemeinsamen Bankenkontrolleur einzusetzen. Die Europ\u00e4ische Zentralbank hat sich in den letzten Jahren als einer der entscheidenden Stabilit\u00e4tsanker in der Europ\u00e4ischen Union und vor",
		"page": 19,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Michael St\u00fcbgen (CDU/CSU)",
		"text": "allen Dingen in der Euro-Zone etabliert. Die institutionelle Trennung zwischen Geldund Aufsichtspolitik der Europ\u00e4ischen Zentralbank wird funktionieren. Morgen steht vor allen Dingen die Frage des zweiten Pfeilers der Bankenunion zur Debatte, n\u00e4mlich die Einf\u00fchrung eines sogenannten gemeinsamen Abwicklungsmechanismus, der es unter geordneten Bedingungen m\u00f6glich macht, bestimmte Bankinstitute zu schlie\u00dfen, wenn sie entweder in eine nicht mehr korrigierbare finanzielle Schieflage geraten sind oder ein nicht zukunftsf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell verfolgen. Nat\u00fcrlich ist in diesem Komplex jede Detailfrage noch sensibler und noch schwieriger zu kl\u00e4ren, als das bei der gemeinsamen Kontrolle der Fall ist; denn schlie\u00dflich kann es auch eigene Banken treffen, in Deutschland zum Beispiel Landesbanken. Nat\u00fcrlich ist diese Frage hart umk\u00e4mpft. Hier m\u00fcssen vern\u00fcnftige Kompromisse gefunden werden. Nach meiner Einsch\u00e4tzung ist der von der EuroGruppe und vom Ecofin erarbeitete Kompromiss ein richtiger und guter Kompromiss. Wir werden in Zukunft mit der Fortf\u00fchrung dieser L\u00f6sung in der Lage sein, bei Bankenproblemen nicht in erster Linie die Steuerzahler b\u00fcrgen und zahlen zu lassen, sondern es wird sichergestellt, dass in erster Linie die Eigent\u00fcmer, die Gl\u00e4ubiger, die Aktion\u00e4re und Vorzugsaktion\u00e4re die Hauptlast zu tragen haben, und zwar im Rahmen einer klaren Gew\u00e4hrleistung und Verbesserung der Einlagensicherung zum Schutz der Bankkunden. Lassen Sie mich noch auf ein weiteres Thema zu sprechen kommen, das morgen und \u00fcbermorgen eine wesentliche Rolle spielen wird, obwohl nicht abzusehen ist, dass es schon zu einer endg\u00fcltigen Kl\u00e4rung kommt, hoffentlich aber zu politischen Festlegungen. Wir haben die Situation \u2013 das muss man schlichtweg feststellen \u2013, dass wir in der Bew\u00e4ltigung der Euro-Krise zwar weit gekommen sind, es als Folge der Krise aber jetzt so ist, dass nur noch 3 der 17 Euro-L\u00e4nder den Triple-A-Status haben. Das sind Deutschland, Luxemburg und Finnland. Das ist eine klare Folge dieser Krise. Ziel muss es sein und war es immer in der Wirtschaftsund W\u00e4hrungsunion, dass alle Euro-L\u00e4nder den Triple-A-Status bekommen. Wir wissen auch \u2013 das hat Mario Draghi vor wenigen Tagen in Frankreich deutlich gemacht \u2013, dass insbesondere in Frankreich, aber auch in anderen Euro-L\u00e4ndern der Reformeifer nachgelassen hat. Mario Draghi hat in Frankreich erkl\u00e4rt: Erstens. Die Reformanstrengungen werden nicht mehr ausreichend vorangetrieben. Zweitens. Es wird nicht auf Dauer gehen, dass man nur mit Steuererh\u00f6hungen die Staatsfinanzen saniert. Drittens. Weil die Reformen nicht vorangehen, gibt es einen Investitionsstau, und die Arbeitslosigkeit verharrt auf hohem Niveau. \u00c4hnlich ist die Situation im drittgr\u00f6\u00dften Euro-Land, in Italien. Auch dort haben \u2013 das wissen wir \u2013 im Gegensatz zu der Zeit der Vorg\u00e4ngerregierung die Reformanstrengungen nachgelassen. Wenn das so bleibt, kann diese Entwicklung wieder die gesamte Euro-Zone gef\u00e4hrden. Aus der Erwartung, dass es schwierig sein wird, die Reformen voranzutreiben \u2013 denn es handelt sich im Wesentlichen um unpopul\u00e4re Reformen \u2013, ist die Idee der sogenannten Vertragspartnerschaften entstanden. Die Vertragspartnerschaften sollen zus\u00e4tzlich zum EuroPlus-Pakt, zum Two-Pack, Six-Pack und Fiskalvertrag mehr Sicherheit bzw. Umsetzungssicherheit daf\u00fcr schaffen, dass L\u00e4nder ihre Reformen angehen, und zwar durch bilaterale Vertr\u00e4ge mit der Europ\u00e4ischen Kommission, in denen Art, Zeitraum und Zeitpunkt der Reformen detailliert geregelt sind. Au\u00dferdem soll daran auch die M\u00f6glichkeit einer finanziellen Unterst\u00fctzung angeschlossen werden, um zun\u00e4chst negative Auswirkungen dieser Reformen abd\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. In dieser Frage sind die EU-L\u00e4nder noch ziemlich weit auseinander. In den Vorbereitungen gibt es klare Zielsetzungen. Ich unterst\u00fctze und halte es f\u00fcr richtig, was die Bundesregierung in diesem Punkt vorantreiben will. Ich hoffe und halte es f\u00fcr m\u00f6glich, dass es morgen und \u00fcbermorgen eine politische Einigung dazu geben wird. Denn es wird entscheidend sein, dass wir in der jetzigen Situation daf\u00fcr sorgen, dass die Euro-L\u00e4nder ihre Reformen so umsetzen, dass sie mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit und damit mehr Arbeitspl\u00e4tze und mehr Kraft bekommen, um wieder voranzugehen und auch die sozialen Probleme in ihren L\u00e4ndern l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, mir bleibt am Schluss meiner Rede, der Bundeskanzlerin f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Rat alles Gute zu w\u00fcnschen. Es geht um Europa. Es geht um unsere Zukunft. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 20,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 20,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "B\u00e4rbel Kofler ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPDFraktion.",
		"page": 20,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 20,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte meine Redezeit einem Thema widmen, das auch zwei meiner Vorredner schon angesprochen haben. Ich bin seit acht Jahren Vorsitzende der Deutsch-Ukrainischen Parlamentariergruppe, und ich m\u00f6chte die Gelegenheit heute explizit nutzen, im Namen dieser Parlamentariergruppe den mutigen Menschen in Kiew, die daf\u00fcr demonstrieren, dass sie Europ\u00e4er sein d\u00fcrfen, und die zu Europa geh\u00f6ren wollen, unseren Respekt und unsere Unterst\u00fctzung auszusprechen.",
		"page": 20,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 20,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "Ich finde es beachtenswert \u2013 wir sollten das als Parlament entsprechend w\u00fcrdigen \u2013, dass mehrere Hundert-",
		"page": 20,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "tausend Menschen seit Wochen friedlich demonstrieren, viel in Kauf nehmen, ihrer Arbeit und ihren Studienpl\u00e4tzen fernbleiben und versuchen, eine Ukraine zu unterst\u00fctzen, die nach Europa kommt und die auch nach Europa geh\u00f6rt. Wir alle wissen: Der sperrige Begriff \u201eAssoziierungsabkommen\u201c ist bestimmt nicht das, was die Menschen auf die Stra\u00dfe treibt. Aber das, was dahintersteht, treibt die Ukrainer um, und das muss auch uns umtreiben, wenn wir \u00fcber gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik reden, wenn wir wirkliche Unterst\u00fctzung und Hilfe f\u00fcr unsere Partner in diesem Prozess sein wollen. Es geht um mehr als Freihandelsabkommen. Um die geht es auch, aber es geht um mehr. Es geht dabei auch um andere Fragen: Was f\u00fcr einen Ver\u00e4nderungsprozess bedeutet das in einem Land wie der Ukraine? Was sind dort f\u00fcr Umstrukturierungsprozesse notwendig? An dieser Stelle sei die kleine Nebenbemerkung gestattet: Es ist schon etwas unglaubw\u00fcrdig, auch vonseiten der ukrainischen Regierung, nach sieben Jahren des Verhandelns \u00fcber das Assoziierungsabkommen jetzt pl\u00f6tzlich zu bemerken, dass es Anpassungskosten geben wird. Eine Woche bevor der Gipfel in Vilnius stattfindet, stellt man pl\u00f6tzlich fest: Es wird Transformationskosten geben. \u2013 Ja, diese wird es geben. Aber man darf nicht kurzfristige Politik betreiben, wie es in Moskau geschehen ist, als der Ukraine durch Kredite und Hilfen im Gasbereich kurzfristig aus einer wirtschaftlich prek\u00e4ren Situation geholfen werden sollte, ohne ihr aber mittelund langfristige Perspektiven aufzuzeigen.",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "Es geht aber um mehr. Es geht auch um die Frage \u2013 das muss die Ukraine als souver\u00e4ner Staat selbst entscheiden \u2013, welche Standards, welche europ\u00e4ischen und grunds\u00e4tzlichen Standards, das Land in Zukunft setzen m\u00f6chte. Die Menschen in der Ukraine gehen \u2013 das ist ganz klar \u2013 f\u00fcr ein besseres Leben auf die Stra\u00dfe. Viele Menschen in der Ukraine treibt ihre sehr schwierige wirtschaftliche und soziale Situation um. Aber die Menschen gehen auch f\u00fcr Rechtsstandards, eine Trennung von Politik und Justiz, eine Beendigung der Einflussnahme der Politik auf eigentlich unabh\u00e4ngige Gerichte und Justizprozesse auf die Stra\u00dfe. Auch das ist Teil des Abkommens. Es geht des Weiteren um eine Wahlrechtsreform, eine Reform des Strafgesetzbuches und eine Reform der Staatsanwaltschaften in der Ukraine. F\u00fcr all dies gehen die Menschen in der Ukraine auf die Stra\u00dfe. Daf\u00fcr geb\u00fchren ihnen unsere Unterst\u00fctzung und unser Respekt.",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "Es geht f\u00fcr uns Europ\u00e4er aber um noch mehr. Es geht um das Zusammenwachsen der Nationen und der V\u00f6lker. Jeder von uns kann das in vielen St\u00e4dtepartnerschaften nachempfinden und nachleben. Ich kenne zahlreiche St\u00e4dtepartnerschaften in Bayern, die von den B\u00fcrgern getragen werden und die einen wirklichen Austausch zwischen den Zivilgesellschaften erm\u00f6glichen. Wenn wir uns mit der Ukraine auseinandersetzen, m\u00fcssen wir einerseits die wirtschaftlichen Aspekte, also die Frage, wie wir der Ukraine wirtschaftlich helfen k\u00f6nnen, ernst nehmen und andererseits den zivilgesellschaftlichen Aspekt in den Fokus r\u00fccken und die Chancen und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein ziviles Zusammenleben und Zusammenwachsen der B\u00fcrger st\u00e4rken. F\u00fcr mich geh\u00f6rt ganz eindeutig die Visafreiheit f\u00fcr die Ukraine, und zwar als Ziel eines Aktionsplanes, dazu.",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "Wie gesagt, wir alle kennen Projekte, die von B\u00fcrgern getragen werden. Europa lebt davon, dass Menschen diese Projekte mit Leben erf\u00fcllen und in den Mittelpunkt stellen. Wir sind momentan in einer schwierigen Situation. Ich finde es richtig, was heute bereits mehrfach gesagt wurde: Es darf in den Beziehungen zur Ukraine nicht um ein Entweder-oder gehen. Die Ukraine darf nicht dazu gedr\u00e4ngt werden, ihren Blick von den historischen und famili\u00e4ren Beziehungen zu Russland abzuwenden. Jeder, der in diesen L\u00e4ndern einige Zeit war \u2013 ich habe drei Jahre in Russland gelebt und gearbeitet \u2013, wei\u00df, dass es enge famili\u00e4re, pers\u00f6nliche Beziehungen zwischen den L\u00e4ndern gibt, die auch ernst genommen werden m\u00fcssen. Aber ein Staat wie Russland darf sich auch nicht das Recht herausnehmen, auf einen souver\u00e4nen Nachbarstaat wie die Ukraine, der sich in einer schwierigen wirtschaftlichen Situation befindet, Druck auszu\u00fcben und ihn zu Entscheidungen zu bringen, die die Ukraine bei freien Entfaltungsm\u00f6glichkeiten so nicht gef\u00e4llt h\u00e4tte.",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "Beide Aspekte m\u00fcssen in der europ\u00e4ischen Politik ber\u00fccksichtigt werden. Auf beide Aspekte muss eingegangen werden. Gewachsene Beziehungen m\u00fcssen ernst genommen werden. Genauso ernst genommen werden m\u00fcssen aber auch Forderungen nach Achtung der Menschenrechte und der Souver\u00e4nit\u00e4t. Ich glaube, die Ukraine und insbesondere die ukrainische Regierung sind gut beraten, endlich deutlich zu sagen, was sie wollen. Vonseiten der ukrainischen Regierung werden zurzeit sehr ambivalente Signale ausgesandt. Die finanzielle Nachforderung von Pr\u00e4sident Janukowitsch wurde bereits angesprochen. Es ist nicht zielf\u00fchrend, hier in eine Art Bieterkrieg einzutreten und \u00fcber kurzfristige Ma\u00dfnahmen zu sprechen. Aber wir m\u00fcssen sehen \u2013 der Kollege Nietan hat das bereits angesprochen \u2013, welche M\u00f6glichkeiten es im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung auf europ\u00e4ischer Ebene gibt, um der Ukraine aus der desolaten wirtschaftlichen Situation zu helfen, und zwar unter Einbeziehung der Fragen betreffend die Energieversorgung, die von fulminanter \u2013 auch sozialpolitischer \u2013 Bedeutung f\u00fcr die Ukraine sind. Es ist zu wenig, zu sagen: Ihr m\u00fcsst eure Haushaltsausgaben im Bereich der Sozialtransfers, wobei es um Wohnungen und um die Unterst\u00fctzung der Bev\u00f6lkerung geht, k\u00fcrzen. \u2013",
		"page": 21,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)",
		"text": "Ja, das muss passieren, aber es muss vorher etwas passieren, damit den Menschen in der Ukraine ein bezahlbares Heizen erm\u00f6glicht wird. Ich glaube, wir sind gut beraten, auf verschiedensten Wegen Hilfe und Unterst\u00fctzung angedeihen zu lassen. Vielleicht w\u00e4re es gut, wenn die EU, aber auch die deutsche Bundesregierung ihr Augenmerk in der Zukunft mehr auf diese Fragen richten k\u00f6nnten. Ich finde es begr\u00fc\u00dfenswert, dass von verschiedensten Seiten, sowohl von den EU-Au\u00dfenministern als auch von der Hohen Vertreterin f\u00fcr Au\u00dfenund Sicherheitspolitik oder auch von dem EU-Parlamentspr\u00e4sidenten Martin Schulz, zwar deutliche Kritik ge\u00e4u\u00dfert wurde, aber immer auch gesagt wurde: Die T\u00fcr f\u00fcr Verhandlungen muss offen bleiben, und auch der Gespr\u00e4chsfaden \u2013 auch das m\u00f6chte ich unterstreichen \u2013 mit Russland darf nicht abrei\u00dfen. Wenn man sich kurz vor Weihnachten etwas w\u00fcnschen darf, dann w\u00fcrde ich mir zum Schluss an dieser Stelle w\u00fcnschen, dass wir als Europ\u00e4er, als EU, und als deutsche Bundesregierung unsere Aufmerksamkeit und unsere Empathie mehr nach Osteuropa lenken und uns unseren osteurop\u00e4ischen Nachbarn widmen, deren Sorgen ernst nehmen und aufgreifen, den Dialog mit beiden Seiten, sowohl mit der Ukraine als auch mit Russland, st\u00e4rken, es am Ende vielleicht doch noch schaffen, zu einem Assoziierungsabkommen mit der Ukraine zu gelangen, und die Visaerleichterung und weitere Erleichterungen f\u00fcr die Menschen in den Mittelpunkt stellen. Ganz besonders w\u00fcnsche ich mir, dass friedliche Verhandlungen die Oberhand behalten, dass es weiterhin friedliche Demonstrationen geben kann und die Demonstrationen nicht in eine Situation abgleiten, in der Gewalt am Ende die Oberhand gewinnt. Ich danke Ihnen.",
		"page": 22,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 22,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "Das Wort hat jetzt der Kollege Florian Hahn von der CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 22,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 22,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Florian Hahn (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Koalition hat sich gefunden. Wir haben gestern die Kanzlerin gew\u00e4hlt. Es hat sich eine neue, gute Regierung gebildet. \u201eEndlich\u201c, werden die meisten sagen, man k\u00f6nnte aber auch sagen: Gut Ding braucht Weile. \u2013 Mit Blick nach Hessen, wo die Regierung noch nicht so richtig steht, m\u00f6chte ich sagen, Herr Sarrazin: Vielleicht wird auch f\u00fcr dort gelten: Gut Ding braucht Weile. \u2013 Auf alle F\u00e4lle haben wir rechtzeitig eine Regierung, um sprachund entscheidungsf\u00e4hig bei dem kommenden Europ\u00e4ischen Rat Ende der Woche beraten zu k\u00f6nnen. Ein Schwerpunkt ist hierbei die Sicherheitsund Verteidigungspolitik. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Eine Besch\u00e4ftigung mit der GSVP in Europa ist dringend geboten. Hier hat sich Deutschland etwas vorgenommen. So verspricht der Koalitionsvertrag, dass unsere Regierung ankn\u00fcpfend an diesen Gipfel neue Initiativen zur St\u00e4rkung und zur Vertiefung der gemeinsamen Au\u00dfenund Sicherheitspolitik in Europa ergreifen wird. Wie ist die Lage? Europa war in der vergangenen Zeit bei den Krisen in der geografischen Nachbarschaft eher Zuschauer als Akteur. Das Fehlen einer GSVP und gemeinsamer \u00dcberzeugungen seitens der gro\u00dfen L\u00e4nder Deutschland, Frankreich und Gro\u00dfbritannien wurde zuletzt auch in Syrien offengelegt. In Libyen zeigten sich nicht zuletzt die materiellen Grenzen von uns Europ\u00e4ern. Die Erwartungen in die GSVP haben sich bisher nur unzureichend erf\u00fcllt. Vors\u00e4tze und \u00fcberf\u00e4llige Entscheidungen klaffen auseinander. Ich m\u00f6chte hier nur die Stichworte \u201eEurop\u00e4isierung der Streitkr\u00e4fte\u201c oder \u201ekoordinierte Spezialisierung auf nationaler Ebene\u201c nennen. Auch unkoordinierte Haushaltsk\u00fcrzungen in Europa sorgen f\u00fcr den Verlust wichtiger industrieller und technologischer F\u00e4higkeiten. Gleichzeitig werden durch Mehrfachstrukturen Milliarden verschwendet. Wir brauchen aber eine starke und selbstbewusste EU in der Frage der Sicherheitsund Verteidigungspolitik. Warum? Krisen, die uns mittelund unmittelbar betreffen, nehmen zu. Allein 2013 hat sich Deutschland bei weiteren Eins\u00e4tzen in Mali und in der T\u00fcrkei engagiert. Damit ist auch eine noch st\u00e4rkere Einsatzbelastung f\u00fcr unsere Soldaten, aber auch f\u00fcr das Material und die Systeme verbunden. Die Praxis zeigt, dass die EU kaum in der Lage ist, komplexe Eins\u00e4tze allein zu bewerkstelligen. Die USA wenden sich \u2013 das ist hinreichend bekannt \u2013 Richtung Pazifik. Die NATO ist zudem auch nicht immer zwangsl\u00e4ufig das beste Instrument zur Krisenbew\u00e4ltigung. So kann die EU beispielsweise mit Handel als krisenentsch\u00e4rfender Ma\u00dfnahme ein weiteres Asset anbieten, das die NATO so nicht bieten kann. Deutschland kann wegen seiner beschr\u00e4nkten Gr\u00f6\u00dfe von 82 Millionen Einwohnern eigene Interessen global \u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 in einer Gemeinschaft von 500 Millionen Menschen besser verfolgen. Die Entwicklung technologischer Spitzenf\u00e4higkeiten l\u00e4sst sich im Nationalen nicht mehr finanzieren. Wer europ\u00e4ische Unabh\u00e4ngigkeit in diesem Bereich haben m\u00f6chte, muss st\u00e4rker europ\u00e4isch kooperieren. Wo wollen, wo m\u00fcssen wir hin? Wir brauchen ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis als Security Provider. Wir m\u00fcssen die L\u00fccken zwischen zivilen und milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten schlie\u00dfen, und wir brauchen eine starke und wettbewerbsf\u00e4hige technologische Basis in Europa. Unser Wohlstand in Deutschland und in Europa ist auf eine stabile Welt angewiesen. Dies zu erhalten, ist unser ureigenes Interesse. Unsere Gr\u00f6\u00dfe und unser Erfolg sorgen daf\u00fcr, dass viele Nachbarn und Partner von uns ein besonderes Engagement zur Weiterentwicklung der GSVP erwarten. Wir haben bewiesen, dass wir ein verl\u00e4sslicher Partner sind.",
		"page": 22,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Florian Hahn (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn wir uns f\u00fcr ein Engagement entschieden haben, sind wir schnell im Einsatz und \u00fcbernehmen verl\u00e4sslich Verantwortung. Das zeigen die Eins\u00e4tze in Afghanistan, in der T\u00fcrkei, im Kosovo und in allen anderen L\u00e4ndern. Ich erwarte mir deshalb von diesem Ratsgipfel erstens ein klares politisches Signal, das hei\u00dft \u201eDefence and Security matters\u201c. Der Ratsgipfel muss ein Initialisierungspunkt sein, um die GSVP auf einer realistischen Grundlage mit Leben zu f\u00fcllen. Zweitens. Die GSVP muss zur Chefsache werden. Ein j\u00e4hrlicher Gipfel auf Ebene der Staatsund Regierungschefs muss beschlossen werden. Drittens. Wir brauchen ein gemeinsames europ\u00e4isches Lagebild. Auch das muss in Auftrag gegeben werden.",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die Drohne, oder was?)",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Florian Hahn (CDU/CSU)",
		"text": "Grunds\u00e4tzlich l\u00e4sst sich sagen: Europa ist wegen der Finanzund Schuldenkrise in einer schwierigen Lage. Die Menschen sind daher europaskeptischer geworden. Deshalb ist es eine besondere Herausforderung, genau zu diesem Zeitpunkt die GSVP zu vertiefen. Das gelingt nur, wenn ein klarer Nutzen erkennbar ist. Insofern sollten wir uns konkret Projekte vornehmen, die realistisch sind. Die Stiftung Wissenschaft und Politik schl\u00e4gt dazu in einem Papier vor, erstens ein europ\u00e4isches Programm f\u00fcr unbemanntes Fliegen als Technologietreiber zu entwickeln, zweitens ein europ\u00e4isches Luft\u00fcberwachungsgeschwader als Kooperationstreiber aufzustellen und den bestehenden europ\u00e4ischen Lufttransport noch zu verst\u00e4rken. Dies sollten wir ins Auge fassen. Zur Beitrittspolitik m\u00f6chte ich bemerken, dass ich die Er\u00f6ffnung von Beitrittsverhandlungen mit Serbien weiterhin sehr skeptisch sehe. Die Bedingungen, die wir hier im Haus im Juni beschlossen haben, sind aus meiner Sicht nicht hinreichend eingehalten, beispielsweise im Bereich Justiz oder beim Abbau von Parallelstrukturen. Diese Beispiele sprechen eigentlich nicht f\u00fcr eine Er\u00f6ffnung von Beitrittsverhandlungen. Wir sind in der letzten Woche vor Weihnachten. Lassen Sie mich deshalb die Gelegenheit ergreifen, den vielen Soldatinnen und Soldaten, den Diplomaten, den Polizisten und den zivilen Kr\u00e4ften zu danken, die in den Eins\u00e4tzen auch \u00fcber Weihnachten ihren Dienst tun und eigentlich gern bei ihren Familien w\u00e4ren. Ich w\u00fcnsche ihnen und ihren Familien frohe Weihnachten und f\u00fcr 2014 Gl\u00fcck, Erfolg und Gottes Segen. Vielen Dank.",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "Das Wort hat jetzt der Kollege Kiesewetter von der CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der bevorstehende Gipfel ist auch f\u00fcr die europ\u00e4ische Au\u00dfenund Sicherheitspolitik von gro\u00dfer Bedeutung. Stellen Sie sich vor: Erstmals seit 2008 besch\u00e4ftigen wir uns wieder auf der Ebene der Staatsund Regierungschefs mit europ\u00e4ischen au\u00dfenund sicherheitspolitischen Fragen. Es w\u00e4re ein hervorragendes Ergebnis dieses Gipfels, wenn der Europ\u00e4ische Rat bei all den Themen, mit denen sich die Staatsund Regierungschefs besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, j\u00e4hrlich, wie der Kollege Hahn es eben ansprach, aber zumindest zweij\u00e4hrlich auch das Thema der Au\u00dfenund Sicherheitspolitik und der Gemeinsamen Sicherheitsund Verteidigungspolitik aufgreifen w\u00fcrde. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte auf die Gemeinsame Sicherheitsund Verteidigungspolitik eingehen und in einem weiteren Teil zwei Aspekte zu den Beitrittsverhandlungen nennen. Ich glaube, wir alle sind uns einig, dass wir eine eigenst\u00e4ndigere und glaubw\u00fcrdigere europ\u00e4ische Au\u00dfenund Sicherheitspolitik brauchen. Aber wir wissen auch, dass die finanzpolitischen Spielr\u00e4ume daf\u00fcr erheblich geschrumpft sind. Gerade deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist eine erheblich engere Zusammenarbeit erforderlich.",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall des Abg. Thomas Stritzl [CDU/CSU])",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)",
		"text": "Dazu brauchen wir politischen Willen. Die engen Finanzspielr\u00e4ume: Das, was wir in der Wirtschaftsund Finanzpolitik erreicht haben, sollten wir auch auf die Au\u00dfenund Sicherheitspolitik \u00fcbertragen. Warum? Wir haben 28 verschiedene Streitkr\u00e4fteplanungsprozesse, wir haben 28 verschiedene zivile und milit\u00e4rische Konfliktbew\u00e4ltigungsstrategien, und wir haben 28 verschiedene nationale Interessen. Wie bringen wir das unter einen Hut? Jedenfalls so, wie wir es bisher erlebt haben, ist es auf Dauer nicht m\u00f6glich. Es ist nicht bezahlbar und angesichts der Aufstellung der Europ\u00e4ischen Union im globalen Wettbewerb auch nicht sinnvoll. Deshalb haben wir in unserem Koalitionsvertrag hier eindeutig Handlungsbedarf festgehalten. Unser neuer Bundesau\u00dfenminister wie auch unsere neue Bundesverteidigungsministerin haben bereits zum Amtsantritt betont, wie wichtig engere europ\u00e4ische Kooperation ist. Wir brauchen bessere Fr\u00fchwarnsysteme, zivil wie milit\u00e4risch. Wir brauchen verbesserte Reaktionsf\u00e4higkeiten, verst\u00e4rkte strategische Transportm\u00f6glichkeiten, vor allen Dingen aber auch engere Vernetzung ziviler wie milit\u00e4rischer Instrumente. Dazu hat der Bundestag in der letzten Periode einiges an Vorleistungen erbracht. Wir brauchen weiter eine st\u00e4rkere Kooperation in der Beschaffungsindustrie f\u00fcr die Sicherheit, aber auch f\u00fcr die Verteidigungssektoren.",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Heinz-Joachim Barchmann [SPD])",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)",
		"text": "Meine sehr verehrten Damen und Herren, als Parlamentarier muss uns aber noch etwas anderes am Herzen liegen: Wir m\u00fcssen erkl\u00e4ren, wozu wir mehr Europa in der Au\u00dfenund Sicherheitspolitik brauchen. Notwendig ist bessere Kommunikation gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung,",
		"page": 23,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)",
		"text": "aber auch gegen\u00fcber unseren strategischen Partnern; denn wir m\u00fcssen erkl\u00e4ren: Was sind denn die Interessen und strategischen Ziele der Europ\u00e4ischen Union, welche Aufgaben wollen wir erf\u00fcllen und mit welchen zivilen und milit\u00e4rischen Instrumenten, und \u2013 die Kollegen Schockenhoff und Niels Annen haben es angesprochen \u2013 in welchen Regionen wollen wir aktiv sein? Daf\u00fcr haben wir drei strategische Ans\u00e4tze: die st\u00e4rker vernetzte Sicherheit, die Anlehnungspartnerschaft, die im Koalitionsvertrag an prominenter Stelle genannt ist, und nat\u00fcrlich die Ert\u00fcchtigungsinitiative. Erstens. Man kann viel \u00fcber vernetzte Zusammenarbeit, vernetztes Handeln sprechen; man kann den Comprehensive Approach wie eine Monstranz vor sich hertragen; wir m\u00fcssen ihn endlich in die Praxis umsetzen. In unserem Koalitionsvertrag ist sehr deutlich von der St\u00e4rkung einer ressort\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit die Rede. In der Au\u00dfenund Sicherheitspolitik m\u00fcssen wir vernetzt denken und handeln. Es gilt, Krisenfr\u00fcherkennung, Krisenpr\u00e4vention, Ursachenbek\u00e4mpfung und Konfliktbew\u00e4ltigung als integrale Bestandteile zivil und milit\u00e4risch vernetzter Sicherheitspolitik mit konkreten Projekten umzusetzen. Wir haben auch entsprechende Institutionen, die an prominenter Stelle aufgef\u00fchrt sind. Ich nenne die Deutsche Stiftung Friedensforschung; ich nenne aber ganz besonders als Institution, die funktioniert und die ausbildet, die Bundesakademie f\u00fcr Sicherheitspolitik.",
		"page": 24,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 24,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)",
		"text": "Zweitens. Das strategische Konzept der Anlehnungspartnerschaft. Unsere Bundeskanzlerin hat dieses Konzept vor einem Jahr bei der Generalstagung in Strausberg an prominenter Stelle \u00f6ffentlich erw\u00e4hnt. Worum geht es da? Es geht schlichtweg darum, dass sich Gruppen europ\u00e4ischer Staaten in klar definierten Aufgabenfeldern enger zusammenschlie\u00dfen und ihre zivilen wie milit\u00e4rischen Krisenverhinderungsf\u00e4higkeiten aneinander anlehnen. Entscheidend ist dabei, dass alle Staaten gleichberechtigt sind \u2013 gleich wie gro\u00df sie sind, gleich wie lange sie schon in der Europ\u00e4ischen Union sind, gleich wie finanzstark sie sind. Ein Anfang k\u00f6nnte sein, dass in diesen Staatengruppen eine Angleichung der Ausbildungsund Beschaffungsprozesse erfolgt. Es k\u00f6nnten gemeinsame Projekte \u2013 das wurde vorhin schon von Florian Hahn angesprochen \u2013, zum Beispiel zur Luftbetankung, durchgef\u00fchrt werden. Es k\u00f6nnte au\u00dferdem \u2013 das ist das Wichtigste \u2013 ein gemeinsam abgestimmtes, verl\u00e4ssliches Vorgehen bei der Krisenbew\u00e4ltigung entwickelt werden. Anlehnungspartnerschaft hilft auch bei den Sparanstrengungen in den entsprechenden Verteidigungshaushalten. Ich glaube, sie zeigt erstmals den Weg auf, der 2005 und 2009 in den Koalitionsvertr\u00e4gen nur erw\u00e4hnt wurde. Die Vision einer europ\u00e4ischen Armee ist doch viel leichter zu erreichen und in der Praxis umzusetzen, wenn sich einzelne Staaten mit vergleichbaren Interessen zu Gruppen zusammenschlie\u00dfen und sich sp\u00e4ter eine europ\u00e4ische Armee aus den Kontingenten dieser einzelnen Staaten, die dann viel mehr Zusammenarbeit und Struktur geschaffen haben, zusammensetzt. Ich glaube, dieser Koalitionsvertrag kann europaweit ein Signal setzen. Mein dritter Aspekt betrifft die Ert\u00fcchtigungsinitiative. Sie zielt darauf ab, Partnerl\u00e4nder und regionale Organisationen au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union zu st\u00e4rken, indem wir Ausbildungsangebote leisten, Beratungsleistungen anbieten und nat\u00fcrlich durch die Zurverf\u00fcgungstellung von Material unterst\u00fctzen. Im \u00dcbrigen hat sich Deutschland beim Europ\u00e4ischen Rat mit vielen Konzepten und Ideen eingebracht. Wenn dort bereits \u00fcber unsere Ideen beraten wird, ist es viel einfacher, diese umzusetzen, als erst beim Gipfel eigene Ideen einzubringen. Deswegen danke ich allen, die bereits im Vorfeld intensiv daran mitgewirkt haben, unsere neue Bundesregierung und unsere Bundeskanzlerin gut aufzustellen, damit wir in Br\u00fcssel handlungsf\u00e4hig sind.",
		"page": 24,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU sowie des Abg. Heinz-Joachim Barchmann [SPD])",
		"page": 24,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)",
		"text": "Ich komme abschlie\u00dfend zur Beitrittsfrage betreffend Serbien und Albanien. Unser Bundestag hat am 27. Juni dieses Jahres eindeutige Bedingungen formuliert und gefordert, dass die vollst\u00e4ndige und nachhaltige Umsetzung der Verpflichtung aus dem Implementierungsplan festzustellen ist. Ich halte fest: Diese Forderungen sind gr\u00f6\u00dftenteils umgesetzt. Man muss sich einmal vor Augen f\u00fchren, was vor einem Jahr von Serbien geleistet wurde und was Serbien und Kosovo im vergangenen Jahr an Fortschritten erzielt haben. Ich glaube, da hat die aufmerksame Begleitung aus dem deutschen Parlament heraus geholfen. Das sollten wir fortsetzen. Nicht erf\u00fcllt ist die Forderung nach einem Neuaufbau der Justizstrukturen im Nordkosovo. Allerdings haben wir mehr Transparenz bei der Bezahlung serbischer Einrichtungen im Kosovo. Wir haben mehr Transparenz beim Abbau der Parallelstrukturen. Wir haben endlich Klarheit, dass auch die kosovarische Polizei serbische Bewerber hat. Der Integrationswille wird also deutlich. Wir sollten auf folgende drei Punkte achten: Erstens. Es d\u00fcrfen \u2013 im Gegensatz zum Fall Montenegro \u2013 keine andere Kapitel er\u00f6ffnet werden als ausgemacht. Insbesondere betone ich, dass die Verhandlungen mit Kapitel 23 \u2013 die Grundrechte \u2013, Kapitel 24 \u2013 die Justiz \u2013 und Kapitel 35 \u2013 die Beziehungen zum Kosovo \u2013 des Koalitionsvertrages beginnen sollten. Zweitens. Die serbischen Gemeinden d\u00fcrfen kein Staat im Staate Kosovo werden. Drittens. Am Ende des Beitrittsprozesses muss eindeutig das Ziel einer rechtlich verbindlichen Vereinbarung, einer vollst\u00e4ndigen Normalisierung der Lage und einer De-facto-Anerkennung durch Serbien f\u00fcr den Kosovo stehen. Ich komme zu meinem letzten Punkt. Albanien hat berechtigte Hoffnungen, zum Juni n\u00e4chsten Jahres den Kandidatenstatus zu erhalten. Wir in der CDU/CSUFraktion k\u00f6nnen uns sehr gut vorstellen, dass dies zum",
		"page": 24,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Roderich Kiesewetter (CDU/CSU)",
		"text": "Juni n\u00e4chsten Jahres erfolgt und die Beitrittsbem\u00fchungen dieses Landes im Vergleich zu anderen durchaus ehrgeiziger angegangen werden. Meine Damen und Herren, unsere letzte Sitzungswoche f\u00e4llt in eine bedeutende europ\u00e4ische Woche: Der Staatsund Regierungsgipfel findet statt. Das bedeutet, dass unser Bundestag Teil einer starken europ\u00e4ischen Gemeinschaft ist. Wir sollten die n\u00e4chsten vier Jahre nutzen, um diese Gemeinschaft zu pr\u00e4gen, und zwar mit Transparenz, mit klaren Informationen an unsere Bev\u00f6lkerung und mit der Bereitschaft, f\u00fcr eine st\u00e4rkere zivilmilit\u00e4rische Vernetzung in der Au\u00dfenund Sicherheitspolitik aufgeschlossen zu sein. Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 25,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 25,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt der Kollege Hellmich das Wort.",
		"page": 25,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 25,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Hellmich (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass ich in dieser wichtigen Debatte zur Positionierung der Bundesrepublik in der europ\u00e4ischen Diskussion f\u00fcr meine Fraktion Stellung nehmen darf. Wir haben in den letzten Tagen sehr intensiv \u00fcber Europa diskutiert. Viele internationale Entscheidungen und Ereignisse in europ\u00e4ischen Staaten haben uns eigentlich mehr Sorgenfalten ins Gesicht geschrieben als Freude bereitet. Es wurde generell Zeit, dass es wieder einen europ\u00e4ischen Gipfel zur Gemeinsamen Sicherheitsund Verteidigungspolitik gibt. Seit 2008 ist eine lange Zeit vergangen. Hohe Erwartungen sind formuliert. Im Kern geht es bei diesem Gipfel darum, die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen f\u00fcr die europ\u00e4ische Sicherheitsund Verteidigungspolitik zu erarbeiten. Die neuen Gefahren und Herausforderungen f\u00fcr eine europ\u00e4ische Strategie, zum Beispiel bei der Cyber Security, sind detailliert dargestellt worden und werden breit diskutiert: die Entwicklungen in der s\u00fcd\u00f6stlichen Nachbarschaft, Fl\u00fcchtlingsprobleme, die notwendigen Budgetkonsolidierungen in allen europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten, die neue Konzentration der USA auf andere Regionen auf unserem Globus, insbesondere auf Asien, aber vielleicht auch die zunehmende Erkenntnis aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder, dass kein europ\u00e4isches Land f\u00fcr sich alleine die Sicherheit der eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mehr gew\u00e4hrleisten kann. Die Antwort auf diese Herausforderungen ist, dass Europa seine Rolle im internationalen Kontext st\u00e4rker spielen muss; dies aber bitte abgestimmt und gemeinsam und nicht getrennt und gegeneinander. Rufen wir uns noch einmal die drei sogenannten K\u00f6rbe in Erinnerung, die beim Europ\u00e4ischen Rat diskutiert werden: Effizienz und die Wirksamkeit der GSVP verbessern, zivile und milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten verbessern sowie die Zusammenarbeit strategischer ausrichten und die europ\u00e4ische R\u00fcstungsindustrie st\u00e4rken. Das sind hohe Ziele, gro\u00dfe K\u00f6rbe mit vielen Inhalten und gro\u00dfen Herausforderungen. Ich freue mich, dass in diesem Zusammenhang gerade die Aspekte der zivilen Zusammenarbeit und die Notwendigkeit der zivilen Ma\u00dfnahmen in den Vordergrund gestellt werden m\u00fcssen und gestellt werden. Kern und Ziel dieser Diskussion ist nicht, dar\u00fcber zu reden, wie man letztendlich in Eins\u00e4tze geht, sondern wie man robuste Eins\u00e4tze verhindert, indem man n\u00e4mlich \u00fcber die zivil-milit\u00e4rische Zusammenarbeit versucht, Konflikte auf der Welt zu vermeiden und zu verhindern. Dazu die bessere Abstimmung der europ\u00e4ischen Staaten zu erreichen, ist ein hehres Ziel und auch dringend n\u00f6tig. Die Ert\u00fcchtigungsinitiative zu einem Kern dieses Projektes zu machen, baut auf der bereits im Jahre 2011 ins Leben gerufenen Ert\u00fcchtigungsinitiative auf. So sollen die Partner und die jeweiligen regionalen Organisationen in die Lage versetzt werden, selbst Verantwortung zu \u00fcbernehmen, selbst die eigenen Konflikte zu regulieren oder zu vermeiden. Letztendlich dient es auch dem Ziel, robuste Eins\u00e4tze, in die wir gezwungen werden k\u00f6nnten, zu verhindern. Zu Ausbildungsund Trainingsinhalten geh\u00f6rt nat\u00fcrlich nicht nur die Ert\u00fcchtigung der Einzelnen, die mit dem System umzugehen haben, sondern es geht vor allem um die Ert\u00fcchtigung und die richtige Nutzung der Systeme selbst. Die Kombination von Ausbildung und Ausr\u00fcstungsunterst\u00fctzung muss wesentlich systematischer geschehen als in der Vergangenheit. Dabei geht es nat\u00fcrlich auch um einheitliche Waffensysteme. Darum brauchen wir nicht herumzureden. Letztendlich h\u00e4ngt die M\u00f6glichkeit, robuste Eins\u00e4tze zu vermeiden, auch mit der Ausr\u00fcstung der jeweiligen Region zusammen. Die Strategie der NATO zur maritimen Sicherheit auf die EU zu \u00fcbertragen, wird dringend notwendig sein; denn ohne sie wird es keinen Einsatz seitens der EU mehr geben k\u00f6nnen. Es muss aber auch \u00fcber die vor zehn Jahren gegr\u00fcndeten und nie zum Einsatz gekommenen EU-Battle-Groups nachgedacht werden. Eine dieser Gruppen in eine Trainingsgruppe umzustrukturieren, ist zwar in Ordnung, aber ob man dieses Konzept der Battle Groups aufrechterhalten kann, wird auch auf diesem Gipfel diskutiert werden.",
		"page": 25,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 25,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Hellmich (SPD)",
		"text": "Es m\u00fcssen Fortschritte bei Pooling und Sharing erzielt werden. Das Leuchtturmprojekt des Lufttransportkommandos in Eindhoven wird als das Modell angesehen, das auf andere Bereiche \u00fcbertragen werden kann. Es muss mit aller Konsequenz vorangetrieben werden. Um in den Bereichen Standardisierung und Zertifizierung \u2013 dritter Korb \u2013 Fortschritte erzielen zu k\u00f6nnen, ist die grunds\u00e4tzliche Voraussetzung, dass in Europa Streitkr\u00e4fte \u00fcberhaupt zusammenarbeiten und kooperieren. Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe der EDA. Der Kollege Schockenhoff hat vorhin eingefordert, man m\u00fcsse eine europ\u00e4ische Strategie formulieren. Ja,",
		"page": 25,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Hellmich (SPD)",
		"text": "ich bin sehr daf\u00fcr. Aber solange man nur Strategien formuliert und vergisst, die Umsetzung in Angriff zu nehmen, kann man sich an der Stelle eigentlich jede strategische Diskussion sparen. Ich will im Hinblick auf die Frage der Kooperation nur ein kleines Beispiel daf\u00fcr nennen, wie es in den Tiefen und Niederungen der Politik jenseits der H\u00f6hen der Programmformulierung aussieht: Das schwedische Unternehmen Saab Training Systems ist selbstverst\u00e4ndlich eingeladen, sich f\u00fcr die Unterhaltung eines Gefechts\u00fcbungszentrums in der Bundesrepublik zu bewerben, und hat dies auch getan; das ist durchaus in Ordnung. Gleichzeitig definiert aber Schweden seinen gesamten Sicherheitsbereich als Closed Shop: Ausl\u00e4ndische Unternehmen haben keine Chance, sich f\u00fcr Projekte in Schweden zu bewerben. Wenn das die Realit\u00e4t europ\u00e4ischer Politik in ihren Niederungen ist, dann muss an der Stelle irgendetwas nicht stimmen. Ich glaube, dass wir in der Tat auch im Bereich der staatlichen industrieund r\u00fcstungspolitischen Ans\u00e4tze zur n\u00f6tigen Offenheit kommen m\u00fcssen. Solange staatliche industriepolitische Ans\u00e4tze neben marktwirtschaftlichen Ans\u00e4tzen existieren, und das auch noch in den beiden Nachbarl\u00e4ndern Frankreich und Deutschland, solange keine Marktzugangsgleichheit besteht, weil man sich nicht an die Vorgaben zur europaweiten Ausschreibung h\u00e4lt, und solange die europ\u00e4ischen R\u00fcstungsexportrichtlinien national je nach Belieben interpretiert werden, solange all dies Realit\u00e4t ist, hat man eine Menge mehr zu tun, als auf Gipfeln immer nur Programme zu formulieren; man muss das tats\u00e4chlich in der Realit\u00e4t anpacken. Eine Marktbereinigung im Bereich der R\u00fcstungsindustrie nach dem Motto \u201eMal sehen, wem zuerst die Luft ausgeht\u201c kann nicht der richtige Weg sein. Die bundesdeutsche Industrie hat nicht die Chance, sich \u00fcber den Staat zu refinanzieren, wie das in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern der Fall ist. Auch das ist ein Punkt, \u00fcber den bei der Frage der R\u00fcstungspolitik gesprochen werden muss, weil es an dieser Stelle keine Marktgleichheit gibt. Das muss im Wesentlichen Gegenstand von biund trilateralen Gespr\u00e4chen zwischen England, Frankreich, Italien und der Bundesrepublik sein; das sind die L\u00e4nder, um die es da im Kern geht. Ansonsten k\u00f6nnten wir uns vorstellen, dass am Ende des ganzen Prozesses das passiert, was wohl in der T\u00fcrkei passieren sollte: Am Ende stehen da chinesische Raketen. Das kann nicht im sicherheitspolitischen Interesse Europas und der Bundesrepublik liegen.",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Hellmich (SPD)",
		"text": "Meine sehr geehrten Damen und Herren, Sie haben geh\u00f6rt: Meine Erwartungen an die Ergebnisse dieses Gipfels sind eher ged\u00e4mpft; ich bin da nicht sehr euphorisch. Die Erfahrung, dass die einzelnen Nationen durchaus nicht bereit sind, ihre Kompetenzen aufzugeben, wodurch viele europ\u00e4ische Ans\u00e4tze unterlaufen werden, wird wohl auch hier im Zentrum stehen. Es ist der richtige Ansatz, wenn tats\u00e4chlich Folgendes vereinbart wird: In zwei Jahren findet ein weiterer Gipfel statt, bis dahin wird ein Prozess der Evaluierung in Gang gesetzt, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, was bereits passiert ist. Wenn wir dann einmal wissen, ob in Europa 3 000 Hubschrauber oder mehr oder weniger, ob 1,5 Millionen Soldatinnen und Soldaten oder mehr oder weniger zur Verf\u00fcgung stehen, wie viele Schiffe, wie viele Flugzeuge vorhanden sind, dann sind wir ein St\u00fcck weitergekommen. Ich denke, das ist der richtige Weg. So k\u00f6nnen wir den n\u00e4chsten Gipfel im Jahre 2015 in den Blick nehmen und dort Konsequenzen ziehen. Ein letzter Punkt. Ich w\u00e4re sehr daf\u00fcr, in Diskussionen andere europ\u00e4ische L\u00e4nder davon zu \u00fcberzeugen, dass unser Parlamentsvorbehalt richtig ist. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Gl\u00fcck auf!",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Brinkhaus.",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie uns doch noch einmal \u00fcber Banken reden. Herr Dehm hat gerade gefragt, warum die SPD keine Wahlplakate gehabt hat, auf denen stand: Wir fordern das Trennbankensystem. \u2013 Ganz einfach: Das entsprechende Gesetz gibt es schon in Deutschland,",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Ach!)",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "seit Juni dieses Jahres. Das haben Sie leider verpasst. Frau Wagenknecht, wenn Sie so viele schlaflose N\u00e4chte wegen der Derivate haben, muss ich Sie fragen: Wo waren Sie denn in den letzten vier Jahren im Finanzausschuss? Wo waren denn die Linken, als wir die Derivate reguliert haben, als wir uns in unglaublich feinteiliger Kleinarbeit daran abgearbeitet haben? Da haben Sie Volksreden gehalten. Im \u00dcbrigen ist das, was Sie suggerieren, falsch, n\u00e4mlich dass wir in Deutschland 300 Milliarden Euro f\u00fcr die Bankenrettung ausgegeben haben.",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD \u2013 Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Sie m\u00fcssen genau hinh\u00f6ren!)",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Lassen Sie uns auch deshalb \u00fcber Banken reden, weil wir in den heutigen Tagen zwar nicht vor einem epochalen Schritt, aber vor einem Schritt in eine neue Epoche stehen: die Einf\u00fchrung der Bankenunion. Ganz ehrlich: Als die Kanzlerin am Morgen nach dem Gipfel, der am 29. Juni 2012 stattgefunden hat, wiederkam und sagte: \u201eWir machen jetzt eine Bankenunion\u201c, da hatte ich als Finanzpolitiker so meine Zweifel. Da habe ich mir gedacht: Wir haben schon so viel auf europ\u00e4ischer Ebene gemacht, wir haben eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, wir haben ein einheitliches Regelwerk, und jetzt wollen wir auch noch eine Bankenunion mit einheitlichen Aufsichtsmechanismen schaffen, die bei der EZB angesiedelt ist, mit gleichen Regeln f\u00fcr die Abwicklung von Banken und",
		"page": 26,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Ver\u00e4nderungen bei der Einlagensicherung \u2013 ist das denn wirklich n\u00f6tig? Wenn man die Sache genauer betrachtet, stellt man fest, dass das nicht nur richtig, sondern auch notwendig ist; denn in den letzten f\u00fcnf Jahren haben wir gelernt, dass Banken mit ihren Gesch\u00e4ften vor nationalen Grenzen keinen Halt machen. Wir haben gelernt, dass Banken in der Lage sind, ganze Volkswirtschaften zu verw\u00fcsten. So war es in Zypern, in Irland und in Spanien. Stellen Sie sich doch einfach einmal vor, was in der Schweiz passieren w\u00fcrde, wenn dort eine der Gro\u00dfbanken in Schieflage geraten w\u00fcrde. Wir haben noch etwas gelernt: Wir sind mit unseren nationalen Gesetzen oft an Grenzen gesto\u00dfen, ob bei den Leerverk\u00e4ufen, beim Hochfrequenzhandel oder beim Restrukturierungsgesetz. Wir haben ferner gelernt, dass der Steuerzahler bei Bankenschieflagen, bei Problemen am Kapitalmarkt viel zu fr\u00fch eingreifen musste, dass Aktion\u00e4re, dass Gl\u00e4ubiger viel zu lange verschont worden sind. Ich glaube, dies sind gute Gr\u00fcnde f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung, f\u00fcr eine europ\u00e4ische Bankenunion. Die ist aber nicht so einfach. Sie k\u00f6nnten jetzt fragen: Warum macht ihr das dann nicht? Warum ist das nicht schon l\u00e4ngst fertig? Stellen wir uns einfach einmal den Verhandlungstisch in Br\u00fcssel vor und fragen uns, wer was auf der Agenda stehen hat. Da sitzen Staaten, die mit der Bankenunion die M\u00f6glichkeit verbinden, all ihre bankbezogenen Altschulden auf den europ\u00e4ischen Deckel zu schreiben. Da ist die Europ\u00e4ische Kommission, die sagt: Prima, jetzt haben wir einen super Schwung, jetzt k\u00f6nnen wir unsere Kompetenz erweitern. Und da sind wir und einige andere Staaten, die sagen: Na ja, wir brauchen etwas, das rechtsfest ist, das nachhaltig ist, das auch zukunftsf\u00e4hig ist. Weil das so kompliziert ist, hat der Deutsche Bundestag der Bundesregierung \u2013 jetzt schaue ich auf die Sicherheitspolitiker der Bundesregierung \u2013 ein robustes Mandat erteilt bzw. eine robuste Unterst\u00fctzung zugesichert, indem er sich im Zuge der Annahme von Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen dazu bereit erkl\u00e4rt hat, Leitplanken zu setzen. Welche Leitplanken fordern wir?",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "Herr Kollege Brinkhaus, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dehm?",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Die Zwischenfrage des Kollegen Dehm ist mir sehr willkommen, aber nur, wenn das keine Kurzintervention ist, sondern tats\u00e4chlich eine Frage.",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)",
		"text": "Ich will das Gef\u00fchl, bei Ihnen willkommen zu sein, nicht \u00fcberstrapazieren. \u2013 Es ist ein etwas merkw\u00fcrdiges Verst\u00e4ndnis von einem Trennbankensystem, das Sie m\u00f6glicherweise im Kopf haben. Ich frage Sie, ob Sie meine Irritation verstehen k\u00f6nnen. Die Deutsche Bank ist bekanntlich eine der gr\u00f6\u00dften Investmentbanken der Welt. Zur Deutschen Bank geh\u00f6rt auch die Postbank, die Kunden betreut. Wo sehen Sie in Ihrem Trennbankensystem die Trennung zwischen Investment und Kundenbetreuung?",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn Sie sich das durchlesen, was wir in m\u00fchevoller Kleinarbeit erarbeitet haben, dann stellen Sie fest, dass wir bestimmte Gesch\u00e4fte von dem Gesch\u00e4ft abspalten, das Ihnen besonders wichtig ist. Wir haben das Einlagengesch\u00e4ft und das klassische Bankgesch\u00e4ft getrennt. Im \u00dcbrigen ist das, was wir in Deutschland gemacht haben, dem ziemlich \u00e4hnlich, was in den USA gemacht wurde. Also liegen wir damit gar nicht so schlecht.",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "Herr Kollege Brinkhaus, gestatten Sie eine weitere Frage des Kollegen Sarrazin?",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Dass am Ende der Debatte noch so viel Thermik aufkommt, ist unglaublich. Herr Kollege Sarrazin, f\u00fcr Sie gibt es eigentlich erst gleich Anlass zu einer Zwischenfrage.",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Lass ihn nicht ohne Antwort in die Weihnachtspause!)",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich wollte das vorwegnehmen. \u2013 Herr Kollege Brinkhaus, Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, die Bundesregierung w\u00fcrde f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung bei der Bankenunion einstehen. Vorgestern, glaube ich, war der EZB-Chef Draghi im zust\u00e4ndigen Ausschuss des Europaparlaments zu Gast. Dort hat er die Vorstellung Deutschlands richtig harsch kritisiert und die Abgeordneten geradezu angefleht, das im Trilog wieder auf ordentliche F\u00fc\u00dfe zu stellen, weil die gesamte Verhandlungslinie Deutschlands letztlich \u2013 Zitat; das ist auf Englisch, ich muss es kurz \u00fcbersetzen \u2013 ein Regime bedeuten k\u00f6nnte, das nur dem Namen nach einheitlich sei. Wie sch\u00e4tzen Sie das ein, und w\u00fcrden Sie vor dem Hintergrund dieser Kritik von Herrn Draghi die Verhandlungsposition der Bundesregierung anders bewerten, vielleicht als nicht im europ\u00e4ischen Sinne?",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Lieber Herr Sarrazin, das Kapitel \u201eKritik der Gr\u00fcnen und Kritik von Herrn Draghi an der deutschen Verhandlungsposition\u201c kommt gleich noch. Es w\u00e4re nett, wenn Sie sich etwas gedulden k\u00f6nnten. Wenn ich dazu nichts sage, k\u00f6nnen wir gerne in den Dialog eintreten. Das kommt gleich noch, versprochen. Ich m\u00f6chte mit den Leitplanken, die wir gesetzt haben, weitermachen. Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip war uns wichtig. Uns war wichtig, dass Banken nur dann Teil dieses Systems werden, wenn sie einen Stresstest absolviert haben. Uns war wichtig, dass die finanziellen Lasten fair verteilt werden, und es war uns sehr wichtig, dass das bew\u00e4hrte Einlagensicherungssystem, insbesondere die Institutssicherung der Sparkassen und Volksbanken, unber\u00fchrt bleibt. Ich muss ganz ehrlich sagen,",
		"page": 27,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "dass die Bundesregierung in ihren Verhandlungen \u2013 das waren sehr harte Verhandlungen, die auch sehr viel Kritik hervorgerufen haben; Sie haben es gesagt, Herr Sarrazin \u2013 ziemlich viel erreicht hat: Wir haben ein einheitliches Aufsichtssystem, das im Jahr 2014 an den Start gehen wird. Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip wird ber\u00fccksichtigt. Die kleineren Banken sind davon ausgenommen. Es wird einen Stresstest geben. Die Unabh\u00e4ngigkeit der EZB wird gewahrt bleiben. Wir sind auch bei der Schaffung eines einheitlichen Aufsichtsmechanismus auf der Zielgeraden. Das ist der Grund, warum Herr Sch\u00e4uble heute nicht hier ist. Die Bundeskanzlerin wird den Mechanismus auf dem Gipfel mit beschlie\u00dfen. Wir werden einen Aufsichtsmechanismus haben. Wir werden auch einen Fonds haben, durch den es eine Haftungskaskade, also das, was wir immer gefordert haben, geben wird. Das bedeutet, dass zuerst die Anteilseigner der Banken herangezogen werden, dass dann die Gl\u00e4ubiger mit Ausnahme der Kleinanleger herangezogen werden, dass dann der von Banken finanzierte Fonds herangezogen wird und dass erst zum Schluss der Steuerzahler herangezogen wird. Ich glaube, dass das gut ist.",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Jetzt kommen wir zur Kritik der Gr\u00fcnen und dazu, warum sie unberechtigt ist. Ihr erster Kritikpunkt ist, das gehe alles nicht schnell genug, wir seien ja schon anderthalb Jahre damit besch\u00e4ftigt. Dazu sagen wir: Qualit\u00e4t geht vor Schnelligkeit. Es sind so viele Details zu kl\u00e4ren. Wir haben das ja bei unseren Beratungen zur Bankenabgabe und zum Restrukturierungsgesetz gesehen. Es ist gut, dass wir uns die Zeit nehmen. Das ist besser, als schnell irgendwelchen Unsinn zu verabschieden.",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Jetzt kommen wir zum zweiten Kritikpunkt, der Ihnen besonders am Herzen liegt. Die Gr\u00fcnen sagen \u2013 Herr Draghi h\u00e4tte das auch gerne \u2013: Banken haben solch eine Sprengkraft, das \u00fcberfordert Nationalstaaten, also lasst uns doch sofort alles auf einen Deckel schreiben, lasst uns doch f\u00fcr Banken Euro-Bonds durch die Hintert\u00fcr einf\u00fchren. \u2013 Wir sind nat\u00fcrlich dagegen. Wir wollen die Nationalstaaten nicht aus der Verantwortung entlassen; denn das Schicksal, das Wohl und Wehe von Banken, wird ja nicht nur durch Regulierung beeinflusst, sondern auch durch eine falsche Steuerpolitik wie in Frankreich, dadurch, dass es keine Administration gibt wie in Griechenland, durch eine falsche Wirtschaftspolitik, die Immobilienblasen hervorruft wie in Spanien. Ganz ehrlich, Herr Sarrazin, wenn ich auf die letzten vier Jahre zur\u00fcckblicke, muss ich sagen: Wenn wir seit 2010 immer das gemacht h\u00e4tten, was die Gr\u00fcnen und andere europ\u00e4ische Staaten von uns gefordert haben, dann h\u00e4tten wir Deutschland schon dreimal verschenkt, ohne irgendeine Reform zu bewirken.",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Unter dem Strich bleibt zu sagen: Ich habe am Anfang darauf hingewiesen, dass ich immer gewisse Bedenken habe, Kompetenzen nach Europa zu \u00fcbertragen. Ich glaube, das hat gute Gr\u00fcnde. Nicht jeder in Br\u00fcssel hat das Subsidiarit\u00e4tsprinzip verstanden. Die Geschichten von \u00d6lk\u00e4nnchen in Restaurants bis zu Gl\u00fchbirnen sind Legion. Aber wenn es an einer Stelle Sinn macht, Dinge europ\u00e4isch zu l\u00f6sen, dann ist das bei der Bankenunion. Insofern ist es gut und richtig, dass wir das machen. Es ist ebenfalls gut und richtig, dass sich der Bundestag \u2013 \u00fcbrigens auch aufgrund von Antr\u00e4gen der damaligen Opposition \u2013 sehr intensiv mit dieser Sache besch\u00e4ftigt hat. Ich glaube, es muss zu unserem neuen Selbstverst\u00e4ndnis geh\u00f6ren, dass wir, wenn Dinge auf europ\u00e4ischer Ebene geregelt werden, nicht aus der Verantwortung entlassen sind. Wir sind dazu aufgerufen, uns zu positionieren. Wir sind dazu aufgerufen, der Regierung f\u00fcr die Verhandlungen im Rat ein robustes Mandat, eine robuste Unterst\u00fctzung mit auf den Weg zu geben. Das haben wir an dieser Stelle sehr vorbildlich gemacht, und die Regierung hat das sehr vorbildlich umgesetzt. Ich glaube, das kann f\u00fcr diese Legislaturperiode stilpr\u00e4gend werden. So wie bei der Bankenunion sollten wir auch mit anderen europ\u00e4ischen Fragen umgehen.",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Ralph Brinkhaus (CDU/CSU)",
		"text": "Mir bleibt an dieser Stelle noch, dem Bundesfinanzminister und der Bundeskanzlerin viel Erfolg, viel Gl\u00fcck und auch einen starken Willen bei diesen Verhandlungen, die tats\u00e4chlich sehr hart sind, zu w\u00fcnschen. Wir alle wollen eine Bankenunion, weil wir der festen \u00dcberzeugung sind, dass eine gut organisierte Bankenunion \u2013 ich betone: gut organisierte \u2013 ein weiterer wichtiger Schritt ist, um die Finanzm\u00e4rkte sicherer und besser zu machen. Daf\u00fcr sind wir alle vor f\u00fcnf Jahren nach der Finanzkrise angetreten. Wir haben viel geliefert. An dieser Stelle m\u00fcssen wir noch liefern, und das tun wir jetzt. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "Als letzter Redner in dieser Debatte spricht jetzt der Kollege Gunther Krichbaum von der CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Gunther Krichbaum (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Brinkhaus hat gerade der Bundeskanzlerin und dem Bundesfinanzminister gratuliert und ihnen alles Gute gew\u00fcnscht. Ich m\u00f6chte von meiner Seite die guten W\u00fcnsche und Gratulationen an den neuen alten Bundesau\u00dfenminister, Herrn Steinmeier, nachholen. Wir freuen uns, wenn ich das so f\u00fcr die Europapolitiker sagen darf, auf eine gute und fruchtbare weitere Zusammenarbeit und w\u00fcnschen alles Gute. Viele Themen, die jetzt beim Europ\u00e4ischen Rat eine Rolle spielen werden, wurden schon angeschnitten, namentlich auch die Situation in Irland.",
		"page": 28,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Gunther Krichbaum (CDU/CSU)",
		"text": "In der Tat \u2013 ich glaube, wir sagen das nicht zu h\u00e4ufig, sondern noch zu selten \u2013: Die Rettungspolitik, die die Europ\u00e4ische Union und die Euro-Zone an den Tag gelegt haben, ist \u00fcberaus erfolgreich. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Arbeit, die Klaus Regling als Chef des ESM geleistet hat, indem er kompetent und im Stillen sehr vieles beeinflusst hat. Die B\u00fcrger haben in den letzten Jahren zunehmend den Eindruck gewonnen, als m\u00fcsse jedes Land noch irgendwie unter einen Rettungsschirm passen, bis man sich am Ende gemeinsam in einer H\u00f6hle befindet. Nein, es ist Licht am Ende dieses Tunnels. Dass Irland den Rettungsschirm als erstes Land verlassen kann, ist ein ermutigendes Signal f\u00fcr alle weiteren L\u00e4nder; Portugal wurde schon erw\u00e4hnt. Hier sind wir auf einem guten Weg.",
		"page": 29,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 29,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Gunther Krichbaum (CDU/CSU)",
		"text": "Auf dem Europ\u00e4ischen Rat werden nat\u00fcrlich nicht nur Albanien und Serbien eine gro\u00dfe Rolle spielen; hierzu hat Kollege Kiesewetter das Erforderliche gesagt. Nur ganz kurz: Ja, wir k\u00f6nnen es begr\u00fc\u00dfen, dass Albanien zum 1. Juli 2014 den Kandidatenstatus bekommen wird. Es werden damit aber noch keine Entscheidungen dar\u00fcber getroffen \u2013 das muss man in der \u00d6ffentlichkeit immer wieder sagen \u2013, wann Beitrittsverhandlungen aufgenommen werden. Aber es gilt, auch dieses Land an die Standards der Europ\u00e4ischen Union heranzuf\u00fchren. Auch die Entscheidung, am 1. Januar 2014 mit Beitrittsverhandlungen mit Serbien zu beginnen, ist vertretbar. Wenn ich \u201evertretbar\u201c sage, dann deswegen, weil die dicken Brocken am Anfang der Verhandlungen wegger\u00e4umt werden m\u00fcssen. Das betrifft die Kapitel 23 und 24, in denen es um die Bereiche \u201eJustiz und Grundrechte\u201c sowie \u201eSicherheit, Freiheit und Recht\u201c geht, aber auch das Kapitel 35, das unter anderem die gutnachbarschaftlichen Beziehungen beinhaltet. Was die gutnachbarschaftlichen Beziehungen betrifft, m\u00fcssen wir darauf achten, dass sich aus dem Abkommen, das j\u00fcngst zwischen Serbien und dem Kosovo unterzeichnet wurde, auch gute nachbarschaftliche Beziehungen entwickeln.",
		"page": 29,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 29,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Gunther Krichbaum (CDU/CSU)",
		"text": "Es reicht nicht aus, dieses Thema in ein einziges Kapitel zu packen und zu denken, damit sei alles erledigt. Nein, der Gedanke der gutnachbarschaftlichen Beziehungen muss sich vielmehr wie ein roter Faden durch die Beitrittsverhandlungen ziehen. Denn wenn ein Land Mitglied der Europ\u00e4ischen Union werden will, dann muss es grenz\u00fcberschreitend denken und auch grenz\u00fcberschreitend handeln. Auch hierzu eine pers\u00f6nliche Bemerkung meinerseits: Mir fehlt in der serbischen Politik bisweilen eine kritische Selbstreflexion im Hinblick auf die eigene Geschichte.",
		"page": 29,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 29,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "Gunther Krichbaum (CDU/CSU)",
		"text": "Erst wenn diese erfolgt, ist eine Gesellschaft f\u00fcr weitere Entwicklungen offen. Die \u00d6stliche Partnerschaft, namentlich die Partnerschaft mit den sechs L\u00e4ndern Aserbaidschan, Armenien, Wei\u00dfrussland, Georgien, Moldau und Ukraine, wurde 2008 in dem Bewusstsein, aber auch mit dem Ziel initiiert, dass wir diese L\u00e4nder gezielt an die Standards der Europ\u00e4ischen Union heranf\u00fchren wollen, ohne allerdings eine Aussage dar\u00fcber zu treffen, ob es ihnen eines Tages m\u00f6glich sein wird, Mitglied der Europ\u00e4ischen Union zu werden. Die Europ\u00e4ische Union hat ein gro\u00dfes Interesse daran, zu verhindern, dass es an ihren Au\u00dfengrenzen ein gro\u00dfes Gef\u00e4lle gibt, sei es ein Gef\u00e4lle wirtschaftlicher Art, sei es eines im Bereich von Demokratie und Rechtsstaatswesen. Ein solches Gef\u00e4lle w\u00fcrde automatisch zu Spannungen f\u00fchren, und solche Spannungen sind nie zu unserem Vorteil. Das sehen wir gerade auch bei den Umbr\u00fcchen in den nordafrikanischen L\u00e4ndern. Wenn wir die \u00d6stliche Partnerschaft weiterhin ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir in diesem Bereich mehr tun. Die \u00d6stliche Partnerschaft ist, obwohl es ernsthafte R\u00fcckschl\u00e4ge gibt, nicht tot, wie manche vielleicht bef\u00fcrchten. Die Eurasische Zollunion wurde angesprochen, und auch die Situation in Russland wurde schon erw\u00e4hnt; das muss ich an dieser Stelle nicht weiter vertiefen. Die betreffenden L\u00e4nder haben allerdings unsere R\u00fcckendeckung verdient. Ich meine damit zum einen die Ukraine, zum anderen Moldau. Georgien ist auf einem durchaus respektablen Weg. Aber die Entwicklungen in anderen L\u00e4ndern sind wohl eher ern\u00fcchternder Natur, als dass sie ermutigend w\u00e4ren. Gleichwohl: F\u00fcr Moldau w\u00fcnsche ich mir pers\u00f6nlich mehr Aufmerksamkeit hier im Deutschen Bundestag. Dieses Land ist oft eher im toten Winkel der Europapolitik, als dass es im Zentrum st\u00fcnde. Mit dem Transnistrien-Konflikt haben wir einen sogenannten Frozen Conflict mitten in Europa. Die russische Regierung hat abermals verk\u00fcndet, dass moldauischer Wein \u2013 eines der Hauptexportg\u00fcter der Republik Moldau \u2013 den technischen Standards, die f\u00fcr den Export nach Russland gelten, nicht entspreche. Europa hat reagiert: Die Europ\u00e4ische Union hat die Bedingungen f\u00fcr den Import moldauischen Weins gelockert. Das ist wichtig; aber die moldauische Regierung braucht unsere Unterst\u00fctzung. Iurie Leanca hat nach schwierigen Monaten in der Vergangenheit jetzt als Premierminister das Zepter in der Hand. Er geht entschlossen den Weg nach Europa und ist sich der Risiken \u2013 gerade des Risikos russischer Repressionen \u2013 voll bewusst. Ein Wort auch noch zur Ukraine. Ich glaube, wir sollten die Ukraine, vor allem die Regierung der Ukraine, nicht nur in einer Opferrolle sehen; das w\u00fcrde der Regierung Janukowitsch, mit Verlaub, nicht gerecht. Ich habe in diesen Tagen \u00f6fters gelesen, die Ukraine-Politik der Europ\u00e4ischen Union sei gescheitert. Umgekehrt wird ein Schuh daraus: Die Europapolitik der Regierung Janukowitsch ist gescheitert. Ein Beispiel aus j\u00fcngster Vergangenheit: Janukowitsch hat die Ausreise Julija Timoschenkos zun\u00e4chst bejaht; anschlie\u00dfend hat er sie in der Rada, dem ukrainischen Parlament, jedoch wieder hintertrieben, sodass das Parlament sie eben nicht mehr gutgehei\u00dfen hat. Ich k\u00f6nnte viele andere Beispiele nennen. Die Ukraine muss sich entscheiden, welchen Weg sie gehen m\u00f6chte. \u2013 Die Ukraine ist ein Land, das inner-",
		"page": 29,
		"top": 5
	}
]