[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "2. Sitzung Berlin, Montag, den 18. November 2013 Beginn: 13.30 Uhr",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zur 2. Sitzung des Deutschen Bundestages in der 18. Legislaturperiode. Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, habe ich Ihnen einige Mitteilungen zu machen. Ich beginne mit der rundum erfreulichen Mitteilung, dass die Kollegin Brigitte Zypries am vergangenen Samstag einen runden Geburtstag feiern konnte.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich gratuliere ihr im Namen des ganzen Hauses auch auf diesem Wege noch einmal herzlich und w\u00fcnsche ihr alles Gute f\u00fcr das neue Lebensjahr. Ich mache Sie darauf aufmerksam, dass es eine interfraktionelle Verst\u00e4ndigung gibt, den bereits am 21. M\u00e4rz dieses Jahres im \u00c4ltestenrat vereinbarten vorl\u00e4ufigen Zeitplan f\u00fcr das Jahr 2014 zu best\u00e4tigen. Mit \u201evorl\u00e4ufiger Zeitplan\u201c sind selbstverst\u00e4ndlich die Sitzungswochen des Bundestages im Jahre 2014 gemeint. \u2013 Dazu gibt es eine Wortmeldung. Herr Kollege Gysi, bitte.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine Wortmeldung ist nat\u00fcrlich nicht dazu, sondern ich missbrauche mein Recht. Denn eines geht nicht, und zwar, dass hier nicht erw\u00e4hnt wird, dass Sie am vergangenen Samstag 65 Jahre alt geworden sind. Meine herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche, ich glaube, im Namen des ganzen Hauses!",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege Gysi, ich bedanke mich sehr. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich schon gegangen. Im Unterschied zu manch anderem best\u00fcnde hierf\u00fcr keine verfassungsrechtliche Notwendigkeit.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Umso mehr beeindruckt mich Ihre Kurzintervention. Wenn wir das w\u00e4hrend der Legislaturperiode auf diesem Niveau durchhalten k\u00f6nnten, w\u00e4re das schon einmal eine Perspektive.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit und Beifall)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Damit ist jedenfalls der Sitzungsplan f\u00fcr das Jahr 2014 beschlossen. Das schlie\u00dft im \u00dcbrigen nat\u00fcrlich nicht aus, dass wir durch Vereinbarungen noch einmal Korrekturen vornehmen k\u00f6nnten. Jeder kann sich aber darauf einstellen, wann im n\u00e4chsten Jahr Sitzungswochen einzuplanen sind. Dar\u00fcber hinaus gibt es eine interfraktionelle Vereinbarung, die f\u00fcr heute vereinbarte Tagesordnung um die Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke zur Einsetzung von Aussch\u00fcssen sowie zur Bestimmung des Verfahrens f\u00fcr die Berechnung der Stellenanteile der Fraktionen auf den Drucksachen 18/53 und 18/54 zu erweitern. Beide Antr\u00e4ge sollen als Zusatzpunkte im Anschluss an den Tagesordnungspunkt 2 aufgerufen und dann ohne Aussprache abgestimmt werden. Sind Sie auch damit einverstanden? \u2013 Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist das so beschlossen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, bevor ich Tagesordnungspunkt 1 aufrufe, m\u00f6chte ich auf der Ehrentrib\u00fcne die Botschafterin der Philippinen, Frau Maria Natividad, begr\u00fc\u00dfen",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "und unsere Gedanken von den Aufgaben und Herausforderungen im eigenen Land in jenen Teil der Welt lenken, der am Freitag vor einer Woche vom tropischen Wirbelsturm \u201eHaiyan\u201c heimgesucht wurde. Dieser Taifun war einer der st\u00e4rksten, der jemals von Meteorologen registriert wurde, und hat auf den Philippinen schwerste Verw\u00fcstungen angerichtet \u2013 ganz besonders auf den Inseln Samar und Leyte. Die Bilder, die uns in den letzten Tagen erreicht und ersch\u00fcttert haben, zeigen St\u00e4dte und Landschaften, die in einem geradezu apokalyptischen Ausma\u00df zerst\u00f6rt sind. Besonders schlimm hat es die Stadt Tacloban getroffen, die v\u00f6llig zerst\u00f6rt worden ist. Aber auch in anderen",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Teilen der Philippinen sind Millionen Menschen vom Sturm betroffen. Nach Sch\u00e4tzungen der Beh\u00f6rden sind mehrere Tausend Tote zu beklagen. Die materiellen Sch\u00e4den sind noch gar nicht abzusch\u00e4tzen, aber schon jetzt ist offensichtlich, dass viele, sehr viele Menschen ihre Existenzgrundlage verloren haben. Die Menschen auf den Philippinen brauchen jetzt vor allem Hilfe \u2013 schnell und konkret. Schon unmittelbar nach den ersten Meldungen \u00fcber die Katastrophe haben Regierungen und Hilfsorganisationen aus aller Welt ihre Hilfe zugesagt. Auch die Bundesregierung hat rasch Hilfsg\u00fcter zur Verf\u00fcgung gestellt, um die erste Not zu lindern. Zahlreiche Helfer aus Deutschland sind bereits vor Ort oder auf dem Weg, um den Menschen zu helfen. Viele Menschen in unserem Land beteiligen sich mit beachtlichen Spenden an den Bem\u00fchungen zur Bew\u00e4ltigung der riesigen Probleme und Aufgaben. Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Menschen auf den Philippinen machen in diesen Tagen eine unendlich schwere Zeit durch. Wir in Deutschland k\u00f6nnen das Leid nur erahnen, aber nicht ermessen. Aber wir wollen Ihnen, Frau Botschafterin, deutlich machen, dass wir in unseren Gedanken bei Ihnen und bei den Menschen in Ihrem Land sind und nach Kr\u00e4ften dabei helfen wollen, Sch\u00e4den zu beseitigen und Leid zu lindern. Unsere Trauer und Anteilnahme gilt den Angeh\u00f6rigen der Opfer, unser Mitgef\u00fchl den betroffenen Menschen und unser Dank und Respekt all denen, die nach Kr\u00e4ften helfen; manche auch \u00fcber ihre Kr\u00e4fte hinaus. Vielen Dank.",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft am 28./29. November 2013 in Wilna Hierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor, \u00fcber den wir am Ende der Debatte befinden. Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 94 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren. Das Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin Frau Dr. Angela Merkel.",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Botschafterin, auch im Namen der Bundesregierung m\u00f6chte ich noch einmal die herzlichen W\u00fcnsche an das philippinische Volk von diesem Ort aus \u00fcberbringen. Der Bundesau\u00dfenminister steht in st\u00e4ndigem Kontakt. Ich habe mit dem Pr\u00e4sidenten Aquino pers\u00f6nlich telefoniert. Sie d\u00fcrfen wissen, dass wir alles, was in unseren M\u00f6glichkeiten steht, tun werden, um dem philippinischen Volk in dieser schweren Stunde zur Seite zu stehen.",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall im ganzen Hause)",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Meine Damen und Herren, in zehn Tagen wird in Vilnius der dritte Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft stattfinden. Auf Einladung der litauischen Ratspr\u00e4sidentschaft, der Pr\u00e4sidentin Dalia Grybauskaite, treffen dort alle Mitgliedstaaten der EU mit den Vertretern der sechs osteurop\u00e4ischen Partnerl\u00e4nder Moldau, Georgien, Armenien, Ukraine, Wei\u00dfrussland und Aserbaidschan zusammen. Ich werde an diesem Gipfel wie an den beiden fr\u00fcheren Gipfeln in Prag und Warschau teilnehmen. Mit meiner Teilnahme m\u00f6chte ich die Verbundenheit Deutschlands und der gesamten Europ\u00e4ischen Union mit unseren \u00f6stlichen Nachbarn unterstreichen. Es ist unser gemeinsames strategisches Interesse, die Weiterentwicklung dieser L\u00e4nder zu f\u00f6rdern, die Transformation in den Bereichen Demokratie, Menschenrechte und gute Regierungsf\u00fchrung zu unterst\u00fctzen und die wirtschaftliche Entwicklung dieser L\u00e4nder zu st\u00e4rken. Ich sehe in der \u00d6stlichen Partnerschaft ein gro\u00dfes Potenzial. Sie ist ein eigenst\u00e4ndiges Instrument europ\u00e4ischer Politik, das unseren osteurop\u00e4ischen Nachbarn eine v\u00f6llig neue Qualit\u00e4t der Ann\u00e4herung erm\u00f6glicht. Sie steht neben anderen strategischen Partnerschaften, die der Europ\u00e4ischen Union wichtig sind, wie etwa der Partnerschaft mit Russland oder den Verhandlungen \u00fcber ein Freihandelsabkommen wie zum Beispiel mit den Vereinigten Staaten von Amerika. An dieser Stelle m\u00f6chte ich aus aktuellem Anlass auch wenige S\u00e4tze zu Amerika sagen. Die Beratungen mit Amerika zeigen, dass solche Verhandlungen zum Beispiel \u00fcber Freihandelsabkommen immer mehr sind als Beratungen \u00fcber Wirtschaft und freien Handel; es geht bei solchen Verhandlungen immer auch um Vertrauen. Deutschland und Amerika teilen gemeinsame Erfahrungen, Werte und Interessen. Wir stehen gemeinsam f\u00fcr freiheitliche, offene und demokratisch verfasste Gesellschaften. Das transatlantische Verh\u00e4ltnis und damit auch die Verhandlungen \u00fcber ein transatlantisches Freihandelsabkommen werden gegenw\u00e4rtig ganz ohne Zweifel durch die im Raum stehenden Vorw\u00fcrfe gegen die USA um millionenfache Erfassung von Daten auf eine Probe gestellt. Die Vorw\u00fcrfe sind gravierend; sie m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt werden. Und wichtiger noch: F\u00fcr die Zukunft muss neues Vertrauen aufgebaut werden.",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Das kann nur durch Transparenz einerseits und das Bewusstsein andererseits geschehen, dass das transatlantische Verh\u00e4ltnis f\u00fcr beide Partner \u2013 ich betone: f\u00fcr beide Partner \u2013, gerade aber auch f\u00fcr Deutschland wesentlicher Garant unserer Freiheit und unserer Sicherheit ist. Ich sage deshalb ausdr\u00fccklich: Trotz allem sind und bleiben das deutsch-amerikanische und das transatlantische Verh\u00e4ltnis von \u00fcberragender Bedeutung f\u00fcr Deutschland und genauso f\u00fcr Europa. Meine Damen und Herren, das steht im \u00dcbrigen in keiner Weise im Gegensatz dazu, dass Deutschland und Europa gr\u00f6\u00dftes Interesse an weiteren Instrumenten europ\u00e4ischer Politik haben. Dazu geh\u00f6rt auch die \u00d6stliche Partnerschaft. Um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Die \u00d6stliche Partnerschaft ist kein Instrument der EU-Erweiterungspolitik. Es geht im Rahmen der \u00d6stlichen Part-",
		"page": 2,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "nerschaft nicht um EU-Beitrittsperspektiven; es geht vielmehr darum, unsere Partner bei der Demokratisierung und Modernisierung zu unterst\u00fctzen, indem wir politische Ann\u00e4herung und wirtschaftliche Integration anbieten. Dabei lassen wir uns von den Grunds\u00e4tzen der Konditionalit\u00e4t und der Differenzierung leiten. Das hei\u00dft, dass die L\u00e4nder, die auf dem Weg zu Demokratie und Rechtsstaat mehr oder weniger voranschreiten, auch unterschiedlich behandelt werden und damit unterschiedlich von der EU-F\u00f6rderung und der Kooperation profitieren k\u00f6nnen. Drei Punkte sind in diesem Zusammenhang besonders wichtig: erstens eine erfolgreiche Transformation unserer Partnerl\u00e4nder, zweitens ihre souver\u00e4ne Entscheidung \u00fcber ihre politische Ausrichtung und drittens die Kontakte von Mensch zu Mensch. Eine gute wirtschaftliche und politische Entwicklung unserer \u00f6stlichen Nachbarn ist von gro\u00dfer Bedeutung, und zwar nicht nur f\u00fcr unsere Partner, sondern auch f\u00fcr die St\u00e4rke und den Wohlstand der Europ\u00e4ischen Union. Auch deshalb m\u00fcssen wir unser Engagement f\u00fcr unsere Nachbarn entschlossen fortsetzen. Unsere Partnerschaft verpflichtet n\u00e4mlich beide Seiten: Wir wollen den wirtschaftlichen Austausch und die Kontakte zwischen unseren Gesellschaften, zwischen der EU und ihren Partnern wie auch zwischen den Partnern untereinander. Den Zivilgesellschaften in den \u00f6stlichen Partnerl\u00e4ndern kommt in diesem Prozess eine entscheidende Rolle zu. Sie m\u00fcssen diesen Wandel tragen, fordern und f\u00f6rdern. Sie sollen die politische Ann\u00e4herung ihrer L\u00e4nder an die EU und die Chancen der wirtschaftlichen Integration erleben und gestalten k\u00f6nnen. Dieser besondere Schwerpunkt nicht nur im Bereich der Regierungszusammenarbeit, sondern ebenso des Zusammenwirkens der Menschen dr\u00fcckt sich auch darin aus, dass beides, die wirtschaftliche Kooperation und die Zusammenarbeit der Zivilgesellschaften, elementare Bestandteile der \u00d6stlichen Partnerschaft sind. Daf\u00fcr haben wir bestimmte Instrumente in der Hand. Sie klingen oftmals sehr technisch, aber sie bedeuten in jedem einzelnen Fall konkrete Verbesserungen des Zusammenlebens. Dazu geh\u00f6ren Assoziierungsund Freihandelsabkommen ebenso wie Erleichterungen in Visafragen. Wesentlich f\u00fcr das gegenseitige Verst\u00e4ndnis ist die Teilnahme junger Menschen aus den \u00f6stlichen Partnerl\u00e4ndern an EU-Programmen wie ERASMUS und anderen. All diese Elemente tragen zu einer zunehmenden Orientierung der \u00f6stlichen Partner an unseren Werten und unseren Standards bei. Auf dem kommenden Gipfel wollen wir mit Moldau und Georgien Assoziierungsund umfassende Freihandelsabkommen paraphieren. Beide L\u00e4nder haben in den vergangenen Jahren eine insgesamt positive Entwicklung genommen. In Georgien kam es zu einem friedlichen Regierungswechsel durch demokratische Wahlen und einer Verbreiterung des gesellschaftlichen Konsenses \u00fcber die Ausrichtung des Landes. Die Republik Moldau hat unter den \u00f6stlichen Partnern trotz mancher innenpolitischer Turbulenzen die vielleicht gr\u00f6\u00dfte Entschlossenheit bei der Verabschiedung und Umsetzung von Reformen gezeigt. Damit die anstehende Paraphierung der Assoziierungsund Freihandelsabkommen auch rasch wirksam werden kann, haben wir uns beim letzten Europ\u00e4ischen Rat in Br\u00fcssel dazu verpflichtet, die Voraussetzungen f\u00fcr eine anschlie\u00dfende Unterzeichnung schnellstm\u00f6glich zu schaffen. Unsere Beziehungen zu Moldau und Georgien werden dadurch enger denn je. Die ausgehandelten Vertr\u00e4ge erm\u00f6glichen es diesen L\u00e4ndern, eine Ann\u00e4herung an die EU von bislang einmaliger Tiefe und auch Themenbreite zu erreichen. Sie gew\u00e4hren Chancen zur wirtschaftlichen Entwicklung, zur Modernisierung der Gesellschaften und der Staatswesen sowie zur Unterst\u00fctzung beim Aufbau eines modernen Rechtsstaats. Dieser wiederum kann die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionen und Handel, aber auch f\u00fcr den Kampf gegen Korruption st\u00e4rken. Das sind die Chancen, die der Abschluss eines Assoziierungsund Freihandelsabkommens mit der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr ein Land der \u00d6stlichen Partnerschaft bieten kann. Eine solch enge Anbindung an die EU bringt jedoch auch Verpflichtungen mit sich. Das ist vor allem die Verpflichtung zur Implementierung dessen, was wir vereinbart haben. Das Freihandelsabkommen verpflichtet unsere Partner zum Beispiel zur \u00dcbernahme europ\u00e4ischer Standards. Dies ist zum Teil eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Volkswirtschaften der betroffenen L\u00e4nder, die \u2013 und da d\u00fcrfen wir uns wirklich nichts vormachen \u2013 viele Jahre in Anspruch nehmen wird. Wirtschaft ist dabei nur ein wichtiges Kapitel in den Assoziierungsabkommen. Ebenso wichtig ist, dass die Assoziierungsabkommen ihre Unterzeichner zur Wahrung von Rechtsstaatlichkeit, Demokratie und Menschenrechten verpflichten. Das f\u00fchrt uns nat\u00fcrlich zu unseren Beratungen mit der Ukraine. Allein schon die Gr\u00f6\u00dfe verleiht der Ukraine besonderes Gewicht innerhalb der \u00d6stlichen Partnerschaft. Mit ihr ist die EU in der Gestaltung ihrer neuen vertraglichen Beziehungen am weitesten fortgeschritten. Wir haben der Ukraine in der Vergangenheit immer deutlich gemacht, dass die neue vertragliche Qualit\u00e4t der Zusammenarbeit, dass die gemeinsame Verpflichtung auf europ\u00e4ische Werte wie Demokratie, Rechtsstaat und B\u00fcrgerfreiheiten mehr als ein Lippenbekenntnis sein muss. Die EU-Au\u00dfenminister haben beim Au\u00dfenrat im Dezember 2012 insbesondere drei Bereiche genannt, in denen Fortschritte n\u00f6tig sind: erstens bei der Reform der Wahlgesetzgebung, zweitens bei Schritten zur Beendigung der sogenannten selektiven Justiz, wof\u00fcr symbolhaft der Fall von Julija Timoschenko steht, und drittens bei der Implementierung der Assoziierungsagenda. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle erneut betonen: Wir erwarten von der Ukraine glaubhafte Schritte zur Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr eine Unterzeichnung des Assoziierungsabkommens. Wir erwarten, dass dieser Prozess nachhaltig und unumkehrbar umgesetzt wird. Es steht au\u00dfer Zweifel, dass die Ukraine weiterhin vor gro\u00dfen Reformanstrengungen im Innern steht. Eine zus\u00e4tzliche enorme Herausforderung f\u00fcr die Ukraine ist die Haushaltskonsolidierung. Ohne solide Finanzen wird es das Beistandsabkommen mit dem IWF nicht geben k\u00f6n-",
		"page": 3,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "nen. Wir glauben, dass ein solches Beistandsabkommen mit der Ukraine dringend notwendig w\u00e4re. Daran h\u00e4ngen auch die substanziellen bilateralen Kredite der EU als Makrofinanzhilfe, insgesamt mehr als eine halbe Milliarde Euro. Hier ist unser stetiger Rat an die Ukraine, die n\u00f6tigen Reformen zu unternehmen. Diese Schritte k\u00f6nnen wir der ukrainischen Regierung nicht abnehmen. Sie m\u00fcssen auch unabh\u00e4ngig von der Unterzeichnung des Assoziierungsund Freihandelsabkommens unternommen werden. Wir wissen, dass Reformen nicht von heute auf morgen vollst\u00e4ndig umgesetzt werden k\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten auch die Ukraine bei ihren Reformen mit Kooperationsangeboten und mit finanziellen Mitteln der Europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik unterst\u00fctzen, aber die Voraussetzungen daf\u00fcr muss die Ukraine selbst schaffen, und zwar nicht irgendwann, sondern jetzt. In diesen Tagen \u2013 ich sagte ja, es sind noch zehn Tage bis zu dem Gipfel \u2013 findet eine Vielzahl von Gespr\u00e4chen statt, ebenso Beratungen im ukrainischen Parlament. Heute muss ich Ihnen hier sagen: Es ist noch nicht abzusehen, ob die Ukraine willens ist, die Voraussetzungen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Unterzeichnung zu schaffen. Heute und morgen debattiert auch der Au\u00dfenministerrat in Br\u00fcssel \u00fcber genau dieses Thema. Wenn die Ukraine unsere Erwartungen erf\u00fcllt und wir somit unterzeichnen k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnten wir der Ukraine nicht zuletzt \u00fcber eine breite vorl\u00e4ufige Anwendbarkeit des Abkommens auch f\u00fcr den Fall den R\u00fccken st\u00e4rken, dass sie sich mit Nachteilen seitens Russlands konfrontiert sieht. Wir wissen, dass die Entscheidung f\u00fcr die Anbindung an die Europ\u00e4ische Union nicht nur der Ukraine, sondern unseren Partnern insgesamt nicht leichtf\u00e4llt. In den letzten Monaten sahen sich einige von ihnen zum Teil erheblichem Druck ausgesetzt. Ich werde mich deshalb auch in Vilnius daf\u00fcr einsetzen, dass die EU diesem Druck konkrete Chancen und gelebte Solidarit\u00e4t entgegensetzt, sei es durch zus\u00e4tzliche Absatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Produkte unserer Partner, die zum Beispiel nicht nach Russland eingef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, oder durch Hilfe bei der breiteren Aufstellung ihrer Energieversorgung. Um es klar zu sagen: Die L\u00e4nder entscheiden allein \u00fcber ihre zuk\u00fcnftige Ausrichtung. Ein Vetorecht Dritter kann es nicht geben. Das ist unser Verst\u00e4ndnis der uneingeschr\u00e4nkten gegenseitigen Achtung der Entscheidungsfreiheit, wie sie in der OSZE-Charta festgeschrieben ist. Ich habe diese Frage auch in meinen Gespr\u00e4chen mit dem russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin immer wieder thematisiert. Ich habe wiederholt deutlich gemacht, dass sich weder die \u00d6stliche Partnerschaft noch die bilateralen vertraglichen Beziehungen, die die EU mit ihren Partnern abschlie\u00dfen will, gegen Russland richten. Im Gegenteil: Von der St\u00e4rkung und Modernisierung der Volkswirtschaften unserer osteurop\u00e4ischen Partner w\u00fcrde, so ist unser Verst\u00e4ndnis, auch Russland profitieren. Die EU hat immer wieder Gespr\u00e4chsangebote an Russland gerichtet, um die beiderseitigen Vorteile einer Kooperation herauszuarbeiten. Wir m\u00fcssen \u2013 das ist meine tiefe \u00dcberzeugung \u2013 weiter daran arbeiten, dass es kein Entweder-oder zwischen einer Ann\u00e4herung der L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft an die EU und dem russischen Bem\u00fchen um eine engere Partnerschaft mit diesen L\u00e4ndern geben sollte. Die EU hat Russland daf\u00fcr Vorschl\u00e4ge unterbreitet, \u00fcber die wir schnellstm\u00f6glich sprechen m\u00fcssen. Armenien hat sich in dieser Situation f\u00fcr den Beitritt zur Zollunion Russlands, Wei\u00dfrusslands und Kasachstans und damit gegen die Paraphierung des ausgehandelten Assoziierungsund Freihandelsabkommens mit der EU entschieden. Selbstverst\u00e4ndlich akzeptieren wir diese Entscheidung. Gleichzeitig werden wir Wege f\u00fcr eine k\u00fcnftige Zusammenarbeit der EU mit Armenien finden. Sie wird nicht die besondere Qualit\u00e4t der Kooperation mit Georgien oder Moldau haben, aber Armenien bleibt ein wichtiger \u00f6stlicher Partner. Lassen Sie mich an dieser Stelle noch ein Wort zu Wei\u00dfrussland sagen: Dies ist und bleibt das schwierigste Kapitel im Bereich der \u00d6stlichen Partnerschaft. Seit der erneuten Repression im Zuge der Pr\u00e4sidentschaftswahlen im Dezember 2010 sind unver\u00e4ndert politische Gefangene in Haft. B\u00fcrger, die sich um Pluralit\u00e4t in dieser Gesellschaft bem\u00fchen, wurden hinter Gitter gebracht. Ich denke unter anderem an Ales Beljazki, den Tr\u00e4ger des Menschenrechtspreises des Europarates. Wir alle stehen daf\u00fcr ein, dass diese Menschen wieder frei reden, handeln und agieren k\u00f6nnen.",
		"page": 4,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall im ganzen Hause)",
		"page": 4,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin",
		"text": "Auch mit Wei\u00dfrussland wollen wir die Zusammenarbeit wieder vertiefen, aber das kann nur gelingen, wenn die politischen Gefangenen freigelassen und rehabilitiert werden. Es w\u00e4re sehr bedeutend, wenn der Gipfel in Vilnius hier ein Hoffnungszeichen setzen k\u00f6nnte. Meine Damen und Herren, dieser Gipfel ist eine wichtige Best\u00e4tigung unseres Angebots der politischen Anbindung und wirtschaftlichen Integration an die \u00f6stlichen Partner. Mindestens ebenso wichtig ist, dass wir in der Folge gemeinsam das Potenzial nutzen, das uns diese Partnerschaft bietet. Wir haben viele Kooperationsfelder aufgeschlossen, aber wir m\u00fcssen weiter nachhaltige Fortschritte erreichen. Der m\u00f6glichen Unterschrift bzw. Paraphierung eines Assoziierungsund Freihandelsabkommens m\u00fcssen konsequente Umsetzungen folgen. Die Visaaktionspl\u00e4ne zeigen auf, was n\u00f6tig ist, um langfristig das Ziel der Befreiung von der Visumpflicht zu erreichen. Die regionale Kooperation bietet viele M\u00f6glichkeiten, voneinander zu lernen. Der Gipfel in Vilnius wird ein wichtiger Meilenstein auf dem Transformationspfad unserer Partner im Osten sein. Er wird einen Weg in die Zukunft zeigen, aber er wird auch deutlich machen, welche Arbeit noch vor uns liegt. Die Schatten des Kalten Krieges sind nach wie vor existent, und es ist unsere Aufgabe \u2013 gerade auch die Aufgabe Deutschlands \u2013, einen Beitrag dazu zu leisten, dass der Kalte Krieg f\u00fcr alle vorbei ist, auch f\u00fcr unsere \u00f6stlichen Partner. Herzlichen Dank, meine Damen und Herren.",
		"page": 4,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 4,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, f\u00fcr meine Fraktion auf die Bundeskanzlerin antworten zu k\u00f6nnen. Die Reihenfolge der Redner ist schon so, wie sie bei einer eventuellen Gro\u00dfen Koalition sein wird. Offensichtlich gehen CDU/CSU und SPD davon aus, dass ihre Verhandlungen wie auch der Mitgliederentscheid der SPD erfolgreich sein werden, obwohl man im Moment vom Koalitionsvertrag vor allen Dingen viel Nebel kennt. Die Oppositionsf\u00fchrerschaft bringt f\u00fcr die Fraktion Die Linke eine besondere Verantwortung. Ich kann den Menschen in unserem Land versprechen, dass wir alles daransetzen werden, dieser Verantwortung gerecht zu werden.",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Beginnen will ich damit, dass es ein Unding ist, dass wir heute die erste Sitzung des Bundestages \u2013 einmal abgesehen von der Wahl des Pr\u00e4sidiums \u2013 seit Juni haben.",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch des Abg. Michael GrosseBr\u00f6mer [CDU/CSU])",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Ja, wir hatten eine Bundestagswahl. Ich hoffe, dass das Ger\u00fccht nicht stimmt, dass die Frau Bundeskanzlerin eine geheime Absprache mit der FDP hat, so lange zu verhandeln, bis die Legislaturperiode zu Ende ist. Ich hoffe, dass das wirklich nicht den Tatsachen entspricht.",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wie w\u00e4re es mal mit dem Thema?)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Fakt ist: Sie machen mit Ihren Koalitionsverhandlungen das Parlament zur Geisel. Sind das bereits die Vorboten der Gro\u00dfen Koalition? Wir erwarten nichts anderes als Respekt gegen\u00fcber dem Parlament. Nicht die amtierende Bundesregierung und auch nicht eine Bundesregierung in spe, sondern der Deutschen Bundestag ist der Souver\u00e4n.",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Wie wollen Sie den Menschen, die uns gew\u00e4hlt haben, erkl\u00e4ren, dass Sie uns nicht arbeiten lassen? Dies trifft im \u00dcbrigen auf die Oppositionsabgeordneten wie auch auf die meisten Regierungsabgeordneten zu. Wir alle werden hier nicht f\u00fcrs Rumsitzen bezahlt. Ich sehe nicht, dass der heutige Sitzungstag dem Anspruch, als Parlamentarier aktiv zu werden, gerecht wird. Es ist gut, vor dem Gipfel \u00fcber die osteurop\u00e4ische Partnerschaft zu sprechen.",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN: Ah!)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Es muss jedoch die Frage erlaubt sein, warum wir uns heute damit besch\u00e4ftigen, jedoch nicht mit den Themen, die vielen, vielen Menschen noch viel mehr auf den N\u00e4geln brennen, abgesehen von der NSA-Debatte, die ja, seitdem es das Handy der Bundeskanzlerin betrifft, von der Regierung nicht mehr totgeschwiegen oder f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt werden kann. Das ist aber bei weitem nicht das einzige Thema, dem wir uns widmen m\u00fcssen. Dringend w\u00e4re geboten, die schwache Binnenkonjunktur in Deutschland zu behandeln, die Gefahr einer dauerhaften Depression oder Deflation in Europa, die Enteignung der Kleinsparer durch negative Realzinsen, die Bankenunion oder \u2013 die Bundeskanzlerin hat ein paar Worte dazu gesagt \u2013 das Freihandelsabkommen mit den USA. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir wirklich einmal reden, und zwar auch kontrovers. Das alles sind Themen, die die Mehrheit der Menschen in Deutschland bewegen. Sie glauben doch nicht ernsthaft, dass die Euro-Krise vorbei ist, wenn sich Irland und Spanien demn\u00e4chst das Geld wieder teuer auf dem Finanzmarkt leihen m\u00fcssen! Das vermehrt vielleicht sichere Profite f\u00fcr Banken, die sich das Geld momentan quasi umsonst von der Europ\u00e4ischen Zentralbank leihen k\u00f6nnen. Aber die Krise macht doch keine Pause. Sie wird derzeit nur mit billigem Geld zugesch\u00fcttet. Morgen soll eine neue Kredittranche aus dem sogenannten Rettungsschirm an Portugal freigegeben werden. Wollen Sie das den Menschen verschweigen? Wollen Sie verhindern, dass Ihre Europapolitik debattiert wird? Dar\u00fcber muss geredet werden! Aus diesem Grund haben wir eine etwas kreative Aufsetzungsarbeit betrieben und einen Entschlie\u00dfungsantrag zur Krisenpolitik gegen\u00fcber Portugal in die heutige Debatte eingebracht, zu dem ich gleich noch ein paar Worte sagen werde. Aber nun zur europ\u00e4ischen Partnerschaft",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Na endlich!)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "und zum diesbez\u00fcglichen Gipfel in Vilnius. Nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen wir als Linke eine engere Zusammenarbeit",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Mit Russland!)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "mit den \u00f6stlichen Nachbarn der EU. Ja, vielleicht muss man auch im deutschen Parlament noch einmal deutlich sagen, dass Europa bis zum Ural geht und dass viele ehemalige Sowjetrepubliken und Russland genauso zu Europa geh\u00f6ren wie Frankreich, Spanien oder Griechenland.",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Deshalb ist es gut, dass es mehr Handel, mehr Austausch geben soll, dass diese Beziehungen den Menschen in ganz Europa zugutekommen sollen. Ja, Frau Bundeskanzlerin, wir aus den neuen L\u00e4ndern haben da eine besondere Verantwortung. F\u00fcr die neuen L\u00e4nder ist das auch eine Chance. Wir wissen, dass viele traditionelle Verbindungen in diese L\u00e4nder zusammengebrochen sind. Es gibt sie aber noch. Vor allen Dingen \u2013 das wissen wir beide \u2013 gibt es einen Erfahrungsvorsprung, insbesondere was Sprachkenntnisse und kulturelle Beziehungen betrifft. Entscheidend wird aber sein, dass bei der osteurop\u00e4ischen Partnerschaft nicht die Dinge, die Europa in die Krise gezwungen haben, ganz oben stehen: wie die Liberalisierung des Kapitalver-",
		"page": 5,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "kehrs, der Freihandel, die Konkurrenz um L\u00f6hne nach unten oder die Konkurrenz um die schlechtesten Arbeitsbedingungen. Nein, das w\u00e4re der falsche Weg.",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Es muss vor allen Dingen um Integration gehen; es darf nicht nur um knallharte Interessenpolitik und nicht nur um mehr Export aus der EU in diese L\u00e4nder gehen. Ein sehr, sehr wichtiger Punkt w\u00e4ren zum Beispiel erleichterte Visabedingungen f\u00fcr die Menschen aus der Ukraine, aus Belarus, Moldau, Georgien, Armenien und Aserbaidschan.",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Wenn es f\u00fcr Menschen, die zum Beispiel unter Lukaschenko leiden m\u00fcssen \u2013 Sie haben das geschildert \u2013, nur ganz schwer m\u00f6glich ist, ein Visum erteilt zu bekommen, dann ist das ein Problem. Wir k\u00f6nnen durch mehr Offenheit dabei helfen, dass dort Mauern fallen. Deswegen ist die Visafrage eine zentrale Frage. Tun Sie etwas, damit diese Menschen leichter nach Deutschland kommen k\u00f6nnen!",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Verbessern Sie die Visabedingungen, Frau Bundeskanzlerin! Wenn ich mich recht entsinne, regieren Sie seit acht Jahren. Jetzt fordern Sie Verbesserungen ein. Das ist aus meiner Sicht etwas komisch.",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Aber nur aus Ihrer Sicht!)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "\u2013 Immerhin. Ein sehr wesentlicher Punkt bei diesem Gipfel ist nat\u00fcrlich \u2013 Sie haben darauf hingewiesen \u2013 das Verh\u00e4ltnis zu Russland. Es kann nicht das Ziel sein, die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder dem Einfluss Russlands zu entziehen und die traditionsreichen Sonderbeziehungen zu kappen. Gegenteiliges muss das Ziel sein, n\u00e4mlich gleichzeitig die Beziehungen zu Russland auszubauen und gemeinsam mit Russland die Beziehungen zu den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern zu entwickeln. Das sollte einhergehen mit deutlichen Positionen, zum Beispiel zum uns\u00e4glichen Agieren der Putin-Regierung gegen\u00fcber Schwulen und Lesben.",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Es ist doch klar, dass Russland dieses Projekt mit Argusaugen beobachtet. Es passt zur NATO-Osterweiterung. Es ist ein Baustein zur Unterst\u00fctzung transatlantischer Eliten. Es geht der EU offensichtlich nicht um eine Partnerschaft auf Augenh\u00f6he. Eine Beitrittsperspektive steht im Moment \u00fcberhaupt nicht zur Debatte. Man m\u00f6chte die eigenen Regeln durchsetzen, wo es g\u00fcnstig ist, jedoch keine Einflussnahme der anderen Seite riskieren. Es geht darum, beste Bedingungen f\u00fcrs Kapital zu schaffen und die Absatzm\u00e4rkte f\u00fcr die eigenen Produkte zu erweitern, gerne auch auf Kosten der Wirtschaft der Partnerl\u00e4nder. Die vielgepriesene Demokratief\u00f6rderung dient der EU als Mittel, ihre neoliberale Hegemonialpolitik in den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern fortzuf\u00fchren. Das schulmeisterliche Auftreten der EU gegen\u00fcber den osteurop\u00e4ischen Partnern w\u00fcrde man sich andersherum selbstverst\u00e4ndlich verbitten. Es geht der EU viel zu wenig um Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit oder Demokratie",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das m\u00fcssen gerade Sie sagen!)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "und viel zu viel um Einflussnahme und Machtpolitik.",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Das bedeutet dann auch, dass die EU kein Interesse daran hat, etwa soziale oder \u00f6kologische Standards auf hohem Niveau festzuschreiben. So wird eine gro\u00dfe Chance verpasst. Mir scheint, dass die EU auch bei der osteurop\u00e4ischen Partnerschaft unverdrossen weiter auf genau die Rezepte setzt, die uns in die Krise gef\u00fchrt haben: Liberalisierung, Freihandel, Lohnkonkurrenz. Im Ergebnis sind zahlreiche Volkswirtschaften Osteuropas der Deindustrialisierung und spekulativen Kapitalfl\u00fcssen ausgesetzt. Eine wahrhaftige \u00d6stliche Partnerschaft, die diesen Namen verdient, muss den osteurop\u00e4ischen Staaten erm\u00f6glichen, ihre Wirtschaft zu sch\u00fctzen und sie zu entwickeln, und sollte nicht gegen Russland gerichtet sein.",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Nun ein paar Bemerkungen zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. Die Euro-Krise ist, wie ich gesagt habe, nicht verschwunden und erst recht nicht \u00fcberwunden. In K\u00fcrze soll eine neue Kredittranche f\u00fcr Portugal in H\u00f6he von 5,6 Milliarden Euro, davon 3,7 Milliarden Euro durch die EFSF, bewilligt werden. Daf\u00fcr haften auch die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland. Unser Steuergeld wird verbrannt, weil Portugal aufgrund der Schuldenlast und der wachstumsfeindlichen K\u00fcrzungsdiktate diese Kredite niemals wird bedienen k\u00f6nnen. Das Memorandum of Understanding sieht gar vor, dass die Unternehmensbesteuerung in Portugal sinken soll. Das ist doch alles nicht mehr zu fassen! Portugal wird nicht gerettet, sondern die Banken und Gl\u00e4ubiger werden freigekauft; Demokratie und Sozialstaat werden zerst\u00f6rt. Darum geht es in Wahrheit. Seit Beginn der sogenannten Euro-Rettung stieg die Staatsverschuldung Portugals auf etwa 128 Prozent des Bruttoinlandsprodukts. Das ist das Niveau, das die Staatsverschuldung in Griechenland bei Ausbruch der Krise hatte. Die Arbeitslosigkeit ist in Portugal auf \u00fcber 17 Prozent gestiegen. Dass die bisherige Europapolitik gescheitert ist, erkennt man, wenn man sich einmal anschaut, wie sich die Arbeitslosenquote in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern bei jungen Menschen unter 24 Jahren entwickelt hat: Sie liegt in Portugal bei 42 Prozent, in Griechenland bei erschreckenden 57,3 Prozent, in Spanien bei 56,5 Prozent. Aber auch in den L\u00e4ndern, die sp\u00e4ter dazugekommen sind, ist die Situation katastrophal: In Bulgarien liegt die Jugendarbeitslosigkeit bei 28,3 Prozent, in der Slowakei bei 31,1 Prozent, in Kroatien bei sagenhaften 52,8 Prozent. Das alles sind Fakten, die in der Politik einen Aufschrei hervorrufen m\u00fcssten",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 6,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "und zu einem Nachdenken \u00fcber die bisherige Politik f\u00fchren m\u00fcssten. Vor allem darf das kein Muster f\u00fcr die osteurop\u00e4ische Partnerschaft sein, meine Damen und Herren. Die Linke fordert daher eine andere, eine verantwortungsvolle Europapolitik. Wir beantragen mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag, dass der deutsche Vertreter im Direktorium der EFSF der Bewilligung der Kredite seine Zustimmung versagt.",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Wir wollen die privaten Gl\u00e4ubiger Portugals durch einen Schuldenschnitt in die Pflicht nehmen. Die Eigent\u00fcmer der Banken, die Inhaber der Bankanleihen sowie die Einlagen von ausl\u00e4ndischen Banken und Geldmarktfonds sind f\u00fcr die Verluste der Banken heranzuziehen.",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Nur die Einlagen der Kleinsparer und das gewerbliche Kreditgesch\u00e4ft m\u00fcssen abgesichert werden. Portugal braucht Investitionsprogramme statt Bankenrettungspakete.",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)",
		"text": "Daf\u00fcr brauchen wir eine EU-weite Verm\u00f6gensabgabe f\u00fcr Million\u00e4re. Allein das Verm\u00f6gen der europ\u00e4ischen Million\u00e4re \u2013 14 Billionen Euro \u2013 \u00fcbertrifft die gesamte Staatsverschuldung aller 28 EU-Mitgliedstaaten. Korrigieren Sie diese Europapolitik! Weisen Sie beim Gipfel in Vilnius darauf hin, dass diese Fehler nicht wiederholt werden d\u00fcrfen, sondern dass es eine Kehrtwende in der Europapolitik geben muss! Herzlichen Dank.",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Gernot Erler f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. h. c. Gernot Erler (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Mit Ihrer Genehmigung komme ich gleich auf den Tagesordnungspunkt \u201e\u00d6stliche Partnerschaft\u201c zu sprechen; ich habe auch vor, dabei zu bleiben.",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/ CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. h. c. Gernot Erler (SPD)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \u00d6stliche Partnerschaft hat sich aus der EU-Strategie der ENP, der Europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik, heraus entwickelt, die ihren Beginn 2003 hatte. Damit ordnet sich die \u00d6P in eine der wichtigsten EU-Strategien neben der EU-Erweiterung ein, n\u00e4mlich die Schaffung von Regionen kooperierender Staaten rund um die Europ\u00e4ische Union mit dem Ziel, Stabilit\u00e4t in der EU-Nachbarschaft vor allem durch gutnachbarschaftliche Zusammenarbeit und Vertrauensbildung zu erreichen. Zu diesem Programm geh\u00f6rten und geh\u00f6ren neben der \u00d6stlichen Partnerschaft die Ostseekooperation, der Stabilit\u00e4tspakt f\u00fcr S\u00fcdosteuropa, die EMP, der Barcelona-Prozess, die Union f\u00fcr das Mittelmeer, die Black Sea Synergy und die Zentralasienstrategie der EU, zuletzt auch die Donauraumstrategie. Der Ansatz ist immer derselbe: Die EU pr\u00e4miert \u2013 auch mit finanzierten Programmen und Projekten \u2013 die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit und wirbt dabei auch f\u00fcr europ\u00e4ische Werte und Verhaltensweisen. So steht das auch in dem Programm der \u00d6stlichen Partnerschaft, die im Mai 2009 auf dem Gipfel in Prag auf den Weg gebracht wurde. Hier war sehr deutlich, dass es da ein besonderes Interesse von Polen gab, das auch noch etwas anderes im Sinn hatte, n\u00e4mlich m\u00f6glichst die Ukraine, das Nachbarland von Polen, n\u00e4her an die europ\u00e4ische Integration heranzuf\u00fchren. Offiziell sollte die \u00d6stliche Partnerschaft aber eben gerade nicht eine Beitrittsperspektive f\u00fcr die sechs beteiligten L\u00e4nder schaffen. Das haben Sie, Frau Bundeskanzlerin, eben auch noch einmal unterstrichen. Es gibt einen Arbeitsrhythmus der \u00d6P mit Gipfeln alle zwei Jahre und j\u00e4hrlichen Au\u00dfenministertreffen. Es gab schon zwei Gipfel, und wir stehen jetzt vor dem dritten in Vilnius. Viereinhalb Jahre sind jetzt vergangen. Deshalb ist es vielleicht sinnvoll, einmal eine kritische Zwischenbilanz zu ziehen, und das will ich versuchen. Dabei will ich zun\u00e4chst die regionalen Konflikte betrachten. Es war ein Anspruch der \u00d6stlichen Partnerschaft, diese Konflikte zumindest zu entsch\u00e4rfen. Ich muss feststellen, dass die Probleme bei den drei sogenannten Frozen Conflicts weiter virulent sind: Das gilt f\u00fcr Nagornij Karabach, wo die beiden Konfliktpartner Armenien und Aserbaidschan eher auf Aufr\u00fcstung setzen, als dass es Fortschritte bei dem sogenannten MinskProzess gegeben h\u00e4tte. Das gilt leider auch f\u00fcr Abchasien und S\u00fcdossetien, wo es nach wie vor starre Fronten zwischen Russland und Georgien gibt; vielleicht k\u00f6nnen wir jetzt Hoffnung haben, dass sich durch die Ver\u00e4nderungen in Georgien im Verh\u00e4ltnis der beiden L\u00e4nder etwas \u00e4ndert. Das gilt auch f\u00fcr den TransnistrienKonflikt, in den die Meseberg-Initiative zun\u00e4chst Bewegung gebracht hat \u2013 es hat auch wieder die F\u00fcnf-plusZwei-Verhandlungen gegeben \u2013; die meisten Beobachter sind sich jedoch darin einig, dass das Momentum der Meseberg-Initiative allm\u00e4hlich ausl\u00e4uft, aber zumindest war das ein Teilerfolg. In der Summe kann man bezogen auf die Konflikte nicht sagen, dass die regionale Zusammenarbeit besonders gest\u00e4rkt wurde. Ganz anders sieht das bei der Heranf\u00fchrung an die EU aus: Hier setzt Br\u00fcssel auf eine Verbindung von Assoziationsagreements mit Freihandelsabkommen, \u00fcber die jahrelang verhandelt wurde, verbunden mit einer verlockenden Zugabe, n\u00e4mlich der Visaliberalisierung. Herr Bartsch, das, was Sie hier fordern, geh\u00f6rt also ganz offiziell l\u00e4ngst zur EU-Politik vor Ort. Daneben gibt es auch eine vertiefte Zusammenarbeit der Zivilgesellschaften, der Civil Societies, der beteiligten L\u00e4nder. N\u00e4heres dazu wird gleich meine Kollegin Katarina Barley sagen.",
		"page": 7,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. h. c. Gernot Erler (SPD)",
		"text": "Von Anfang an war Belarus wegen der innenpolitischen Situation und auch wegen der Zugeh\u00f6rigkeit zur Zollunion aus diesen Angeboten ausgenommen. Aserbaidschan musste als Nicht-WTO-Land zun\u00e4chst auch in den Wartestand und bekommt jetzt so etwas wie eine strategische Modernisierungspartnerschaft. Mit den anderen vier L\u00e4ndern \u2013 Ukraine, Moldova, Georgien und Armenien \u2013 wurden erfolgreich entsprechende Assoziierungsabkommen ausgehandelt. Armenien entschied sich allerdings k\u00fcrzlich, im Oktober, doch daf\u00fcr, der Zollunion von Putin beizutreten. Der H\u00f6hepunkt des Gipfels sollte die Unterzeichnung des Abkommens mit der Ukraine sein. Dieser Erfolg \u2013 das wissen wir leider aus den aktuellen Mitteilungen \u2013 ist im Augenblick alles andere als gesichert, weil nicht klar ist, ob die Werchowna Rada, also das ukrainische Parlament, in letzter Minute noch \u00fcber einige wichtige Gesetze, zum Beispiel ein Gesetz \u00fcber die Reform des Wahlrechts und ein Gesetz \u00fcber die Reform der Staatsanwaltschaft, sowie eine L\u00f6sung f\u00fcr Frau Timoschenko entscheidet. Es gibt eigentlich nur noch den morgigen Tag als Chance daf\u00fcr, und die Au\u00dfenminister in Br\u00fcssel schauen im Augenblick tats\u00e4chlich nach Kiew, ob das noch gelingt. Wie konnte die \u00d6stliche Partnerschaft in eine solch kritische Situation geraten, und wie l\u00e4sst sich erkl\u00e4ren, dass wir hier wom\u00f6glich vor einem regelrechten Scheitern der Ostpolitik der EU stehen, wenn morgen in Kiew nicht noch ein kleines Wunder passiert? Bei dieser Frage st\u00f6\u00dft man sehr schnell auf den Faktor Russland. Viereinhalb Jahre nach dem verhei\u00dfungsvollen Auftakt der \u00d6stlichen Partnerschaft muss man feststellen: Die EU ist nicht m\u00fcde geworden, zu versichern, dass sich ihre Ann\u00e4herungspolitik gegen\u00fcber den sechs \u00f6stlichen Nachbarn nicht gegen die Interessen Russlands richtet \u2013 Frau Bundeskanzlerin, auch Sie haben das eben noch einmal best\u00e4tigt \u2013, aber es ist leider nicht gelungen, die russische F\u00fchrung davon zu \u00fcberzeugen. Diese hat sich in einem Denken in geopolitischen Einflusskonkurrenzen als Nullsummenspiel verfestigt. Danach versucht die EU ganz einfach, den russischen Einfluss in dieser Region zulasten von Russland zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Der EU ist es auch nicht gelungen, die Russische F\u00f6deration von Anfang an in die Aktivit\u00e4ten der \u00d6stlichen Partnerschaft zum eigenen Nutzen einzubinden. Insofern steht hier die Zollunion in einer Konkurrenz zu den Assoziationsabkommen der EU. Vielleicht ist es auch nicht immer von Anfang an klar geworden, dass es hierbei einen logischen Unterschied bzw. ein logisches Entwederoder gibt: Man kann nicht beiden Organisationen angeh\u00f6ren. Dieser Konflikt wurde durch das verst\u00e4rkt, was Wladimir Putin im Wahlkampf mit der sogenannten Eurasischen Union und dem Plan entwickelt hat, bis 2015 eine erweiterte Zollunion zu schaffen und daf\u00fcr weitere Mitglieder zu gewinnen. Das ist zwar vielleicht jetzt mit Armenien und Kirgistan gelungen, aber es ist v\u00f6llig klar: Die Ukraine spielt eine entscheidende Rolle dabei, ob diese Idee einer Neuorganisation des postsowjetischen Raumes gelingen kann oder nicht. Vor diesem Hintergrund ist zu bedauern, dass sich tats\u00e4chlich eine Art geopolitisches Ringen zwischen Russland und der EU entwickelt hat. Wir sehen auch mit gro\u00dfem Bedauern, in welcher Weise Russland hier Druck aus\u00fcbt. Es gibt eine Person namens Gennadij Onischenko, die es zu einer traurigen Ber\u00fchmtheit gebracht hat. Das ist der oberste russische Lebensmittelkontrolleur. Er hat pl\u00f6tzlich festgestellt, dass es bei ukrainischer Schokolade, bei Wein aus Moldova und bei Milchprodukten aus Litauen schwerwiegende Probleme gibt, die allerdings bisher kein anderer Lebensmittelkontrolleur weltweit festgestellt hat. Nat\u00fcrlich hat das zu Embargosituationen gef\u00fchrt. Das Signal ist klar: Wer mit der EU kooperiert, hat Nachteile im Handel mit Russland. Es gibt auch ein zweites Instrument: den Gaspreis. Ganz pl\u00f6tzlich hat Armenien, als es sich f\u00fcr die Zollunion entschieden hat, eine Reduktion des Gaspreises in erheblichem Umfang gew\u00e4hrt bekommen. Der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident Rogosin hat dem kleinen Land Moldova, nebenbei bemerkt dem \u00e4rmsten Land in ganz Europa, mit einem kalten Winter gedroht. Dieser Hebel wird also ebenso eingesetzt wie schlie\u00dflich auch der Sicherheitshebel. Armenien hat sich auch deshalb so entschieden, weil es nicht wei\u00df, wie es anders zu einer gr\u00f6\u00dferen Sicherheit in Bezug auf den Konkurrenten Aserbaidschan kommen soll. Es gibt auch Angebote f\u00fcr erhebliche Waffenlieferungen an Kiew von russischer Seite. Nach viereinhalb Jahren \u00d6stlicher Partnerschaft steht also die EU leider vor einer ziemlich deprimierenden Alternative: Entweder es gibt einen R\u00fcckschlag f\u00fcr die Ostpolitik der EU, oder es gibt einen Dauerkonflikt zwischen Russland und den L\u00e4ndern der \u00d6stlichen Partnerschaft, die dann auch zu Konflikten mit der EU werden. Insofern brauchen wir tats\u00e4chlich eine Initiative auch von Deutschland aus, uns kreativ mit dieser Entwicklung auseinanderzusetzen. Wir brauchen Ideen, wie wir aus dieser Konfliktlage herauskommen. Denn die \u00d6stliche Partnerschaft ist wertvoll. Sie muss unterst\u00fctzt werden, und sie braucht Unterst\u00fctzung in dieser schwierigen Situation. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.",
		"page": 8,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 8,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Anton Hofreiter ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.",
		"page": 8,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Debatte zeigt, dass die Europ\u00e4ische Union auch jenseits der Euro-Krise vor wichtigen Entscheidungen steht, die nicht aus dem Blick geraten d\u00fcrfen. Das Verh\u00e4ltnis zu unseren Nachbarn im Osten und im S\u00fcden ist von",
		"page": 8,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Dr. Anton Hofreiter zentraler Bedeutung f\u00fcr ein starkes Europa. Hier wird sich entscheiden, welche Rolle Europa zuk\u00fcnftig auf der internationalen B\u00fchne spielen wird. Allerdings wird sich die Rolle Europas auch daran entscheiden, wie wir mit dem Freihandelsabkommen mit den USA umgehen. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass wir, solange die bestehenden Vorw\u00fcrfe nicht aufgekl\u00e4rt sind, die Verhandlungen mit den USA aussetzen m\u00fcssen; denn wir k\u00f6nnen schlecht mit jemandem verhandeln, der gleichzeitig unsere Position aussp\u00e4ht. Dann handelt es sich fast um ein Verhandeln der anderen Seite mit sich selbst. Das macht keinen Sinn.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Noch eine kleine Anmerkung zur Linken. Herr Bartsch, Sie haben beklagt, dass das Parlament nicht h\u00e4ufiger tagt. Heute tagt das Parlament, und wir beraten \u00fcber das wichtige Thema \u00d6stliche Partnerschaft. Und was machen Sie? Anstatt \u00fcber dieses Thema zu sprechen, nutzen Sie diese Debatte f\u00fcr Klamauk.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch bei der LINKEN)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Sie f\u00fchren Ihre eigene Forderung, eine vern\u00fcnftige Debatte im Parlament zu f\u00fchren, ad absurdum, wenn Sie die erste Gelegenheit daf\u00fcr missbrauchen.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Die Menschen s\u00fcdlich und \u00f6stlich von uns setzen gro\u00dfe Hoffnungen in die Europ\u00e4ische Union. Sie sehnen sich nach einer europ\u00e4ischen Perspektive und w\u00fcnschen sich ein entsprechendes Signal von Europa; denn diese Menschen kennen die gro\u00dfen Vorteile, die Europa bietet. Aber sie d\u00fcrfen sie nicht selbst erfahren, zum Beispiel die Reisefreiheit. Deshalb w\u00fcnschen sich diese Menschen, Teil Europas, Teil der Europ\u00e4ischen Union zu werden. Nehmen wir als Beispiel die Visapolitik. Frau Kanzlerin, Sie haben angedeutet, dass eine Vereinfachung bei der Visaerteilung das Leben der Menschen \u00f6stlich der EU erleichtern w\u00fcrde. Frau Kanzlerin, dann setzen Sie sich doch daf\u00fcr ein! Die Liberalisierung der Visapolitik ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Reformen und gesellschaftlichen Wandel.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, das geplante Assoziierungsabkommen mit der Ukraine ist von zentraler Bedeutung. Wir Europ\u00e4er d\u00fcrfen uns gegen\u00fcber der Ukraine nicht verschlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen das Bed\u00fcrfnis der Menschen in der Ukraine nach einer Anbindung an die EU ernst nehmen und signalisieren: Wir wollen eine Partnerschaft und eine enge Zusammenarbeit, weil sie im Interesse der Menschen in der Ukraine und der Menschen in der EU liegt. Aber Sie, Frau Bundeskanzlerin, bleiben auf halbem Wege stehen. Nat\u00fcrlich geht es langfristig auch um eine EU-Beitrittsperspektive unserer \u00f6stlichen Nachbarn.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Es ist richtig, dass die Europ\u00e4ische Union dabei hohe Anspr\u00fcche an den Ann\u00e4herungsprozess der \u00f6stlichen Nachbarn stellt. Die EU beruht auf Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechten. Diese Werte sind nicht verhandelbar. Wer n\u00e4her an die EU heranr\u00fccken will, muss diese Werte teilen. Darin stimmen wir alle hier im Hause sicherlich \u00fcberein.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN und der SPD)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Janukowitsch ist weit davon entfernt, unseren Standards zu gen\u00fcgen. Die ukrainische Regierung mauert nicht nur im Fall Julija Timoschenko. Wichtige Reformen in den Bereichen des Wahlrechts und des Justizsystems wurden noch nicht umgesetzt. Janukowitsch muss zeigen, wof\u00fcr er steht: f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und damit f\u00fcr eine Hinwendung nach Europa \u2013 das will die Mehrheit der Ukrainerinnen und Ukrainer \u2013 oder f\u00fcr eine reaktion\u00e4re Politik der Unfreiheit, was bedeuten w\u00fcrde, dass er sich endg\u00fcltig in die Abh\u00e4ngigkeit von Putin begibt. Frau Bundeskanzlerin, es reicht nicht, Julija Timoschenko nur symbolhaft zu erw\u00e4hnen. Das geht so nicht. Wir sollten uns alle doch einig sein: Pr\u00e4sident Janukowitsch muss Julija Timoschenko freilassen.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Bei blo\u00dfen Appellen darf es aber nicht bleiben. Wenn es in Vilnius zu Unterschriften kommt, ist die Gefahr gro\u00df, dass Putin die \u00f6stlichen Partner unter Druck setzen wird. Putin k\u00f6nnte \u2013 genauso wie in der Vergangenheit \u2013 den Druck auf die Ukraine erh\u00f6hen und mit Handelsbarrieren oder ruin\u00f6sen Gaspreisen versuchen, die Daumenschrauben anzuziehen. Wird Deutschland in den kommenden Wochen deutliche Worte gegen\u00fcber Moskau finden? Wird Deutschland in einem solchen Fall helfen und Solidarit\u00e4t zeigen? Das wird dann die Herausforderung sein. Wir hoffen, dass es keinen R\u00fcckfall in die Russlandpolitik der letzten Gro\u00dfen Koalition geben wird. Wenn Putin der Ukraine den Erdgashahn zudreht, werden die Menschen nicht mit warmen Worten durch den Winter kommen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcrde mir die Einigkeit dieser Debatte auch in einer weiteren Herausforderung der Europapolitik w\u00fcnschen. Es geht kein Gespenst in Europa um, es ist eine reale Gefahr: Sie hei\u00dft Rechtspopulismus. Wilders, Le Pen und andere wollen sich in einer unheiligen Allianz gegen die europ\u00e4ischen Werte der Solidarit\u00e4t und der Freiheit verb\u00fcnden. Wem diese Werte wichtig sind, der muss sich gegen diese Gefahr stemmen. Ich finde, das sollten wir alle tun.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Aber das muss sich dann auch im Handeln widerspiegeln. Wer den Antieurop\u00e4ern die Stirn bieten will, der darf nicht per Protokollerkl\u00e4rung gleichzeitig europ\u00e4ischen Krisenstaaten mit dem Rausschmiss drohen, wie das die CSU gemacht hat. Kaum feiert die AfD erste Erfolge, wird die CSU nerv\u00f6s und bringt sich selbst in die N\u00e4he des Rechtspopulismus.",
		"page": 9,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Dr. Anton Hofreiter",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: So ein Quatsch!)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Der Populismus Seehofer\u2019scher Pr\u00e4gung ist schon in der Mautdebatte schwer zu ertragen, aber in der Europapolitik ist er schlicht und einfach unverantwortlich.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Wir erwarten von Ihnen, Frau Kanzlerin, diesem Treiben endlich ein Ende zu setzen. Das sind Sie Deutschland und Europa schuldig. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir eines aus unserer gemeinsamen Geschichte wissen, dann ist es dies: Massenarbeitslosigkeit und Perspektivlosigkeit sind ein N\u00e4hrboden f\u00fcr Ressentiments und Extremismus. Wer Europas Zusammenhalt bewahren will, der muss mehr gegen die Jugendarbeitslosigkeit in Europa tun, der muss den Menschen, gerade den jungen, wieder Zukunft bieten. Die Krisenpolitik der Bundesregierung hat diese Zust\u00e4nde auch mit verursacht, nicht weil Sie auf Konsolidierung und Reformen gedr\u00e4ngt haben, sondern weil Sie die andere Seite der Medaille ignoriert haben. Wir m\u00fcssen den L\u00e4ndern in der Krise helfen, zu investieren, ihnen einen Green New Deal bieten, ihnen neue Perspektiven bieten, auch neue wirtschaftliche Perspektiven \u2013 und das muss jetzt getan werden.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Stattdessen haben Sie Symbolpolitik gemacht, wie so oft. Eine Jugendgarantie haben Sie ausgesprochen, aber dann kam nichts mehr hinterher. Das ist peinlich. Leider sieht es sehr danach aus, dass sich daran wenig \u00e4ndert. Der Zwischenstand Ihrer Koalitionsberatung f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition ist zwar ein sch\u00f6nes St\u00fcck \u2013 manchmal auch ein weniger sch\u00f6nes St\u00fcck \u2013 deutscher Prosa, aber ehrliche, entschlossene L\u00f6sungen f\u00fcr die Massenarbeitslosigkeit Europas finden sich bisher nicht darin. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Ihre Wende in der Krisenpolitik beschr\u00e4nkt sich bis jetzt auf ein paar sch\u00f6ne \u00dcberschriften. Das reicht nicht. Ich w\u00fcnsche Ihnen, aber vor allem Europa, dass Sie in den kommenden zwei Wochen diese Kraft noch finden. Vielen Dank.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Volker Kauder das Wort.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ja, wir reden heute \u00fcber die \u00d6stliche Partnerschaft. Die Bundeskanzlerin hat dazu, so wie es auch vorgesehen und gew\u00fcnscht ist, dem Deutschen Bundestag vor einem solchen Gipfel einen Bericht gegeben, damit wir dar\u00fcber diskutieren. Nat\u00fcrlich, Herr Kollege Bartsch, kann man es auch so machen wie Sie und noch einige andere Punkte mit in die Debatte hineinnehmen. Das will ich jetzt gar nicht einmal kritisieren.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Aber ich finde schon: Wenn man das macht, sollte man nicht an mehreren Stellen Falsches sagen. Sonst erweckt man den Eindruck, wie Sie es gemacht haben, dass man nicht auf der H\u00f6he der Zeit ist. Jetzt will ich Ihnen einmal Folgendes sagen:",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Na los!)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Sie haben gesagt, seit Juli habe es keine Sitzung des Deutschen Bundestages mehr gegeben. Ich m\u00f6chte doch einmal wissen, wo Sie am 2. und 3. September waren. Da hatten wir n\u00e4mlich Sitzungen des Deutschen Bundestages.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Waren Sie vielleicht nicht da? Oder haben Sie das nicht zur Kenntnis genommen? Damals haben wir beispielsweise \u00fcber den Haushalt diskutiert und auch \u00fcber Europa. Dann haben Sie Kroatien angesprochen und gesagt, dass es in Kroatien eine Jugendarbeitslosigkeit von 52 Prozent gibt. Das stimmt,",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Ja!)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "aber Sie haben damit den Eindruck erweckt, dass diese Jugendarbeitslosigkeit entstanden sei, weil Kroatien in die EU eingetreten ist. Kroatien ist aber gerade einmal ein paar Monate in der EU. Sie sind mit den 52 Prozent Jugendarbeitslosigkeit in die EU gekommen, Herr Bartsch,",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Das stimmt nicht!)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "und wollen jetzt eine bessere Situation erreichen. Es ist nicht so, wie Sie es erz\u00e4hlt haben. Also, in zwei Punkten liegen Sie v\u00f6llig daneben.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Das legt den Verdacht nahe, dass auch Ihre anderen Punkte nicht stimmen.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Angesichts dessen, dass Sie f\u00fcr die f\u00fchrende Oppositionsfraktion gesprochen haben, m\u00fcssen Sie schon noch ein bisschen \u00fcben. Das war noch nicht so, wie es normalerweise sein soll.",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Ich will einen weiteren Punkt ansprechen. Ja, v\u00f6llig richtig: Man kann jetzt das Thema \u201eWas passiert in Europa?\u201c behandeln. Wir haben, wie es vorgesehen ist, den Deutschen Bundestag \u00fcber die Situation in Portugal und \u00fcber die Auszahlungen, die dort stattfinden, informiert. Die Troika hat, wie es das Gesetz vorsieht, ihren Bericht vorgelegt. Sie hat empfohlen, die Tranchen aus-",
		"page": 10,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "zubezahlen. Der Deutsche Bundestag kann dazu eine Erkl\u00e4rung abgeben. Die Tranchen werden nun ausbezahlt. Eines, Herr Kollege Bartsch, d\u00fcrfen Sie nicht machen: Sie d\u00fcrfen hier nicht den Eindruck erwecken, dass die Menschen in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, die es schwer haben, sich nicht so angestrengt h\u00e4tten, um dort zu Erfolgen zu kommen. Ich will Ihnen noch etwas sagen: Es zeigt sich doch, dass wir auf einem guten Weg sind. Ich sage: Gl\u00fcckwunsch nach Irland und nach Spanien daf\u00fcr, dass sie mit ihren Anstrengungen so weit gekommen sind, dass sie den Rettungsschirm verlassen k\u00f6nnen.",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Sie sollten sich nicht hierhinstellen und so tun, als ob da nichts geschehen sei. Wenn man sich die Zinsen anschaut, muss man sagen: Die Situation hat sich auch in den L\u00e4ndern, die unter dem Rettungsschirm sind, erheblich verbessert. Der jetzige Stand unserer Koalitionsverhandlungen ist so, dass wir uns einig sind, diesen Weg fortzusetzen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir reden auch \u00fcber die \u00d6stliche Partnerschaft. Das ist ein Thema, das eine gro\u00dfe Bedeutung hat. Es ist v\u00f6llig richtig, dass sich Europa nicht allein darauf konzentriert, neue Staaten aufzunehmen, sondern dass es auch einen Weg sucht, mit solchen Nachbarn politisch zu kooperieren, die keine Perspektive haben, in den n\u00e4chsten Jahren in die Europ\u00e4ische Union aufgenommen zu werden. Herr Kollege Erler, ich gebe Ihnen ausdr\u00fccklich recht: Ja, es muss nun ein Weg gefunden werden, diese Partnerschaft so auszugestalten, dass sie in erster Linie nicht unter geopolitischen Gesichtspunkten ausgerichtet wird. Die Bundeskanzlerin hat deshalb zu Recht gesagt: Wir m\u00fcssen im Rahmen der \u00d6stlichen Partnerschaft endlich Wege finden, die Politik des Kalten Krieges vollst\u00e4ndig zu \u00fcberwinden. Dabei kommt es darauf an, Russland klarzumachen, dass eine vertiefte, eine n\u00e4here Beziehung zu unseren \u00f6stlichen Partnern nicht gegen Russland gerichtet ist. Das kann vielleicht dadurch gelingen, dass wir auch klarmachen, dass es auf der Welt eine ganze Reihe von Herausforderungen und Gefahren gibt, die auch uns hier in Europa und in Deutschland bedrohen, und dass es daher notwendig ist, dass Russland und wir zusammenarbeiten, um an diesen Punkten voranzukommen; ich nenne als Beispiel nur das Stichwort \u201eIran\u201c. Es gibt also Aufgaben, die eine solche Dimension haben, dass ich finde, es wirkt geradezu politisch kleinkariert, wenn Russland meint, es sei eine geopolitische Frage, wie wir in Zukunft unsere Probleme in der Welt l\u00f6sen. Es gibt beispielsweise das Problem des Terrorismus; dagegen m\u00fcssen wir miteinander etwas unternehmen. Es gibt das Problem der Sicherheit der Weltmeere und vieles andere. Ich w\u00e4re dankbar, Frau Bundeskanzlerin, wenn es Ihnen in Ihren Gespr\u00e4chen mit Putin gelingen k\u00f6nnte, auch einmal darauf hinzuweisen, dass er der Welt einen Dienst leisten kann, wenn er einmal ein bisschen weiter als \u00fcber unsere \u00d6stliche Partnerschaft hinausblickt. Meine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcrlich hat diese Zusammenarbeit, die \u00d6stliche Partnerschaft, eine ganz zentrale Bedeutung. Es ist angesprochen worden, dass es nat\u00fcrlich um wirtschaftliche Fragen geht. Zur gleichen Zeit hat die Bundeskanzlerin aber auch darauf hingewiesen, dass es ebenfalls \u2013 gerade in der Diskussion jetzt mit der Ukraine \u2013 um Werte geht, um Menschenrechte, Demokratie, eine unbestechliche Justiz beispielsweise. Da wird schon etwas deutlich, was wir gerade in der heutigen Zeit immer wieder formulieren m\u00fcssen, damit die Menschen in unserem Land auch Orientierung haben: Dieses Europa ist nicht nur eine Veranstaltung von Euro und Cent, liebe Kolleginnen und Kollegen; dieses Europa ist vor Euro und Cent zun\u00e4chst einmal eine Wertegemeinschaft.",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Das m\u00fcssen wir auch in der Zusammenarbeit mit anderen deutlich machen. Da, finde ich schon, muss klar sein, dass wir uns bei der \u00d6stlichen Partnerschaft nicht ausschlie\u00dflich um wirtschaftliche Dinge k\u00fcmmern sollten, sondern dass wir auch unsere Werte entsprechend einfordern m\u00fcssen. Ich sage \u2013 ich wei\u00df, dass es da auch andere Auffassungen gibt; aber in diesem Saal kann man ja auch einmal unterschiedliche Positionen darstellen \u2013: Wir sind umso glaubw\u00fcrdiger darin, dass wir eine Wertegemeinschaft sind, wenn wir diese Werte in Europa auch dann ernst nehmen, wenn wir wirtschaftliche Interessen haben und Freihandelsabkommen abschlie\u00dfen, und wenn wir diese Werte in Verhandlungen mit L\u00e4ndern einfordern, die in die Europ\u00e4ische Union kommen wollen. Das gilt gerade auch in unseren Gespr\u00e4chen mit der T\u00fcrkei. Die Menschenrechte, die Religionsfreiheit etwa, sind ein Teil unserer Wertegemeinschaft, der umgesetzt werden muss, bevor wir in Europa ganz zueinander geh\u00f6ren k\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren.",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Da hilft es relativ wenig, zu sagen: Ja, wenn es dann mal so weit ist, wenn dann alle dabei sind, wird das auch so kommen. \u2013 Wenn man diese Auffassung hat, dann kann man auch vertreten, dass es vorher gekl\u00e4rt werden muss; denn wir sehen ja in dem einen oder anderen Fall, wie schwer wir uns tun, unsere Positionen in L\u00e4ndern, die zur EU gekommen sind, durchzusetzen. Deswegen halte ich es f\u00fcr richtig, notwendig und zentral, Frau Bundeskanzlerin, dass Sie nicht nur das Thema der wirtschaftlichen Entwicklung, sondern auch diesen Wertetransfer ber\u00fccksichtigen. Dann habe ich noch einen Punkt, den wir uns in diesem Parlament immer wieder vor Augen f\u00fchren m\u00fcssen: Sowohl in der \u00d6stlichen Partnerschaft als auch in anderen Bereichen haben wir ein Instrument \u2013 neben denen, die die Bundeskanzlerin angesprochen hat \u2013, das wir nicht zu klein darstellen d\u00fcrfen, und das ist unser Instrument der Ausw\u00e4rtigen Kulturpolitik. Deswegen rate ich dringend, dass wir in den Haushaltsberatungen darauf Wert legen. Nichts ist im Augenblick erfolgreicher als Deutsch-Sprachkurse, die unter anderem von unseren Goethe-Instituten in der ganzen Welt angeboten werden.",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 11,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Volker Kauder (CDU/CSU)",
		"text": "Deswegen glaube ich schon, dass das Thema \u201eKultur, Werte, Pr\u00e4senz in einem Land\u201c von einer zentralen Bedeutung ist. Vor diesem Hintergrund w\u00fcnsche ich Ihren Gespr\u00e4chen und Verhandlungen viel Erfolg. Wir brauchen Partner in unserer Region, in Europa. Wir brauchen Partner auch in der Welt. Gerade im Hinblick auf das, was wir nachher noch diskutieren, kann ich nur sagen: Was da von Amerika ausgehend passiert ist, ist nicht sch\u00f6n. \u2013 Aber ich muss auch sagen: Die Zusammenarbeit mit Amerika, die Freundschaft mit Amerika wird zwingend notwendig sein, gerade wenn wir die \u00d6stliche Partnerschaft weiter ausbauen wollen. Herzlichen Dank.",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Michael Roth f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Auch von mir herzlichen Gl\u00fcckwunsch nachtr\u00e4glich zum Geburtstag. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Debatte gibt uns Gelegenheit, eines deutlich zu machen: Europa ist mehr als diese Krise. Lieber Kollege Toni Hofreiter, ich will all denjenigen hier in diesem Saal, die den Koalitionsverhandlungen skeptisch gegen\u00fcberstehen, sagen: Eines ist f\u00fcr uns als Sozialdemokratie zentral: Wir wollen, dass der Kampf gegen die Massenarbeitslosigkeit junger Menschen in Europa ganz oben auf die Tagesordnung gesetzt wird,",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia KottingUhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "dass Europa wieder zu sozialer Stabilit\u00e4t zur\u00fcckfindet und dass wir die Spaltung in Europa \u00fcberwinden. Darum geht es uns. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen: Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir, nicht nur in den n\u00e4chsten Wochen, sondern \u00fcber vier Jahre hinweg!",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Aber es ist auch wichtig, dass wir deutlich machen: Europa ist eben nicht nur die Krise. Europa ist ein faszinierendes Projekt f\u00fcr Frieden, Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit. Wenn wir manchmal in Zweifel geraten, ist es gut, den Blick nach au\u00dfen zu richten und zu sehen, wie neidisch und fasziniert die Menschen au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, gerade in unseren Nachbarund Anrainerstaaten, auf uns blicken und sagen: Toll! Was denen gelungen ist, das wollen auch wir erreichen. Diese Werte wollen auch wir f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erstreiten und erk\u00e4mpfen. Das sollten wir uns gerade in diesen Wochen und Monaten, in denen wir uns wegen der Krise in Europa schwertun, immer wieder in Erinnerung rufen; denn diese Werte sind das eigentliche Fundament Europas. Ich kann dem Kollegen Kauder nur zustimmen: Es geht nicht in erster Linie um Euro und um Cent. Es geht um die Verteidigung von Werten, f\u00fcr die Generationen von Menschen vieles haben riskieren m\u00fcssen. Wir haben sie jetzt. Aber es ist eben auch wichtig, dass wir die Universalit\u00e4t dieser Ideen immer wieder in den Mittelpunkt unserer politischen Arbeit r\u00fccken. So wichtig es ist, dass wir uns derzeit mit uns selbst besch\u00e4ftigen, um die Probleme innerhalb der Europ\u00e4ischen Union zu l\u00f6sen, so wichtig ist es auch, unseren Partnern im S\u00fcden, im Osten und im Westen die Hand zur gemeinsamen Arbeit zu reichen. Da sind die Herausforderungen in Osteuropa sicherlich besonders gro\u00df. Daf\u00fcr hat jede Bundesregierung unsere volle Unterst\u00fctzung verdient. Dies ist f\u00fcr uns mit einer gro\u00dfen Chance verbunden. Wir wissen, manches in der Europapolitik st\u00f6\u00dft bei unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf gro\u00dfe Skepsis. Aber die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten \u2013 das zeigen auch die j\u00fcngsten Umfragen \u2013, dass wir es schaffen, dass Europa in der Au\u00dfenund Sicherheitspolitik mit einer Stimme zu sprechen vermag. 65 Prozent der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten in Europa mehr Zusammenarbeit in der Verteidigungsund Sicherheitspolitik, mehr Zusammenarbeit in der Au\u00dfenund Entwicklungspolitik. Das sollte f\u00fcr uns ein Auftrag sein, hier etwas ambitionierter zu arbeiten, als das vielleicht in den vergangenen Jahren der Fall war.",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Anspruch und Wirklichkeit klaffen hier sehr weit auseinander. Ich wei\u00df, in vielen au\u00dfenund sicherheitspolitischen Fragen ist es innerhalb der Europ\u00e4ischen Union sehr schwierig, auf einen gemeinsamen Nenner zu kommen. Ich nenne in diesem Zusammenhang den Nahen Osten, den Mittleren Osten und unser Verh\u00e4ltnis zu Israel. Aber trotz der Schwierigkeiten w\u00e4re es wichtig, wenn es die Europ\u00e4ische Union schaffte, sich auf einige zentrale au\u00dfenund sicherheitspolitische Projekte zu verst\u00e4ndigen, und es uns gel\u00e4nge, dort endlich einmal voranzukommen.",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Da sehe ich f\u00fcr uns auch Potenzial im Bereich der \u00d6stlichen Partnerschaft. Da kann sich etwas bewegen; da kann sich etwas tun. Dabei geht es nicht alleine um die Visaerleichterung, die eben zu Recht angesprochen wurde. Wir m\u00fcssen eine weitere Frage kl\u00e4ren. In den vergangenen Jahrzehnten war der Umgang mit unseren Nachbarn, die geografisch zu Europa geh\u00f6ren, relativ einfach: Wir haben, wenn diese L\u00e4nder einen Antrag auf Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union gestellt haben, das Angebot des Beitritts er\u00f6ffnet. Hier hat die Bundeskanzlerin sicherlich recht: Es geht bei der \u00d6stlichen Partnerschaft nicht um Beitritte. Es muss uns dennoch gelingen, diesen Staaten ein attraktives Angebot auf Augenh\u00f6he zu er\u00f6ffnen, bei dem sie sp\u00fcren: Sie sind nicht etwa ein Wurmfortsatz Europas, sondern sie geh\u00f6ren zu Europa. Wir haben ein Interesse daran, dass diese Staaten zu der Stabilit\u00e4t, zu der demokratischen Reife und zu der Form von Rechtsstaatlichkeit kommen, wie",
		"page": 12,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "(Heringen) sie in der Europ\u00e4ischen Union, zumindest meistens, selbstverst\u00e4ndlich sind. In dieser Frage m\u00fcssen wir ambitionierter werden. Gleiches gilt f\u00fcr den Dialog mit einem f\u00fcr uns ganz besonders wichtigen Partner, n\u00e4mlich Polen. Diejenigen von uns, die sich intensiver mit unseren polnischen Partnern besch\u00e4ftigen, wissen, dass der Blick unserer polnischen Freunde nat\u00fcrlich auch nach Osten gerichtet ist. Da w\u00e4re es auch in Anbetracht der herausragenden Bedeutung der Verantwortung Deutschlands zentral, wenn Deutschland und Polen in der Frage, wie mehr Stabilit\u00e4t f\u00fcr unsere \u00f6stlichen Nachbarn erreicht werden kann, vorangingen und gemeinsame Initiativen entwickelten. Diese Initiativen m\u00fcssten so attraktiv sein, dass alle anderen Mitgliedstaaten in der Europ\u00e4ischen Union bereit und in der Lage sind, mitzumachen. Eines hat mich dann doch ein bisschen \u00fcberrascht, Herr Kollege Kauder. Sie haben eben etwas angesprochen, was f\u00fcr meine Fraktion in den vergangenen Jahren zentral war: unsere Glaubw\u00fcrdigkeit im Umgang mit Rechtsstaatlichkeit und Grundwerten. Wir sind in erster Linie eine Werteunion. Es ist daher wichtig, wie wir die Wahrung der Rechtsstaatlichkeit und der Grundwerte innerhalb der Europ\u00e4ischen Union vertreten.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Er hat aber von Ungarn gesprochen!)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Ich habe allerdings in den vergangenen Jahren nicht immer den Eindruck gehabt, dass fraktions\u00fcbergreifend gehandelt wurde, wenn die Wahrung der Grundwerte innerhalb der Europ\u00e4ischen Union infrage gestellt wurde.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Hier gibt es keine Rabatte; hier darf nichts relativiert werden. Wir k\u00f6nnen unsere Werte nur dann glaubhaft nach au\u00dfen vertreten, wenn niemand den Anlass hat, daran zu zweifeln, dass wir in unseren eigenen Reihen ernsthaft und konsequent mit diesen Werten umgehen.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Ich m\u00f6chte ganz bewusst einzelne L\u00e4nder jetzt gar nicht erw\u00e4hnen; denn ich will keine kleinkarierte Debatte f\u00fchren.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Manfred Grund [CDU/CSU]: Rum\u00e4nien!)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "\u2013 Ja. Rum\u00e4nien, Ungarn und auch Italien. Ich k\u00f6nnte eine ganze Reihe anderer Staaten nennen. Der Antisemitismus in Deutschland geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch dazu.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Bei der Linken!)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Michael Roth (Heringen) (SPD)",
		"text": "Die Grundrechteagentur hat uns allen ins Stammbuch geschrieben, dass auch wir, wenn es um die Verteidigung der Freiheitswerte geht, noch etwas lernen k\u00f6nnen und dass bei uns nicht alles nur rosarot ist. Da haben Sie recht, Herr Kauder. Umso wichtiger ist es, dass wir diese Werte konsequent verteidigen. Das w\u00e4re ein gemeinsames Projekt f\u00fcr diese Legislaturperiode. Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber freuen, wenn m\u00f6glichst viele Fraktionen, vielleicht sogar alle, bereit w\u00e4ren, die SPD in diesem engagierten Kampf zu unterst\u00fctzen. Vielen herzlichen Dank.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich erteile das Wort der Kollegin Marieluise Beck f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gipfel von Vilnius erinnert uns daran, dass die Vereinigung Europas noch lange nicht vollendet ist und dass wir gerade im Westen immer noch Gefahr laufen, Europa mit der Europ\u00e4ischen Union gleichzusetzen. Aber Europa ist gr\u00f6\u00dfer. Dieser vielf\u00e4ltige Kontinent ist immer noch dabei, die Wunden des vergangenen Jahrhunderts zu schlie\u00dfen. Im kommenden Jahr, im Jahre 2014, werden wir sicherlich noch h\u00e4ufig Gelegenheit haben, \u00fcber dieses katastrophale vergangene Jahrhundert zu sprechen, in dem Europa f\u00fcr viele Jahre gespalten war. Wir k\u00f6nnen diese Spaltung nun \u00fcberwinden. Aber viele von uns m\u00fcssen das ganze geografische Europa erst wieder kennenlernen. Ich verkneife mir jetzt einen Kommentar zu der Linken, die, wo wir doch \u00fcber den Osten sprechen, einen Antrag zu Portugal einbringt. 23 Jahre nachdem diese Spaltung begonnen hat, sich aufzul\u00f6sen, sind Warschau, Prag und Riga wieder bekannte Namen. F\u00fcr St\u00e4dte wie Baku und Kischinau gilt das weniger. Aber Europa reicht auch bis dorthin. Deswegen, Frau Bundeskanzlerin, widerspreche ich Ihnen entschieden, wenn Sie sagen, die \u00d6stliche Partnerschaft enthalte keine EU-Beitrittsperspektive.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sie nehmen damit die Gr\u00fcndungserkl\u00e4rung der \u00d6stlichen Partnerschaft von 2009 zur\u00fcck, die diese Frage explizit offengelassen hat. Auch Sie, Herr Roth, haben eben gesagt, es sei keine Beitrittsperspektive enthalten. Das ist in der Sache nicht richtig.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Au\u00dferdem m\u00f6chte ich daran erinnern, dass Art. 49 des EU-Vertrages ganz klar festh\u00e4lt, dass alle europ\u00e4ischen Staaten das Recht haben, einen Antrag auf Aufnahme zu stellen, sofern sie dem Wertekanon der EU entsprechen. Ich meine auch, dass Sie mit dieser Aussage, Frau Bundeskanzlerin, die Instrumente der \u00d6stlichen Partnerschaft schwach machen \u2013 man m\u00f6chte fast sagen: noch schw\u00e4cher, als sie schon sind. Es kann bei der \u00d6stlichen Partnerschaft nicht darum gehen, die betroffenen L\u00e4nder zwischen Br\u00fcssel und Moskau zu zerreiben. Mit Blick auf Moskau sage ich: Alle sechs L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft sind souver\u00e4n. Sie haben das Recht, selbst zu entscheiden, welche Vertr\u00e4ge sie schlie\u00dfen wollen und welche sie nicht schlie\u00dfen wollen.",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 13,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "(Bremen) Da verbieten sich massiver Druck, wie ihn Russland derzeit aus\u00fcbt, und eine Erpressung mithilfe von Gaspreisen und Handelskriegen, um die L\u00e4nder in einen eurasischen Block zu zwingen und sie vom Zugang zur EU fernzuhalten. Das ist inakzeptabel, und das m\u00fcssen wir sehr deutlich sagen.",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Aber Nachbarschaft hat auch eine Gesch\u00e4ftsgrundlage. Unsere Gesch\u00e4ftsgrundlage hei\u00dft: Rechtsstaatlichkeit, Meinungsfreiheit und Toleranz gegen\u00fcber Vielfalt. Das ist gerade auch bei den Entwicklungen in Russland sehr wichtig. Wir haben gelernt, dass demokratische Gesellschaften, wenn sie Bestand haben sollen \u2013 von Ungarn und Rum\u00e4nien war eben die Rede \u2013, nicht von oben eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Demokratie muss wachsen und braucht dazu aktive B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Ja, in Belarus herrscht der letzte Diktator Europas. Ich f\u00fcge hinzu: In Aserbaidschan sieht es nicht sehr viel besser aus. Aber die Menschen dort wollen Freiheit. Sie wollen reisen. Deswegen ist die Visumfreiheit eines der wenigen wirklich wirkungsvollen Instrumente, das wir in der Hand haben. Wir d\u00fcrfen dem Pr\u00e4sidenten Lukaschenko nicht mehr helfen, seine Menschen einzusperren, indem wir 60 Euro f\u00fcr ein Visum verlangen. 60 Euro sind in einem Land wie Belarus n\u00e4mlich sehr viel Geld.",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Marieluise Beck (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Also muss der erste gro\u00dfe wirkungsvolle Schritt sein: Aufgabe der Z\u00f6gerlichkeit bei Visumfreiheit. Das gilt nat\u00fcrlich auch mit Blick auf die Ukraine. Die EU ist derzeit nicht in bester Verfassung. Das ist richtig. Aber es ist ein wunderbares Ziel, das ganze Europa zu vereinen. Das braucht Geduld, Klugheit und eine echte Mitgliedsperspektive f\u00fcr alle L\u00e4nder Europas. Ich w\u00fcnsche mir, dass das ganze Haus in der 18. Legislaturperiode bei dieser Herausforderung zusammenarbeitet. Sch\u00f6nen Dank.",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Andreas Schockenhoff f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich Folgendes mitteilen: Mehrere Vorredner haben darauf hingewiesen, dass die Europ\u00e4ische Kommission am 24. Oktober die Auszahlung der n\u00e4chsten Kredittranche in H\u00f6he von insgesamt 5,6 Milliarden Euro an Portugal vorgeschlagen hat. Unsere Parlamentsbeteiligungsrechte geben dem Haushaltsausschuss das Recht, dazu eine Stellungnahme abzugeben. Da wir derzeit noch keinen neuen Haushaltsausschuss haben, f\u00e4llt das Recht zur Stellungnahme in diesem Fall dem Plenum zu. Wir haben uns in der CDU/ CSU-Fraktion eingehend mit dem Umsetzungsbericht besch\u00e4ftigt. Aus unserer Sicht spricht nichts gegen die Auszahlung der n\u00e4chsten Tranche. Portugal ist insgesamt auf dem richtigen Weg.",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Nun zur \u00d6stlichen Partnerschaft. Fast ein Vierteljahrhundert nach der \u00dcberwindung der Teilung gibt es in Europa noch zwei Regionen, in denen Sicherheit und Stabilit\u00e4t \u2013 und das hei\u00dft vor allem Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und wirtschaftliche Entwicklung \u2013 weiter gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen; denn je mehr das gelingt, desto besser kann sich Europa auf die wachsenden Herausforderungen konzentrieren, die von au\u00dferhalb unseres Kontinents kommen. Ich nenne nur die Entwicklungen in Nordafrika und im Nahen und Mittleren Osten. Eine dieser Regionen ist der westliche Balkan. Hier sind wir mit dem Assoziierungsund Erweiterungsprozess auf einem guten Weg. Die andere Region sind die L\u00e4nder in unserer \u00f6stlichen Nachbarschaft. Dort darf es kein Zwischeneuropa geben. Welche fatalen Folgen die Entstehung eines Zwischeneuropas hat, wissen wir aus der Geschichte. Deshalb liegt es im vitalen Interesse der Europ\u00e4ischen Union, dass diese \u00f6stlichen L\u00e4nder eine klare europ\u00e4ische Orientierung und Verankerung haben und nicht zwischen ihren gro\u00dfen Nachbarn hinund hergerissen sind. Das zu erreichen, ist die gro\u00dfe strategische Aufgabe der \u00d6stlichen Partnerschaft. Sie muss ein wirksames Instrument zur Vermeidung eines neuen Zwischeneuropas und zur Stabilisierung und St\u00e4rkung dieser Nachbarschaftsl\u00e4nder sein. Angesichts dieses vitalen Interesses und dieser gro\u00dfen Aufgabe w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr die Zukunft ein st\u00e4rkeres Engagement und eine bessere Wahrnehmung dieser L\u00e4nder durch die Europ\u00e4ische Union. Einige dieser Nachbarn haben ein starkes Interesse an einer m\u00f6glichst engen Zusammenarbeit mit der EU. Andere zeigen zurzeit ein eher geringeres Interesse. Dritte sind zwischen der EU und Russland hinund hergerissen. Dennoch ist es richtig, dass die EU allen L\u00e4ndern dieser Region auch weiterhin eine m\u00f6glichst enge Zusammenarbeit anbietet. Assoziierungs-, Freihandelsund Visaerleichterungsabkommen und eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit mit der Zivilgesellschaft sind und bleiben daf\u00fcr die besten Instrumente. Aber es ist wichtig, dass die EU dabei differenzierter vorgeht, nach dem Prinzip: more for more, less for less. Meine sehr geehrten Damen und Herren, beim Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft Ende des Monats ist \u2013 die Bundeskanzlerin hat es erw\u00e4hnt \u2013 die Unterzeichnung bzw. Paraphierung einer neuen Generation von Assoziierungsabkommen mit drei L\u00e4ndern vorgesehen. Diese sind mit einem sogenannten tiefen und umfassenden Freihandelsabkommen verbunden. Diese Vertr\u00e4ge markieren nicht nur den Weg hin zu einem neuen Niveau wirtschaftlicher Zusammenarbeit und einer neuen \u00d6ffnung auf die europ\u00e4ischen und globalen M\u00e4rkte. Sie bedeuten auch die schrittweise Ann\u00e4herung an europ\u00e4ische Normen und Werte.",
		"page": 14,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Nicht zuletzt er\u00f6ffnen diese Abkommen den L\u00e4ndern die europ\u00e4ische Perspektive einer Teilhabe am Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum \u2013 mit allen Vorteilen, wie die Schweiz oder Norwegen sie haben. Die Er\u00f6ffnung dieser Perspektive ist die Kernbotschaft, die von der Unterzeichnung bzw. Paraphierung der Abkommen beim Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft ausgeht. Die Menschen in diesen L\u00e4ndern verbinden damit gro\u00dfe Hoffnungen. Das muss auch der ukrainische Pr\u00e4sident Janukowitsch bedenken, wenn er \u00fcber den Fall von Julija Timoschenko entscheidet. Lassen Sie mich dazu in aller Klarheit sagen: Wir wollen, dass die Ukraine enger an die EU angebunden wird. Wir w\u00fcnschen uns eine Unterzeichnung des Assoziierungsabkommens beim Gipfel. Aber es liegt allein in den H\u00e4nden der Ukraine, die gemeinsam abgesprochenen Voraussetzungen daf\u00fcr zu erf\u00fcllen. Das gilt auch mit Blick auf Frau Timoschenko. Wir sehen sehr genau, wie Russland versucht, eine Unterzeichnung des Assoziierungsabkommens mit der Ukraine mit allen Mitteln zu verhindern: Neben der altbekannten Energiewaffe werden Handelsembargos, Boykotts, Importstopps oder gar der totale Zusammenbruch der Ukraine angedroht. Diese Versuche Russlands, nicht nur die Ukraine, sondern auch andere Staaten der \u00d6stlichen Partnerschaft, etwa Moldau, unter Druck zu setzen, weil sie einen anderen Weg gehen wollen, als Moskau es will, sind eine gravierende Verletzung der Prinzipien der OSZE-Charta von Paris. Solche Eingriffe in die Souver\u00e4nit\u00e4t einzelner L\u00e4nder sind v\u00f6llig inakzeptabel. Russland verst\u00f6\u00dft damit eklatant gegen sein eigenes Konzept eines gemeinsamen wirtschaftlichen und humanit\u00e4ren Raums Europa. Auch deshalb ist die Zeit f\u00fcr einen weiteren Schlingerkurs vorbei. Kiew muss jetzt eine klare Entscheidung treffen. Das hei\u00dft auch: Ohne eine Ausreise von Frau Timoschenko f\u00fcr eine medizinische Behandlung im Ausland kann es keine Unterschrift unter das Assoziierungsabkommen geben. Mit Blick auf die angedrohten russischen Vergeltungsma\u00dfnahmen sage ich aber auch: Die EU wird sich auf jeden Fall mit dem Partner Ukraine solidarisch zeigen. Daf\u00fcr gibt es bereits die notwendigen Instrumente. Sie werden umso besser genutzt werden k\u00f6nnen, je mehr Kiew die erforderlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schafft. Um es in aller Deutlichkeit zu sagen: Die \u00d6stliche Partnerschaft ist nicht exklusiv oder konfrontativ, und sie ist vor allem nicht gegen Russland gerichtet. Es bleibt den \u00f6stlichen Partnern unbenommen, gute politische und wirtschaftliche Beziehungen mit Russland und mit der Zollunion zu wahren und gleichzeitig mit weiteren Partnern Freihandel zu treiben. Von einer Modernisierung und wirtschaftlichen Entwicklung seiner Nachbarstaaten, die durch diese Assoziierungsabkommen bewirkt werden k\u00f6nnen, kann auch Russland profitieren. Das liegt auch in unserem Interesse. Pr\u00e4sident Putin hat das Projekt eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes vorgeschlagen. Sein neues au\u00dfenpolitisches Konzept wiederholt die Idee eines gemeinsamen wirtschaftlichen und humanit\u00e4ren Raums zwischen Atlantik und Pazifik. Ist die Vision gemeinsamer R\u00e4ume nicht am ehesten \u00fcber solche Abkommen zu erzielen, die der wachsenden Kooperation und Ann\u00e4herung dienen? Das aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist genau das Gegenteil des alten Nullsummendenkens, welches in einer vertraglichen Bindung der Staaten der \u00d6stlichen Partnerschaft an die EU einen Machtverlust sieht statt die Chance, eine gemeinsame neue Ordnung \u2013 auch eine gemeinsame neue Sicherheitsordnung \u2013 zu schaffen. Deshalb m\u00fcssen wir mit Russland nicht nur \u00fcber die unterschiedlichen Konzepte einer Modernisierungspartnerschaft reden, sondern auch \u00fcber den Umgang mit der Souver\u00e4nit\u00e4t der L\u00e4nder in unserer gemeinsamen Nachbarschaft. Auf eines m\u00f6chte ich schon heute hinweisen: Die Unterzeichnung und Paraphierung neuer Abkommen in Vilnius ist nur ein erster Schritt. Danach stellt die Implementierung alle Seiten, auch die EU, vor eine vielleicht noch gr\u00f6\u00dfere Herausforderung. Es wird ein langer Weg werden. Umso wichtiger ist es, dass die Implementierung nach dem Gipfel z\u00fcgig und im Geiste der Partnerschaft erfolgt und nicht verz\u00f6gert wird. Eine z\u00fcgige und erfolgreiche Umsetzung ist der einzige Weg, um einem \u201eZwischeneuropa\u201c entgegenzuarbeiten. Herzlichen Dank.",
		"page": 15,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 15,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Als erstem der neu gew\u00e4hlten Mitglieder im Deutschen Bundestag erteile ich jetzt der Kollegin Katarina Barley das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 15,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 15,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Katarina Barley (SPD)",
		"text": "Herzlichen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Sozialdemokratin kann man die erste Rede im Deutschen Bundestag, vor allem, wenn es um Osteuropa geht, wahrscheinlich nicht halten, ohne auf Willy Brandt Bezug zu nehmen, der n\u00e4chsten Monat 100 Jahre alt geworden w\u00e4re. Willy Brandt hat 1971 den Friedensnobelpreis f\u00fcr seine Ostund Entspannungspolitik erhalten. \u201eWandel durch Ann\u00e4herung\u201c war sein gro\u00dfes Thema, und das bedeutete eine Verst\u00e4ndigung auf gemeinsame Ziele und Werte, auf Ausgleich und Entspannung, insbesondere mit Osteuropa. \u00dcbertragen auf die heutige Debatte hei\u00dft das: Die Europ\u00e4ische Union tr\u00e4gt Verantwortung gegen\u00fcber ihren \u00f6stlichen Nachbarstaaten und der dort lebenden Bev\u00f6lkerung. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb ausdr\u00fccklich den in der n\u00e4chsten Woche stattfindenden EU-Gipfel zur \u00d6stlichen Partnerschaft in Vilnius. Das Ziel der Politik der \u00d6stlichen Partnerschaft ist die Bef\u00f6rderung von Stabilit\u00e4t und Wohlstand sowie Frieden und Sicherheit in der unmittelbaren Nachbarschaft. Achtung der Menschenrechte, freiheitlich-demokratische Grundordnung, Rechtsstaatlichkeit und Marktwirtschaft sind die Prinzipien, die es zu st\u00e4rken und auszubauen gilt.",
		"page": 15,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Katarina Barley (SPD)",
		"text": "Die \u00d6stliche Partnerschaft zielt auf eine politische und wirtschaftliche Ann\u00e4herung der Europ\u00e4ischen Union an die Ukraine, Georgien, Moldova, Aserbaidschan, Armenien und Belarus. Es gibt keinen Automatismus f\u00fcr einen Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union. Es geht aber auch nicht um die Wahl zwischen Russland oder der Europ\u00e4ischen Union. Alle L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft haben das souver\u00e4ne Recht, selbstst\u00e4ndig zu entscheiden, mit wem sie Handelsvertr\u00e4ge schlie\u00dfen und Teil welchen Wirtschaftsraums sie werden wollen. In der \u00d6stlichen Partnerschaft haben wir es mit sehr verschiedenen Partnern zu tun. Ihr Verst\u00e4ndnis von Rechtsstaatlichkeit, Demokratie und Menschenrechten ist teilweise sehr problematisch. Das gilt vor allen Dingen f\u00fcr Belarus. Durch das harte Vorgehen des Pr\u00e4sidenten Lukaschenko gegen die Opposition nach den letzten Pr\u00e4sidentschaftswahlen im Jahre 2010 sind die Beziehungen mit der Europ\u00e4ischen Union sehr angespannt. Auch die im letzten Jahr durchgef\u00fchrten Parlamentswahlen waren mit internationalen Standards nicht vereinbar. Die Beziehungen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Belarus befinden sich in einer Sackgasse. Die Europ\u00e4ische Union ist zu einer Politik des kritischen Engagements gegen\u00fcber Belarus verpflichtet. Dabei geht es vor allem um die Unterst\u00fctzung von Oppositionellen, die verfolgt werden.",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Katarina Barley (SPD)",
		"text": "Hier kann eine Politik der kleinen Schritte oftmals auf anderer Ebene mehr erreichen, vor allem dann, wenn dadurch auch kritische Kr\u00e4fte sowie die Bev\u00f6lkerung eingebunden werden. Wandel entsteht durch Ann\u00e4herung auf breiter Basis. Wirtschaftlicher, politischer, kultureller und gesellschaftlicher Austausch ist gleicherma\u00dfen wichtig. Wir m\u00fcssen Foren schaffen, in denen dieser Austausch stattfinden kann. Erfolgreiche EU-Programme m\u00fcssen daf\u00fcr bedarfsgerecht auf die Partnerl\u00e4nder ausgeweitet werden. Hierzu geh\u00f6ren beispielsweise die Unterst\u00fctzung der Zusammenarbeit von St\u00e4dten und Gemeinden, Erleichterungen bei der Visumvergabe \u2013 das haben wir heute schon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 und die Verbesserung der Bildungsund Forschungsm\u00f6glichkeiten in den Bereichen Hochschulbildung, au\u00dferschulische Bildung und Erwachsenenbildung. Das Haus Europa bauen die Menschen, die hier leben. Wir m\u00fcssen Kooperationen auf kommunaler Ebene und zwischenmenschliche Kontakte f\u00f6rdern. Die Partnerschaften m\u00fcssen in der Lebenswirklichkeit sp\u00fcrbar sein. Ich komme aus einem der sch\u00f6nsten Wahlkreise der Republik, ganz sicher.",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zurufe von der SPD: Ja, ja! \u2013 Ulrich Kelber [SPD]: Wir auch! \u2013 Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Abstimmen!)",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Katarina Barley (SPD)",
		"text": "\u2013 Damit habe ich gerechnet, trotz Welpenschutz.",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Antr\u00e4ge liegen mir dazu nicht vor. Wir werden dar\u00fcber jetzt keine Kampfabstimmung durchf\u00fchren.",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Katarina Barley (SPD)",
		"text": "Mein Wahlkreis, Trier, weist aber noch eine Besonderheit auf: Trier liegt in der Mitte Europas, und man kann, wenn man es will und es schafft, mit dem Fahrrad an einem Tag durch vier europ\u00e4ische L\u00e4nder fahren.",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD])",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Katarina Barley (SPD)",
		"text": "In Trier kann ich das Miteinander t\u00e4glich erleben. In meiner Heimat ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass sich Franzosen, Luxemburger, Belgier, Deutsche und auch Menschen anderer Nationen jeden Tag auf der Arbeit, in der Freizeit oder an der Universit\u00e4t begegnen. Aus diesen Begegnungen erw\u00e4chst Vertrauen, und aus Vertrauen erw\u00e4chst Frieden. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir einen solchen Weg auch mit den \u00f6stlichen Partnerschaften gehen k\u00f6nnten. Ende Oktober hat das erste Jugendforum der \u00d6stlichen Partnerschaft stattgefunden. Mehr als 200 Jugendliche aus der Europ\u00e4ischen Union und den sechs Partnerl\u00e4ndern trafen sich in Litauen. Dieses Projekt ist ein vielversprechender Schritt in die richtige Richtung. Wir brauchen mehr solcher Projekte. Im Mittelpunkt der Debatte mit unseren Partnern stehen deshalb drei zentrale Punkte: Erstens. Die bestehenden Kooperationsformen auf europ\u00e4ischer Ebene m\u00fcssen vertieft werden. Hier bestehen mit der Europ\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik und der gemeinsamen Parlamentarischen Versammlung EURONEST gute Ans\u00e4tze. Gerade in den Staaten Osteuropas ist die St\u00e4rkung demokratischer Institutionen ein wichtiger Teil des Entwicklungsprozesses. Zweitens. Die Schaffung von sozialer Stabilit\u00e4t ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr die Schaffung von Frieden und Wohlstand in der gesamten Region. Drittens. Die Kooperation im Rahmen der \u00d6stlichen Partnerschaft muss die Zivilgesellschaft und die Bev\u00f6lkerung mit einbeziehen. Das alles bedeutet aber auch: Wenn wir unseren \u00f6stlichen Partnerl\u00e4ndern Standards vorgeben, verpflichtet uns das gleichzeitig, unsere eigenen Standards fortw\u00e4hrend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Auch die Europ\u00e4ische Union selbst muss sich stetig weiterentwickeln. Deshalb ist es wichtig, dass wir in der EU den n\u00e4chsten Schritt wagen, den Schritt zu einem Europa, das die soziale Dimension gleichberechtigt zur wirtschaftlichen Integration voranbringt.",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Katarina Barley (SPD)",
		"text": "Dieses soziale Europa, wie wir Sozialdemokraten es schon lange fordern, ist deshalb das europ\u00e4ische Projekt der n\u00e4chsten Jahre. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 16,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Frau Kollegin Barley, ich gratuliere Ihnen herzlich zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag,",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "auch zu dem seltenen Kunstst\u00fcck, beim ersten Mal mit der knappen Redezeit nicht nur ausgekommen zu sein, sondern eine virtuelle Reserve angelegt zu haben,",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "was ich allen weiteren Rednern als leuchtendes Beispiel f\u00fcr die Legislaturperiode empfehlen m\u00f6chte.",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Thomas Silberhorn ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Frau Bundeskanzlerin hat einen Ausblick auf den n\u00e4chsten Gipfel in Wilna zur \u00d6stlichen Partnerschaft gegeben. Wir als CSU vertrauen ganz auf ihre gro\u00dfe Routine",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ist auch gut so!)",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "und ihr ebenso gro\u00dfes Geschick, das sie auf vielen Gipfeln unter Beweis gestellt hat. Sie wird unsere Interessen dort gut vertreten und den Blick auf die ganze Europ\u00e4ische Union bewahren. Meine Damen und Herren, bei der \u00d6stlichen Partnerschaft geht es um eine strategische Ausrichtung der Europ\u00e4ischen Union bez\u00fcglich folgender L\u00e4nder im Osten: Wei\u00dfrussland, Ukraine, Moldawien, Aserbaidschan, Armenien und Georgien. Wir reden nicht nur \u00fcber Handelserleichterungen, \u00fcber Visaerleichterungen, sondern wir m\u00fcssen insbesondere \u00fcber die grunds\u00e4tzliche Richtung dieser Staaten reden. Wir wollen, dass sie den Weg zu Demokratie und Rechtsstaatlichkeit finden. Daf\u00fcr bieten wir unsere Unterst\u00fctzung konkret an. Diese L\u00e4nder haben noch einen weiten Weg vor sich. Deswegen ist es richtig, dass wir diese \u00d6stliche Partnerschaft nicht in Verbindung mit einer Beitrittsperspektive bringen. F\u00fcr die Zukunft ist nichts ausgeschlossen, aber wir sollten uns auch nicht mit zu gro\u00dfen Erwartungen \u00fcberfrachten. Vielmehr sollten wir die n\u00e4chsten gangbaren Schritte gehen. Es gibt L\u00e4nder, die m\u00f6glicherweise eine Entwicklung in die andere Richtung vollziehen wollen, was uns mit Sorge erf\u00fcllen muss. Deswegen m\u00fcssen wir sehr klar darauf hinwirken, dass Erleichterungen im Handel und bei Visa klare Voraussetzungen haben. Wir wollen sichtbare Fortschritte bei der Einhaltung der Menschenrechte, bei unabh\u00e4ngiger Justiz, bei freier Presse, bei alldem, was insgesamt den Bewegungsspielraum der Zivilgesellschaft angeht. Wir k\u00f6nnen auf das Ausbleiben von Reformen oder sogar auf versch\u00e4rfte Repressionen nicht dadurch antworten, dass wir fr\u00f6hlich Abkommen schlie\u00dfen, sondern wir m\u00fcssen dort, wo es Fortschritte gibt, positiv reagieren und die Entwicklung unterst\u00fctzen. Dort, wo Fortschritte nicht in dem von uns gew\u00fcnschten Umfang m\u00f6glich sind, weil die Bedingungen eben nicht vorliegen, m\u00fcssen wir aber immerhin den Gespr\u00e4chsfaden aufrechterhalten und weiter zeigen, dass wir an einer konstruktiven Zusammenarbeit interessiert sind. Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Europ\u00e4ische Union unterbreitet ganz konkrete Angebote der Zusammenarbeit. Das steht in einem bemerkenswerten Kontrast zu der Vorgehensweise Russlands. Dass Russland mehr oder weniger offen versucht, diesen Prozess zu torpedieren, ist hier schon angesprochen worden. Wir m\u00fcssen nicht nur klarmachen, dass wir ein Veto von dritter Seite f\u00fcr den Prozess der Europ\u00e4ischen Union nicht akzeptieren k\u00f6nnen, sondern dass Drohgeb\u00e4rden und Druck auch keine geeigneten Instrumente f\u00fcr Partnerschaften sind. Russland wird sich die Frage stellen m\u00fcssen, ob es nicht andere Handlungsm\u00f6glichkeiten hat, als mehr oder weniger stark am Gashahn zu drehen oder Lebensmitteleinfuhren zu kontrollieren. Wir in der Europ\u00e4ischen Union unterbreiten daher ein Angebot f\u00fcr eine umfassende Partnerschaft auf der Basis eines solidarischen Miteinanders. Wir sollten Russland allerdings auch davon \u00fcberzeugen, dass diese \u00d6stliche Partnerschaft nicht gegen Russland gerichtet ist. Wir m\u00fcssen den Gespr\u00e4chsfaden auch mit Russland aufrechterhalten. Wir m\u00fcssen uns \u00fcber die geplanten Projekte kontinuierlich austauschen und informieren. Ein gemeinsamer Wirtschaftsraum, der in der Zukunft entstehen k\u00f6nnte, kann durchaus auch Russland offenstehen. Deswegen sind die Freihandelsabkommen, \u00fcber die wir gerade im Rahmen der \u00d6stlichen Partnerschaft diskutieren und verhandeln, nicht ausschlie\u00dfend gemeint. Meine sehr geehrten Damen und Herren, im Hinblick auf die \u00d6stliche Partnerschaft will ich darauf hinweisen, dass auch die Projekte der transeurop\u00e4ischen Verkehrsnetze von gro\u00dfer Bedeutung sind. Sie erschlie\u00dfen nicht nur die Peripherie, sondern sie sollen auch den gesamten Binnenmarkt in der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rken. Gerade mit Blick auf unsere \u00f6stlichen Nachbarn k\u00f6nnen die transeurop\u00e4ischen Netze die Handelschancen deutlich verbessern. Deutschland liegt im Zentrum der meisten dieser geplanten Verkehrswege. Deshalb profitieren wir als Tor zu Osteuropa in ganz besonderem Ma\u00dfe von diesen transeurop\u00e4ischen Verkehrsnetzen. Ein zentrales Thema in der Europ\u00e4ischen Union bleibt freilich weiter die Bek\u00e4mpfung der Schuldenund Finanzkrise. Unser gemeinsames Ziel muss es sein, daf\u00fcr zu sorgen, dass alle L\u00e4nder in der Euro-Zone wettbewerbsf\u00e4hig werden und bleiben. Wir m\u00fcssen unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit aber auch im globalen Ma\u00dfstab definieren. Es hilft uns in der Europ\u00e4ischen Union nichts, wenn man versucht, die St\u00e4rkeren schw\u00e4cher zu machen \u2013 damit ist niemandem gedient \u2013, sondern wir m\u00fcssen gemeinsam als Europ\u00e4ische Union, als Binnenmarkt im globalen Wettbewerb wettbewerbsf\u00e4hig sein.",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Meine Damen und Herren, Haushaltsdisziplin, die damit verbundenen Strukturreformen und die Sanierung der nationalen Haushalte bleiben Anker unserer Politik. Es geht dabei auch darum, dass Gerechtigkeit zwischen",
		"page": 17,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "den Generationen ge\u00fcbt wird. Denn gerade dort, wo durch Schulden die Lasten auf die n\u00e4chste Generation \u00fcbertragen werden, wird der Spielraum f\u00fcr diese n\u00e4chste Generation immer kleiner. Deswegen f\u00fchrt kurzfristige Nachsicht bei Reformanstrengungen nicht zum Ziel. Wir m\u00fcssen hier klar Kurs halten. Dass einige L\u00e4nder das Schlimmste \u00fcberstanden haben und mittlerweile wieder besser dastehen, ist gerade diesem Beharren auf strikte Haushaltskonsolidierung zu verdanken. Es sind erhebliche Reformma\u00dfnahmen umgesetzt worden; das zeigen die Ergebnisse in Irland und Portugal. Die Kommission hat die Defizitverfahren f\u00fcr viele L\u00e4nder aufgeschoben oder ganz aufgehoben. Irland wird den Rettungsschirm im Dezember dieses Jahres nach nur drei Jahren verlassen. Auch Portugal erf\u00fcllt nach den j\u00fcngsten Berichten der Kommission in den relevanten Bereichen die vereinbarten Auflagen. Deswegen hat der Bundestag allen Grund, nach Unterrichtung durch den Bundesfinanzminister einen positiven Beschluss zur Auszahlung der n\u00e4chsten Kredittranche mitzutragen, der im Direktorium der Europ\u00e4ischen Finanzstabilisierungsfazilit\u00e4t f\u00fcr n\u00e4chsten Dienstag vorgesehen ist.",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Liebich?",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Bitte sch\u00f6n.",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Stefan Liebich (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Kollege Silberhorn, Sie nutzen ja, wie auch unser Redner, Dietmar Bartsch, die Gelegenheit, auch \u00fcber Portugal zu sprechen; das finde ich sehr gut. Daran m\u00f6chte ich ankn\u00fcpfen und Ihnen eine Frage stellen. Die CSU hat ja den Vorschlag gemacht, einige L\u00e4nder sollten die Europ\u00e4ische Union verlassen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber gab es, wie den Medien zu entnehmen war, allerlei Debatten. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, da Sie ja Mitglied der CSU sind, diese Gelegenheit nutzen, diesen Vorschlag hier im Parlament ein bisschen zu erl\u00e4utern.",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Vielen Dank f\u00fcr diese Zwischenfrage, die mir die Gelegenheit gibt, klarzustellen, dass die CSU keineswegs den Vorschlag unterbreitet hat, dass L\u00e4nder die Europ\u00e4ische Union verlassen sollen;",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Stefan Liebich [DIE LINKE]: K\u00f6nnen!)",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "das war nie unser Anliegen. Hinweise darauf findet man in entsprechenden Urteilen des Bundesverfassungsgerichts. Das haben wir nie zum Thema gemacht. Die Frage ist: Wie gehen wir mit einem Land um, das auf absehbare Zeit nicht in der Lage sein wird, dem Wettbewerbsdruck in der Euro-Zone standzuhalten? In einem solchen Fall muss man Staatsschulden restrukturieren, wie es am Beispiel Griechenlands bereits einmal vollzogen worden ist. Wir treten daf\u00fcr ein, f\u00fcr einen solchen Fall Verfahren zu entwickeln, die sicherstellen, dass man nicht ad hoc entscheiden muss, was zu tun ist. Denn dann w\u00fcrde man feststellen, dass man, wie im Falle Griechenlands, gar nicht alle Gl\u00e4ubiger einbinden kann, sondern darauf angewiesen ist, dass die Gl\u00e4ubiger eine Vereinbarung treffen; diejenigen, die sie nicht treffen wollen, sind dann nicht mit im Boot. Vor diesem Hintergrund brauchen wir entsprechende Verfahren. Dazu gibt es Vorschl\u00e4ge, zum Beispiel einen Vorschlag des Internationalen W\u00e4hrungsfonds. Wir wollen, dass die Euro-Zone f\u00fcr einen solchen Fall im Vorfeld selbst Regelungen trifft. Wir haben in der Tat erneut einen Vorschlag markiert, den der CSU-Parteitag im Oktober letzten Jahres einstimmig beschlossen hat.",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: Genau! So ist es!)",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Auch in anderen Parteien gibt es klare Beschl\u00fcsse dahin gehend, dass \u00fcber das Thema, wie man die Euro-Zone insgesamt zusammenhalten kann, sehr grunds\u00e4tzlich nachgedacht werden muss. Das haben wir getan. Wir wissen sehr wohl, dass die Bundesregierung zum jetzigen Zeitpunkt nicht der Adressat ist, wenn es darum geht, diese Debatte zu f\u00fchren; denn es sind Entscheidungen getroffen worden, deren Umsetzung jetzt ansteht. Ich will durchaus anerkennen, dass wir am Beispiel Portugal sehen k\u00f6nnen, dass die vereinbarten Reformma\u00dfnahmen greifen. Darauf sollten wir uns konzentrieren. Wissen Sie, Herr Kollege Liebich, ich geh\u00f6re zu denen, die in der letzten Legislaturperiode hin und wieder differenziert abgestimmt haben. Ich habe dem Hilfspaket f\u00fcr Portugal zugestimmt, und ich sehe mich durch die Entwicklung in Portugal best\u00e4tigt,",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "dass die Ziele bei strikten Auflagen auch erreicht werden k\u00f6nnen. Ich habe auch dem Reformpaket f\u00fcr Irland zugestimmt, und ich sehe mich auch da durch die Entwicklung best\u00e4tigt. Deswegen lege ich weiterhin Wert darauf, festzustellen, dass wir zwar einerseits bereit sind, solidarisch zu helfen, aber andererseits auch klare Anforderungen formuliert werden m\u00fcssen. Das wird auch in Zukunft so bleiben. Deswegen, meine Damen und Herren, bleibt solide Haushaltsf\u00fchrung bedeutsam. Auch auf EU-Ebene haben wir das jetzt in einem gro\u00dfen Schritt verwirklicht: Im mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen muss erstmals die europ\u00e4ische Ebene selbst Haushaltsdisziplin \u00fcben. Wir haben also einiges erreicht. Wir wollen auf diesem Weg weitergehen. Wir wollen keine Haftungsunion, wir wollen Schulden nicht vergemeinschaften, weder Staatsschulden noch Bankenschulden. Mit R\u00fccksicht auf kommende Generationen lehnen wir eine Vergemeinschaftung von Schulden in Europa ab. Umgekehrt wird ein Schuh daraus: Haushaltsstabilit\u00e4t und wirtschaftliche Dynamik geh\u00f6ren zusammen. Schuldentilgung und Wachstum f\u00fchren gemeinsam zum Erfolg.",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 18,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Meine sehr geehrten Damen und Herren, es kommt immer wieder die Forderung, dass Europa jetzt b\u00fcrgern\u00e4her und transparenter werden m\u00fcsse. In dieser Allgemeinheit kann man das teilen; aber wir m\u00fcssen auch konkret \u00fcberlegen, was wir tun k\u00f6nnen, um die B\u00fcrger wieder f\u00fcr Europa zu gewinnen. Daf\u00fcr ist es notwendig, dass sich die Europ\u00e4ische Union klare Ziele setzt. Daf\u00fcr ist es notwendig, dass die B\u00fcrger st\u00e4rker beteiligt werden. Die Prinzipien der Subsidiarit\u00e4t und der Regionalit\u00e4t sind die Schl\u00fcssel daf\u00fcr. Wir brauchen einen Ausgleich zwischen regionalen, nationalen und europ\u00e4ischen Interessen. Das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t ist der Violinschl\u00fcssel daf\u00fcr, dass dieser Ausgleich in angemessener Form gelingen kann.",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Wir brauchen eine starke Europ\u00e4ische Union, wenn es darum geht, das Gewicht Europas in der Welt zur Geltung zu bringen. Aber wir brauchen eine schlanke Europ\u00e4ische Union, wenn es darum geht, den Alltag von B\u00fcrgern und Betrieben zu regulieren. Durch beides zusammen wird ein Schuh daraus. Themen wie die Energiewende oder die Digitale Agenda m\u00fcssen wir st\u00e4rker europ\u00e4isch angehen. Es gibt aber auch Kompetenzen, bei denen wir die Frage stellen m\u00fcssen, ob diese Kompetenzen auf regionaler Ebene nicht besser angesiedelt w\u00e4ren \u2013 wie wir das ganz konkret f\u00fcr die Daseinsvorsorge vorschlagen. Herr Pr\u00e4sident, ich sehe, meine Zeit ist abgelaufen. Mir wurde gesagt, dass die Kollegen Kauder und Schockenhoff noch viele Minuten f\u00fcr mich \u00fcbrig gelassen h\u00e4tten. Vielleicht l\u00e4sst sich das kl\u00e4ren?",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Die sind wahrscheinlich f\u00fcr weitere Debatten vorgesehen.",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit)",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Silberhorn (CDU/CSU)",
		"text": "Dann will ich damit schlie\u00dfen, dass die Mitarbeit an der europ\u00e4ischen Integration eine der zentralen Aufgaben der neuen Bundesregierung und dieses Bundestages bleibt. Solange wir uns \u00fcber den richtigen Kurs f\u00fcr die europ\u00e4ische Integration heftig streiten k\u00f6nnen, so lange machen wir auch deutlich, dass uns die europ\u00e4ische Integration wichtig ist. Daran will ich gerne mitwirken. Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Im Zusammenhang mit den Verhandlungen \u00fcber die \u00d6stliche Partnerschaft beraten wir \u00fcber ein wichtiges Instrument der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik. Nachdem meine Fraktionskollegen schon ausf\u00fchrlich dazu Stellung bezogen haben, m\u00f6chte ich mich in meinen Ausf\u00fchrungen darauf beschr\u00e4nken, drei L\u00e4nder konkret anzusprechen. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich etwas zu Wei\u00dfrussland sagen. Wir haben Wei\u00dfrussland 2009 die T\u00fcr zur Teilnahme an der \u00d6stlichen Partnerschaft offen gehalten, dabei aber die Erwartung ge\u00e4u\u00dfert, dass sich die Lage der Menschen in Wei\u00dfrussland verbessert. Wie vorhin schon in der Debatte gesagt worden ist: Lukaschenko ist der letzte Diktator auf dem europ\u00e4ischen Kontinent. Die Situation in diesem Land ist nicht besser, sondern schlechter geworden. Deshalb m\u00f6chte ich auch bei dieser Debatte wie schon oft hier im Deutschen Bundestag f\u00fcr meine Fraktion die Gelegenheit nutzen, das Engagement des Deutschen Bundestages, aber auch der Regierung f\u00fcr die Opposition in Wei\u00dfrussland hervorzuheben und deutlich zu machen, dass wir das Vorgehen Lukaschenkos gegen die Zivilgesellschaft nicht dulden, sondern die Opposition weiter massiv unterst\u00fctzen wollen.",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Viele Abgeordnete hier haben Patenschaften f\u00fcr politische Gefangene \u00fcbernommen. Der junge Mann, f\u00fcr den ich seit Jahren die Patenschaft \u00fcbernommen habe, ist Vorsitzender einer politischen Jugendorganisation. Herr Dashkevich ist vor kurzem aus dem Gef\u00e4ngnis entlassen worden, und nur weil er erneut unter dem Verdacht stand, politisch aktiv zu sein, ist er wieder in Untersuchungshaft gekommen. Vor diesem Hintergrund appelliere ich daran, dass Lukaschenko in sich geht und \u00fcberlegt, ob das der richtige Weg ist. Ansonsten m\u00fcssen wir mit all den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Ma\u00dfnahmen darum werben, dass Wei\u00dfrussland den politischen, diplomatischen und wirtschaftlichen Druck der westlichen Gemeinschaft zu sp\u00fcren bekommt.",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Gerade unser Kanzleramtschef Ronald Pofalla setzt sich dort sehr stark ein. Ich m\u00f6chte ihm an dieser Stelle daf\u00fcr danken; denn Wei\u00dfrussland steht nicht jeden Tag im Fokus der Debatte. Auch zur Ukraine haben meine Vorredner schon etwas gesagt. Bei der Ukraine erwarten wir nat\u00fcrlich mit Spannung, wie es im Fall Timoschenko weitergeht. Aber ich m\u00f6chte das nicht nur an diesem Fall festmachen; Julija Timoschenko steht ja nur als Pars pro Toto f\u00fcr gro\u00dfe Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten, die es im ukrainischen Rechtsund Justizwesen gibt. Es gibt Signale aus der Ukraine, dass das Parlament uns morgen eventuell eine L\u00f6sung pr\u00e4sentieren und am Donnerstag weiter gehende Schritte, die wir als Prinzipien und Entscheidungsparameter f\u00fcr unseren Findungsprozess deutlich gemacht haben, auf den Weg bringen k\u00f6nnte. Ich formuliere das extra vorsichtig, weil ich mir nicht sicher bin, inwiefern das, was uns k\u00fcrzlich und",
		"page": 19,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "auch am heutigen Tag pr\u00e4sentiert worden ist, von Dauer sein wird. Die Ukraine hat lange genug Zeit gehabt, all die Kriterien zu erf\u00fcllen, die in m\u00fchsamen Verhandlungen immer wieder auf die Tagesordnung gebracht worden sind. Deshalb glaube ich nicht, dass die Situation in der Ukraine durch einen einfachen Parlamentsbeschluss besser wird, sondern wir m\u00fcssen erst einmal abwarten, was in dem Land tats\u00e4chlich langfristig passiert. Aber auch hier sage ich: Die \u00d6stliche Partnerschaft ist nicht nur auf kurzfristige Entwicklungen in den betroffenen L\u00e4ndern ausgerichtet, sondern sie ist f\u00fcr uns langfristig ein strategisches Instrument, um \u00fcber den Rahmen der Europ\u00e4ischen Union hinaus Offenheit gegen\u00fcber den \u00f6stlichen Partnern zu zeigen. Deshalb ist die Frage der Partnerschaft, egal wie schwierig die Situation in der Ukraine auch sein mag, f\u00fcr uns nicht ganz einfach zu beantworten; denn wir wollen dieses Land auch nicht aufgeben. Mit Blick auf den Interessenausgleich, den die Bundeskanzlerin gegen\u00fcber Russland angesprochen hat, wollen wir gleichzeitig deutlich machen, dass auch die Europ\u00e4ische Union ein geopolitisches Interesse hat, wenn es um die fr\u00fcheren L\u00e4nder der Sowjetunion insgesamt geht. Zum Abschluss m\u00f6chte ich auf ein Land eingehen, das insbesondere in unserer Fraktion sehr viel Aufmerksamkeit genie\u00dft, n\u00e4mlich die Republik Moldau.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN]: Ich dachte, Aserbaidschan! \u2013 Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU/ CSU]: Das auch!)",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Die Bundeskanzlerin hat Moldau vor einem Jahr besucht. Wir befinden uns in einer Situation, in der ich darauf hinweisen muss, dass unsere Partner in diesem Land gerade jetzt unsere Unterst\u00fctzung brauchen; denn der \u00f6konomische Druck und der politische Druck innerhalb des Landes werden immer gr\u00f6\u00dfer, und der engagierte Vorwahlkampf, der durch die Kommunisten dort gerade betrieben wird, setzt der Regierung massiv zu. Deshalb m\u00fcssen wir gerade diesem Land die europ\u00e4ische Perspektive aufzeigen und daf\u00fcr sorgen, dass die Regierung ihrer eigenen Bev\u00f6lkerung auch Erfolge vorweisen kann. Daher spreche ich mich nachdr\u00fccklich daf\u00fcr aus, dass wir dort gerade beim Thema Visaliberalisierung Offenheit zeigen; denn ich glaube, gerade die Regierung in Moldau, in Chisinau, hat zum jetzigen Zeitpunkt unsere Unterst\u00fctzung verdient.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Eine Zwischenfrage der Kollegin Beck, bitte sch\u00f6n. (Bremen) (B\u00dcNDNIS 90/DIE Marieluise Beck GR\u00dcNEN): Herr Kollege, ich m\u00f6chte Ihnen gerne noch zwei Minuten Redezeit verschaffen, weil Sie nichts zu Aserbaidschan gesagt haben. \u00dcber Aserbeidschan zu sprechen, halte ich aber auch deswegen f\u00fcr wichtig, weil gerade aus Ihrer Fraktion heraus der Verlauf der Wahlen in Aserbaidschan als durchaus annehmbar bezeichnet worden ist, die Menschenrechtslage dort katastrophal ist und wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass es viele politische Gefangene gibt, wobei aus der CDU/CSU-Fraktion immer wieder eine gewisse Unsch\u00e4rfe kommt, um es vorsichtig zu formulieren.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Was Aserbaidschan angeht, glaube ich, dass auch aus unserer Fraktion Wahlbeobachter vor Ort waren. Ich m\u00fcsste mich erst einmal schlaumachen, wer das tats\u00e4chlich war. Aber soweit ich wei\u00df, ist der Bericht, der durch die Delegation der OSZE vorgelegt worden ist, sehr kritisch gewesen. Wir sind nat\u00fcrlich auch jederzeit bereit, uns damit auseinanderzusetzen. Ich finde, angesichts der Situation in Armenien, das sich bewusst f\u00fcr die russisch dominierte Zollunion entschieden hat, und der Tatsache, dass in Baku kaum Nachdruck an den Tag gelegt wird, damit Aserbaidschan ein Teil der \u00d6stlichen Partnerschaft \u2013 au\u00dfer der wirtschaftlichen Seite \u2013 werden kann, muss man die Entwicklung der \u00d6stlichen Partnerschaft mit gro\u00dfem Interesse betrachten. Wir haben f\u00fcr alle diese L\u00e4nder die T\u00fcr ge\u00f6ffnet: Aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden sind sie entweder bereit, durch diese T\u00fcr hindurchzugehen, wie die Republik Moldau, oder eben nicht, wie Armenien und zum Teil Aserbaidschan. Aus unserer Sicht stellt sich die Frage, inwieweit es die L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft ernst meinen, bei diesem Vehikel mitarbeiten zu wollen. Was die Menschenrechtssituation angeht \u2013 wir haben dar\u00fcber schon oft diskutiert; ich glaube, vor einigen Jahren ist auch eine Resolution des Deutschen Bundestages zu diesem Thema verfasst worden \u2013, scheint die Situation etwas besser geworden zu sein, zumindest wenn ich den Bericht richtig gelesen habe. Ich selber war nicht als Wahlbeobachter bei der Wahl in Baku. Deswegen kann ich dazu nichts sagen. Mir ist aber auch keine \u00c4u\u00dferung aus meiner Fraktion dazu bekannt; das muss ich ganz offen sagen.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Abg. Karl-Georg Wellmann [CDU/ CSU])",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Ja. F\u00fcr ein Mitglied unserer Fraktion gab es ein Einreiseverbot.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer weiteren Zwischenfrage)",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Man kann doch Nachfragen stellen.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Nein. Wir sind jetzt langsam am Ende der vereinbarten Gesamtredezeit, Herr Kollege Mi\u00dffelder. Das kann nicht durch bilaterale Vereinbarungen au\u00dfer Kraft gesetzt werden.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Die Zeit l\u00e4uft noch. Aber ich komme zum Schluss.",
		"page": 20,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Wir legen gro\u00dfen Wert darauf, das Instrument der \u00d6stlichen Partnerschaft im Ausgleich mit den Interessen der Russischen F\u00f6deration auszubauen. Aber ich will auch deutlich machen: Wir sind als CDU/CSU-Bundestagsfraktion massiv daran interessiert, dass die Europ\u00e4ische Union nicht nur als \u00f6konomischer Raum gesehen wird, sondern dass die Wertegemeinschaft der Europ\u00e4ischen Union auch tats\u00e4chlich deutlich macht, dass dieses Angebot nicht nur auf Freihandel, Handel und Transportwegen beruht, sondern auch mit Demokratisierung, Justizwesen und Antikorruption einhergehen muss. Das sind die Eckpfeiler, die f\u00fcr uns neben den \u00f6konomischen Aspekten wichtig sind. Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 21,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 21,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Bevor ich \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18/64 abstimmen lasse, will ich noch einmal darauf hinweisen, dass aus guten Gr\u00fcnden in dieser Diskussion au\u00dfer der Aussprache \u00fcber die Regierungserkl\u00e4rung zum EU-Gipfel die Frage der Auszahlung der EU-Tranche an Portugal eine Rolle gespielt hat. Das ist deswegen von Bedeutung, weil die nach unseren gesetzlichen Regelungen jederzeit m\u00f6gliche Stellungnahme des Bundestages, wenn sie denn gew\u00fcnscht w\u00e4re, heute h\u00e4tte erfolgen m\u00fcssen, weil die daf\u00fcr vorgesehenen Fristen heute auslaufen. Dies hat aber in der Diskussion und offenkundig auch in den Fraktionsberatungen eine breite Rolle gespielt. Auch der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke nimmt darauf ausdr\u00fccklich Bezug. Ich komme nun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18/64. Wer stimmt diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit breiter Mehrheit aller \u00fcbrigen Fraktionen au\u00dfer den Antragstellern abgelehnt. Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 2 auf:",
		"page": 21,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Vereinbarte Debatte: zu den Abh\u00f6raktivit\u00e4ten der NSA und den Auswirkungen auf Deutschland und die transatlantischen Beziehungen",
		"page": 21,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Hierzu liegen wiederum ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke und ein weiterer der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen vor. Auch hier haben die Fraktionen eine Gesamtdebattenzeit von 94 Minuten vereinbart. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist offenkundig der Fall. Dann ist das so beschlossen. Dann er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Bundesinnenminister Dr. Hans-Peter Friedrich.",
		"page": 21,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Die deutsch-amerikanischen Beziehungen sind seit Bestehen der Bundesrepublik eng. Sie sind freundschaftlich und partnerschaftlich. Wir haben enge wirtschaftliche Beziehungen. Wir haben, Herr Str\u00f6bele, seit vielen Jahrzehnten auch enge au\u00dfenpolitische Beziehungen. Wir haben eine Gemeinsame Au\u00dfenund Sicherheitspolitik. Es gilt auch die innere Sicherheit in Deutschland und Europa gemeinsam zu sch\u00fctzen. Aber \u00fcber allem steht \u2013 ich glaube, das ist noch sehr viel wichtiger \u2013, dass wir, Deutsche, Europ\u00e4er und Amerikaner, eine Wertegemeinschaft bilden. Wir bekennen uns in dieser Wertegemeinschaft zu Demokratie und Freiheit. Das unterscheidet uns von manch anderer Region in der Welt. Auch das darf man in der Diskussion hin und wieder erw\u00e4hnen und vielleicht zur Kenntnis nehmen. Wahr ist aber auch, dass jedes gute Verh\u00e4ltnis immer wieder erneuert, erarbeitet und gest\u00e4rkt werden muss. Die Ver\u00f6ffentlichungen der angeblichen Dokumente des US-amerikanischen Staatsb\u00fcrgers Snowden vom Juni 2013 waren mehr als irritierend. Sie waren beunruhigend. Was aber noch beunruhigender und irritierender ist, ist, dass seit der ersten Ver\u00f6ffentlichung am 5. Juni 2013 die Informationspolitik unserer amerikanischen Freunde leider zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst, und das auch zum Schaden der Vereinigten Staaten selbst. So konnte beispielsweise \u2013 das ist heute schon kurz angeklungen \u2013 im Sommer \u00fcber Wochen in der europ\u00e4ischen \u00d6ffentlichkeit behauptet werden, dass Millionen Daten monatlich von der NSA in Deutschland erhoben werden. Das hat nat\u00fcrlich zu gro\u00dfer Aufregung gef\u00fchrt; denn impliziert war der Vorwurf, Millionen B\u00fcrger in Deutschland w\u00fcrden ausgesp\u00e4ht. Dann hat sich im Laufe des Augusts herausgestellt, dass es sich bei den 500 Millionen Datens\u00e4tzen pro Monat, die in Rede standen, um Daten handelte, die der Bundesnachrichtendienst aufgrund von Gesetzen, die von diesem Parlament verabschiedet worden waren, erhoben hat, und zwar in Krisengebieten, unter anderem in Afghanistan. Dabei ging es auch darum, den Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten sowie unserer Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten sicherzustellen. Ich glaube, es ist unsere gemeinsame Aufgabe, das zu tun; denn wenn wir schon Frauen und M\u00e4nner in solche Krisengebiete schicken, um dort Frieden herzustellen und die Interessen Deutschlands, Europas und der ganzen freien westlichen Welt zu vertreten, dann m\u00fcssen wir sie auch entsprechend sch\u00fctzen. Das ist dadurch geschehen, dass der Bundesnachrichtendienst Kommunikationsdaten in diesen Krisengebieten erhoben hat und gemeinsam mit den amerikanischen Freunden und Partnern ausgewertet hat. Ich sage ausdr\u00fccklich: Das alles hat stattgefunden auf der Grundlage von Gesetzen. Unsere Beh\u00f6rden, sowohl der Verfassungsschutz als auch der Bundesnachrichtendienst, handeln aufgrund gesetzlicher Vorschriften. Wenn der Bundesdatenschutzbeauftragte heute sagt, es gebe so etwas wie einen kontrollfreien Raum der Nachrichtendienste, dann muss ich dem ausdr\u00fccklich widersprechen. Der Bundestag hat durch ein sehr enges Geflecht aus Kontrollm\u00f6glichkeiten sichergestellt, dass zu jeder Zeit die Geheimdienste in diesem Land kontrolliert werden.",
		"page": 21,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 21,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "\u2013 Da k\u00f6nnen Sie lachen, so viel Sie wollen. \u2013 Die Kollegen, die Mitglied des Parlamentarischen Kontrollgremiums sind und sich stundenlang hinter verschlossenen T\u00fcren die Berichte der Pr\u00e4sidenten der Nachrichtendienste anh\u00f6ren, haben auf jeden Fall den Respekt dieses Hauses verdient. Die Kollegen gehen ihrer Aufgabe nach.",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Des Weiteren gibt es die G-10-Kommission, eingesetzt vom Deutschen Bundestag. Sie befasst sich ausf\u00fchrlich und detailliert mit der Fragestellung, wann und unter welchen Umst\u00e4nden Nachrichtendienste handeln k\u00f6nnen. Deswegen irrt der Bundesdatenschutzbeauftragte, wenn er glaubt, dass seine Beh\u00f6rde die \u00dcberkontrollbeh\u00f6rde sei.",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Nein, neben dem PKGr und neben der G 10 gibt es auch den Bundesdatenschutzbeauftragten. Das wollte ich nur sagen, weil die Kritik heute von den Agenturen verbreitet wurde, die aber meines Erachtens nicht gerechtfertigt ist.",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Aber nun zum Schweigen unserer amerikanischen Freunde, das leider dazu f\u00fchrt, dass es allerhand Verschw\u00f6rungstheorien",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei der LINKEN)",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "und in der Zwischenzeit ein Misstrauen sowohl in der Wirtschaft als auch in der Politik und in der Bev\u00f6lkerung gibt.",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Zu Recht!)",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Deswegen kann man mit Fug und Recht davon sprechen, dass das Vertrauen, das notwendig ist, damit Deutschland und Amerika auf guter Basis auch in der Zukunft weiter zusammenarbeiten, gest\u00f6rt ist und wiederhergestellt werden muss. Die Amerikaner m\u00fcssen aufkl\u00e4ren. Sie d\u00fcrfen sich nicht in Widerspr\u00fcche verstricken. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Vorw\u00fcrfe, die in den Raum gestellt worden sind und die das angebliche Abh\u00f6ren des Handys der Frau Bundeskanzlerin angehen.",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Herbert Behrens [DIE LINKE]: Angeblich?)",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Ich m\u00f6chte an der Stelle sagen, dass es auch dazu bisher keine ausreichenden Einlassungen und Informationen der amerikanischen Partner gibt. Ich kann Ihnen aber auch sagen, dass sich jeder, der ein Handy oder Kommunikation in Deutschland abh\u00f6rt, egal ob es die Kommunikation von B\u00fcrgern oder die Kommunikation von Beh\u00f6rden oder Regierungsmitgliedern ist, strafbar macht. Wann immer strafbares Handeln im Raum steht bzw. ein hinreichender Anfangsverdacht besteht, gehen unsere Ermittlungsbeh\u00f6rden diesen strafbaren Handlungen nach und nehmen Ermittlungen auf. Deswegen werden auch in der Frage, ob das Handy der Bundeskanzlerin abgeh\u00f6rt worden ist, die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft oder die Generalbundesanwaltschaft entscheiden, wie zu ermitteln ist. Das ist in einem Rechtsstaat so vorgesehen. Das macht nicht die Politik, sondern das machen rechtsstaatliche Stellen \u2013 Staatsanw\u00e4lte, Generalstaatsanw\u00e4lte \u2013, wenn sie einen Verdacht haben. Sie vernehmen auch Zeugen, wenn von diesen Zeugen etwas zu erwarten ist. Die Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen der Bundesregierung ebenso wie die der Europ\u00e4ischen Union sind umfangreich. Wir, sowohl die Justizministerin als auch ich, haben schriftliche Anfragen gestellt, und zwar schon im Juni. Es wurde uns bisher nur ein Teil dieser Anfragen beantwortet. Es wurde eine Vielzahl von Delegationsreisen in die eine wie in die andere Richtung durchgef\u00fchrt; hochrangige Gespr\u00e4che fanden statt. Die amerikanische Regierung ist hierdurch sehr fr\u00fchzeitig problembewusst geworden.",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei der LINKEN)",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Wenn der amerikanische Au\u00dfenminister heute eine Reise nach Europa plant, dann ist das, glaube ich, ein Zeichen daf\u00fcr, dass die Gespr\u00e4che gewirkt haben. Wir haben eine umfangreiche technische Sonderpr\u00fcfung durch unseren Bundesverfassungsschutz vornehmen lassen. Wo immer irgendwelche Vorw\u00fcrfe im Raum standen, hat der Verfassungsschutz umgehend Ermittlungen aufgenommen. Wir haben die Provider informiert und versucht, herauszufinden, ob es an irgendwelchen Knoten tats\u00e4chlich unerlaubte Zugriffe gegeben hat. All diese Dinge sind erfolgt. Die Demokratie kennt aber noch weitere Mechanismen. Wir sehen das derzeit in den Vereinigten Staaten. Im amerikanischen Parlament, im amerikanischen Kongress, genauso wie in der \u00d6ffentlichkeit gibt es eine breite Diskussion, und es werden die Fragen gestellt, was die amerikanischen Geheimdienste d\u00fcrfen \u2013 dieselbe Frage stellen auch wir im Deutschen Bundestag \u2013, ob die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegeben ist und wie man mit Freunden umgeht. Daran k\u00f6nnen Sie erkennen, dass Demokratien verschiedene Wege und Mechanismen haben, diesen Selbstreinigungsprozess, wo er notwendig ist, durchzuf\u00fchren. Dass der amerikanische Pr\u00e4sident h\u00f6chstpers\u00f6nlich einen Bericht \u00fcber die Spionaget\u00e4tigkeit seiner Beh\u00f6rden angeordnet hat und dieser Bericht am 15. Dezember vorliegen soll, ist, glaube ich, ein wichtiger Punkt. Auch wir erwarten umfangreiche Informationen aus diesem Bericht. Was haben wir veranlasst, und was planen wir, um die Spionageabwehr zu verst\u00e4rken? Zum Ersten: Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat im Rahmen eines Reformprozesses, der im Fr\u00fchjahr angesto\u00dfen wurde, schon im April und Mai angefangen, die Spionageabwehr personell, organisatorisch und technologisch zu verst\u00e4rken. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass in einem engen Dialog mit der Internetwirtschaft, angesto\u00dfen durch die Bundeskanzlerin in einem IT-Gipfelprozess, seit vielen Jahren die Fragen der Sicherheit im Internet er\u00f6rtert werden und auch auf ihre technologische Machbarkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden.",
		"page": 22,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Wir brauchen mehr und bessere Verschl\u00fcsselungen; das ist ein wichtiger Punkt. Daf\u00fcr brauchen wir aber auch vertrauensw\u00fcrdige Hersteller und Dienstleister. Das Ganze ist eine zentrale Aufgabe, die wir gemeinsam angehen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen die digitale Souver\u00e4nit\u00e4t Europas nur dann erhalten, wenn es uns gelingt, in der Zukunft die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber die Netzinfrastruktur und die Netztechnik zu erlangen und zu verst\u00e4rken.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Hier liegt im \u00dcbrigen eine wichtige Aufgabe f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Wenn man nach den gro\u00dfen europ\u00e4ischen Themen und Aufgaben fragt, dann bekommt man zur Antwort, dass es eine wichtige Aufgabe ist, auch in der Netzpolitik die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t Europas herzustellen, um sicherzustellen, dass wir in der digitalen Welt ebenfalls souver\u00e4n bleiben. Wir m\u00fcssen das Vertrauen der Wirtschaft st\u00e4rken. Die Allianz f\u00fcr Cyber-Sicherheit hat daf\u00fcr gesorgt, dass wir mit den mittelst\u00e4ndischen und mit den gro\u00dfen Unternehmen pragmatische L\u00f6sungen finden k\u00f6nnen. Ich habe bereits zu Beginn des Jahres den Entwurf eines IT-Sicherheitsgesetzes vorgelegt, bei dem es darum geht, zusammen mit den Betreibern kritischer Infrastruktur jederzeit ein Lagebild \u00fcber Angriffe auf die Netze und Sabotage der Netze erstellen zu k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass wir diesen Entwurf eines Sicherheitsgesetzes schnell in diesem Hause verabschieden k\u00f6nnen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir pr\u00fcfen, in welchem Ma\u00dfe es m\u00f6glich und unter Kostengesichtspunkten sinnvoll ist, dass wir in der Zukunft die M\u00f6glichkeit eines europ\u00e4ischen Routings, also des Durchleitens von Daten nur \u00fcber europ\u00e4ische Netze, anbieten. Ich glaube, dass das wichtig ist. Ich habe mich in der vergangenen Woche mit der EU-Kommissarin Kroes \u00fcber die Frage einer europ\u00e4ischen Cloud, also einer sicheren Cloud f\u00fcr die Aufbewahrung von Daten europ\u00e4ischer B\u00fcrger, unterhalten. Ich meine, dass es eine wichtige Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union in der Zukunft sein kann, einen Rechtsraum, einen Wirtschaftsraum, einen Sicherheitsraum zum Schutz der Daten herzustellen. Wir m\u00fcssen auf europ\u00e4ischer Ebene die DatenschutzGrundverordnung sehr schnell umsetzen. Ein wichtiger Punkt in dieser Datenschutz-Grundverordnung ist f\u00fcr uns, dass sichergestellt sein muss, dass, wann immer Daten europ\u00e4ischer B\u00fcrger an Beh\u00f6rden ausl\u00e4ndischer Staaten ausgeliefert werden, Transparenz gew\u00e4hrleistet wird. Jeder B\u00fcrger muss das Recht haben, gegen eine solche Auslieferung vorgehen zu k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich ist es wichtig, dass wir auch im Verh\u00e4ltnis mit unseren amerikanischen Freunden, insbesondere hinsichtlich unserer Beziehungen in wirtschaftlicher und sicherheitspolitischer Hinsicht, deutlich machen, dass wir ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis von Datenschutz und Datensicherheit entwickeln m\u00fcssen.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Minister, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des Innern",
		"text": "Ich komme zum Ende. \u2013 Deswegen ist es wichtig, dass wir eine Art digitale Grundrechtscharta auf den Weg bringen und ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis entwickeln. Aber \u00fcber allem, meine sehr verehrten Damen und Herren, steht, dass wir die enge Partnerschaft mit unseren amerikanischen Freunden und Partnern brauchen, auch um die Sicherheit der B\u00fcrger in diesem Land in der Zukunft gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Vielen Dank.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Der n\u00e4chste Redner ist Dr. Frank-Walter Steinmeier.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin, vorab w\u00fcnsche ich Ihnen f\u00fcr Ihre neue Aufgabe eine gl\u00fcckliche Hand.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Vielen Dank.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kaum Vorstellbares ist geschehen. Ich h\u00e4tte mir jedenfalls bis vor einigen Wochen nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass Mobiltelefone deutscher Regierungschefs systematisch und \u00fcber Jahre hinweg abgeh\u00f6rt worden sind, und zwar von Freunden. Wir m\u00fcssen inzwischen wohl leider davon ausgehen, dass vorhandene Hinweise der Wahrheit entsprechen. Ich bin nicht bereit, mit allf\u00e4lligen Formeln wie \u201eDas machen doch alle\u201c dar\u00fcber hinwegzugehen. Ich hoffe, es machen eben nicht alle unserer Freunde. Ich hoffe vor allem, dass es denjenigen, die nicht zu unseren Freunden z\u00e4hlen, nicht gelingt. Vor allem gibt es keine Rechtfertigung, die notwendige Aufkl\u00e4rung \u2013 wir alle sehen das so \u2013 in eine ferne Zukunft zu verschieben. Wir brauchen diese Aufkl\u00e4rung, weil schlicht und einfach Vertrauen verloren gegangen ist. Eines kann man mir abnehmen: Ich habe keine Freude an diesem transatlantischen Streit; ganz im Gegenteil. Aber ich sage Ihnen auch: Alle Versuche diesseits und jenseits des Atlantiks, das Geschehene zu banalisieren, zum Kavaliersdelikt herunterzuspielen, d\u00fcrfen wir nicht akzeptieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Deutschland ist fester Bestandteil des transatlantischen B\u00fcndnisses, und das ist nicht nur ein B\u00fcndnis, das auf Dauer angelegt ist, sondern, wie wir alle miteinander immer wieder sagen \u2013 die Frau Bundeskanzlerin hat es in ihrer Regierungserkl\u00e4rung auch noch einmal gesagt \u2013, auch ein B\u00fcndnis, das sich auf gemeinsame Werte gr\u00fcn-",
		"page": 23,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "det. Ein solches B\u00fcndnis kann nur bestehen, wenn man die Regeln des Umgangs in einem solchen B\u00fcndnis miteinander und untereinander tats\u00e4chlich beachtet. Eine dieser Regeln hei\u00dft doch wohl, dass Spionage unter Freunden sich nicht geh\u00f6rt. Sie ist \u00fcberfl\u00fcssig, liebe Freunde, und geh\u00f6rt sich einfach nicht.",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Schon deshalb m\u00fcssen wir auf Aufkl\u00e4rung dringen. \u201eWie lange gibt es diese Praxis schon?\u201c, ist die erste Frage. Wann hat sie begonnen? Was war der Anlass? Wurden nur Regierungschefs ausgesp\u00e4ht? Oder bezieht sich das auch auf andere? Wenn ja, wer wurde von der NSA ins Visier genommen? Wer hat die Daten ausgewertet? Wie wurden sie genutzt? War das Wei\u00dfe Haus \u00fcber Aussp\u00e4haktionen informiert? Haben sie in der amerikanischen Deutschlandpolitik eine Rolle gespielt? Das muss man doch wissen, meine Damen und Herren, bevor man in den Alltag des deutsch-amerikanischen Gesch\u00e4fts zur\u00fcckkehrt. Wir m\u00fcssen wieder Grund unter den F\u00fc\u00dfen bekommen, weil wir alle miteinander wissen, aus der nationalen Politik wie aus der internationalen Politik: Auf Misstrauen jedenfalls l\u00e4sst sich keine Zukunft gr\u00fcnden. \u2013 Das gilt auch hier.",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, das, was ich Ihnen vorgetragen habe, ist im Grunde genommen dramatisch genug. Aber nat\u00fcrlich: Es geht nicht nur um Politiker und Spionage im politischen Raum; vor allen Dingen geht es um die Fragen, die mindestens genauso offen sind: In welchem Umfang ist der Internetverkehr deutscher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcberwacht worden, in welchem Umfang wurde m\u00f6glicherweise auch deutschen Unternehmen hinterherspioniert? Wenn gro\u00dfe amerikanische Internetunternehmen, Dienstleister in der Internetbranche, jetzt um ihren guten Ruf f\u00fcrchten, dann mag das berechtigt sein. Aber die entscheidende Frage ist doch: Wie gelingt es uns, in einer digital vernetzten Welt und angesichts neuer Bedrohungen, die es ganz offenbar gibt, Freiheit und Sicherheit wieder ins Lot zu bringen? Da ist in den letzten Jahren doch offenbar ganz vieles aus den Fugen geraten. Da geht es um mehr als um die Frage, ob Spionage zwischen Freunden erlaubt ist oder nicht; es geht auch um die Frage: Wie sichern wir im 21. Jahrhundert unter v\u00f6llig ver\u00e4nderten Kommunikationsbedingungen eigentlich den Schutz der Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger als elementares Grundrecht? Die erste Regel, von der ich sagen w\u00fcrde, dass sie doch gelten muss, ist: Nicht alles, meine Damen und Herren, was technisch m\u00f6glich ist, ist auch rechtlich erlaubt oder politisch klug.",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Deshalb darf man sich im weiteren Gefolge der Debatten und Verhandlungen, die wir jetzt m\u00f6glicherweise mit den amerikanischen Freunden f\u00fchren werden, am Ende nicht mit unverbindlichen Absprachen zufriedengeben. Wir brauchen belastbare, \u00fcberpr\u00fcfbare Vereinbarungen, sodass massenhaftes Aussp\u00e4hen, was es m\u00f6glicherweise gegeben hat, und Nachspionieren bei Wirtschaftsunternehmen in Zukunft ausgeschlossen sind.",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Wir brauchen das nicht nur, meine Damen und Herren, sondern \u2013 auch das, lieber Herr Friedrich, ist Teil von Souver\u00e4nit\u00e4t \u2013 wir werden daf\u00fcr eintreten m\u00fcssen und wir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen m\u00fcssen. Vom Himmel f\u00e4llt das nicht.",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Vom Himmel f\u00e4llt nur Manna!)",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Hier geht es nicht um irgendetwas, sondern es geht eben um das, was ich am Anfang gesagt habe: Wenn sich dieses B\u00fcndnis auf Werte gr\u00fcndet, dann geht es jetzt in den n\u00e4chsten Monaten, vielleicht auch Jahren, um die Glaubw\u00fcrdigkeit dieser transatlantischen Wertegemeinschaft. Gott sei Dank sind wir nicht die Einzigen, die das so sehen. Wenn ich die Debatte auf der anderen Seite des Atlantiks richtig beobachte, dann gibt es inzwischen auch dort viel Unbehagen, viel Emp\u00f6rung \u00fcber wildgewordene Dienste, die niemanden oder m\u00f6glicherweise nicht die Richtigen in der Politik \u00fcber das, was sie tun, informiert haben. Da w\u00e4chst Entr\u00fcstung, auch in den Parlamenten in den USA. Auch dort w\u00e4chst das Bewusstsein \u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013, dass man Spionage gegen Freunde nicht schlicht und einfach mit einem Schulterzucken abtun kann.",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Ich glaube \u2013 das gilt f\u00fcr die Menschen bei uns wie auch in den USA \u2013, dass die Menschen sp\u00fcren, dass es hier nicht um eine einmalige Verfehlung geht oder darum, dass jemand \u00fcber seine Befugnisse hinausgegangen ist. Ich glaube, dass die Menschen sp\u00fcren \u2013 darum hat die Debatte in diesem Jahr eine solche Wucht \u2013, dass da sehr grunds\u00e4tzliche Fragen ber\u00fchrt sind, dass es darum geht, wie wir individuelle Freiheitsrechte und damit Rechtsstaatlichkeit und Demokratie im digitalen Zeitalter gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Es geht um die Fragen: Welche moralischen, rechtlichen und politischen Leitplanken brauchen wir eigentlich, um in diesem 21. Jahrhundert mit ver\u00e4nderten Kommunikationsbedingungen, neuen Risiken und dem Machthunger, etwa von Diensten, umzugehen? Was ist die Aufgabe von Politik und dieses Deutschen Bundestages? Es geht nicht nur darum, \u00fcber die moralischen Leitplanken zu reden und zu diskutieren, m\u00f6glichst auch streitig, sie am Ende vielleicht zu definieren, sondern es geht auch darum, dass man aus diesen moralischen Leitplanken wieder geltendes Recht macht.",
		"page": 24,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Ich habe einmal an anderer Stelle gefragt: Was ist eigentlich die gro\u00dfe zivilisatorische Leistung des 20. Jahrhunderts gewesen? Was ist mit dem V\u00f6lkerbund, den Vereinten Nationen und der UNO-Charta? Man hat aus Machtungleichgewichten Recht gemacht, man hat Ungleichgewichte in Recht aufgel\u00f6st. Im Grunde genommen ist die Aufgabe, die wir jetzt im 21. Jahrhundert vor uns haben, nicht kleiner. Es geht nicht um Machtungleichgewichte, sondern darum, die Unterschiede bei den technischen M\u00f6glichkeiten, die aber eben nur einigen wenigen auf der Welt zur Verf\u00fcgung stehen, in Recht zu \u00fcbersetzen und Ungleichgewichte durch Recht auszugleichen. Das wird ohne politische Verhandlungen nicht geschehen k\u00f6nnen. Ich misstraue ein wenig all den Ank\u00fcndigungen, die ich gelesen habe, man k\u00f6nne diesen Ausgleich auf technische Art und Weise herstellen. Ich misstraue dem, weil ich wei\u00df: Wir leben auf keiner Insel, sondern das Netz ist worldwide. Ich bin sicher, wir alle miteinander werden die Zeit nicht zur\u00fcckstellen k\u00f6nnen. Die L\u00f6sungen hierf\u00fcr werden wir nicht aus L\u00f6sungen der Vergangenheit ableiten k\u00f6nnen. Wenn wir in Zukunft diese Balance von Sicherheit und Freiheit wiederherstellen k\u00f6nnen, dann werden wir nicht die \u00dcbersichtlichkeit der alten Welt zur\u00fcckgewinnen, sondern wir werden Regeln f\u00fcr diese neue Welt brauchen. Ich glaube, das wird am Ende nicht durch technische Abschottung geschehen k\u00f6nnen. Ich habe viel daf\u00fcr \u00fcbrig, dass sich deutsche und europ\u00e4ische Dienstleister st\u00e4rker pr\u00e4sentieren. Ich habe nichts dagegen, wenn sie sagen: Deutsche Sicherheitsstandards k\u00f6nnen sogar ein Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber anderen sein. \u2013 Aber ich glaube, helfen wird das nicht, weil auch deutsche Dienstleister in der Regel internationale Eigent\u00fcmer haben, weil auch deutsche Unternehmen international vernetzt sind. Deshalb glaube ich, dass wir es nur politisch gemeinsam schaffen, dieser Z\u00fcgellosigkeit der Datenfischerei wieder Einhalt zu gebieten.",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Wir brauchen wirklich so etwas \u2013 ich habe das schon angedeutet \u2013 wie ein V\u00f6lkerrecht im Netz. Das m\u00fcssen wir hinbekommen. Daf\u00fcr ist Politik da.",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE])",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Bevor wir an die Gestaltung der Zukunft gehen, m\u00fcssen wir uns mit der Vergangenheit besch\u00e4ftigen. Die Aufkl\u00e4rung ist eben noch lange nicht erledigt, wie manche das im Sommer gehofft haben. Trotzdem bleibt die Frage, welches Instrument das richtige ist, um Licht in diese Aff\u00e4re, um Licht ins Dunkel zu bringen. Es kann sein \u2013 wie viele sagen \u2013, dass das ein parlamentarischer Untersuchungsausschuss ist, dass der parlamentarische Untersuchungsausschuss das sch\u00e4rfste Aufkl\u00e4rungsinstrument ist. Kann sein! Ich rate uns nur zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt, dar\u00fcber nachzudenken, ob das wirklich auch richtig ist. Mindestens, w\u00fcrde ich sagen, besteht die Gefahr, dass wir uns in einen Prozess stetiger parlamentarischer Selbstentt\u00e4uschung hineinbringen, wenn am Anfang einer jeden Sitzung des parlamentarischen Untersuchungsausschusses mitgeteilt werden muss, dass dieser oder jener Zeuge, den wir aus dem Ausland eingeladen haben, dass dieses oder jenes Dokument, das wir von den Amerikanern eingefordert haben, nicht gekommen ist. Weil uns das alles fehlt, k\u00f6nnte die Folge sein, dass wir uns am Ende mehr mit den Opfern von staatlichen \u00dcberwachungsaktivit\u00e4ten besch\u00e4ftigen als mit denjenigen, die daf\u00fcr verantwortlich sind. Das ist am Ende auch nicht der Sinn eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses.",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie der Abg. Priska Hinz [Herborn] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege Steinmeier, auch Sie m\u00fcssen zum Ende kommen.",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD)",
		"text": "Ich bin fertig. \u2013 Wir m\u00fcssen uns deshalb gar nicht gegen ein solches Instrument entscheiden. Ich schlage vor, dass wir uns zu Gespr\u00e4chen zwischen den Fraktionen zusammensetzen und \u00fcberlegen, was das richtige Instrument ist unter Einbeziehung der Frage, ob ein institutionell aufger\u00fcstetes Parlamentarisches Kontrollgremium diese Aufgabe nicht auch, vielleicht sogar besser erledigen kann. Ich hoffe, dass es zu solchen Gespr\u00e4chen zwischen den Fraktionen kommt. Herzlichen Dank.",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Der n\u00e4chste Redner ist Dr. Gregor Gysi.",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD])",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Auch von uns alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr Sie. Meine Damen und Herren! Wir haben es mit einem Skandal zu tun, der in seinem Ausma\u00df in dieser Art bisher noch nicht vorgekommen ist. Er bringt die Bev\u00f6lkerung dazu, sich eine Vielzahl von Fragen zu stellen. Die erste Pflicht der Regierung w\u00e4re gewesen: Aufkl\u00e4rung, Aufkl\u00e4rung, Aufkl\u00e4rung. Sie haben aber in Wirklichkeit das Gegenteil betrieben.",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Was haben eigentlich die amerikanischen und britischen Geheimdienste gemacht? Sie nutzen die Internettechnologien, um jedes Land in der Welt auszusp\u00e4hen, egal ob Freunde oder Feinde. Das spielt f\u00fcr sie gar keine Rolle. Es sind f\u00fcnf L\u00e4nder, die das machen, die ber\u00fchmten \u201eFive Eyes\u201c, die f\u00fcnf Augen: die USA, Gro\u00dfbritan-",
		"page": 25,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "nien, Australien, Kanada und Neuseeland. Nur untereinander spionieren sie nicht; aber den ganzen Rest der Welt spionieren sie aus. \u201eUntereinander\u201c stimmt allerdings auch nicht ganz \u2013 ich werde Ihnen von einem Trick berichten \u2013: Der NSA ist es n\u00e4mlich verboten, in bestimmten F\u00e4llen US-B\u00fcrgerinnen und US-B\u00fcrger abzuh\u00f6ren. Das macht dann f\u00fcr sie der britische Dienst und schickt ihr die Daten. So wird da getrickst. Das ist die Realit\u00e4t, um die es geht. Das Ganze steht unter dem Stichwort Bek\u00e4mpfung von Terrorismus, von Drogenkriminalit\u00e4t. Eine fl\u00e4chendeckende, umfassende \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerungen fast aller Staaten hat etwas mit der Bek\u00e4mpfung von Terrorismus und Drogenkriminalit\u00e4t zu tun? In welchem Verdacht steht eigentlich unsere Kanzlerin, wenn auch deren Handy abgeh\u00f6rt wird? Ich glaube, bei dieser Begr\u00fcndung wird es doch grotesk.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ich muss ganz klar sagen: Von der Existenz und dem Umfang dieses \u00dcberwachungssystems wissen wir nur durch Edward Snowden. Es ist sein gro\u00dfes Verdienst. Er ist kein Krimineller, sondern er will die Weltbev\u00f6lkerung vor Kriminalit\u00e4t sch\u00fctzen.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der LINKEN: Bravo!)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Was hat er schon erreicht? Er hat eine andere Sensibilit\u00e4t erreicht. Ich hoffe, dass sich vieles \u00e4ndern wird. Deshalb schulden wir Edward Snowden Dank. Es gibt einen sehr sch\u00f6nen Satz von Christa Wolf in ihrem Roman Kassandra. Dort hei\u00dft es: Das alte Lied: \u2026 Und dass wir lieber den bestrafen, der die Tat benennt, als den, der sie begeht: Genau das muss sich \u00e4ndern.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Aufgrund der Ver\u00e4nderungen, die wir erlebt haben, schlage ich vor, Edward Snowden den Friedensnobelpreis zu verleihen. Er hat ihn verdient.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 Zuruf von der LINKEN: Bravo!)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ja, er hat ihn verdient.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der CDU/CSU)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "\u2013 Ob sie sich nach meinem Vorschlag richten, ist eine andere Frage. Aber vorschlagen darf ich es doch noch. Oder darf ich das auch nicht mehr? Was wissen wir? Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der USund der britischen Botschaft haben direkt hier im Regierungsviertel abgeh\u00f6rt. Warum haben Sie \u2013 die Bundesregierung, der Au\u00dfenminister \u2013 nicht den Mut, jede einzelne dieser Personen zur Persona non grata zu erkl\u00e4ren? Das sieht das V\u00f6lkerrecht in einem solchen Falle vor. Dann m\u00fcssten sie innerhalb einer bestimmten Frist Deutschland verlassen, und die US-Regierung und die britische Regierung w\u00fcssten: Wir dulden eine solche Vorgehensweise nicht. Das w\u00e4re doch wohl das Mindeste.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Wir haben es also mit einem massenhaften Abh\u00f6ren der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 bis zum Handy der Kanzlerin \u2013, aber auch der Unternehmen zu tun. Wir wissen, dass die britischen und amerikanischen Milit\u00e4rst\u00fctzpunkte als Horchposten genutzt werden. Und wir wissen, dass es Industrieund Wirtschaftsspionage mit Milliardensch\u00e4den f\u00fcr Unternehmen in unserem Land gibt. Nicht mal da werden Sie wach; nicht mal da unternehmen Sie wirklich etwas, um dies auszuschlie\u00dfen. Die Briten und Amerikaner zapfen Internetkabel an Knotenpunkten an zum millionenfachen Absaugen von Daten. Es ist schon gesagt worden: Google, Amazon, Facebook, Twitter und Microsoft geben auf Anfrage Daten an die Geheimdienste weiter. Und nun haben wir geh\u00f6rt, dass auch noch die Server dieser Kommunikationskonzerne angezapft worden seien, ohne dass die Konzerne es wussten. Es wird immer abstruser. Ich sage noch einmal: All diese Informationen verdanken wir Herrn Snowden. Er hat noch nie gelogen. Was er gesagt hat, hat sich immer als wahr herausgestellt.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Thomas Stritzl [CDU/CSU]: Sagt das Washington, oder was?)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Es gab immer eine Zusammenarbeit des BND mit britischen und amerikanischen Diensten. Der Datenaustausch war immer recht einseitig: Es ging mehr aus Deutschland dorthin als umgekehrt. Das war vor den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September so und danach auch. Das hat sich im Kern gar nicht ge\u00e4ndert. Der BND hat den britischen Geheimdienst mit modernster Spionagetechnologie beliefert. Es gab schon einmal einen Fall von Wirtschaftsspionage: das Programm Echelon. Da gab es einen Untersuchungsausschuss der Europ\u00e4ischen Union. Er hat dann festgestellt, dass es keine Zweifel mehr an der Existenz eines globalen Kommunikationsabh\u00f6rsystems geben kann, das von den USA, Gro\u00dfbritannien, Australien, Neuseeland und Kanada betrieben wird, also wiederum von den \u201eFive Eyes\u201c; das hat der Untersuchungsausschuss 2001 festgestellt. Jetzt haben wir 2013, und es ist nichts geschehen. Herr Bundesminister Friedrich, Sie waren ja in den USA. Dann kamen Sie wieder und sagten, Sie sind jetzt vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt; es ist alles in Ordnung. Ich muss Ihnen sagen: Sie haben sich einlullen lassen.",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Oder haben die Ihnen erz\u00e4hlt, dass sie gerade noch dabei sind, die Kanzlerin abzuh\u00f6ren? Und dann stellt sich der Kanzleramtschef Pofalla hin und sagt: Das Thema ist erledigt; es ist alles erledigt. \u2013 Wann haben Sie sich denn jetzt mal bei der Bev\u00f6lkerung entschuldigt und gesagt:",
		"page": 26,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "\u201eWir sind get\u00e4uscht worden, wir haben uns geirrt\u201c? Ich meine, Sie m\u00fcssten sich doch wenigstens mal daf\u00fcr entschuldigen.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ich will auch noch etwas anderes sagen, das mir wichtig ist: Ich verstehe, dass die USA, Gro\u00dfbritannien und Frankreich 1949 und danach Deutschland ausspioniert haben. Es gab ein tiefes Misstrauen gegen\u00fcber unserem Land. Aber wir haben nicht mehr 1949, wir haben 2013. Inzwischen f\u00fchren Sie \u2013 wenn auch gegen unseren Willen \u2013 gemeinsam Kriege wie in Afghanistan. Dann derartig ausspioniert zu werden, ist unversch\u00e4mt und nicht hinnehmbar. Dagegen muss man etwas tun, dagegen muss man sich wehren.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ich habe schon gesagt: Jetzt geht es um Aufkl\u00e4rung. Dazu brauchen wir Edward Snowden. Eine Befragung in Russland \u2013 ich bitte Sie! \u2013 ist doch indiskutabel. Stellen Sie sich mal vor: Ein Staatsanwalt oder Mitglieder des Untersuchungsausschusses befragen Snowden in Russland.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Thomas Stritzl [CDU/CSU]: Sie kennen die Lage da, ne?)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Dann macht er sich strafbar, indem er antwortet. Und dann sagen wir zu Putin: K\u00fcmmere dich um seine Sicherheit! \u2013 Na, sagen Sie mal, das ist doch wohl grotesk.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ich wei\u00df gar nicht, seit wann Ihr Sicherheitsverh\u00e4ltnis zu Putin so eng ist. Die Bev\u00f6lkerung hat einen Anspruch auf Aufkl\u00e4rung. Und Sie haben recht, Herr Bundesminister. Sie sagen: Wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Kanzlerin abgeh\u00f6rt wurden, dann sind das Straftaten, dann muss ermittelt werden. \u2013 Aber wie wollen Sie das ohne Snowden ermitteln? Das geht ja \u00fcberhaupt nur, wenn Sie den Zeugen Snowden h\u00f6ren. Deshalb m\u00fcssen wir ihm die Sicherheit gew\u00e4hren. Ich sage es ganz klar: Deutschland ist erst dann souver\u00e4n, wenn es Herrn Snowden anh\u00f6rt, ihn sch\u00fctzt, ihm Asyl gew\u00e4hrt und seinen sicheren Aufenthalt organisiert \u2013 dann ist Deutschland souver\u00e4n, vorher nicht.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Zuruf von der LINKEN: Bravo! \u2013 Zuruf von der SPD: Wie?)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Wenn Sie \u201eWie?\u201c rufen, dann sage ich Ihnen: Wenn unsere Dienste nicht einmal das k\u00f6nnen, dann sollen sie dichtmachen. Das ist ja wohl das Mindeste, was wir gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen m\u00fcssen.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Jetzt komme ich zu der Frage \u2013 sie ist auch interessant \u2013, wie das alles \u00fcberhaupt rechtlich l\u00e4uft. Ich habe mich ein bisschen damit besch\u00e4ftigt. Es gab die Pariser Vertr\u00e4ge, die 1955 in Kraft getreten sind. Das hat Adenauer gemacht, um der Bev\u00f6lkerung sagen zu k\u00f6nnen: Das Besatzungsstatut ist aufgehoben worden. \u2013 Das Problem war blo\u00df, dass die Amis sagten, sie w\u00fcrden gerne ihre alten Rechte behalten. Deshalb sind Geheimvertr\u00e4ge abgeschlossen worden. Ich hatte naiverweise erwartet, dass diese Vertr\u00e4ge im Zuge der Zwei-plus-Vier-Gespr\u00e4che aufgehoben wurden. Sie wurden aber nicht aufgehoben, weil n\u00e4mlich nur Abkommen mit allen vier M\u00e4chten aufgehoben wurden, nicht aber Abkommen mit drei M\u00e4chten, mit zwei M\u00e4chten oder mit einer Macht. Da war zwar alles, was mit den Russen und den anderen drei M\u00e4chten gemeinsam vereinbart war, heraus, aber der Rest blieb; und das geht nicht. Jetzt haben Sie erkl\u00e4rt: Im Sommer sind diese Vertr\u00e4ge f\u00fcr unwirksam erkl\u00e4rt worden. \u2013 Wie eigentlich? Ich w\u00fcrde gerne einmal die Noten sehen. Was stand da eigentlich drin? Es gab auch neue Verwaltungsvereinbarungen. Sie sehen: Das ist alles ein Wirrwarr, der nicht mehr zu erkl\u00e4ren ist. Vergessen Sie auch nicht das Aufenthaltsabkommen und das NATO-Truppenstatut. Auch hier haben sie Rechte, die fast an die Besatzungszeit erinnern. Ich kann nur sagen: Auch hier muss sich einiges \u00e4ndern.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ich m\u00f6chte jetzt wissen: Welche Vertr\u00e4ge sind nun aufgehoben, welche gelten noch, und was steht da drin? Ich finde, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben einen Anspruch darauf, das zu erfahren. Ich m\u00f6chte, dass eine weitere Frage beantwortet wird. In Wiesbaden wird gerade ein gigantisches Geheimdienstzentrum der NSA aufgebaut. Wer hat das eigentlich erlaubt? Von wem geht das aus? Was sollen die da betreiben? Auch hier hat die Bev\u00f6lkerung doch einen Anspruch auf Informationen. M\u00f6glicherweise muss man den USA diesen Bau eben versagen.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Es gibt noch etwas, was mich interessiert. Herr Bundesinnenminister, ich nenne Ihnen vier Varianten \u2013 advokatisch \u2013, wenn es um die Frage geht: Was haben eigentlich unsere Dienste in Bezug auf die Rechtsverletzungen durch britische und amerikanische Dienste getrieben? Die erste M\u00f6glichkeit ist: Sie haben sie dabei unterst\u00fctzt. Dann haben sie gegen das Grundgesetz versto\u00dfen, sich an Straftaten beteiligt, und das m\u00fcsste sehr ernsthafte Konsequenzen nach sich ziehen. Die zweite M\u00f6glichkeit ist: Sie haben es nur gewusst, aber nicht unterst\u00fctzt. Dann m\u00fcssen sie aber die Bundesregierung informiert haben. Wenn die Bundesregierung informiert war, aber nichts erkl\u00e4rt hat, dann haben Sie das Grundgesetz verletzt, dann haben Sie Ihren Amtseid verletzt, und dann haben Sie gro\u00dfen Schaden angerichtet.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Abstrus!)",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Wenn die Dienste es gewusst haben und die Bundesregierung nicht informiert haben \u2013 dritte Variante \u2013, dann haben sie wiederum so eine schwere Pflichtverletzung begangen, dass wir schon wieder \u00fcber ihre Zukunft diskutieren m\u00fcssen.",
		"page": 27,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Dann gibt es noch eine vierte M\u00f6glichkeit: Sie haben es gar nicht gewusst. Aber dann sind sie so was von unf\u00e4hig, dass man sie aufl\u00f6sen kann. Darauf darf ich doch hinweisen!",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ich habe folgende Frage: Gibt es denn Spionageabwehr nur gegen den Osten, nicht gegen den Westen? D\u00fcrfen wir Milliardensch\u00e4den, zum Beispiel in der Wirtschaft, zulassen, blo\u00df weil wir uns nicht trauen, gegen\u00fcber den USA eine Spionageabwehr zu organisieren? Auch das geht nicht. Es gibt immer zwei Einw\u00e4nde, die auch Sie benutzt haben: Der eine Einwand betrifft die Wertegemeinschaft und der andere die Freundschaft mit den USA. Es gibt gemeinsame Werte zwischen den USA und Deutschland, aber es gibt auch Kriege wie in Vietnam, in Afghanistan oder im Irak. Es gab den Milit\u00e4rputsch in Chile mit der Ermordung von Allende. Es gibt das Gefangenenlager Guant\u00e1namo, wo t\u00e4glich Menschenrechte verletzt werden. Es gibt den Krieg mit Drohnen. \u2013 Eine Wertegemeinschaft nutzt nichts, wenn man bei der Verletzung von Werten nicht deutliche Kritik \u00fcbt, und genau das machen Sie nicht.",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Ich bin kein Antiamerikanist, \u00fcberhaupt nicht. Ich bin gerne in den USA und spreche gerne dort mit den Menschen. Aber eines sage ich Ihnen: Freundschaft, wie Sie sie sich vorstellen, gibt es nicht. Mit Duckm\u00e4usertum und Hasenf\u00fc\u00dfigkeit",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Oje, oje!)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "erreicht man keine Freundschaft, sondern das Gegenteil.",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Nur dann, wenn wir gegenseitige Achtung und gegenseitigen Respekt herstellen, kann es eine wirkliche Freundschaft geben. Dazu brauchen Sie als Bundesregierung Mumm. Sie m\u00fcssen der US-Regierung sagen: Schluss, aus; wir h\u00f6ren Snowden und sch\u00fctzen ihn. \u2013 Dann erst sind wir wirklich souver\u00e4n. Sie m\u00fcssen fordern: Verhandelt mit uns auf Augenh\u00f6he! \u2013 Dann kriegen wir auch eine Freundschaft mit den USA hin. Was Sie machen, ist Duckm\u00e4usertum. Das kenne ich seit Jahrzehnten, und ich bin es so was von leid.",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Widerspruch bei der CDU/CSU)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "\u2013 Ja, haben Sie endlich mal den Mumm! Genau so sind Sie hier auch. Ist doch nicht zu fassen!",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Bartholom\u00e4us Kalb [CDU/CSU]: Das ist nicht gut f\u00fcr Ihr Herz und den Blutdruck!)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)",
		"text": "Zum Schluss sage ich Ihnen: Wenn Sie nichts machen \u2013 Herr Friedrich, Sie haben gesagt, Sie verhandeln mit denen \u2013, wissen Sie, was Sie diesen f\u00fcnf L\u00e4ndern damit eigentlich sagen? Sie sagen ihnen damit: Macht ruhig weiter so, von uns habt ihr nicht den geringsten Nachteil zu erwarten! \u2013 Ich wiederhole: Das verletzt schwer den Eid, den Sie geleistet haben, n\u00e4mlich Schaden von unserer Bev\u00f6lkerung abzuwenden. Ich m\u00f6chte, dass Sie jetzt den Mumm haben, die Beziehung auf eine andere Grundlage zu stellen, auf die Grundlage der Gleichberechtigung. Das ist nicht zu viel und das ist nicht zu wenig verlangt. Die Weltmacht mit ihren Weltmachtall\u00fcren muss endlich begreifen, dass wir ein gleichberechtigter Partner sind und nicht jemand, mit dem man machen kann, was man will. Dazu brauchen Sie eine grunds\u00e4tzlich andere Haltung, Frau Bundeskanzlerin und Herr Friedrich.",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Christian Str\u00f6bele das Wort.",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe eine Frage, Frau Bundeskanzlerin:",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Sie sollen hier reden, keine Fragen stellen!)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Haben Sie mal dar\u00fcber nachgedacht, sich bei Edward Snowden zu bedanken? Immerhin haben Sie es ihm und seinen mutigen Enth\u00fcllungen zu verdanken, dass Ihr Handy derzeit wahrscheinlich nicht abgeh\u00f6rt wird.",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Immerhin haben Sie es ihm zu verdanken, dass Sie mit dem US-Pr\u00e4sidenten telefonieren durften, konnten,",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ha, ha, ha!)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "dass Sie Anlass hatten, ihm zu erkl\u00e4ren, dass das gar nicht geht, und dass Sie vom Pr\u00e4sidenten die Zusicherung bekommen haben: Jetzt und in Zukunft h\u00f6ren wir Sie nicht ab. \u2013 Sind Sie \u00fcberhaupt nicht dankbar? W\u00e4re es nicht eine menschliche Geste, Herrn Snowden zu sagen: \u201eDanke sch\u00f6n\u201c?",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Frau Bundeskanzlerin, warum reden Sie heute hier nicht, wo es doch um Ihr Handy geht, um Ihre Aufgabe, die deutsche Bev\u00f6lkerung vor millionenfachem Abh\u00f6ren und Abfangen der Telekommunikationsverbindungen zu sch\u00fctzen? Warum ducken Sie sich weg? Sie haben in Ihrer Rede zum ersten Tagesordnungspunkt nur eine kleine Andeutung gemacht und sitzen jetzt hier und h\u00f6ren sich das an. Das ist nicht mutig. Ich hatte etwas anderes von Ihnen erwartet.",
		"page": 28,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Nun komme ich zu Herrn Friedrich. Ich habe ihn im PKGr erlebt und seine \u00c4u\u00dferungen in der Presse gelesen. Herr Friedrich, Sie h\u00e4tten sich hier einmal hinstellen und sagen k\u00f6nnen: Ich habe mich geirrt im August.",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sie sind aus den USA zur\u00fcckgekommen und haben gesagt \u2013 soll ich es Ihnen vorlesen? \u2013: Alle Vorw\u00fcrfe haben sich \u201ein Luft aufgel\u00f6st\u201c. \u2013 Ich habe immer geguckt, weil das schon damals nicht richtig war.",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Falsch war auch, was Herr Pofalla erkl\u00e4rt hat: Die Vorw\u00fcrfe sind \u201evom Tisch\u201c. \u2013 Falsch war auch, was Ihnen und Ihren Pr\u00e4sidenten die NSA und deren General erkl\u00e4rt haben, n\u00e4mlich dass sie in Deutschland Gesetz und Recht einhalten. Das war falsch. Das war die Unwahrheit. Mich interessiert: Was haben Ihre Emiss\u00e4re, die Sie dort hingeschickt haben, die Pr\u00e4sidenten der Geheimdienste, ihren Kollegen eigentlich dazu gesagt, dass sie so reingelegt worden sind, dass sie n\u00e4mlich nach ihrer R\u00fcckkehr nach Deutschland gesagt haben: \u201eEs ist \u00fcberhaupt nichts gewesen; die halten sich selbstverst\u00e4ndlich an Gesetz und Recht\u201c?",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Und dann h\u00f6ren sie, dass die Kanzlerin abgeh\u00f6rt worden ist. In welchem deutschen Gesetz, in welchem deutschen Recht steht, dass man die Bundeskanzlerin abh\u00f6ren darf?",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Frechheit!)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Jetzt komme ich auf Ihre Rede von heute zu sprechen, Herr Friedrich: Sie betonen immer, in Deutschland sind Millionen Deutsche nicht abgeh\u00f6rt worden. Herr Friedrich, Sie wissen, dass ich Ihnen immer wieder die Frage stelle: K\u00f6nnen Sie sagen, wie viele Millionen Deutsche \u00fcber ihre Telekommunikationsverbindungen, \u00fcber das Internet, \u00fcber die Server in den USA, \u00fcber die Glasfaserknotenpunkte in S\u00fcdengland abgeh\u00f6rt wurden? Von wie vielen Millionen Deutschen wurden die Telekommunikationsverbindungen gespeichert und ausgewertet? Sagen Sie einmal etwas dazu! Waren es 1 Million, waren es 20 Millionen, waren es 50 Millionen, waren es 80 Millionen? Und: Was ist dran an dem Vorwurf \u2013 dazu haben Sie sich ge\u00e4u\u00dfert, aber das war das falsche Beispiel \u2013, dass in einem Monat \u00fcber 400 Millionen Telekommunikationsverbindungen von Deutschen abgeh\u00f6rt worden sind?",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Bartholom\u00e4us Kalb [CDU/CSU]: Das hat er Ihnen doch beim PKGr beantwortet!)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Erkl\u00e4ren Sie das doch mal! Beantworten Sie die Frage! Sie gehen n\u00e4mlich in die USA und stellen dort nicht einmal konkrete Fragen. Sie haben einen Fragenkatalog hingeschickt. Die Fragen, die Sie im Juni verschickt haben, sind bis heute nicht beantwortet worden. Eine einzige Frage, n\u00e4mlich die, was man sich unter Prism vorzustellen hat, ist beantwortet worden, sonst nichts. Was machen Sie denn da? Sagen Sie Ihren Kollegen: \u201eDas nehme ich nicht l\u00e4nger hin! So k\u00f6nnt ihr mit mir nicht umgehen! So geht man mit Freunden nicht um!\u201c? Nein, Sie machen \u00fcberhaupt nichts. Sie sind in einem Ma\u00dfe devot, wie es eines deutschen Bundesinnenministers nicht w\u00fcrdig ist.",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir haben aufzukl\u00e4ren, nicht nur im Interesse der Kanzlerin, nicht nur im Interesse der deutschen Wirtschaft, sondern vor allem im Interesse der 80 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Lande. Es geht um deren Grundrecht. Es geht um deren Freiheit der Kommunikation \u00fcber Handy, \u00fcber E-Mail, \u00fcber Telefon. Darum geht es. Um das aufzukl\u00e4ren, brauchen wir eine parlamentarische Instanz; denn Sie, die Bundesregierung, haben in diesem Bereich v\u00f6llig versagt.",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Der Kollege Grosse-Br\u00f6mer wird wahrscheinlich gleich etwas dazu sagen. Wir brauchen mindestens ein besser ausger\u00fcstetes PKGr, eher ein noch wirksameres parlamentarisches Kontrollorgan. Da gibt es in einigen Punkten auch Einigkeit.",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall des Abg. Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD])",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir brauchen einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss, der die Rechte hat, Zeugen zu befragen.",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das, was Herr Steinmeier sagt, stimmt. Ich kann mir nicht vorstellen, dass General Alexander nach Deutschland kommt und aussagt. Ich kann mir nicht vorstellen, dass andere NSA-Leute nach Deutschland kommen und aussagen. Wir haben das in anderen Untersuchungsaussch\u00fcssen probiert, und die haben nicht einmal geantwortet. Deshalb brauchen wir Edward Snowden, um hier in Deutschland aufkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. In Deutschland vor einem deutschen Untersuchungsausschuss muss er diese M\u00f6glichkeit haben. Herr Kollege Uhl, Sie haben ja immer wieder betont: Was kann der uns denn schon sagen? Seine Dokumente sind doch unterwegs. \u2013 Herr Snowden hat diese Dokumente ja nicht ohne Grund ausgew\u00e4hlt. Er kann uns sagen, in welchem Zusammenhang sie stehen. Er kann uns erkl\u00e4ren, was sie bedeuten. Er kann uns die Interpretation geben. Wenn das kein klassischer Kronzeuge ist, dann kenne ich keine Kronzeugen. Er muss nach Deutschland kommen k\u00f6nnen und hier vor der Justiz,",
		"page": 29,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "also beim Generalbundesanwalt, aber auch vor einem parlamentarischen Untersuchungsausschuss aussagen.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Es wird ja immer wieder gefragt: Woher wissen wir denn, dass der die Wahrheit sagt? Darauf haben Sie ja zutreffend hingewiesen, Herr Kollege Steinmeier. Ich habe das genau verfolgt. Ich habe mir das noch einmal angesehen. Es sind verschiedene Dokumente, die er \u00fcbrigens nicht aus Moskau schickt, sondern die er schon in Hongkong an Journalisten weitergegeben hat; diese ver\u00f6ffentlichen die jetzt. Alle Dokumente, die er weitergegeben hat, sind best\u00e4tigt. Bei nicht einem einzigen Dokument davon bestreitet die NSA, dass es echt ist. Deshalb ist das ein Zeuge, den wir hier brauchen. Ich sage Ihnen noch etwas zu diesem No-Spy-Abkommen, das Sie vorbereiten. Es kann doch nicht nur darum gehen, dass die Kanzlerin und die deutsche Industrie nicht abgeh\u00f6rt werden. Es geht um die 80 Millionen Deutschen, die nicht abgeh\u00f6rt werden d\u00fcrfen.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das hei\u00dft, ein No-Spy-Abkommen, das nur Sie sch\u00fctzt, nur die deutsche Industrie sch\u00fctzt, ist ja ganz sch\u00f6n. Das sind wichtige Punkte. Auch ich will nicht, dass die Kanzlerin von der NSA abgeh\u00f6rt wird. Aber es geht letztlich um die ganze deutsche Bev\u00f6lkerung. Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch sagen \u2013 so lange habe ich hier noch nie reden d\u00fcrfen; ich h\u00e4tte sogar noch viel mehr zu sagen \u2013:",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir, die diese Sitzung beantragt haben, die gesagt haben, dass das ganze Problem in das Plenum des Deutschen Bundestages muss, wir, die jetzt Forderungen gestellt und in unserem Antrag auch aufgelistet haben, vertreten hier 60 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung. Deshalb ist es notwendig und richtig, dass Sie unseren Verlangen nachkommen. Wir wollen unsere Aufgabe ernst nehmen. Wenn wir es nicht in der Regierung k\u00f6nnen, dann machen wir es in der Opposition hier im Bundestag. Es geht um unsere Aufgabe, die Telekommunikationsbeziehungen der deutschen Bev\u00f6lkerung wieder sicher zu machen, es zumindest zu versuchen. Darum geht es uns. Deshalb hatten wir die heutige Sitzung beantragt.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Der n\u00e4chste Redner ist Michael Grosse-Br\u00f6mer.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was mich bei der Debatte immer gest\u00f6rt hat, ist, dass sie in erster Linie durch Emp\u00f6rung und Aufgeregtheit gepr\u00e4gt wird.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Glauben Sie, dass irgendjemand in diesem Haus es gut findet, dass deutsche Staatsangeh\u00f6rige widerrechtlich abgeh\u00f6rt werden?",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Glauben Sie, dass irgendjemand gut findet, dass die Kanzlerin oder sonstige Regierungsmitglieder abgeh\u00f6rt werden?",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Zu der Debatte geh\u00f6rt nicht nur Aufgeregtheit. Zu der Debatte geh\u00f6ren auch Aufkl\u00e4rung, notwendige Forderungen, gemeinsames Handeln und im \u00dcbrigen Vorschl\u00e4ge, wie alles besser werden kann. Es ist zu wenig, nur zu fragen: Was sollen denn die internationalen Abkommen? Wenn Ihnen internationale Abkommen von Anfang an als unwirksam erscheinen, dann k\u00f6nnen Sie internationale Politik gleich sein lassen.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das hat doch gar keiner behauptet!)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Die Debatte um die NSA muss gepr\u00e4gt sein von L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau!)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Da, muss ich sagen, waren Sie, von Herrn Steinmeier abgesehen, relativ blank, insbesondere Sie, Herr Gysi.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und Ihr Innenminister?)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Wir und mit uns die Bundesregierung haben uns insbesondere im Rahmen des Parlamentarischen Kontrollgremiums in den letzten Wochen und Monaten intensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Wir haben klare Ma\u00dfnahmen ergriffen. Es ist deklassifiziert worden; es gab einen Deklassifizierungsprozess; Herr Str\u00f6bele, Sie wissen das ja alles, weil Sie dabei waren. Wenn Sie sich hierhinstellen und sagen: \u201eEs ist nichts passiert\u201c, so ist das definitiv falsch. Das ist eine falsche Behauptung. Zur notwendigen Aufregung, zur notwendigen Sorge \u00fcber m\u00f6glicherweise ungerechtfertigte Abh\u00f6rma\u00dfnahmen geh\u00f6rt auch der Hinweis, dass es uns im Rahmen der Aufkl\u00e4rung gelungen ist, darauf hinzuweisen, dass die zwischenzeitlich behauptete massenhafte Aussp\u00e4hung deutscher Staatsangeh\u00f6riger \u2013 das wurde ganz konkret behauptet \u2013 so, wie behauptet, nie stattgefunden hat.",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ach ja?)",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn Sie ehrlich sind, sagen Sie, dass Sie wissen, dass wir das anhand einer Codierung konkret \u00fcberpr\u00fcft und festgestellt haben: Die Zusammenarbeit, die zwischen dem BND und der NSA in diesem Fall angeblich stattgefunden hat, war ein Teil der Auslandsaufkl\u00e4rung und hat",
		"page": 30,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "nichtdeutsche Staatsangeh\u00f6rige betroffen. Auch so etwas muss man bei der n\u00fcchternen Analyse und Bewertung des Sachverhaltes sagen k\u00f6nnen und darf sich nicht nur aufregen.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Ich will darauf hinweisen, dass wir gar nicht weit voneinander entfernt sind. Wir haben doch gesagt: Wir k\u00f6nnen Herrn Snowden informatorisch befragen. \u2013 Das Parlamentarische Kontrollgremium hat sogar \u00fcbereinstimmend darauf hingewiesen, dass es eine Pr\u00fcfung geben muss, ob und was Herr Snowden noch zur Aufkl\u00e4rung beitragen kann, und das, obwohl er auch nach Ihrer Auffassung ja gar keine Dokumente mehr hat. Man muss ganz klar sagen: Wenn es um den Zeugen Snowden geht, ist der Generalbundesanwalt gefragt. Wird er ein Ermittlungsverfahren einleiten, dann brauchen wir auch Zeugen. Wenn wir kein Ermittlungsverfahren haben, werden wir auch keine Zeugen haben. Auch das muss ich Ihnen nicht erkl\u00e4ren. [K\u00f6ln]",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Beck [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und was macht die Bundesregierung? \u2013 Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Wir haben den \u00fcbereinstimmenden Willen und den \u00fcbereinstimmenden Wunsch, aufzukl\u00e4ren und f\u00fcr die Zukunft L\u00f6sungen anzubieten. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt dann aber, auch zu sagen: Die Absch\u00f6pfung von Daten im Ausland durch fremde Dienste werden weder das Parlamentarische Kontrollgremium noch welche Bundesregierung auch immer verhindern k\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie glauben, russischen, chinesischen oder wom\u00f6glich amerikanischen Geheimdiensten vorschreiben zu k\u00f6nnen, was sie zu tun haben.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege Grosse-Br\u00f6mer, Herr Str\u00f6bele m\u00f6chte gerne eine Zwischenfrage stellen.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Nein. Herr Str\u00f6bele hat nach eigenem Bekunden so lange geredet wie seit langem nicht mehr. Ich m\u00f6chte jetzt fortfahren.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Oh! \u2013 Das ist aber schade!)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Ich habe im PKGr zu diesem Thema sehr viele Debatten mit Herrn Str\u00f6bele gef\u00fchrt, und wir haben sehr viele Fragen er\u00f6rtert; das m\u00fcssen wir jetzt nicht alles \u00f6ffentlich wiederholen.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Aber ich w\u00fcrde es gerne h\u00f6ren!)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Wir haben festzustellen \u2013 das ist das Ergebnis n\u00fcchterner Analyse \u2013: Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit beim Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel ist, jedenfalls im Zusammenhang mit der NSA, ein St\u00fcck weit verloren gegangen. Das mag an 9/11 liegen, das mag an einer Traumatisierung liegen; welches die Gr\u00fcnde sind, k\u00f6nnen wir nur vermuten. Aber wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir zumindest f\u00fcr Deutschland eine Verbesserung herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Da, glaube ich, m\u00fcssen wir ganz klar feststellen: Der Einsatz von Diensten zum Schutz vor terroristischen Anschl\u00e4gen und zur Verhinderung schwerwiegender Kriminalit\u00e4t ist sinnvoll und erforderlich.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Jeder von uns wei\u00df, dass wir auch durch Hinweise der amerikanischen Geheimdienste Anschl\u00e4ge in Deutschland verhindern konnten; das geh\u00f6rt als Teil der Wahrheit zu dieser Debatte. Aber wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, wie wir ein Abh\u00f6ren k\u00fcnftig verhindern k\u00f6nnen. Denn \u2013 auch daran besteht kein Zweifel \u2013 das Abh\u00f6ren der Kanzlerin, das Abh\u00f6ren von Ministern, das Abh\u00f6ren von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ohne konkreten Tatverdacht geh\u00f6rt sich nicht, durch gar keinen Dienst und erst recht nicht durch den amerikanischen Geheimdienst in Deutschland.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Ich glaube, dass man klar darauf hinarbeiten muss, Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen. Ich teile die Auffassung der Bundesregierung, dass wir auch zuk\u00fcnftig in vielf\u00e4ltiger Weise auf die Zusammenarbeit mit den Amerikanern angewiesen sein werden. Dass das transatlantische B\u00fcndnis eine gewisse Bedeutung hat, bestreitet selbst Herr Gysi nicht. Ich bekomme in diesen Tagen viele Zuschriften von B\u00fcrgern. Manche fordern \u2013 ein bisschen mit der Gysi\u2019schen Argumentation von vorhin \u2013, dass wir uns von den Amerikanern rigoros abnabeln. Andere fordern, dass wir den Amerikanern eine Lektion erteilen, indem wir das Freihandelsabkommen auf keinen Fall abschlie\u00dfen. Wieder andere fordern \u2013 wie Herr Gysi \u2013, dass wir auf jeden Fall Herrn Snowden Asyl gew\u00e4hren, um einmal zu verdeutlichen, wie unabh\u00e4ngig wir sind. Ich sage Ihnen: Wenn Sie juristisch argumentieren, dann seien Sie auch konsequent! Im Grundgesetz stehen die Vorschriften zum Asylrecht. Auf dieser Grundlage finden Sie keinen Grund daf\u00fcr, Herrn Snowden Asyl zu gew\u00e4hren.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Whistleblower!)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Jetzt kann man dar\u00fcber nachdenken, ob es andere M\u00f6glichkeiten gibt, etwa nach dem Aufenthaltsgesetz.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Ja!)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Dar\u00fcber kann man nachdenken. Man kommt aber nicht daran vorbei, abzuw\u00e4gen: Ist es zum Schaden oder zum Nutzen Deutschlands, Herrn Snowden aufzunehmen?",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage)",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Nein, ich bringe das jetzt eben zu Ende. \u2013 Sie werden jetzt argumentieren: Ja, das ist genau richtig f\u00fcr Deutschland; denn dadurch emanzipieren wir uns von den Vereinigten Staaten von Amerika.",
		"page": 31,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Ich habe eine andere Auffassung; ich halte keinen dieser Wege f\u00fcr richtig. Ich glaube, Ver\u00e4rgerung und Wut sind verst\u00e4ndlich, aber sie sind keine guten Ratgeber. L\u00f6sungen finden wir nur zusammen mit den Vereinigten Staaten von Amerika.",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Das ist jedenfalls unser Ansatz. Um Missst\u00e4nde zu beheben, reicht es nicht, die anderen zu beschimpfen, sondern man muss gemeinsam L\u00f6sungen suchen. Ich finde es gut, dass sich Au\u00dfenminister Kerry entschieden hat, eine Vers\u00f6hnungsreise anzutreten. Er wird ausreichend Zeit haben, sich in Deutschland aufhalten. Ich glaube, das ist das richtige Signal in dieser Debatte. Ich will zum Abschluss sagen: Ich glaube, dass die intensiven Bem\u00fchungen der Bundesregierung, Datenschutz und Datensicherheit auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene zu st\u00e4rken, richtig sind. Daf\u00fcr muss man sich weiter einsetzen, und dieser Einsatz lohnt sich. Aber auch wir Parlamentarier sollten uns an dem Versuch beteiligen, verloren gegangenes Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen. Deswegen hat die Union im Parlamentarischen Kontrollgremium vorgeschlagen \u2013 ich glaube, das findet sogar die Zustimmung Herrn Str\u00f6beles \u2013, dass wir uns mit den amerikanischen Kolleginnen und Kollegen im Senat, im Repr\u00e4sentantenhaus zusammensetzen, insbesondere mit denen, die den amerikanischen Geheimdienst kontrollieren. Dann kommen wir ein bisschen runter, dann emp\u00f6ren wir uns nicht nur, dann sind wir nicht nur aufgeregt, sondern dann arbeiten wir konkret an einer L\u00f6sung.",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Ich glaube, es ist der wesentlich sinnvollere Weg, daran zu arbeiten, dass wir besser werden, dass wir Skandale vermeiden und gemeinsam wieder gut zusammenarbeiten. Das ist der Punkt. Was die konkrete Umsetzung betrifft, haben mein Kollege Dr. Krings und mein Kollege Michael Kretschmer klare Vorgaben erarbeitet, wie IT-Sicherheit, wie Datensicherheit gew\u00e4hrleistet werden kann und wie Sicherheitsforschung, wie Aufkl\u00e4rung, Transparenz stattfinden kann. Der Kollege Dr. Krings wird dazu nachher noch etwas sagen.",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege Grosse-Br\u00f6mer, gestatten Sie jetzt noch eine Zwischenfrage des Kollegen Beck?",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Ja, bitte \u2013 aber nur, weil meine Redezeit gerade zu Ende ist.",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich wollte Ihnen die M\u00f6glichkeit verschaffen, noch etwas ausf\u00fchrlicher zu werden. Herr Grosse-Br\u00f6mer, Sie haben gerade die Forderung nach Aufnahme von Herrn Snowden mit dem Hinweis auf das Asylrecht abgeb\u00fcgelt, allerdings einger\u00e4umt, es gebe nat\u00fcrlich eine andere M\u00f6glichkeit nach dem Aufenthaltsgesetz. Nach \u00a7 22 Aufenthaltsgesetz gibt es die M\u00f6glichkeit, Einzelpersonen aufzunehmen, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden: entweder wenn es den politischen Interessen der Bundesrepublik Deutschland entspricht oder wenn es aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden geboten ist. W\u00fcrden Sie nicht sagen, dass es den politischen Interessen Deutschlands entsprach, dass wir von Herrn Snowden Informationen \u00fcber die Abh\u00f6rpraxis der NSA gegen Staatsb\u00fcrger und selbst die Regierungschefin der Bundesrepublik Deutschland bekommen haben? Meinen Sie nicht auch, dass es ein humanit\u00e4res Gebot ist \u2013 weil Russland Herrn Snowden nur f\u00fcr begrenzte Zeit Aufenthalt gew\u00e4hrt und Russland eine Diktatur ist \u2013, dass wir als Land der Freiheit und Partner der Vereinigten Staaten sagen: \u201eIn einem solchen Fall nehmen wir den auf\u201c? W\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass man f\u00fcr diese Aufnahme sein kann und trotzdem als Transatlantiker sagen kann: \u201eUns verbindet gerade mit den Vereinigten Staaten eine Wertegemeinschaft f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte. Wir haben an diesem Punkt einen fachlichen Dissens, aber keinen Dissens der Grundwerte, und diese Grundwerte gebieten gerade eine Aufnahmeentscheidung der Bundesrepublik\u201c?",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Grosse-Br\u00f6mer.",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Kollege Beck, ich habe vorhin schon versucht, das ein St\u00fcck weit deutlich zu machen, aber Sie haben mir vielleicht nicht zugeh\u00f6rt. Ich will das gerne wiederholen. Ich finde, es muss die Abw\u00e4gung geben, von der Sie gesprochen haben: die Abw\u00e4gung der Interessen von Herrn Snowden mit den Interessen Deutschlands an der Aufrechterhaltung und Weiterentwicklung des transatlantischen B\u00fcndnisses. Das ist vielleicht keine einfache Entscheidung. Ich gebe Ihnen in einem recht: Ich glaube, dass Herr Snowden eine wichtige Debatte angesto\u00dfen hat, die Debatte um die k\u00fcnftige Sicherheit. Man kann das auch mit den Worten des amerikanischen Pr\u00e4sidenten sagen: Nicht alles, was technisch m\u00f6glich ist, ist k\u00fcnftig auch technisch umzusetzen. Hier m\u00fcssen wir uns st\u00e4rker einmischen, zumindest in Bezug auf Deutschland; denn dar\u00fcber hinaus sind wir ja nicht zust\u00e4ndig. Ich komme bei dieser Abw\u00e4gung zu einem anderen Ergebnis als Sie; das will ich Ihnen klar sagen. Mir ist n\u00e4mlich noch nicht klar, in welcher Form Herr Snowden noch weiter gehende Zeugenaussagen machen kann, und ich glaube, dass die Fortentwicklung des transatlantischen B\u00fcndnisses f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland und deren Interessen wichtig ist. Jenseits der Tatsache, dass Herr Snowden eine wichtige Debatte angesto\u00dfen hat, hat Herr Snowden auch massiv gegen strafrechtliche Vorschriften in seinem Land versto\u00dfen.",
		"page": 32,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Beck [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Er hat Rechtswidriges \u00f6ffentlich gemacht!)",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU)",
		"text": "[K\u00f6ln] Das geh\u00f6rt ebenfalls zur Gesamtbewertung. Lassen Sie es mich deshalb so sagen: Das ist vielleicht keine einfache Entscheidung; man kann sie sicherlich erst nach l\u00e4ngerem Nachdenken treffen, und es werden vielleicht auch unterschiedliche Interessen vorangestellt. Ich glaube aber, dass eine Abw\u00e4gung dazu f\u00fchrt, dass wir Herrn Snowden aus \u00fcbergeordneten Interessen nicht in Deutschland aufnehmen sollten. Ich will zum Abschluss sagen: Wir haben in puncto Datensicherheit und Schutz der Privatsph\u00e4re der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland eine gemeinsame politische Herausforderung. Deswegen glaube ich, dass Herr Steinmeier mit dem \u201eV\u00f6lkerrecht im Netz\u201c Richtiges gesagt hat. Das sind neue Herausforderungen, um die wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen, aber eben nur national. Wir sollten nicht so tun, als k\u00f6nnten wir den agierenden Geheimdiensten weltweit vorschreiben, wie sie sich verhalten. Man kann das bedauern, aber es ist so. Wir haben insgesamt daf\u00fcr zu sorgen, dass die richtige Balance zwischen Sicherheit und Freiheit bei den Geheimdiensten, beim Abh\u00f6ren gew\u00e4hrleistet wird. Wir sollten unseren Beitrag dazu vorrangig im Parlamentarischen Kontrollgremium leisten. Herzlichen Dank.",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Das Wort hat der Kollege Oppermann.",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit den ersten Enth\u00fcllungen und Berichten \u00fcber Dokumente von Edward Snowden im Juni h\u00f6ren wir jetzt fast im Wochenrhythmus von neuen Enth\u00fcllungen. Zuletzt war es ein Bericht der S\u00fcddeutschen Zeitung, in dem beschrieben wurde, wie unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden mit dem deutschen Tochterunternehmen der Computer Sciences Corporation zusammenarbeiten. Ich finde, dieser Bericht offenbart ein grundlegendes Problem; denn wenn es zutreffen sollte, dass die CSC Teil jenes nachrichtendienstlich-industriellen Komplexes ist, also jenes Geflechtes von Geheimdiensten und Technologieunternehmen in den USA mit mehreren Zehntausend Besch\u00e4ftigten, dann m\u00fcssen wir uns heute fragen, ob wir etwas falsch machen, wenn wir solche Unternehmen daran beteiligen, Staatstrojaner zu testen oder die verschl\u00fcsselte Kommunikation in Regierungsnetzen zu entwickeln.",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Solange wir kein rechtlich verbindliches Abkommen \u00fcber den Schutz vor Spionage haben, geh\u00f6ren solche Auftr\u00e4ge auf den Pr\u00fcfstand. Unser Land hat in einem gemeinsamen Kraftakt von Wirtschaft, Bund und L\u00e4ndern das Lissabon-Ziel, nach dem 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Forschung und Entwicklung ausgegeben werden sollen, erreicht. Wir geben in jedem Jahr 75 Milliarden Euro f\u00fcr Forschung und Entwicklung aus. Das ist die wichtigste Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir auf vielen Teilm\u00e4rkten die Technologief\u00fchrerschaft haben. Das ist die wichtigste Voraussetzung f\u00fcr unsere Exporterfolge. Aber was n\u00fctzt das alles, wenn hart erarbeitete Wissensoder Technologievorspr\u00fcnge f\u00fcr die Wettbewerber und die Konkurrenten mehr oder weniger offen einsehbar sind oder leicht ausgekundschaftet werden k\u00f6nnen?",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der SPD: Wohl wahr!)",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Unsere Unternehmen erleiden Milliardenverluste durch Industriespionage. Wir k\u00f6nnen sie nicht effektiv genug davor sch\u00fctzen. Deshalb m\u00fcssen wir auch \u00fcber die R\u00fcckgewinnung oder zumindest \u00fcber die partielle Wiederherstellung technologischer Souver\u00e4nit\u00e4t nachdenken. Das bedeutet sichere Netze, sichere Kommunikation, Verschl\u00fcsselung und weitere Vorsorge. Das bedeutet vor allen Dingen mehr Forschung und Entwicklung in diesem Bereich. Damit k\u00f6nnen wir nur die Kernbereiche unserer Unternehmen sch\u00fctzen \u2013 Frank-Walter Steinmeier hat zu Recht darauf hingewiesen, dass sie alle international verzweigt und verflochten sind \u2013, aber das m\u00fcssen wir tun. Insofern sollte die NSA-Aff\u00e4re ein absoluter Weckruf f\u00fcr alle sein. Wir m\u00fcssen ja nicht d\u00fcmmer sein, als die Polizei erlaubt.",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ich finde es richtig, dass die Bundesregierung jetzt ein Anti-Spionage-Abkommen mit den USA verhandelt. Ein solches Abkommen darf sich aber nicht auf den Schutz von Regierungen und Unternehmen beschr\u00e4nken, sondern muss auch der \u00dcberwachung der privaten Kommunikation der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger klare Schranken setzen.",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Wir wissen bis heute nicht \u2013 auch wenn das zwischenzeitlich anders gesehen wurde \u2013, in welchem Umfang die NSA durch Programme wie Prism die private Kommunikation deutscher Staatsb\u00fcrger \u00fcberwacht. Im Sommer hatte die NSA gegen\u00fcber der Bundesregierung versichert, es gebe keine massenhafte Aussp\u00e4hung deutscher B\u00fcrger. Aber die NSA hat auch versichert, sie halte sich in Deutschland an deutsches Recht. Sp\u00e4testens seit dem Lauschangriff auf die Bundeskanzlerin wissen wir, dass das nicht stimmt. Warum sollten die Vertreter der NSA der deutschen Regierung die Wahrheit sagen, wenn sie zugleich den eigenen Kongressabgeordneten \u00fcber das Ausma\u00df der \u00dcberwachung nach dem Patriot Act in den USA mehrfach die Unwahrheit gesagt haben?",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ich finde, es war grenzenlos naiv, das alles zu glauben.",
		"page": 33,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Das Vertrauen ist in der Tat tief gest\u00f6rt. Es kann nur durch Aufkl\u00e4rung und Vereinbarung klarer, verbindlicher Regeln wiederhergestellt werden. Die Aufkl\u00e4rung m\u00fcssen, finde ich, zuerst unsere amerikanischen Partner leisten; denn wir k\u00f6nnen doch nicht allein auf die Dokumente von Edward Snowden verwiesen werden. Das w\u00e4re doch etwas seltsam.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Kollege Oppermann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Liebich?",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ja, bitte.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Stefan Liebich (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Kollege Oppermann, Sie haben eben gesagt, dass Sie die Verhandlungen \u00fcber ein No-Spy-Abkommen im Grundsatz gut finden. Ich habe den Medien entnommen, dass diejenigen, die dar\u00fcber verhandeln, die Chefs der Geheimdienste sind. Finden Sie es nicht ein bisschen absurd, dass die Chefs von NSA und BND miteinander dar\u00fcber verhandeln, wie k\u00fcnftig nicht mehr bespitzelt werden soll?",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ich nenne das geplante Abkommen lieber Anti-Spionage-Abkommen, weil ich dann wei\u00df, was damit gemeint ist. Das wird zurzeit zwischen der Bundesregierung und dem Wei\u00dfen Haus verhandelt. Wenn es am Ende nur ein Stillhalteabkommen zwischen zwei Geheimdiensten w\u00e4re, w\u00e4re mir das entschieden zu wenig. Ich finde, es muss ein Regierungsabkommen werden. Es muss rechtsverbindlich sein, und die Menschen in diesem Lande m\u00fcssen, wenn neues Vertrauen entstehen soll, sich auf so etwas auch verlassen k\u00f6nnen.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Wir sollten die Aufkl\u00e4rung trotz allem nicht allein den Regierungen \u00fcberlassen, sondern auch auf die Zusammenarbeit der Parlamente setzen.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ich finde es ausgesprochen ermutigend, dass viele Kongressabgeordnete die Kritik an der ausgeuferten NSA\u00dcberwachung teilen. Dianne Feinstein, die Vorsitzende des Geheimdienstausschusses im Senat, lehnt die Abh\u00f6rma\u00dfnahmen gegen Politiker von US-Verb\u00fcndeten kategorisch ab und fordert die vollst\u00e4ndige Unterrichtung der Mitglieder des Geheimdienstausschusses im Senat. Viele Abgeordnete beider Fraktionen und in beiden H\u00e4usern zweifeln daran, dass der NSA-Komplex noch politisch steuerbar oder demokratisch kontrollierbar ist. Ich finde, dass der Bundestag und der US-Kongress in dieser Frage einen intensiven Austausch betreiben sollten; denn wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass die ausgeuferte \u00dcberwachungspraxis der NSA Deutschland und Amerika spaltet.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Die USA sind unser wichtigster B\u00fcndnispartner, nicht nur, aber besonders wenn es um den Schutz unserer Soldaten in Afghanistan oder um den Schutz vor Terroranschl\u00e4gen in Deutschland geht. Wir sind auf eine vertrauensvolle Zusammenarbeit angewiesen. Mit vertrauensvoller Zusammenarbeit ist aber nicht vereinbar, wenn wir von unseren engsten Verb\u00fcndeten ausspioniert werden. Ich finde, das ist auch eine Frage des wechselseitigen Respekts souver\u00e4ner Partner, die zwischen Freund und Feind, zwischen Recht und Unrecht unterscheiden k\u00f6nnen.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Herr Gysi, ich habe mich gefragt, welches Verst\u00e4ndnis von Souver\u00e4nit\u00e4t Sie haben, als Sie sagten: Deutschland ist erst dann souver\u00e4n, wenn wir Edward Snowden hierher holen und als Zeugen befragen. \u2013 Der Souver\u00e4nit\u00e4tsbegriff, von dem Sie ausgehen, erinnert mich mehr an Carl Schmitt: Souver\u00e4n ist, wer Mutproben gewinnt. \u201eSouver\u00e4n ist, wer \u00fcber den Ausnahmezustand entscheidet.\u201c Das ist nicht der Souver\u00e4nit\u00e4tsbegriff unseres demokratischen Staates.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Souver\u00e4n ist nach unserem demokratischen Verst\u00e4ndnis, wer aufgrund des Rechts Gesetze geben oder aufheben kann. Souver\u00e4n ist ein demokratischer Staat, wenn er verantwortlich und klug handelt, wenn er die verschiedenen Interessen abw\u00e4gt. Nicht souver\u00e4n ist ein Staat, der einseitige Entscheidungen trifft. Das ist Unilateralismus, Herr Gysi. Das kommt Ihnen vielleicht aus fr\u00fcheren Zeiten bekannt vor, hat aber mit der Debatte, die wir heute f\u00fchren, gar nichts zu tun.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Wir haben drei Ziele gleichzeitig zu verfolgen, Herr Gysi. Erstens geht es darum, dass wir die Aussp\u00e4hungen aufkl\u00e4ren und die schrankenlose \u00dcberwachung durch US-Geheimdienste beenden. Zweitens geht es darum, dass wir die Partnerschaft mit den USA intakt halten. Wir d\u00fcrfen sie nicht preisgeben. Wir m\u00fcssen sie wieder auf jene Wertebasis zur\u00fcckf\u00fchren, auf der sie gegr\u00fcndet wurde, n\u00e4mlich auf Demokratie, Freiheit und Herrschaft des Rechts. Diese Werte sind mit schrankenloser \u00dcberwachung der Privatsph\u00e4re unvereinbar. Drittens geht es um eine humanit\u00e4re L\u00f6sung f\u00fcr Edward Snowden, nicht um eine einseitig entschiedene L\u00f6sung. Herr Gysi, wir haben auch mit dem Vertreter Ihrer Partei im Parlamentarischen Kontrollgremium eine sehr nachdenkliche Diskussion gef\u00fchrt, nachdem uns Herr Str\u00f6bele \u00fcber das Gespr\u00e4ch mit Herrn Snowden in Moskau informiert hatte. Wir waren uns am Ende dar\u00fcber einig, dass dies nicht im Zuge einer Mutprobe entschieden werden kann, weil damit insbesondere Edward Snowden gar nicht gedient w\u00e4re. Ihm ist wahrscheinlich nur mit einer verhandelten L\u00f6sung gedient.",
		"page": 34,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ein demokratischer Staat, der in Partnerschaft mit anderen lebt, entscheidet nicht einseitig \u00fcber bestimmte Fragen, sondern sucht nach Verhandlungsl\u00f6sungen, und zwar im Rahmen des Rechts. Es geht darum, diesen Konflikt politisch und rechtlich und nicht durch einseitige Entscheidungen zu bew\u00e4ltigen. Vielen Dank.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Der n\u00e4chste Redner ist Dr. Konstantin von Notz. (B\u00dcNDNIS 90/DIE Dr. Konstantin von Notz GR\u00dcNEN): Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man Sie hier so reden h\u00f6rt, Herr GrosseBr\u00f6mer und Herr Friedrich, zu Ihren Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen bez\u00fcglich dieses gr\u00f6\u00dften Datenschutzund Geheimdienstskandals aller Zeiten, dann hat man den Eindruck: Sie k\u00f6nnen nicht vernebeln, dass Sie nach einem halben Jahr nichts vorzuweisen haben. Sie stehen hier mit v\u00f6llig leeren H\u00e4nden.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Sie haben mehrere Reisen in die USA unternommen bzw. unternehmen lassen, Herr Friedrich. Herausgekommen ist gar nichts. Zuletzt haben Sie den Bock zum G\u00e4rtner gemacht und Geheimdienstler mit Geheimdienstlern Geheimes geheim besprechen lassen. Aber auch diese sind ohne Ergebnisse zur\u00fcckgekommen. Sie verstehen offensichtlich nicht, was nach diesem Skandal am wichtigsten ist, n\u00e4mlich Transparenz, um das verloren gegangene Vertrauen in die wichtigste Kommunikationsstruktur unserer Zeit zur\u00fcckzugewinnen.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE])",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Wer diese bisherigen Bem\u00fchungen, Herr Friedrich, als Erfolg feiert, der dokumentiert seinen Unwillen und seine Unf\u00e4higkeit, \u00fcberhaupt Konsequenzen aus diesem Skandal zu ziehen. Der Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz, Peter Schaar, wohnt \u00fcbrigens dieser Debatte bei. Er mahnt in seiner Stellungnahme, die auch Grundlage unserer heutigen Debatte ist, an, wie notwendig angesichts der fundamentalen Grundrechtsbedrohung die Aufkl\u00e4rung ist. Von Ihnen kommt nichts dazu, Herr Friedrich,",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "nach all den Monaten nichts, nur eine schwurbelige Rede.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Ich sage Ihnen einmal, welche Fragen sich stellen: Welche Rolle spielen deutsche Geheimdienste im internationalen Datenaustauschring? Sie selbst haben erz\u00e4hlt, dass wir selber Millionen von Daten weitergeben. Das ist ein zusammenh\u00e4ngendes System. Das ist f\u00fcr jeden normal denkenden Menschen offensichtlich. Sie kl\u00e4ren nichts auf. Sie fixieren die Diskussion auf die NSA und die USA. Das sage ich zum Vorwurf des Antiamerikanismus. Wer redet denn von einer digitalen Besatzungsmacht? Das ist doch Ihr Kollege von der Union, Herr Uhl. Wie antiamerikanisch soll es denn noch werden?",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Was ist denn mit den anderen Geheimdiensten, zum Beispiel mit dem britischen Geheimdienst? Deren Aktivit\u00e4ten sind keinen Deut unproblematischer. Warum, Frau Bundeskanzlerin, hat die Spionageabwehr bei Ihrem Handy so massiv versagt? Man kann sich hier im Raum einmal locker die Frage stellen, wessen Telefon \u2013 das betrifft auch die Regierungsbank \u2013 eigentlich noch abgeh\u00f6rt wird.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ihres!)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Dazu haben wir nichts von Ihnen geh\u00f6rt. Was tun Sie aktiv, um die Grundrechte der Menschen in diesem Land \u2013 auch das ist nicht ganz unwesentlich \u2013 und die Integrit\u00e4t der Daten von Wirtschaftsunternehmen zu sch\u00fctzen? All das sind gravierende Fragen. Bei denen sind Sie v\u00f6llig blank. Das merkt man auch in dieser Debatte heute nur allzu deutlich. Das ist nach den sechs Monaten ein Skandal. Deswegen brauchen wir den Untersuchungsausschuss.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Eines ist doch auch v\u00f6llig klar: Die parlamentarische Kontrolle hat versagt. Wir brauchen eine Reform von G 10 bis PKGr. Herr Bundesinnenminister, Sie haben eben versucht, dies mit der Anerkennung der Arbeit der Kolleginnen und Kollegen zu verschwurbeln. Das hilft doch niemandem. Das ist ein strukturelles Problem. Das sagt \u00fcbrigens auch der Bundesdatenschutzbeauftragte in seinem Bericht. Wir als Abgeordnete m\u00fcssen uns \u2013 das wurde hier schon gesagt, und das ist ein ganz wichtiger Punkt \u2013 mit den Parlamentariern in den USA, die eine sch\u00e4rfere Kontrolle wollen, zusammensetzen, und wir m\u00fcssen als Parlament, als Abgeordnete die Kontrolle der Geheimdienste wieder auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Wir sind diejenigen, die kontrollieren.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege von Notz, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Dass das Problem heute so aufschl\u00e4gt, ist auch eine Konsequenz der Vers\u00e4umnisse Ihrer Politik in den letzten Jahren. Man kann geradezu von einer Sabotage der Frage sprechen, was wir f\u00fcr besseren Datenschutz tun k\u00f6nnen. Wer hat denn die Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselung unm\u00f6glich gemacht? Das waren Sie in der letzten Bundestagssitzung der vergangenen Wahlperiode. Jetzt stehen Sie blamiert da. Die ganzen IT-Gro\u00dfprojekte der letzten Jahre",
		"page": 35,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "wie N-Perso, De-Mail und Gesundheitskarte sind diskreditiert.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Und die Redezeit ist zu Ende!)",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ihre Antwort, Herr Friedrich, ist ein Zentrum f\u00fcr Cyberabwehr, und dem gesellen Sie jetzt noch ein Zentrum f\u00fcr Cybersicherheit hinzu.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Schluss jetzt!)",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege von Notz, kommen Sie bitte zum Schluss.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich gratuliere. Wenn das alles ist, was Sie die n\u00e4chsten vier Jahre liefern wollen, dann kann einem nur angst und bange um die Grundrechte in diesem Land werden. Ganz herzlichen Dank.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Der n\u00e4chste Redner ist Dr. G\u00fcnter Krings.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben zumindest bei der letzten Rede einen bemerkenswerten Vorgang erlebt. Man kann auch Oppositionsreflexe entwickeln, bevor \u00fcberhaupt die Regierung gebildet ist. Das haben Sie jedenfalls gezeigt.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei der CDU/CSU \u2013 Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Ich wei\u00df nicht, ob wir mit der Aneinanderreihung von Vorw\u00fcrfen und teilweise unhaltbaren Behauptungen der Ernsthaftigkeit und der Bedeutung der Debatte gerecht werden.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Herr Krings, da ist doch die Regierung!)",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Datensicherheit ist unbestritten eines der Kernelemente moderner Sicherheitspolitik jedes souver\u00e4nen Staates. Die Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit insgesamt ist nat\u00fcrlich das wichtigste Fundament des Staates. Investitionen in Sicherheit und damit auch Investitionen in Datensicherheit m\u00f6gen auch in den kommenden Bundeshaushalten manchmal weniger popul\u00e4r sein als Investitionen etwa in Bildung oder Soziales, aber sie sind sicherlich nicht weniger wichtig. Weil die Sicherheit unserer Daten untrennbarer Bestandteil der Staatsaufgabe Sicherheit ist, sind wir der \u00dcberzeugung, dass amerikanische Nachrichtendienste hier \u00fcber jedes verantwortbare Ma\u00df hinaus t\u00e4tig geworden sind. Die Verantwortlichen der NSA haben mit einem gigantischen Datenstaubsauger schlichtweg unentschuldbare Fehler gemacht. Aber, meine Damen und Herren, zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch: Den Gefahren des Terrorismus k\u00f6nnen wir im 21. Jahrhundert nicht mit massiver physischer Polizeipr\u00e4senz allein entgegenwirken. Wir k\u00f6nnen auf Terrorstrukturen, auf bestimmte Formen der organisierten Schwerstkriminalit\u00e4t nur dann effektiv reagieren, wenn wir \u00fcber solche Netzwerke Informationen erlangen und Anschl\u00e4ge verhindern und diese Netzwerke zerschlagen. Das Problem ist daher nicht, dass \u00fcberhaupt Daten zur Terrorund Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung erhoben werden. Die Frage ist vielmehr, in welchem Umfang, mit welchen Methoden und auf welcher rechtsstaatlichen Grundlage das geschieht. Die Grenzen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit sind selbst im Kampf gegen den Terror einzuhalten. Die deutsche und europ\u00e4ische Antwort muss sein, die richtige Balance zwischen Freiheit und Sicherheit zu finden. Es d\u00fcrfte n\u00e4mlich auch die Amerikaner wenig beeindrucken, wenn wir sie wegen der NSA-Aff\u00e4re vollkommen berechtigt kritisieren, aber zugleich in Deutschland, in Europa unsere eigenen Abwehrm\u00f6glichkeiten so verk\u00fcmmern lassen, dass wir immer dann, wenn es ernst wird, um Daten und Erkenntnisse aus den US-Programmen bitten m\u00fcssen. Die Angewiesenheit auf US-Geheimdiensterkenntnisse ist schon in der Vergangenheit sehr real gewesen. Ich nenne als Beispiel nur die Sauerland-Gruppe, die monstr\u00f6se Anschlagspl\u00e4ne verfolgt hat, was ohne US-Hilfe nicht h\u00e4tte aufgedeckt werden k\u00f6nnen. Deutschland, ja die ganze Europ\u00e4ische Union muss jetzt beweisen, dass sich beides miteinander verbinden l\u00e4sst: ein tauglicher Radarschirm gegen\u00fcber dem internationalen Terrorismus und ein datenschutzrechtlich hohes Niveau. Das hei\u00dft zum Beispiel, dass das sogenannte SWIFTAbkommen mit den USA zur Ermittlung von Bankdaten auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6rt. Aber auf Grundlage dieses Abkommens haben die US-Beh\u00f6rden in den letzten Jahren sage und schreibe 1 700 Gef\u00e4hrdungsberichte mit wertvollen, unverzichtbaren Erkenntnissen zur Terrorabwehr allein an die Staaten der Europ\u00e4ischen Union gesandt. Wir k\u00f6nnen deshalb auch ein solches Abkommen erst neu verhandeln, nachdem wir in der Europ\u00e4ischen Union ein eigenes, dann nat\u00fcrlich datenschutzfreundliches europ\u00e4isches System zur Analyse von Finanztransaktionen eingef\u00fchrt haben. Dazu fehlt uns bislang aber leider der Mut. Wir k\u00f6nnen nicht beides tun: die amerikanische Hilfe ausschlagen und zugleich nicht in der Lage sein, eigene Instrumente auf h\u00f6herem Niveau einzuf\u00fchren. Wenn wir bestimmte amerikanische Radarschirme zur Terrorismusbek\u00e4mpfung nicht mehr uneingeschr\u00e4nkt nutzen wollen, dann darf die Alternative eben nicht ein sicherheitspolitischer Blindflug sein. Unsere Aufgabe in Deutschland und Europa ist die R\u00fcckgewinnung der digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t im Umgang mit unseren Daten. Dazu m\u00fcssen wir nicht nur rechtliche, sondern auch technische Vorkehrungen und Strategien entwickeln.",
		"page": 36,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Ein paar Stichworte zum Bereich der Technik. Eine bessere IT-Sicherheit f\u00fchrt auch zu mehr Datensicherheit. Es gibt technische L\u00f6sungen, die den Datenverkehr zwar nicht vollkommen sch\u00fctzen, aber eben weniger anf\u00e4llig f\u00fcr das Aussp\u00e4hen machen. Dazu geh\u00f6rt ganz praktisch, M\u00f6glichkeiten zu schaffen, dass zum Beispiel eine E-Mail, die von K\u00f6ln nach D\u00fcsseldorf gesendet wird, nicht l\u00e4nger zwingend \u00fcber andere L\u00e4nder oder Kontinente geleitet wird. Es geht ja nicht darum, ein abgeschirmtes nationales oder europ\u00e4isches Netz aufzubauen. Sinnvoll erscheint es aber, zun\u00e4chst in Europa einen Verbund von L\u00e4ndern zu bilden, die sich auf ein \u00e4hnlich hohes Niveau der Datensicherheit einigen. In einem solchen Schengen-Raum im Netz w\u00fcrden wir dann einen gemeinsamen Sicherheitsstandard nach innen und die gemeinsame Gefahrenabwehr nach au\u00dfen organisieren. Zum technischen Bereich geh\u00f6rt auch die schleunigste Verabschiedung eines IT-Sicherheitsgesetzes. Es gibt bisher eine hohe Dunkelziffer von nicht gemeldeten Hacker-Angriffen; der \u00fcberwiegende Teil wird von der Industrie nicht gemeldet. Man hat offenbar Angst vor schlechter Publicity. Aber damit f\u00f6rdert man weitere Angriffe. Man verhindert auch, dass sich Beh\u00f6rden und Unternehmen vor k\u00fcnftigen Angriffen sch\u00fctzen. Dem m\u00fcssen wir ein Ende machen. Wir brauchen deshalb unter anderem eine Meldepflicht bei solchen Angriffen. Das Gleiche gilt f\u00fcr einen h\u00f6heren Mindeststandard bei wichtigen Infrastrukturen, etwa der Energieund Wasserversorgung. Auch hier m\u00fcssen und k\u00f6nnen wir mehr tun. Meine Damen und Herren, flankiert werden muss die technische Ert\u00fcchtigung aber auch mit rechtlichen Ma\u00dfnahmen. Eine Ma\u00dfnahme wurde eben genannt: die EUDatenschutz-Grundverordnung. Die brauchen wir als Datenschutzgrundgesetz Europas. Was nutzt es einem Bundesb\u00fcrger, wenn wir zwar in Deutschland ein hohes Datenschutzniveau haben, aber dieser Datenschutz nicht mehr greift, wenn wir auch nur eine innereurop\u00e4ische Grenze \u00fcberschreiten oder wenn auch nur unsere Daten eine innereurop\u00e4ische Grenze \u00fcberschreiten? Europa hat mit 500 Millionen B\u00fcrgern die Marktmacht, auch globale Standards zu setzen, und die M\u00f6glichkeit, Datensicherheit zum Exportschlager zu machen. Es ist richtig: Die Arbeit der NSA hat transatlantisches Vertrauen besch\u00e4digt. Zwischen modernen Staaten ist das probate Mittel zur Wiederherstellung von Vertrauen insbesondere das V\u00f6lkerrecht. Es ist deshalb richtig, dass derzeit ein Anti-Spionage-Abkommen mit den USA verhandelt wird und hoffentlich auch bald zum Abschluss gebracht werden kann. Zwischen zwei souver\u00e4nen Staaten gibt es auf diesem Feld eigentlich nur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder man spioniert sich gegenseitig aus, oder man verzichtet wechselseitig auf Spionage. Die zweite Variante ist mir deutlich lieber, meine Damen und Herren. Ich will zum Schluss noch deutlich machen, dass wir im Umgang mit dieser Geschichte insgesamt, bei allem \u00c4rger, nicht den Boden des Rechts verlassen d\u00fcrfen. Unsere Antwort auf die Aussp\u00e4hung deutscher Daten sollte auf dem Boden unserer nationalen und der internationalen Rechtsordnung stehen. Anhand dieses ganz einfachen Ma\u00dfstabs lassen sich ganz kurz und klar auch die Ideen beantworten, Edward Snowden etwa Asyl in Deutschland zu geben. Das Asylgrundrecht, meine Damen und Herren, ist kein f\u00fcrstliches Privileg, das die Bundesregierung oder der Bundestag nach Gutd\u00fcnken erteilen darf. Das Asylgrundrecht ist ein Recht mit einem klaren Tatbestand. Edward Snowden \u2013 bei allem Mut, den man ihm zusprechen muss \u2013 ist nicht politisch verfolgt, sondern er wird juristisch belangt; das ist ein Unterschied. Strafrechtliche Ermittlungen eines Rechtsstaats sind ganz offensichtlich nicht geeignet, eine politische Verfolgung zu begr\u00fcnden. \u00dcbrigens w\u00fcrde auch unsere Strafjustiz in einem vergleichbaren Fall wegen Hoch-, Landesoder Geheimnisverrats ermitteln m\u00fcssen. Es ist schwer einzusehen, warum wir bei Tausenden von Fl\u00fcchtlingen nat\u00fcrlich sehr genau pr\u00fcfen, ob Asylgr\u00fcnde vorliegen, den Fall Snowden aber ungepr\u00fcft durchwinken sollten, nur weil er inzwischen eine Medienber\u00fchmtheit geworden ist. Meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich verdanken wir Edward Snowden interessante Hinweise auf die Spionaget\u00e4tigkeit der NSA. Aber Kennzeichen eines Rechtsstaats ist, dass der gute Zweck eben nicht jedes Mittel heiligt. Unser Auslieferungsabkommen mit den USA gilt. Es gilt auch im Fall Snowden. Es ist eine gro\u00dfe Errungenschaft der modernen internationalen Rechtsordnung, dass die Rechtsund Strafverfolgung immer weniger an nationalen Grenzen haltmachen muss. Es w\u00e4re unseres Rechtsstaats unw\u00fcrdig, w\u00fcrden wir im Stil von Winkeladvokaten in diesem Auslieferungsabkommen irgendwelche Schlupfl\u00f6cher suchen.",
		"page": 37,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 37,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Kollege Krings, lassen Sie eine Zwischenfrage vom Kollegen Str\u00f6bele zu?",
		"page": 37,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Da ich keine Redezeit mehr habe, ist das eine willkommene Verl\u00e4ngerung. \u2013 Bitte sch\u00f6n.",
		"page": 37,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Herr Kollege, danke, dass ich fragen darf. Dar\u00fcber freue ich mich immer. Ist Ihnen bekannt, dass man sowohl in Deutschland als auch in den USA selbst bei Begehung schwerer Straftaten die M\u00f6glichkeit hat \u2013 ich m\u00f6chte nicht sagen, dass das t\u00e4gliche Rechtspraxis ist; es ist, sagen wir einmal, monatliche Rechtspraxis \u2013, von der Bestrafung ganz abzusehen oder die Strafe ganz wesentlich zu vermindern, wenn die Person, der man Straftaten vorwirft, sich bei der Aufkl\u00e4rung, insbesondere bei der Aufkl\u00e4rung anderer Straftaten, bei der Aufkl\u00e4rung von in hohem \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Sachverhalten, verdient gemacht hat?",
		"page": 37,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Nehmen wir einmal die bei der Union etwas umstrittene Praxis, Leute, die aus der Schweiz Steuerdaten von deutschen Steuerfl\u00fcchtlingen liefern, nicht nur keiner Bestrafung zuzuf\u00fchren, sondern ihnen auch noch 1 Million Euro zu geben und ihnen durch eine neue Identit\u00e4t Schutz zu gew\u00e4hren. Ich kenne auch einen Fall, in dem einer Person ein Bauernhof \u00fcbereignet worden ist, damit sie eine Existenzgrundlage hat. Ist Ihnen das bekannt? Meinen Sie nicht, dass sich Herr Snowden hier weltweit Verdienste erworben hat? Es geht ja nicht nur um Deutschland und nicht nur um die Kanzlerin. Es geht um Frankreich. Es geht um Italien. Es geht um den Papst. Es geht um Brasilien. Es geht um Mexiko. \u00dcberall tritt dieses Problem mit der Aussp\u00e4hung auf. Die Pr\u00e4sidentin Brasiliens hat einen Besuch in den USA abgesagt, weil auch sie und ihre Regierung ausspioniert worden sind. Auch das hat Edward Snowden berichtet. Meinen Sie nicht, dass eine G\u00fcterabw\u00e4gung, wie sie bei der Justiz und beim Staat immer \u00fcblich ist, auch bei Snowden durchgef\u00fchrt werden m\u00fcsste und er deshalb als Zeuge hierhergeholt werden k\u00f6nnte, ohne bestraft zu werden?",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Lieber Kollege Str\u00f6bele, dass einem Whistleblower einmal ein Bauernhof geschenkt worden ist, das war mir bisher in der Tat nicht bekannt. \u2013 Von mir aus k\u00f6nnen Sie sich gerne hinsetzen, aber \u00fcblich ist es, sich die Antwort im Stehen anzuh\u00f6ren; das ist also schon in Ordnung. \u2013 Das ist eine neue Information f\u00fcr mich und eine ganz nette Arabeske. Die M\u00f6glichkeiten der Strafprozessordnung sind mir sehr wohl bekannt. Es geht aber hier nicht um den Strafanspruch des deutschen Staates, auch nicht um Steuerstraftaten; dar\u00fcber k\u00f6nnen wir lange sprechen. Wir als Union hatten ganz andere und rechtsstaatskonformere Dinge vorgeschlagen. Hier geht es um den Strafanspruch der Vereinigten Staaten von Amerika.",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der CDU/CSU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Ich habe es eben verglichen: Man k\u00f6nnte sich auch den Fall vorstellen, dass es um den Strafanspruch unseres Landes gegen\u00fcber einem Spion oder vielleicht einem Mitarbeiter geht, der in ein anderes Land gegangen ist. \u00dcbrigens hat dieser Edward Snowden nicht nur interessante Schriftst\u00fccke zur Aussp\u00e4hung mitgenommen, sondern er hat, wie man ebenfalls h\u00f6rt, auch Listen mit Namen von Geheimagenten mit ihren Klarnamen mitgenommen. Ob das alles so wenig sicherheitsrelevant ist, das m\u00f6chte ich wirklich sehr bezweifeln. Also, die Figur Edward Snowden ist wahrscheinlich etwas vielschichtiger, bei allem respektablen Mut, den man ihm zusprechen kann. Hier gilt der Strafanspruch der Vereinigten Staaten. Es gilt das Auslieferungsabkommen, das wir geschlossen haben und das wir umgekehrt \u00fcbrigens auch angewandt sehen wollten. Man mag an irgendeiner Stelle ein Schlupfloch f\u00fcr diesen Fall finden. Aber ich finde, das kann nicht der Stil sein, in dem Rechtsstaaten miteinander umgehen sollten. Wenn das andere Staaten so machen, hindert das uns nicht daran, rechtsstaatlich mit gutem Beispiel voranzugehen.",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU)",
		"text": "Die Zukunft \u2013 lassen Sie mich diesen einen Satz noch sagen und damit zum Ende kommen \u2013 des deutsch-amerikanischen Verh\u00e4ltnisses darf nicht im wechselseitigen Rechtsbruch liegen, sondern sie liegt in der wechselseitigen Vertragsund Rechtstreue. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chste Rednerin spricht Dr. Eva H\u00f6gl.",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Seit die ersten Informationen \u00fcber die massenhafte verdachtsunabh\u00e4ngige \u00dcberwachung des Telekommunikationsverkehrs durch ausl\u00e4ndische Dienste in Deutschland bekannt wurden, f\u00fchle ich mich sehr an die Zeit vor fast zwei Jahren erinnert, Ende 2011, als die Naziterrorzelle NSU aufflog. Auch damals dr\u00e4ngte sich jeder und jedem von uns eine Vielzahl von Fragen auf, Fragen, die sich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland gleicherma\u00dfen stellten, Fragen, die uns an der Arbeitsf\u00e4higkeit und der Effektivit\u00e4t unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden zweifeln lie\u00dfen, und Fragen, die einer umfassenden und transparenten Aufkl\u00e4rung zugef\u00fchrt werden mussten. Wir haben damals hier im Deutschen Bundestag gemeinsam \u00fcber alle Parteiund Fraktionsgrenzen hinweg einen vorbildlichen Weg eingeschlagen, die Aufkl\u00e4rung dieser Fragen kooperativ, sachorientiert und transparent zu erm\u00f6glichen. Die Art und Weise, wie wir dies beim Fall NSU gemacht haben, wurde von vielen als Sternstunde des Parlamentarismus bezeichnet. Auch wenn Sternstunden sich dadurch auszeichnen, dass sie etwas Au\u00dfergew\u00f6hnliches sind, k\u00f6nnen sie sich ja trotzdem wiederholen. Deswegen pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, dass wir uns an diesen Geist unseres damaligen Vorgehens erinnern und bei dieser Debatte an diese Einigkeit ankn\u00fcpfen.",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)",
		"text": "Die Fragen, mit denen wir es zu tun haben, und die Fragen, die wir uns alle stellen, eignen sich nicht f\u00fcr den \u00fcblichen parteipolitischen Streit. Wir alle wollen doch wissen: Seit wann, durch wen, in welchem Ausma\u00df erfolgt die massenhafte verdachtsunabh\u00e4ngige \u00dcberwachung der Kommunikationsbeziehungen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Deutschland? Wo werden welche Daten technisch gewonnen? Auf deutschem Hoheitsgebiet oder nur auf Kommunikationswegen im Ausland? Inwieweit werden die Auslandsvertretungen hier in Berlin dazu genutzt, Kommunikationsbeziehungen auf deut-",
		"page": 38,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)",
		"text": "schem Boden auszusp\u00e4hen, und das nicht nur in Bezug auf die Bundeskanzlerin, sondern in Bezug auf alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes?Welche rechtlichen Regelungen gelten eigentlich f\u00fcr die T\u00e4tigkeit ausl\u00e4ndischer Nachrichtendienste in Deutschland? Was und seit wann wussten deutsche Stellen \u00fcber die massenhafte verdachtsunabh\u00e4ngige \u00dcberwachung? Waren sie eventuell sogar daran beteiligt? Und, liebe Kolleginnen und Kollegen: Konnten unsere Dienste wirklich ernsthaft davon ausgehen, dass Regierungsmitglieder nicht \u00fcberwacht werden? Liebe Kolleginnen und Kollegen, alle diese Fragen, die ich eben aufgez\u00e4hlt habe, wollte oder konnte die Bundesregierung bisher nicht beantworten. Jedenfalls sind sie bisher komplett unbeantwortet. Wir haben also viele Fragen, und wir haben viele Fragen, die sich in erster Linie an ausl\u00e4ndische Dienste richten und die mit unseren parlamentarischen Mitteln nur schwer aufzukl\u00e4ren und zu beantworten sind. Wir haben aber auch viele Fragen, die in Richtung unserer Nachrichtendienste gehen, die ihr Wissen, ihre Arbeitsweise und ihre m\u00f6gliche Beteiligung betreffen. Daf\u00fcr ist zun\u00e4chst einmal das Parlamentarische Kontrollgremium zust\u00e4ndig, das ganz offenkundig \u2013 das merken wir jetzt \u2013 in seiner jetzigen Verfassung und bei seiner jetzigen Arbeitsweise an seine Grenzen st\u00f6\u00dft. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich ganz ausdr\u00fccklich die Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Parlamentarischen Kontrollgremiums. Es sollte transparenter tagen, teilweise \u00f6ffentlich tagen, vielleicht sogar Fernseh\u00fcbertragungen erm\u00f6glichen. Wir haben an einem Beispiel in England gesehen, wie dies machbar ist. Ich denke, dass nicht alles, was Nachrichtendienste machen oder wissen, geheimhaltungsbed\u00fcrftig ist, sondern auch in der \u00d6ffentlichkeit debattiert werden muss. Wir sollten uns f\u00fcr eine Verbesserung der Struktur und Ausstattung des Kontrollgremiums engagieren. Unsere Vorschl\u00e4ge dazu haben wir dem Deutschen Bundestag vorgelegt. Sie finden sich im NSU-Abschlussbericht. Ich denke, dies ist ein guter Fall, sie umzusetzen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen keine Zeit mehr verlieren, sondern wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich ganz engagiert, und zwar gemeinsam, aufkl\u00e4ren. Das kann ein Kontrollgremium sein, das k\u00f6nnen Sachverst\u00e4ndige sein, die wir einsetzen. Das kann eine Verbesserung der Transparenz des Verfahrens sein. Der Innenausschuss kann seine Aufgabe wahrnehmen. Wir k\u00f6nnen eine Enquete-Kommission oder auch einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss einrichten. Ich sage es hier ganz deutlich: Die Organisationsform, in der wir als Parlament aufkl\u00e4ren, ist zweitrangig. Entscheidend kommt es auf die Inhalte und den Aufkl\u00e4rungswillen an.",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)",
		"text": "Deswegen appelliere ich an alle, auch an die, die jetzt nicht applaudieren,",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Immer langsam!)",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)",
		"text": "dass wir sehr offen Gespr\u00e4che dar\u00fcber beginnen, wie wir gemeinsam \u00fcber Parteiund Fraktionsgrenzen hinweg aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie wir gemeinsam all die Fragen beantworten k\u00f6nnen, die hier gestellt wurden. Ich verspreche mir davon, dass wir etwas von dem, was ich vorhin als Sternstunde bezeichnet habe, dem Geist des NSUAusschusses, auf dieses schwerwiegende Thema NSA \u00fcbertragen k\u00f6nnen. Herzlichen Dank.",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Volker Kauder [CDU/ CSU])",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chster Redner hat Herr Dr. Uhl das Wort.",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: Der Antiamerikaner Uhl!)",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Damen und Herren! Als im Sommer, im Juni, die Snowden-Enth\u00fcllungen ihren Anfang nahmen, war die Emp\u00f6rung gro\u00df und die Meldungen nicht immer richtig. Ich habe noch einmal das Titelbild des Spiegels im Juli herausgesucht. Dort hie\u00df es: Der Pakt\uf020 Au\u00dfer Kontrolle: Die geheime Zusammenarbeit von NSA, BND und Verfassungsschutz Das war die Titelgeschichte des Spiegels, \u201eDer Pakt\u201c.",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wann war das?)",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Da hie\u00df es, Hunderte Millionen Daten von Deutschen werden monatlich durch kollusives Zusammenwirken zwischen NSA einerseits und den deutschen Diensten andererseits nach Amerika geliefert. Das war der Vorwurf. Diesen Dingen sind wir nachgegangen und mussten wir nachgehen. Wir konnten dies gl\u00fccklicherweise Punkt f\u00fcr Punkt widerlegen. Insofern ist es unsere Aufgabe, den Bundesinnenminister in Schutz zu nehmen. Auch den Kanzleramtsminister Pofalla m\u00fcssen wir in Schutz nehmen, als er sagte, dass die Aff\u00e4re insoweit aufgekl\u00e4rt und beendet sei. Dieses kollusive Zusammenwirken hat es nicht gegeben.",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Das sind wir als Parlamentarier unseren Beamten auch schuldig. Man kann nicht zulassen, dass die Medien den Beamten unwidersprochen millionenfachen Rechtsbruch unterstellen und dann sagen: Aha, so sind die anscheinend; sie leisten einen Eid auf die Einhaltung der Gesetze, und dann begehen sie monatlich millionenfach Rechtsbruch. Das kann so nicht stehen bleiben.",
		"page": 39,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege Uhl, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen von Notz?",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Nein. Diese Dinge sind f\u00fcr mich ausdiskutiert und beendet.",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Deswegen will ich auch keine Zwischenfrage dazu haben. Meine Damen und Herren, aber was danach kam, hat uns in der Tat die Augen ge\u00f6ffnet, weil wir von amerikanischer Seite eben nicht mit der Wahrheit bedient worden sind.",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Insofern haben Sie recht, Herr Steinmeier, wenn Sie sagen, dass wir die Dinge nicht bagatellisieren sollen. Aber wir sollten jetzt auch keinen \u00dcberbietungswettbewerb veranstalten: Wer von uns allen ist \u00fcber diese Vorg\u00e4nge am emp\u00f6rtesten? Wir sollten uns vielmehr gemeinsam Gedanken machen: Was sind taugliche Instrumente zur Aufkl\u00e4rung dieses Sachverhaltes? In die Emp\u00f6rung des Sommers mischte sich der Vorschlag, einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss einzurichten, meine Damen und Herren. Nun hat es der W\u00e4hler so gewollt, dass die Minderheitsfraktionen zusammen nur rund 20 Prozent der Sitze innehaben.",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ich dachte, es gibt noch gar keine Minderheit!)",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Dennoch wollten wir die Aus\u00fcbung des wichtigsten Minderheitenrechts der Opposition, einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss einzurichten, nicht behindern. Aber ist es wirklich ein taugliches Instrument \u2013 da bedanke ich mich bei Ihnen, Herr Steinmeier; Ihre Nachdenklichkeit, von der wir heute hier geh\u00f6rt haben, ist wichtig \u2013, einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages zur Aufkl\u00e4rung amerikanischen Regierungshandelns einsetzen? Ist es ein kluges, ein richtiges, ein weiterf\u00fchrendes Instrument? Nat\u00fcrlich nicht. Deswegen sollten wir dar\u00fcber noch einmal nachdenken. Ich meine, wir sind an einem ganz schwierigen Punkt angelangt. Es ist bekannt, dass Deutschland mit seinen Datenschutzbestimmungen weltweit f\u00fchrend ist; der deutsche Datenschutz ist sprichw\u00f6rtlich f\u00fchrend. Das hat zur Folge, dass der deutsche Staat den B\u00fcrgern \u2013 allen B\u00fcrgern, nicht nur der Kanzlerin \u2013 das Recht auf informationelle Selbstbestimmung zusichert. Und jetzt die Frage:",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wer war\u2019s?)",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Kann der Staat seinen B\u00fcrgern in Zeiten der weltweiten Kommunikation, in denen Milliarden Daten \u00fcber Glasfaserkabel um den Erdball gejagt, Milliarden von Daten irgendwo auf der Welt in Clouds gespeichert werden, noch ein solches Recht auf informationelle Selbstbestimmung zusichern? Wenn wir jetzt festgestellt haben, dass er es nicht konnte, stellt sich die Frage: Wie kann er es denn in Zukunft? Damit sind wir an dem Punkt angelangt, den wir in Ruhe diskutieren sollten. Variante eins der L\u00f6sung: v\u00f6lkerrechtliche Abkommen, No-Spy-Abkommen und was es alles f\u00fcr Vertr\u00e4ge geben kann. Es wird wohl wichtig sein, dass wir auf diesem Weg mit den Amerikanern weiterkommen. Variante zwei sind technische L\u00f6sungen. Da teile ich nicht Ihre Auffassung, Herr Steinmeier, wenn Sie das so abtun. Ich glaube schon, dass die R\u00fcckgewinnung von nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t ein St\u00fcck weit auch \u00fcber technische Antworten gelingen kann. Ich sage: auch \u00fcber technische Antworten. Ob es das geplante IT-Sicherheitsgesetz ist, ob es die De-Mail ist, ob es ein Routen innerhalb des Landes ist, wenn eine Nachricht das Land nicht zwingend verlassen muss und damit unseren Datenschutzbestimmungen unterworfen bleibt, ob es die Verschl\u00fcsselung von sensibler Regierungskommunikation ist \u2013 hier haben wir hervorragende deutsche Kryptofirmen, die wir zum Einsatz bringen k\u00f6nnen \u2013: Es gibt eine Menge von Ma\u00dfnahmen \u2013 technische Antworten \u2013, die neben den v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen sicherlich auch ein guter Teil der L\u00f6sung sind. Lassen Sie mich ein Wort zu den Antr\u00e4gen der Gr\u00fcnen und vor allem der Linken sagen. Herr Gysi, Ihre Ausf\u00fchrungen zur Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands und zur R\u00fcckgewinnung derselben werden durch einen Antragskatalog mit 16 Ma\u00dfnahmen, 16 Aktionen erg\u00e4nzt, die weitgehend schon von Antiamerikanismus gepr\u00e4gt sind, obwohl Sie das abgestritten haben.",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: So ein Quatsch!)",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn man das, was Sie alles vorschlagen, der Reihe nach durchgeht, dann merkt man: Es riecht sehr nach Rache. Das ist nicht die L\u00f6sung. Sie meinen wohl: Wenn uns die Amerikaner so gedem\u00fctigt haben, dann muss man sich r\u00e4chen k\u00f6nnen. Daraus leiten Sie ab: Souver\u00e4nit\u00e4t haben wir erst dann wieder gewonnen, wenn das gro\u00dfe Amerika auf Ihrer Augenh\u00f6he, Herr Gysi, mit uns redet. \u2013",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Bartholom\u00e4us Kalb [CDU/CSU]: Herr Gysi ist da zu klein!)",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Das ist, glaube ich, nicht die Antwort auf das Problem. Nein, wir sollten mit den Amerikanern sehr konsequent reden. Vieles ist angedeutet worden; das will ich jetzt nicht wiederholen. Wir werden nach Amerika fahren. Die Mitglieder der amerikanischen parlamentarischen Kontrollorgane werden zu uns kommen. Wir werden auch regierungsseitig miteinander verhandeln und Abkommen schlie\u00dfen. Ein Wort noch zu Snowden, dann komme ich zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin. Erstens. Es ist sicher richtig, dass Herr Snowden nach den geltenden Bestimmungen kein Asyl bekommen kann; denn er ist ja gar nicht im",
		"page": 40,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Lande. Asyl gew\u00e4hren kann man nur dem, der im Lande ist. Zweitens. Die M\u00f6glichkeit, nach \u00a7 22 des Aufenthaltsgesetzes vorzugehen, wurde erw\u00e4hnt. Meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich liegt es im Interesse Snowdens, hierherzukommen. Er will sich vor amerikanischer Strafverfolgung sch\u00fctzen, indem er zu uns kommt. Aber liegt es im deutschen Interesse, Herrn Snowden diesen Gefallen zu tun? Es tut mir f\u00fcr Sie und Ihren Mandanten, Herr Str\u00f6bele, leid, aber ich glaube, bei der Abw\u00e4gung deutscher Interessen und Snowdens Interessen muss man schon sehr genau dar\u00fcber nachdenken, ob es klug ist, aus Gr\u00fcnden der Staatsr\u00e4son zu sagen:",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Man muss die Motive jetzt nicht kleinreden!)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Snowden soll zu uns kommen, weil wir den Streit mit den Amerikanern zwecks R\u00fcckgewinnung der Souver\u00e4nit\u00e4t auf die Spitze treiben wollen. Das ist nicht der Weg, der uns weiterf\u00fchrt. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Das Wort hat Lars Klingbeil.",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass sich der Deutsche Bundestag mit dem Thema NSA besch\u00e4ftigt. Wir werden in dieser Legislaturperiode noch sehr oft mit dem Abh\u00f6rskandal und den \u00dcberwachungsmechanismen zu tun haben. Wir haben eine lange Strecke vor uns, wenn es darum geht, aufzukl\u00e4ren. Ich will auch anmerken, dass wir als Parlament gut beraten sind, wenn wir das an vielen Stellen gemeinsam mit dem amerikanischen Kongress tun und uns dort nicht allein auf die Regierung verlassen. Der Bundestag hat Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten. Das erwarten die Menschen von uns. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, Vertrauen in die Grundrechte wiederherzustellen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das Vertrauen in sichere Kommunikation wieder w\u00e4chst. Wir m\u00fcssen die Privatsph\u00e4re zur\u00fcckerobern. Wir m\u00fcssen aber auch daran arbeiten, das transatlantische Verh\u00e4ltnis wieder ins Lot zu bringen, aus dem es in den letzten Wochen geraten ist. Ich sage Ihnen auch, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Geheimdienste, die aus dem Ruder gelaufen sind, endlich wieder dem Primat der Politik untergeordnet werden.",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Herr Minister Friedrich, ich muss schon sagen: Ich h\u00e4tte mir in Ihrer Rede ein bisschen mehr Demut erwartet;",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "denn in den letzten Monaten ist doch einiges schiefgegangen, als es darum ging, dass die jetzt gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung die Aufgaben, die sie wahrzunehmen hat, wahrnimmt, wenn es um Schutz geht, wenn es um Vertrauen geht. Ich sage auch: Es ist v\u00f6llig berechtigt, dass wir hier in Deutschland Emp\u00f6rung erleben, wenn wir mitbekommen, dass das Handy der Bundeskanzlerin abgeh\u00f6rt wurde. Das d\u00fcrfen wir uns nicht gefallen lassen. Aber auch in den Monaten vorher gab es gen\u00fcgend Anlass, emp\u00f6rt zu sein, gen\u00fcgend Anlass, aktiv zu werden: als es Hinweise darauf gab, dass die Grundrechte der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gef\u00e4hrdet sind.",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Das alles wurde heruntergespielt. Da ich nicht nur nach vorne schauen will, sondern auch die Ereignisse der letzten Monate ansprechen will, sage ich deutlich: Es hilft der Aufkl\u00e4rung nicht, wenn wir \u00fcber den Begriff des \u201eSupergrundrechts\u201c verschiedene Grundrechte in Deutschland gegeneinander ausspielen.",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Es hilft auch nicht \u2013 leider hat auch der von mir gesch\u00e4tzte Kollege Uhl das gerade getan \u2013, wenn wir eine noch nicht einmal begonnene Aufkl\u00e4rung einfach f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren.",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das hat ja schon Herr Pofalla gemacht!)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Das st\u00e4rkt doch nicht das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wenn dann auf einmal Vorschl\u00e4ge auftauchen, etwa zur Internetknoten\u00fcberwachung oder zur Verwendung von Mautdaten, dann frage ich mich: Was haben wir in den letzten Monaten aus der Diskussion \u00fcber den Umgang mit den Daten eigentlich gelernt?",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, es muss Schluss sein mit dem Schlingerkurs der letzten Monate. Wir als Parlament und auch die k\u00fcnftige Bundesregierung haben eine Aufgabe wahrzunehmen, wenn es darum geht, aktiv zu werden, wenn es darum geht, aufzukl\u00e4ren, und wenn es darum geht, die richtigen Konsequenzen aus dem Skandal rund um die NSA \u2013 ich will anmerken, dass noch andere Geheimdienste damit zu tun haben \u2013 zu ziehen. Lassen Sie mich kurz f\u00fcnf Punkte nennen. Erstens. Unseren amerikanischen Freunden muss in aller Deutlichkeit gesagt werden, dass die bisherige Praxis sofort gestoppt werden muss.",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 41,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Der zweite Punkt ist \u2013 das haben uns gerade die Ver\u00f6ffentlichungen in den letzten Tagen gezeigt \u2013: Wir m\u00fcssen souver\u00e4ner werden. Dabei geht es nicht \u2013 auch das will ich deutlich sagen \u2013 um einen IT-Nationalismus. Es geht nicht darum, dass wir das Internet renationalisieren wollen. Aber wir sehen doch selbst, dass wir in Deutschland besser werden m\u00fcssen, wenn es darum geht, in Forschung und Entwicklung zu investieren, wenn es darum geht, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Hardwareund Softwarel\u00f6sungen in Deutschland zu verbessern, wenn es darum geht, Sicherheitsstandards zu definieren. Auch das sind Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre. Es geht auch darum, dass Deutschland die Kontrolle hat und das Know-how besitzt, damit der Staat verantwortungsvoll handeln kann. Dritter Punkt. Es geht um internationale Abkommen wie SWIFT und Safe Harbor, die ausgesetzt und \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen. Das Europ\u00e4ische Parlament fordert dies bereits. Ich rate uns als Parlament, dass wir uns diesen Forderungen anschlie\u00dfen. Wir brauchen Gewissheit, was mit den Daten passiert.",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Einfach dem Gr\u00fcnen-Antrag zustimmen!)",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Vierter Punkt: v\u00f6lkerrechtliche Absicherung. Auch dieses Thema ist schon angesprochen worden. Ein NoSpy-Abkommen darf nicht ausschlie\u00dflich zwischen Geheimdiensten verhandelt werden. Das muss politisch verhandelt werden, und es muss nachher v\u00f6lkerrechtlich abgesichert werden. Der f\u00fcnfte Punkt, den ich ansprechen will, ist die Frage nach Edward Snowden. Ich will es hier ganz klar sagen: Wir als deutsches Parlament, als deutsche \u00d6ffentlichkeit haben Edward Snowden viel zu verdanken.",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Lars Klingbeil (SPD)",
		"text": "Da ist ein mutiger junger Mann, der Informationen gesammelt und diese ver\u00f6ffentlicht hat, um die Sicherheit zu st\u00e4rken. Ich warne davor, jetzt in kurzfristige L\u00f6sungen und Antworten zu verfallen. Wir m\u00fcssen jetzt eine Antwort finden, die sich an zwei Parametern misst. Ein Parameter ist: Zur Aufkl\u00e4rung brauchen wir Informationen. Der zweite Parameter ist: Wir m\u00fcssen den bestm\u00f6glichen Schutz f\u00fcr Edward Snowden garantieren und sicherstellen. Deswegen ist es richtig, dass es jetzt den Auftrag gibt, hierf\u00fcr L\u00f6sungen zu finden. Wenn wir diese f\u00fcnf Punkte erf\u00fcllen, dann kommen wir in dieser Legislaturperiode auf dem Weg, verloren gegangenes Vertrauen wieder aufzubauen, ein gutes St\u00fcck voran. Herzlichen Dank.",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chster Redner hat Peter Beyer das Wort.",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich vorab meine Freude zum Ausdruck bringen, dass auch ich als Au\u00dfenpolitiker in dieser sehr innenpolitisch ausgerichteten Debatte zu Wort kommen darf.",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: So sind wir! \u2013 Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: Das ist unglaublich!)",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Das ist ja auch eine gute Sache. Es ist gut, dass die Abh\u00f6raktivit\u00e4ten der National Security Agency ans Licht gekommen sind. Das ist vor allem deshalb gut, weil wir dadurch gezwungen werden, gr\u00fcndlich \u00fcber das transatlantische Verh\u00e4ltnis nachzudenken, etwas, was in den letzten Jahren h\u00e4ufig zu kurz gekommen ist. Der Abh\u00f6rskandal zwingt uns gewisserma\u00dfen dazu, uns bewusst zu machen, was die transatlantische Partnerschaft sowohl f\u00fcr uns Europ\u00e4er als auch f\u00fcr die Amerikaner bedeutet. Das transatlantische Verh\u00e4ltnis wurde lange Zeit von vielen gewisserma\u00dfen als Selbstl\u00e4ufer betrachtet, als eine gute Sache, um die man sich im Grunde genommen nicht weiter zu k\u00fcmmern braucht. Durch die aktuelle Debatte denken wir wieder \u00fcber die transatlantischen Gemeinsamkeiten und \u00fcber die Unterschiede, \u00fcber unsere Abh\u00e4ngigkeiten und die Natur unserer Zusammenarbeit nach. Die Vereinigten Staaten waren schon immer einer der wichtigsten Partner der Bundesrepublik. Sie haben mitgeholfen, Deutschland zu dem zu machen, was es heute ist. Uns verbinden nicht nur die gemeinsamen historischen Erfahrungen, sondern auch gemeinsame Werte, die auf den Prinzipien von Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Freiheit des Individuums und Marktwirtschaft gr\u00fcnden. Deutschland und Europa sind mit keiner anderen Region der Welt so eng verbunden wie mit Amerika. Man muss aber auch einen realistischen Blick auf das transatlantische Verh\u00e4ltnis werfen. Amerika und Europa haben sich vor einigen Jahren ein St\u00fcck weit entfremdet. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig: die Differenzen \u00fcber den Irakkrieg, ein st\u00e4rkerer strategischer Fokus Washingtons in Richtung Pazifik oder Deutschlands sicherheitspolitische Zur\u00fcckhaltung bei internationalen Konflikten in der j\u00fcngeren Zeit. Den Anstrengungen von Bundeskanzlerin Angela Merkel haben wir es zu verdanken, dass wir zu einem vertrauensvollen Umgang zur\u00fcckgefunden haben.",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Oh Gott!)",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "Durch den Abh\u00f6rskandal hat das transatlantische B\u00fcndnis nun eine ernsthafte Belastung erfahren. Die Emp\u00f6rung, die auf beiden Seiten herrscht, zeigt, dass Grenzen \u00fcberschritten worden sind. Um es klar zu sagen: Das Abh\u00f6ren unserer Kanzlerin und von Regierungsmitgliedern ist nicht akzeptabel. Auch Industriespionage ist nicht hinnehmbar.",
		"page": 42,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "Ferner ist zu fragen, ob die mutma\u00dfliche fl\u00e4chendeckende Aufzeichnung von Telefonaten, E-Mails und Internetverbindungen in Europa in dem Ma\u00dfe notwendig ist, wie sie offenbar betrieben worden ist. Das Gebot der Stunde hei\u00dft jedoch, die Aufregung auf ein n\u00fcchternes Ma\u00df zur\u00fcckzufahren. Eine weitere Skandalisierung hilft da nicht weiter. Auch eine Trotzreaktion und eine Verweigerungspolitik w\u00e4ren sicherlich der falsche Weg. Eine starke Partnerschaft h\u00e4lt es aus, dass man unangenehme Dinge anspricht. Jetzt ist umso mehr eine lebendige Kommunikation gefragt. Wir m\u00fcssen Probleme ansprechen und unsere Erwartungen an die US-Regierung klar formulieren. Was passiert ist, k\u00f6nnen wir nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Aber es liegt in unserem Interesse, dass das Vertrauen auf beiden Seiten des Atlantiks wiederhergestellt wird, und zwar rasch. Dazu bedarf es einer besonnenen Aufkl\u00e4rung und Aufarbeitung des Sachverhalts, was nicht auf Kosten der transatlantischen Beziehungen erfolgen darf. Daher bin ich dagegen, Edward Snowden in Deutschland zu befragen oder ihm hier bei uns Asyl zu gew\u00e4hren. Neben den bereits angesprochenen rechtlichen Bedenken w\u00fcrde das den Konflikt mit Washington unweigerlich und unn\u00f6tig versch\u00e4rfen.",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "Der Besuch des Kollegen Str\u00f6bele in Moskau \u2013 er meldet sich gerade lautstark zu Wort \u2013 war da m\u00f6glicherweise sogar kontraproduktiv",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Oh!)",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "und stellt eine zus\u00e4tzliche Belastung des transatlantischen Verh\u00e4ltnisses dar.",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Christian Belastung?)",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "Eine gute Partnerschaft mit den USA liegt in unserem ureigenen Interesse. Daher steht eine Antwort auf die Frage, ob Snowden in Deutschland aussagen sollte, immer unter dem Vorbehalt, ob das langfristig auch deutschen Interessen dient. Wir fordern dar\u00fcber hinaus eine Aufarbeitung von US-amerikanischer Seite aus. In Ans\u00e4tzen wird in den USA bereits eine Diskussion \u00fcber das Spannungsfeld zwischen Freiheit einerseits und Sicherheit andererseits gef\u00fchrt. Es w\u00e4re gut, wenn eine breite gesellschaftliche Debatte stattfinden w\u00fcrde, an deren Ende eine Balance zwischen Sicherheit und individuellen Freiheitsrechten steht.",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es geht um Grundrechte!)",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "Wir m\u00fcssen jetzt unsere gute Position nutzen und die Verhandlungen zur Transatlantischen Handelsund Investitionspartnerschaft, kurz TTIP, weiter vorantreiben. Diese jetzt auf Eis zu legen, wie dies leider einige fordern, w\u00e4re die falsche Reaktion, ein Reflex, der gegen unsere eigenen Interessen gerichtet w\u00e4re. Denn insbesondere von einem verbesserten Marktzugang im Zuge eines erfolgreich verhandelten Abkommens profitiert vor allem die Exportnation Deutschland mit ihrem starken Mittelstand. Das Potenzial einer transatlantischen Freihandelszone, in der Handel und Investitionen unbelastet von tarif\u00e4ren und nichttarif\u00e4ren Hemmnissen stattfinden k\u00f6nnen, ist enorm. Allein in Deutschland k\u00f6nnen wir mit circa 160 000 zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tzen rechnen. Meine sehr geehrten Damen und Herren, das transatlantische Freihandelsabkommen ist das Projekt der transatlantischen Zukunft. Das Abkommen wird die Zusammenarbeit mit den USA auf Jahrzehnte hinaus pr\u00e4gen. Was die NATO im 20. Jahrhundert im Sicherheitsbereich gewesen ist, wird die TTIP f\u00fcr das 21. Jahrhundert im \u00f6konomischen Bereich und noch weit dar\u00fcber hinaus sein. Die TTIP wird gleich einer vertraglichen Klammer wirken, die dem deutschen Mittelstand zugutekommen und unseren Wohlstand sichern helfen wird. Daher kann sie nicht zur Disposition stehen. In die Zukunft gerichtet haben Europa und die Vereinigten Staaten noch viel miteinander vor. Globalen Herausforderungen k\u00f6nnen wir nur in enger Zusammenarbeit und Abstimmung begegnen. Internationaler Terrorismus, die steigende Zahl asymmetrischer Konflikte, die Verbreitung von biologischen, chemischen und atomaren Vernichtungswaffen, Klimawandel, Unterentwicklung und Armut \u2013 machen wir uns nichts vor, ohne die USA wird eine L\u00f6sung der Probleme nicht m\u00f6glich sein. In vielen Bereichen gibt es noch M\u00f6glichkeiten und die Notwendigkeit zum weiteren Ausbau der transatlantischen Zusammenarbeit. Da w\u00e4ren zum Beispiel Fragen der Energieversorgung, Chancen neuer Technologien und Innovationen, der Zugang zu Rohstoffen und eine gemeinsam abgestimmte Afrikapolitik, um nur einige wenige zu nennen. Auch in den USA hat es einen Wandel im Energiesektor gegeben. Mit Interesse schauen die Amerikaner vor allem nach Deutschland, um zu erfahren, wie wir die Energiewende gestalten. Hier k\u00f6nnen sie durchaus von uns in Deutschland noch einiges lernen, insbesondere was die Fragen von Nachhaltigkeit und erneuerbaren Energien anbelangt. Es gilt also, den Blick nach vorne zu richten und die Krise als Chance zu begreifen, als Chance, das transatlantische B\u00fcndnis f\u00fcr die Zukunft auf ein solides Fundament zu stellen. Genau deshalb hat der NSA-Skandal auch etwas Gutes. Denn er gibt uns die Chance, das Verh\u00e4ltnis zu den USA im positiven Sinne zu \u00fcberdenken, uns f\u00fcr die Zukunft breit aufzustellen und unsere Partnerschaft zu festigen. Wir sind f\u00fcreinander beste Partner. Wer damit z\u00fcndelt, handelt fehlerhaft und gef\u00e4hrdet stabile politische und \u00f6konomische Systeme.",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wer hat denn gez\u00fcndelt?)",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Beyer (CDU/CSU)",
		"text": "\u201eMiteinander reden, nicht raufen\u201c hei\u00dft die Devise. Vielen Dank.",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 43,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache. Wir kommen jetzt zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18/56 sowie zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18/65. Die Fraktion Die Linke sowie die Fraktion B\u00fcndnis 90/ Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen jeweils Abstimmung in der Sache. Die Fraktionen der CDU/CSU und der SPD w\u00fcnschen jeweils \u00dcberweisung an den geplanten Hauptausschuss.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 HansChristian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Den es noch gar nicht gibt! \u2013 Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Welcher Ausschuss?)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Wir haben uns im Bundestag schon h\u00e4ufiger mit einer vergleichbaren Fragestellung besch\u00e4ftigt. Nach einer vom Plenum best\u00e4tigten Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung kann die antragstellende Fraktion der \u00dcberweisung eines Entschlie\u00dfungsantrages bei vereinbarten Debatten nicht gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung widersprechen. Daher stimmen wir nach st\u00e4ndiger \u00dcbung \u00fcber Antr\u00e4ge auf Ausschuss\u00fcberweisung zuerst ab.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es gibt doch \u00fcberhaupt keinen Ausschuss! \u2013 Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: In welche Aussch\u00fcsse denn?)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Dazu hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung erbeten. \u2013 Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Wir m\u00f6chten uns in der Tat gem\u00e4\u00df \u00a7 29 der Gesch\u00e4ftsordnung gegen das vorgeschlagene Verfahren aussprechen. Zu Recht kam ja aus meiner Fraktion gerade schon der Zwischenruf: \u201eIn welche Aussch\u00fcsse denn?\u201c",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Meine Damen und Herren, es ist v\u00f6llig klar: Der Bundestag hat sich bis zum heutigen Tag keinen Ausschuss gegeben. Bis kurz vor der Sitzung waren CDU/CSU und SPD ja noch nicht einmal einig, an welchen Ausschuss \u2013 in Klammern: den es gar nicht gibt \u2013 das Ganze \u00fcberwiesen werden soll.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Ja, eben! Das ist doch konsequent!)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Auf der einen Seite war auf der Arbeitsebene zu h\u00f6ren: an den Innenausschuss. Auch der, meine Damen und Herren, ist noch nicht eingerichtet. Auf der anderen Seite war zu h\u00f6ren: an den Hauptausschuss. Auch den gibt es noch nicht.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es gibt \u00fcberhaupt noch keinen!)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Von daher widersprechen wir an dieser Stelle ganz deutlich Ihrer Initiative; denn sie ist durchsichtig.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/ DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wer den Reden hier heute nur einigerma\u00dfen gefolgt ist, hat deutlich gemerkt, dass Union und SPD unterschiedliche Auffassungen haben, was die Bewertung des NSA-Skandals und seiner Dimension f\u00fcr Deutschland angeht.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Michael Meister [CDU/CSU]: Was? Wie kommen Sie denn darauf?)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das soll jetzt nat\u00fcrlich verkleistert werden, und zwar dadurch, dass man die beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge von Gr\u00fcnen und Linken heute in einen Ausschuss versenkt, den es noch gar nicht gibt.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Wir \u00fcberweisen, wir versenken nicht, Frau Kollegin!)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Meine Damen und Herren, das muss einmal offen angesprochen werden.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Richtig!)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich hoffe, dass Sie sehr viele Leute dazu verdammt noch mal zur Rede stellen werden.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Ja, ja!)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Kommen Sie mir gleich bitte nicht mit dem Hinweis auf die geltende Praxis. Ich habe schon gemerkt, dass man einen Ansatzpunkt gefunden hat. In der 13. Legislaturperiode, am 10. November 1994, hat das Plenum, das Parlament insgesamt, einmal Einvernehmen dar\u00fcber hergestellt, dass Antr\u00e4ge \u00fcberwiesen werden und nicht sofort \u00fcber sie abgestimmt wird, obwohl zwei Fraktionen \u2013 eine war meine Fraktion \u2013 eine Sofortabstimmung gew\u00fcnscht hatten. Dar\u00fcber ist aber im Gegensatz zu heute vor der Sitzung Einvernehmen hergestellt worden. Bisher ist es g\u00e4ngige Praxis im Parlament, dass, wenn eine Fraktion zu einer Regierungserkl\u00e4rung oder einer vereinbarten Debatte einen Entschlie\u00dfungsantrag einbringt und diesen zur sofortigen Abstimmung stellt, \u00fcber diesen dann auch sofort abgestimmt wird. Darauf beziehen wir uns heute, und das erwarten wir.",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Tatsache ist, dass Ihnen dieser Antrag unbequem ist. Wir haben heute n\u00e4mlich nicht, Herr Grosse-Br\u00f6mer, einfach nur gebr\u00fcllt, wie Sie es gerne sagen. Ich finde, Herr Str\u00f6bele hat ganz ruhig und gelassen geredet. Er hat n\u00e4mlich viel zu sagen; schlie\u00dflich hat er das Ganze mit seinem Besuch bei Herrn Snowden ins Rollen gebracht. Der Kollege Notz hat Ihnen dargelegt, was wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag verlangen. Es geht um zehn",
		"page": 44,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Punkte, die sind schnell gelesen. Zu diesen Punkten haben Sie alle sich heute in Ihren Reden verhalten. Jetzt wollen Sie sich wegducken, einen Konflikt, den es bei Ihnen offensichtlich gibt, hier im Parlament nicht austragen und diesen Antrag in Aussch\u00fcsse versenken, die es nicht gibt. Ich finde, das ist ein skandal\u00f6ses Verfahren. Das k\u00f6nnen wir an dieser Stelle so nicht akzeptieren.",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Beim n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt \u2013 ich will die Gelegenheit kurz nutzen, dazu etwas zu sagen \u2013 wird es gleich noch einmal um das Verfahren zur Einsetzung der Aussch\u00fcsse gehen. Es besteht in der Tat Kl\u00e4rungsbedarf bez\u00fcglich der Frage: Richtet man jetzt verfassungsm\u00e4\u00dfige Aussch\u00fcsse ein, und zwar bevor sie koalitionsverhandelt sind, oder was richtet man jetzt ein? Beim Antrag der Linken, um den es gleich geht,",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Sie kann jetzt nicht zu Antr\u00e4gen reden, die andere stellen!)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "werden wir uns allerdings enthalten. Die Linke schl\u00e4gt n\u00e4mlich willk\u00fcrlich vor, einfach neun Aussch\u00fcsse einzurichten",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Nein! \u2013 Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Die sind doch alle nicht einig in der Hinsicht!)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "\u2013 neun Aussch\u00fcsse \u2013, aber nicht nur die in der Verfassung vorgesehenen, sondern dar\u00fcber hinaus noch den Finanzausschuss, den Innenausschuss und den Rechtsausschuss. Genauso gut k\u00f6nnte man fragen: Warum nicht auch den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales?",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Gute Idee! \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Genau! Oder den Sportausschuss! \u2013 Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/ CSU]: Oder den Kulturausschuss!)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Dieser Ausschuss k\u00f6nnte sich dann n\u00e4mlich mit dem Thema Rentenbeitrag befassen.",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das werden wir gleich noch diskutieren. Jetzt geht es uns erst einmal darum, darauf zu bestehen, dass, wie es hier g\u00e4ngige Praxis ist, \u00fcber Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge sofort abgestimmt wird. Verhalten Sie sich doch einfach zu den zehn Vorschl\u00e4gen zum Umgang mit der NSA-Aff\u00e4re! Vielen Dank.",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat der Kollege Korte das Wort, danach der Kollege Oppermann.",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Liebe Kollegin Ha\u00dfelmann, die Linke w\u00e4re bereit, alle Aussch\u00fcsse einzusetzen; denn wir sind seit dem 23. September abends arbeitsf\u00e4hig. Wir sind bereit, zu arbeiten; das wird aber hier insgesamt verhindert.",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Weil das so ist, will ich hier begr\u00fcnden, warum wir der Auffassung sind, dass wir \u00fcber die vorliegenden Antr\u00e4ge zu einem Themenfeld, das ja nun sehr viele Menschen in diesem Lande bewegt \u2013 und das nicht erst seit das Handy der Kanzlerin abgeh\u00f6rt wurde,",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Weil dem Gregor seins abgeh\u00f6rt wird!)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "sondern bereits seit dem Sommer \u2013, heute abstimmen sollten und Sie Farbe bekennen m\u00fcssen: Erstens. Wir m\u00fcssen heute dar\u00fcber abstimmen, weil wir gar nicht wissen, wann wir das n\u00e4chste Mal hier zusammenkommen oder ob wir \u00fcberhaupt hier zusammenkommen; denn das verschiebt sich ja Woche um Woche. Deswegen sollten wir zumindest in diesem Punkt heute einmal klare Kante zeigen und dar\u00fcber abstimmen. Das ist doch wohl das Mindeste!",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Sie von Union und SPD f\u00fchren Koalitionsverhandlungen und nehmen damit den ganzen Bundestag in Geiselhaft; er darf nicht arbeiten.",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch bei Abgeordneten der CDU/ CSU \u2013 Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: So ein Quatsch! Unsinn!)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Wir tun das trotzdem; aber wir wollen auch hier arbeiten. Nur weil Ihre Koalitionsverhandlungen mittlerweile etwas obskure Z\u00fcge annehmen,",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das nehmen Sie jetzt aber zur\u00fcck! \u2013 Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD], an den Abg. Volker Kauder [CDU/CSU] gewandt: Woher wei\u00df er das? Wer hat das verraten?)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "blockieren Sie, dass die Aussch\u00fcsse des Bundestages ihre Arbeit aufnehmen k\u00f6nnen. Das geht nicht!",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Zweitens. Es ist nun mehrfach \u2013 insbesondere von Rednerinnen und Rednern der zuk\u00fcnftigen Gro\u00dfen Koalition \u2013 hier angemahnt worden, dass wir mit unseren Kolleginnen und Kollegen in den Vereinigten Staaten, mit den Parlamentariern im Kongress, zusammenarbeiten sollten, um die Aufkl\u00e4rung voranzubringen. Das ist eine gute Idee, der sich meine Fraktion vollumf\u00e4nglich anschlie\u00dft. Es gibt nur ein organisatorisches Problem, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Kongress arbeitet, er hat Aussch\u00fcsse und kommt regelm\u00e4\u00dfig zusammen; wir aber nicht. Sollen von uns \u00fcber 600 Leute nach Washington fliegen, oder wie stellen Sie sich das vor?",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Super!)",
		"page": 45,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Ein absurder Vorschlag! \u2013 Die arbeiten, und Sie blockieren hier, dass gearbeitet werden kann.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Einen dritten Punkt m\u00f6chte ich noch ansprechen, aus dem hervorgeht, warum wir heute sofortige Abstimmung beantragt haben. Insbesondere vonseiten der Union ist hier ununterbrochen darauf hingewiesen worden, wie wichtig das transatlantische Verh\u00e4ltnis sei.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wo ist Petra Sitte? Warum darf Frau Sitte nicht reden?)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Dieses Verh\u00e4ltnis ist wichtig; das stimmt. Genauso wichtig ist f\u00fcr uns als Linke aber \u2013 auch das geh\u00f6rt zum transatlantischen Verh\u00e4ltnis \u2013 die Arbeit von B\u00fcrgerrechtsorganisationen, von kritischen K\u00fcnstlern, von kritischen Rockmusikern und von den Kollegen im Kongress. Sie haben ein Recht darauf, zu erfahren, was der Bundestag von diesen ganzen Vorg\u00e4ngen h\u00e4lt. Deswegen m\u00fcssen wir als Bundestag heute eine Position finden, liebe Kolleginnen und Kollegen. Das sollte nicht so schwer sein.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Am besten fand ich den Vorschlag, die Vorlage an den sogenannten Hauptausschuss zu \u00fcberweisen. Das kenne ich noch aus meiner Zeit in der Kommunalpolitik. Im Stadtparlament gibt es einen Hauptbzw. Verwaltungsausschuss. Das kann doch nicht allen Ernstes hier die Position sein! Dass die SPD das mittr\u00e4gt, Herr Oppermann, die hier in Bezug auf die Aufkl\u00e4rung und die Transparenz bei dieser ganzen NSA-Aff\u00e4re eben noch in die Tasten gehauen hat, kann ich nun wirklich nicht verstehen. Sie haben den Koalitionsvertrag doch noch gar nicht unterschrieben, und Ihre Mitglieder haben dem noch gar nicht zugestimmt. Deshalb k\u00f6nnten Sie hier doch zumindest bis dahin ordentliche parlamentarische Arbeit machen und nicht schon jetzt die gro\u00dfe Blockade durchf\u00fchren. Es ist doch absurd, als SPD das mitzutragen, obwohl es die Gro\u00dfe Koalition noch gar nicht gibt.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Lange Rede, kurzer Sinn: In dem Entschlie\u00dfungsantrag von uns Linken, der \u00fcbrigens, Kollege Uhl, nicht antiamerikanisch, sondern verantwortlich ist, betrachten wir die Abkommen, die es gibt. Ein Beispiel ist das Abkommen zum Fluggastdatenaustausch mit den Vereinigten Staaten. Auf unsere Frage, was mit den europ\u00e4ischen Fluggastdaten, die in den USA gesammelt werden, eigentlich geschieht, kann man doch angesichts der ganzen Aff\u00e4ren, die jeden Tag neu aufs Tapet kommen, nicht einfach sagen: Wir stimmen das hier nicht ab, das interessiert uns nicht, das ist antiamerikanisch. \u2013 Die richtige Antwort w\u00e4re, diese ganzen Abkommen auszusetzen und neu zu verhandeln. Das ist doch das Mindeste, was die Menschen erwarten k\u00f6nnen.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Man k\u00f6nnte hier noch viele Punkte aufz\u00e4hlen. Ich finde, das ist \u00fcberhaupt kein gutes Omen f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre. Erstens haben Sie, wie wir eben gesehen haben, viel zu viel Redezeit,",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "und zweitens ist das, was Sie sagen, wirklich unertr\u00e4glich. Sie k\u00f6nnen ruhig die Gro\u00dfe Koalition bilden \u2013 das ist Ihr gutes Recht \u2013, aber bei so einem Vorgang, der so viele Menschen umtreibt \u2013 die Leute sind ver\u00e4ngstigt, weil sie nicht wissen, was von ihnen gespeichert wird \u2013,",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Deswegen haben wir auch debattiert!)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "ist es das Mindeste, dass der Bundestag \u2013 seit September diskutieren wir diese Aff\u00e4re \u2013 zumindest einmal Farbe bekennt und Sie alle sagen, was Sie zu diesen Vorg\u00e4ngen meinen und ob Sie bereit sind, die notwendigen Schlussfolgerungen daraus zu ziehen. Sie verweigern sich dem, und das kritisieren wir aufs Allersch\u00e4rfste. Sch\u00f6nen Dank.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat Herr Kollege Oppermann das Wort.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich verstehe die Aufregung der Kollegen Korte und Ha\u00dfelmann \u00fcberhaupt nicht:",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Nat\u00fcrlich nicht! \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Das ist das Problem!)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Seit Tagen h\u00f6ren wir, dass der Bundestag endlich mit Ausschussberatungen beginnen soll.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Welcher Ausschuss? Ihr seid ja nicht einmal in der Lage, einen Ausschuss zu bilden!)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Wo wir Ihnen heute die M\u00f6glichkeit geben, diese Antr\u00e4ge in einem noch zu bestimmenden Ausschuss zu beraten, sind Sie aber auch dagegen.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD \u2013 Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]: Das gibt es doch gar nicht! \u2013 Katrin G\u00f6ringEckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Welcher Ausschuss? Da m\u00fcssen wir ja total lachen!)",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "\u2013 Nat\u00fcrlich, aber den wird es ja geben.",
		"page": 46,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Jeder blamiert sich, so gut er kann!)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "In der n\u00e4chsten Sitzung des Bundestages werden wir einen Ausschuss einsetzen, und dann wird dieser Antrag dort beraten.",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wann ist denn die n\u00e4chste Sitzung? Wer hat denn die Sitzung beantragt? \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: So sieht der Minderheitenschutz aus!)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Das ist ja durchaus auch die Chance f\u00fcr Sie, dass aus den Antr\u00e4gen noch etwas wird.",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Minderheitenschutz!)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ich finde in den Antr\u00e4gen berechtigte Punkte, denen ich zustimmen k\u00f6nnte, ich finde dort Diskussionsw\u00fcrdiges, aber ich finde dort auch falsche Punkte.",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Ihre Attit\u00fcde ist jetzt schon super!)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Die Ausschussberatung ist doch die Chance, dass wir die Spreu vom Weizen trennen,",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "dass Sie Ihre Argumente noch einmal nachsch\u00e4rfen und dass wir am Ende m\u00f6glicherweise sogar zu einem gemeinsamen Ergebnis kommen.",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zurufe von der LINKEN \u2013 Katrin G\u00f6ringEckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Welcher Ausschuss?)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Ich will bei dieser Gelegenheit auch sagen, dass ich noch in dieser Woche zusammen mit dem Kollegen Grosse-Br\u00f6mer und den Vertretern der Gr\u00fcnen und der Linken ins Gespr\u00e4ch dar\u00fcber kommen will, wie wir das Parlamentarische Kontrollgremium aufstellen, welchen Zuschnitt es haben soll und welche Instrumente ihm zur Verf\u00fcgung stehen sollen.",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Herr Oppermann, das ist peinlich, so peinlich! Wann ist die Sitzung, Herr Oppermann? Wann ist denn die n\u00e4chste Sitzung?)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Das kann relativ schnell geschehen, und dann k\u00f6nnen wir das alles auf den Weg bringen. Es wird also in der n\u00e4chsten Sitzung",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die wir beantragt haben, Herr Oppermann! Oder?)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "der Vorschlag von der Union und von der SPD kommen, einen Hauptausschuss einzurichten. [B\u00dcNDNIS 90/DIE (Volker Beck GR\u00dcNEN]: Dann k\u00f6nnt ihr auch \u00fcberweisen, wenn es einen gibt!) [K\u00f6ln] Dieser Hauptausschuss kann Beratungen und Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren und parlamentarisch sachgerecht arbeiten. Das ist nat\u00fcrlich viel mehr wert als Sofortentscheidungen ohne die handwerkliche Arbeit im Ausschuss; diese sollte man nicht geringsch\u00e4tzen.",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Den Ausschuss gibt es doch gar nicht! Wo ist denn der Ausschuss?)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Thomas Oppermann (SPD)",
		"text": "Deshalb m\u00f6chte ich Sie jetzt bei Ihrem eigenen Wort nehmen. Eine Ausschussberatung ist bei diesen Antr\u00e4gen in der Sache genau angemessen. Vielen Dank.",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir jetzt zu den Abstimmungen. Wer stimmt f\u00fcr die beantragten \u00dcberweisungen? \u2013 [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE (Volker Beck GR\u00dcNEN]: Geht gar nicht! Man kann nicht f\u00fcr etwas stimmen, was es nicht gibt! \u2013 Zuruf von der LINKEN: Wohin denn \u00fcberweisen?) Wer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Damit sind die \u00dcberweisungen beschlossen",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wohin denn?)",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "mit den Stimmen von CDU/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. In der Sache stimmen wir damit heute nicht ab. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf: Beratung des Antrags der Fraktion DIE LINKE",
		"page": 47,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Einsetzung von Aussch\u00fcssen",
		"page": 47,
		"top": "z1"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "\u2013 Eine Aussprache ist dazu nicht vorgesehen. Daher kommen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18/54. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Das ist die Linke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Die SPD-Fraktion und die CDU/ CSU-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. Damit ist der Antrag mit den Stimmen der CDU/CSUund der SPD-Fraktion abgelehnt. Ich rufe den Zusatzpunkt 2 auf: Beratung des Antrags der Fraktion DIE LINKE",
		"page": 47,
		"top": "z1"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Bestimmung des Verfahrens f\u00fcr die Berechnung der Stellenanteile der Fraktionen",
		"page": 47,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "\u2013 Aufgrund der soeben erfolgten Ablehnung des Antrags auf Einsetzung von Aussch\u00fcssen hat die Fraktion",
		"page": 47,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Die Linke als Antragsteller erkl\u00e4rt, ihren Antrag zur Bestimmung des Verfahrens f\u00fcr die Berechnung der Stellenanteile der Fraktionen zur\u00fcckzuziehen.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE] meldet sich zu Wort)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung, liebe Kolleginnen und Kollegen. Der Termin f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages wird Ihnen \u2013 \u2013",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Nein, nein, nein!)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "\u2013 Frau Sitte.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin, ich hatte bereits zu Beginn der Sitzung angek\u00fcndigt, dass ich gerne eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben m\u00f6chte.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Zu welchem Abstimmungsverhalten?)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Diese Gelegenheit m\u00f6chte ich jetzt gem\u00e4\u00df \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung wahrnehmen.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Das ist selbstverst\u00e4ndlich Ihr Recht.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Danke. \u2013 Ich m\u00f6chte gerne etwas zu den Abstimmungen sagen, die eben im Bundestag durchgef\u00fchrt wurden.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das geht doch gar nicht!)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Sie wissen so gut wie ich, dass in den letzten Tagen zahlreiche Forderungen erhoben wurden, die insbesondere auch in den Medien reflektiert worden sind, dass der Bundestag endlich liefern muss. Er tut das n\u00e4mlich zurzeit nicht. Wir haben es gerade erlebt. Niemand Geringerer als der Bundestagspr\u00e4sident selbst hat es in seiner Antrittsrede klargestellt \u2013 ich zitiere \u2013: Und selbstverst\u00e4ndlich bedarf eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrend amtierende Bundesregierung nicht weniger parlamentarischer Kontrolle als eine neu gew\u00e4hlte.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Und weiter in seiner Rede: Niemand wird deshalb ernsthaft erwarten d\u00fcrfen, dass der Bundestag seine Arbeit erst nach Abschluss der Koalitionsverhandlungen aufnehmen wird. Die Linke sieht das genauso. Deshalb haben wir den Antrag gestellt, und deshalb ist uns Ihr Verhalten v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Im \u00dcbrigen: Wer kritisiert, welche Antr\u00e4ge wir gestellt haben, dem sage ich: Das Grundgesetz steht sicherlich nicht im Verdacht, willk\u00fcrlich zu sein. Wir haben uns n\u00e4mlich in unseren Antr\u00e4gen im Wesentlichen am Grundgesetz orientiert.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Wir fordern die Einsetzung des Petitionsausschusses, weil es derzeit ungef\u00e4hr 1 000 Petitionen gibt, die im Bundestag nicht bearbeitet werden. Wir fordern die Einsetzung des Innenausschusses und des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses, weil eben, wie gerade deutlich geworden ist, die NSA-Aff\u00e4re dort nicht beraten werden kann.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wir haben doch gerade die Aussprache nicht zugelassen! Das ist unm\u00f6glich!)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Der US-Kongress tagt dazu permanent. Das Europaparlament hat bereits zehn Anh\u00f6rungen zu dieser Problematik durchgef\u00fchrt. Wir beantragen weiterhin die Einsetzung des Verteidigungsausschusses, weil Auslandseins\u00e4tze einer Parlamentsarmee eben auch einer parlamentarischen Begleitung bed\u00fcrfen. Zudem steht die Verl\u00e4ngerung von Auslandseins\u00e4tzen an. Sie haben das selbst konstatiert. Nat\u00fcrlich braucht man zeitnahe Informationen \u00fcber den Verlauf und \u00fcber Probleme von Auslandseins\u00e4tzen. Schlie\u00dflich haben wir die Einsetzung des Haushaltsausschusses, des Finanzausschusses und des Rechtsausschusses beantragt. Das sind \u00fcbrigens alles Aussch\u00fcsse, die es etwa seit der dritten Wahlperiode in v\u00f6llig unver\u00e4nderter Form und in diesem Zuschnitt gibt. Es sind doch Gesetzentw\u00fcrfe aus dem Bundesrat zu behandeln, beispielsweise zur Kita, beispielsweise zur Schlie\u00dfung von Steuerschlupfl\u00f6chern. Nat\u00fcrlich bringen auch wir Linke parlamentarische Initiativen ein, zu denen sich der Bundestag verhalten muss. Das betrifft die Gesetzentw\u00fcrfe zur Stabilisierung des Rentenbeitrags, die zu erwarten sind. Es geht aber auch um die Frage des Mindestlohns oder die Verbesserung von Erwerbsminderungsrenten. Zu kl\u00e4ren sind auch die Fragen der Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Lebenspartnerschaften, der Abschaffung des Betreuungsgeldes oder auch der Abschaffung sachgrundloser Befristungen von Arbeitsvertr\u00e4gen.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: Zu was reden Sie jetzt eigentlich? Was ist das f\u00fcr eine Erkl\u00e4rung?)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Das alles sind brennende Themen. Meine Fraktion und ich haben \u00fcberhaupt keine Lust, auf Ihre Di\u00e4tkost aus der Koalitionsvereinbarung einer Gro\u00dfen Koalition zu warten.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Auf Ihre Lust kommt es nicht an!)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Wir wollen auch an dieser Stelle unsere Forderungen in den Bundestag einbringen und seri\u00f6s behandelt wissen.",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Nun zu Ihrem tollen Hauptausschuss. Wissen Sie eigentlich, was dieser Hauptausschuss ist? Es ist ein",
		"page": 48,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Hauptausschuss nach dem Prinzip \u201eHauptsache weg\u201c. Darauf kommen Sie doch nie wieder zur\u00fcck; das ist doch v\u00f6llig klar.",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist mal gut! Sie k\u00f6nnen nach \u00a7 31 vor der Abstimmung reden, aber nicht hinterher!)",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "\u2013 Ich h\u00e4tte sehr gerne vor der Abstimmung geredet, Herr Kauder. Aber das wollte Ihre Fraktion nicht. Das ist \u00fcbrigens auch ein Beispiel daf\u00fcr, warum Minderheitenrechte in diesem Hause anders geregelt werden m\u00fcssen.",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Das ist Quatsch! Sie k\u00f6nnen nicht einen Antrag nach \u00a7 31 stellen! Der ist rechtswidrig!)",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Sie k\u00f6nnen uns doch als so pfundige Fraktion, die Sie sind, nicht ernsthaft erkl\u00e4ren, dass Sie nicht in der Lage sind, diese Aussch\u00fcsse einzusetzen und Abgeordnete zu mobilisieren, die in diesen Aussch\u00fcssen arbeiten.",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist mal gut! Sie reden l\u00e4nger als bei einer normalen Rede!)",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "Sie wollen in Zukunft regieren. Dann werden Sie wohl die Besetzung der Aussch\u00fcsse hinbekommen. Mithin verhandeln wohl nicht alle Ihre Abgeordneten in den Koalitionsgruppen.",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: Das m\u00fcssen Sie schon uns \u00fcberlassen!)",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)",
		"text": "So weit von meiner Seite zu diesen Fragen. Ich will es noch einmal deutlich machen: Die letzte Fraktion, die hier in diesem Haus nicht geliefert hat, wurde durch Wahlentscheidungen ausgesteuert. Die Abgeordneten dieser Fraktion haben ihre Pl\u00e4tze hier verloren. Ich finde, das sollte diesem Haus eine ernste Warnung sein.",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/ CSU]: Ein eindeutiger Missbrauch!)",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind jetzt am Schluss der Debatte. Der Termin f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages wird Ihnen rechtzeitig bekannt gegeben. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend oder eine gute R\u00fcckfahrt in Ihren Wahlkreis. Die Sitzung ist geschlossen.",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 17.56 Uhr)",
		"page": 49,
		"top": "z2"
	}
]