[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "18. Sitzung Berlin, Freitag, den 21. Februar 2014 Beginn: 9.00 Uhr",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Ich rufe die Tagesordnungspunkte 16 a und 16 b auf: a) \u2013 Zweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Europaabgeordnetengesetzes Drucksache 18/477 Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(1. Ausschuss)",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Drucksache 18/619 \u2013 Bericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung Drucksache 18/620 b) Zweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes \u2013 Erweiterung des Straftatbestandes der Abgeordnetenbestechung Drucksache 18/476 Beschlussempfehlung und Bericht des Ausf\u00fcr Recht und Verbraucherschutz schusses (6. Ausschuss) Drucksache 18/607 Zu dem Entwurf eines Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber beide Gesetzentw\u00fcrfe werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat der Kollege Bernhard Kaster das Wort. (Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD) Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn der Debatte zun\u00e4chst einmal ein Wort des herzlichen Dankes an alle Mitglieder der Unabh\u00e4ngigen Kommission sagen, die aufgrund eines einvernehmlichen Auftrags des Deutschen Bundestages zum Ende der letzten Legislaturperiode einen sehr umfangreichen Bericht mit Fragestellungen und Empfehlungen zum Abgeordnetenrecht vorgelegt hat. Das war sehr wertvoll, und das war eine m\u00fchsame Arbeit in 17 Sitzungen. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Kommission. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Diese Empfehlungen des Berichts waren auch Gegenstand einer dreist\u00fcndigen Anh\u00f6rung am vergangenen Montag, und sie bilden die Grundlage f\u00fcr die \u00c4nderungen des Abgeordnetenrechts, insbesondere im Bereich der Abgeordnetenentsch\u00e4digung und im Bereich der K\u00fcrzungen bei der Altersversorgung. Ich sage zur Information: Diese Unabh\u00e4ngige Kommission war eine externe Kommission, eine Kommission mit Mitgliedern aus den Bereichen Wirtschaft, Handwerk, Verwaltung und Wissenschaft. Unsere Verfassung, aber auch das bekannte Di\u00e4tenurteil des Bundesverfassungsgerichts geben uns vor, dass wir unsere Abgeordnetenentsch\u00e4digung selbst festsetzen m\u00fcssen. Daf\u00fcr sprechen viele gute staatsrechtliche Gr\u00fcnde. Man k\u00f6nnte da in die Geschichte gehen. Verst\u00e4ndlich ist es, dass wir uns regelm\u00e4\u00dfig \u2013 eigentlich seit Jahren und Jahrzehnten \u2013 mit dieser Regelung schwertun. Genauso verst\u00e4ndlich ist es, dass B\u00fcrger, die \u00d6ffentlichkeit, sich ebenfalls mit dieser Regelung schwertun und jeder mit unterschiedlichem, subjektivem Blickwinkel, ob jetzt als Arbeitnehmer, als Rentner oder auch als Bernhard Kaster gut bezahlte F\u00fchrungskraft, die Entsch\u00e4digungsregelungen bewertet oder auch kritisiert. Deshalb ist es so wichtig, mit diesem Thema verantwortungsvoll und transparent umzugehen. Das liegt auch im Interesse des ganzen Deutschen Bundestages. Deshalb sind die Vorschl\u00e4ge, die die Kommission hierzu gemacht hat, so wertvoll f\u00fcr unsere Arbeit hier im Parlament. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Seit 1995 sind im Abgeordnetengesetz die Besoldungsgruppen R 6 bzw. B 6 als Orientierungsgr\u00f6\u00dfen verankert. Diese Besoldungsgruppen gelten f\u00fcr einfache Richter an Bundesgerichten \u2013 mit dem Bundesverfassungsgericht nicht zu verwechseln \u2013 bzw. f\u00fcr B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te mittelgro\u00dfer St\u00e4dte und Landkreise. Es gibt viele gute Gr\u00fcnde, selbstbewusst zu dieser Orientierungsgr\u00f6\u00dfe zu stehen. Auch die Unabh\u00e4ngige Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung des Abgeordnetenrechts hat diese Besoldungsgruppen als richtigen Ma\u00dfstab angesehen und best\u00e4tigt. Dieser Ma\u00dfstab orientiert sich an der Bedeutung des demokratisch legitimierten Verfassungsorgans Deutscher Bundestag, an der Verantwortung in Bezug auf die Mitwirkung an Gesetzen zu allen politischen Themen. Wir sind ein Arbeitsparlament. Das gilt in Bezug auf die Verantwortung f\u00fcr die gesamte Gesetzgebung des Bundes, die Verantwortung f\u00fcr die kritisch hinterfragende Regierungskontrolle, die Verantwortung f\u00fcr Alternativen, die Detailarbeit und K\u00e4rrnerarbeit in den Aussch\u00fcssen und die Aufgaben im w\u00f6chentlichen Spagat zwischen Berlin und den jeweiligen Wahlkreisen. Die direkte Kommunikation mit den B\u00fcrgern vor Ort \u00fcber Politik ist auch ein ganz wichtiger Arbeitsbereich der Abgeordneten. (Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD) Deswegen sage ich: Wir, der Deutsche Bundestag und seine Abgeordneten, brauchen den Vergleich zu anderen F\u00fchrungsaufgaben und Verantwortlichkeiten wirklich nicht zu scheuen. Dennoch wird das Thema Di\u00e4ten immer und immer wieder von Selbstbedienungsvorw\u00fcrfen oder Willk\u00fcrvorw\u00fcrfen begleitet. Solche Vorw\u00fcrfe werden nicht in allen Politikbereichen erhoben. Ich selbst war vor meiner T\u00e4tigkeit im Deutschen Bundestag hauptamtlicher B\u00fcrgermeister. Ich kann mich nicht daran erinnern, dass ich in dieser Zeit jemals kritisch gefragt worden bin, ob ich zu viel verdiene. So ist das in anderen Bereichen auch. Das sollte uns dahin gehend zu denken geben, wie wir die T\u00e4tigkeit des Abgeordneten nach au\u00dfen noch besser darstellen k\u00f6nnen. Die Unabh\u00e4ngige Kommission hat ihren Bericht zum Ende der letzten Legislaturperiode vorgelegt. Daher ist es folgerichtig, dass wir nun, zu Beginn der Legislaturperiode, diesen Gesetzentwurf verabschieden. Es ist auch eine Systemumstellung. Wir, der Deutsche Bundestag, die Abgeordneten, m\u00f6chten in Zukunft keine Besserstellung bei unseren Bez\u00fcgen \u2013 noch nicht einmal den Eindruck einer solchen Besserstellung \u2013 gegen\u00fcber Eink\u00fcnften der B\u00fcrger aus nichtselbstst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit. Deswegen ist die Entscheidung, die Abgeordnetenentsch\u00e4digung in der jeweiligen Wahlperiode an den Nominallohnindex zu koppeln, richtig; es ist eine Entscheidung, die wir in jeder Wahlperiode treffen m\u00fcssen. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Das bedeutet, dass wir nach fast 20 Jahren einmalig die Besoldungsgruppe R 6 als Bezugsgr\u00f6\u00dfe fixieren, und danach gilt die Koppelung an den Nominallohnindex. Wenn wir es ernst damit meinen, den Eindruck von Willk\u00fcr zu vermeiden, m\u00fcssen wir aber auch zu dem stehen, was die Unabh\u00e4ngige Kommission und was wir auch selbst f\u00fcr richtig halten. Mein Kollege Max Straubinger hat es schon in der ersten Lesung auf den Punkt gebracht, indem er sagte: Was wir f\u00fcr richtig halten, m\u00fcssen wir auch tun. \u2013 Ich denke, wir sind hier auf einem guten Weg. Die Altersversorgung wird \u2013 um auch das zu sagen \u2013 ebenfalls reformiert. Bei den Beratungen der Unabh\u00e4ngigen Kommission standen zwei Modelle im Raum: zum einen die Modifizierung des bisherigen Altersversorgungssystems, zum anderen ein sogenanntes Bausteinsystem unter Einschluss des bisherigen Systems mit verschiedenen Bestandteilen. Bei der Diskussion in der Unabh\u00e4ngigen Kommission \u00fcber die beiden m\u00f6glichen Modelle war die H\u00f6he der Altersversorgung unstrittig. Die Anh\u00f6rung am vergangenen Montag hat noch einmal sehr sch\u00f6n deutlich gemacht, dass das Bausteinmodell unter den Gesichtspunkten \u201etats\u00e4chliche Kosten\u201c, \u201eVerwaltungsaufwand\u201c und auch \u201eTransparenz\u201c mit dem jetzigen Altersversorgungssystem nicht vergleichbar ist, sodass vieles f\u00fcr die Beibehaltung und Modifizierung spricht. Bisherige Regelungen zu einer vorgezogenen Altersversorgung f\u00fcr langj\u00e4hrige Kolleginnen und Kollegen werden f\u00fcr die Zukunft komplett abgeschafft. Ich denke, diese Regelungen w\u00e4ren in der heutigen Zeit nicht mehr vermittelbar und damit vollziehen wir den richtigen Schritt. (Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD) Verehrte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Schluss noch einmal betonen, dass wir bei dem, was wir heute beraten und beschlie\u00dfen, nicht in erster Linie uns, die wir jetzt aktuell im Bundestag sind, im Blick haben. Es geht letztlich darum: Welche Rahmenbedingungen bieten wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an, die bereit sind, f\u00fcr vier, f\u00fcr acht, f\u00fcr zw\u00f6lf oder m\u00f6glicherweise mehr Jahre ihre eigene Lebensund Arbeitsbiografie zugunsten der Arbeit im deutschen Parlament zu unterbrechen? Es geht um die Unabh\u00e4ngigkeit des Parlaments, die Unabh\u00e4ngigkeit auch des freien Mandats. Wir brauchen Bedingungen in unserem Parlament, dass Menschen mit unterschiedlichsten Qualifikationen, unterschiedlichem Alter, unterschiedlicher beruflicher Herkunft mit den damit verbundenen Risiken und Chancen unabh\u00e4ngig \u2013 unabh\u00e4ngig! \u2013 und der Bedeutung des Verfassungsorgans entsprechend ihr Mandat aus\u00fcben k\u00f6nnen. Ich denke, daf\u00fcr tragen wir hier Verantwortung, Verantwortung f\u00fcr den Deutschen Bundestag, f\u00fcr das Bernhard Kaster Verfassungsorgan. Mit diesen Gesetzes\u00e4nderungen tragen wir dieser Verantwortung auch Rechnung. Vielen Dank. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Sitte das Wort. (Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Rei\u00dfen Sie sich am Riemen, Frau Sitte!) Guten Morgen, meine Damen und Herren! Dass wir den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes bereits eine Woche nach der Einbringung beschlie\u00dfen, hat nicht wirklich etwas mit politischer Effizienz zu tun. (Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Doch!) Genau genommen wollen Sie den Gegenstand \u201eAbgeordnetenentsch\u00e4digung\u201c quasi wie eine hei\u00dfe Kartoffel ganz schnell loswerden. Ich will noch einmal daran erinnern \u2013 mein Kollege hat es schon angesprochen \u2013: Es hat eine Expertenkommission fast eineinhalb Jahre an Empfehlungen zur Reform des Systems \u201eAbgeordnetenrecht\u201c gearbeitet. Sie hat 17 Sitzungen abgehalten. (Thomas Oppermann [SPD]: Gr\u00fcndlich vorbereitet!) Am Ende ist ein umfangreicher Bericht vorgestellt worden. \u00dcber diesen Bericht haben wir hier und in den Aussch\u00fcssen nie im Einzelnen geredet. Er hat bei der Anh\u00f6rung eine Rolle gespielt \u2013 das ist wohl wahr \u2013; das reicht aber nicht; das ist unangemessen. (Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Meine Damen und Herren, die Gro\u00dfe Koalition hat au\u00dfer einem mittelschweren politischen Erdbeben noch nichts ausgel\u00f6st, auch keines ihrer Gro\u00dfvorhaben. Aber die \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes rauscht jetzt innerhalb einer Woche ganz schnell durch den Bundestag, quasi wie durch ein Wurmloch, w\u00e4hrend andere Gesetzesvorhaben monatelang quasi scheintot in den Aussch\u00fcssen schmoren. Mit diesem Verfahren nehmen Sie auch der \u00d6ffentlichkeit die Chance, sich kritisch dazu zu verhalten oder eben auch sich einzumischen. Dabei bedarf aus unserer Sicht gerade ein so hochsensibles Thema einer \u00f6ffentlichen Mitsprache und einer \u00f6ffentlichen, transparenten Darstellung. (Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Ja, was machen wir denn gerade?) Auch davon leitet sich Akzeptanz ab. (Beifall bei der LINKEN) Meine Damen und Herren, das Grundgesetz spricht von angemessener, die Unabh\u00e4ngigkeit sichernder Entsch\u00e4digung. (Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Sehr richtig!) Was angemessen ist, wird nat\u00fcrlich je nach konkreter pers\u00f6nlicher sozialer Situation unterschiedlich bewertet; dar\u00fcber sind wir uns hier klar, und das sollten wir vor allem auch nicht ausblenden. Selbst wenn das Richtergehalt hier mehrheitlich als Richtgr\u00f6\u00dfe hingenommen wird, so muss man sich doch die Frage stellen, ob das Angleichungstempo angemessen ist. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Wir meinen, eine Erh\u00f6hung um 830 Euro, also um 10 Prozent, innerhalb von konkret sieben Monaten, das ist schon ziemlich drastisch. Ich glaube, man findet keine Berufsgruppe, die eine solche Steigerung verbuchen kann. (Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Doch!) Dieser Prozentsatz, finden wir, passt einfach nicht in eine Gesellschaft, in der f\u00fcr die Masse der Besch\u00e4ftigten die Reall\u00f6hne seit 2000 stagnieren, w\u00e4hrend unsere Bez\u00fcge seit 2000 eine Steigerung um 25 Prozent erfahren haben. Meine Damen und Herren, es ist kein Opfer, im Bundestag zu sitzen. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Wenn man euch anh\u00f6ren muss, schon!) So forsch Sie nun die Di\u00e4tenerh\u00f6hung angehen, so schaumgebremst sind Sie bei Ver\u00e4nderungen der Altersversorgung. Es gab nicht wirklich ein Signal an irgendeiner Stelle, dass Sie bereit sind, das bestehende System infrage zu stellen. Sie balsamieren mit dieser Gesetzes\u00e4nderung das bestehende beamtenrechts\u00e4hnliche Modell. Die \u00c4nderungen sind, wenn man es genau nimmt, eigentlich eher kosmetischer Natur. Da besteht der Leistungsanspruch etwas sp\u00e4ter, da liegt das Leistungsniveau etwas niedriger, w\u00e4hrend man durch die Di\u00e4tenerh\u00f6hung schon einen sp\u00fcrbaren Verlustausgleich feststellen kann. Auch ein Rentenanspruch in H\u00f6he von 65 Prozent, bezogen auf unsere Di\u00e4t, steht, selbst wenn dieser erst nach 26 Jahren bestehen soll, immer noch in einem krassen Widerspruch zum Rentenanspruch der Masse der Bev\u00f6lkerung, der ja bis 2030 nach Ihren Beschl\u00fcssen auf 43 Prozent reduziert werden soll. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Das Wort \u201eArmutsrente\u201c geh\u00f6rt mittlerweise zu unserem allt\u00e4glichen Wortschatz. Wir haben immer die Position vertreten, dass Abgeordnete und alle anderen Menschen mit Erwerbseinkommen in die gesetzliche Rentenkasse einzahlen sollten. Damit ist dann eben nicht nur den \u00f6ffentlichen Systemen geholfen, sondern dann w\u00fcrden vielmehr eben auch \u2013 Sie haben ja von der Ver- Dr. Petra Sitte gleichbarkeit der Abgeordneten mit allen anderen im Land gesprochen \u2013 Ma\u00dfst\u00e4be wieder geradeger\u00fcckt. Fazit: Eine echte Reform des Abgeordnetenrechts w\u00e4re dringend notwendig gewesen. Die Gro\u00dfe Koalition hat aber nun mit ihrem Turboverfahren diese Chance auf Jahre vertan; denn es ist klar, dass dieses Gesetz \u00fcber Jahre Bestand haben wird. Ich und meine Fraktion, vielleicht auch die \u00d6ffentlichkeit, haben gelernt: Gro\u00dfe Koalition bedeutet nicht automatisch gro\u00dfer Entwurf. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Stimmt! Automatisch nicht!) Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Axel Sch\u00e4fer das Wort. (Beifall bei der SPD sowie des Abg. HansWerner Kammer [CDU/CSU]) Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 19. M\u00e4rz 2013 hat uns eine unabh\u00e4ngige Kommission ihre Empfehlungen bez\u00fcglich der Stellung der Abgeordneten, ihrer Bez\u00fcge und ihrer Versorgung vorgelegt. Heute entscheiden wir \u00fcber eine Reihe von Gesetzes\u00e4nderungen. Das ist wichtig, und das ist richtig so, dass wir das heute gemeinsam tun. (Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) Es gibt drei Fragen, die wir beantworten m\u00fcssen. Die erste Frage ist: Stimmen die Proportionen noch? Die heutige Situation ist so, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen dem Einkommen eines vollbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers, einer Arbeitnehmerin und den Bez\u00fcgen der Abgeordneten etwa 1: 3 betr\u00e4gt. Ich glaube, das Verh\u00e4ltnis ist v\u00f6llig in Ordnung. Das war auch in der gesamten Zeit so, seit Abgeordneter im Bundestag als Vollzeitberuf eingeordnet wird. Das Verh\u00e4ltnis zwischen dem durchschnittlichen Einkommen eines vollbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers in Deutschland und dem eines Konzernchefs dagegen hat sich in dieser Zeit \u2013 nicht von 1: 3; es betrug einmal 1: 30 \u2013 zu 1: 300 entwickelt. Da sind die Verh\u00e4ltnisse auseinandergelaufen. (Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das wollen wir auch \u00e4ndern!) Das ist schlecht f\u00fcr diese Gesellschaft. Deshalb ist es richtig, dass wir bei diesen Proportionen bleiben. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) Ich habe f\u00fcr mich pers\u00f6nlich auch einen Ma\u00dfstab. Der hat nichts mit Richtern zu tun, sondern mit dem B\u00fcrgermeister einer mittelgro\u00dfen Stadt. Ich kenne einen. Der hei\u00dft auch Sch\u00e4fer, Roland Sch\u00e4fer, Bergkamen. (Sabine Weiss [Wesel I] [CDU/CSU]: Kenne ich auch!) Mit dem habe ich gestern noch einmal telefoniert und habe ihn gefragt: Was h\u00e4ltst du eigentlich davon, wie wir es machen? Er hat gesagt: \u201eV\u00f6llig in Ordnung. Es gibt einen Unterschied zwischen euch und uns. Bei uns B\u00fcrgermeistern ist es so, dass wir f\u00fcr alles verantwortlich gemacht werden, was in der Verwaltung schiefl\u00e4uft, aber nicht f\u00fcr unser Gehalt. Das wird im Landtag festgelegt. Ihr habt andere Verh\u00e4ltnisse, aber ihr habt auch 100 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in euren Wahlkreisen.\u201c (Widerspruch bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Hans-Christian [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Str\u00f6bele 200 000! \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: 260 000! \u2013 Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/ CSU]: 250 000! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN]: Also m\u00fcssen die Di\u00e4ten noch h\u00f6her sein! Alles falsch berechnet!) \u2013 Bei 62 Millionen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern und 631 Abgeordneten kommt man insgesamt so etwa auf ein Verh\u00e4ltnis von 1: 100 000. Ich glaube, dar\u00fcber brauchen wir nicht zu streiten. (Heiterkeit) Die zweite Frage \u2013 ich bin ja froh, dass es bei so einer Debatte auch noch Erheiterung gibt \u2013 ist: Ist der Bundestag lernf\u00e4hig? Dazu ist in keiner \u00f6ffentlichen Diskussion etwas gesagt worden. Wir haben seit 1977 hier 14 Nullrunden beschlossen. Wir haben seit 1977 eine Reihe von Schritten unternommen, um die Altersversorgung abzusenken. Nachdem wir 1990 erfreulicherweise die deutsche Einheit hatten, haben wir zehn Jahre sp\u00e4ter den Bundestag in seiner Gr\u00f6\u00dfe um 10 Prozent der Abgeordneten reduziert. Auch das hat etwas mit der Geschichte dieses Parlaments, mit seiner Zusammensetzung, seinen Abgeordneten und dem, was hier ansteht, zu tun. Wir haben auch von uns aus bereits Reduzierungen vorgenommen. Dar\u00fcber muss man einmal \u00f6ffentlich reden. Ich sage: Wo, wenn nicht hier in diesem Hause? Ich komme zu meiner dritten Frage: Sind wir damit zukunftsf\u00e4hig? Generationen von Abgeordneten haben hier in diesem Haus versucht, eine L\u00f6sung zu finden. Das ist trotz vieler Bem\u00fchungen irgendwie dann doch immer nicht \u00fcberzeugend und auf Dauer gelungen. Ich bin der Meinung: Jetzt haben wir die Chance dazu und sollten diese auch nutzen. Mein Sohn ist Jahrgang 1980, meine Schwiegertochter ist Jahrgang 1982. Ich habe mir einmal angeschaut, wer aus dieser Generation hier im Parlament sitzt: Das sind zum Beispiel Niema Movassat, Katrin Albsteiger, Manuel Sarrazin und aus unserer Fraktion Christina Kampmann. Wollen wir ihnen wirklich zumuten, dass sie die n\u00e4chsten 20 Jahre solche Diskussionen f\u00fchren m\u00fcssen? Es w\u00e4re doch besser, sagen zu k\u00f6nnen: Wir haben uns auf etwas verst\u00e4ndigt, das tragbar ist, und zwar darauf, dass sich die Bez\u00fcge in den n\u00e4chsten Jahren am Einkommen eines B\u00fcrgermeisters einer mittelgro\u00dfen Stadt orientieren. Das ist doch v\u00f6llig in Ordnung. Ich wollte das insbesondere in Bezug auf diese Generation einmal erw\u00e4hnen. Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die m\u00fcssen ja nicht 20 Jahre hier sein! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist hier kein lebenslanger Job!) Ich bin Jahrgang 1952. Im Unterschied zu meiner Generation hat diese Generation ein paar andere Probleme zu l\u00f6sen. Das Hauptproblem dieser Generation wird sein, dass es in dieser Gesellschaft weniger Menschen geben wird, die bereit sind, sich dauerhaft in Gewerkschaften, Vereinen, Kirchen oder Initiativen zu engagieren. Die Art und Weise, in der wir hier \u00fcber unsere Bez\u00fcge diskutieren, stellt eine Form von Besch\u00e4mung und Besch\u00e4digung von Politik dar. Wir m\u00fcssen zu einer klaren Regelung kommen. Die Chance dazu haben wir heute, und diese sollten wir wahrnehmen. Wir sollten sie auch mit einer gewissen Haltung wahrnehmen. Wir k\u00f6nnen das machen, weil wir die au\u00dfergew\u00f6hnliche Freiheit haben, zu gestalten, und weil wir uns gleichzeitig eine Selbstverpflichtung auferlegt haben. Wir k\u00f6nnen auch selbstbewusst an die Sache herangehen. Denn wir alle, egal in welcher Partei wir sind, arbeiten ziemlich viel. Sechs oder sieben Tage die Woche hat die Politik f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. Das k\u00f6nnen wir nicht ewig, sondern nur f\u00fcr eine bestimmte Zeit machen. Im Durchschnitt sind das hier in diesem Hause zehn Jahre. Was wir damit an Bez\u00fcgen auf der einen Seite und an Altersabsicherung auf der anderen Seite haben, entspricht diesen Realit\u00e4ten und vor allen Dingen auch diesen Relationen. Ich f\u00e4nde es gut, wenn wir in diesem Haus zu einer gro\u00dfen \u00dcbereinstimmung k\u00e4men. Wir m\u00fcssen uns wegen unserer Entscheidungen nirgendwo verstecken. Das muss das Selbstverst\u00e4ndnis dieses Parlaments sein. Wir k\u00f6nnen heute etwas vorlegen, das tragf\u00e4hig ist. Deshalb werbe ich daf\u00fcr, dass wir das heute gem\u00e4\u00df den entsprechenden Empfehlungen der Unabh\u00e4ngigen Kommission auf den Weg bringen und zu einer Entscheidung kommen. Vielen Dank. (Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf der Regierungsbank sehe ich Frau Hendricks sitzen. Es ist also eine Ministerin da. (Max Straubinger [CDU/CSU]: Das ist ja keine Regierungsangelegenheit!) Liebe Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re! Lieber Axel Sch\u00e4fer, ich muss ehrlich sagen: Dem Argument, dass die j\u00fcngeren Abgeordneten die n\u00e4chsten 20 Jahre im Parlament sind und sich solchen Fragen sonst immer wieder stellen m\u00fcssten, kann ich \u00fcberhaupt nicht folgen. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN) Wir haben ein Mandat auf Zeit. Niemand wei\u00df, ob ich oder die Kolleginnen und Kollegen, die du genannt hast, die n\u00e4chsten 20 Jahre im Parlament sein werden. Dessen sollten wir uns bewusst sein. (Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau! Und sie m\u00fcssen es auch nicht sein!) Nat\u00fcrlich haben wir f\u00fcr jede Entscheidung im Parlament als einzelne Abgeordnete geradezustehen und m\u00fcssen jede Entscheidung auch jederzeit gegen\u00fcber den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern legitimieren und erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deshalb kann ich Ihr Argument \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Schade!) Nun aber zur Sache: Wir haben in der Tat hier im Deutschen Bundestag sehr lange, sehr oft und sehr intensiv \u00fcber die Frage, wie die k\u00fcnftige Abgeordnetenentsch\u00e4digung und die Altersversorgung aussehen sollen, diskutiert. Im Jahr 2011 haben wir uns dazu entschlossen, eine Kommission aus unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen einzurichten, weil immer wieder Kritik von au\u00dfen an uns herangetragen wurde. Zentrale Frage: Warum entscheidet ihr das im Parlament eigentlich selbst? Deshalb war es gut und richtig, diese Unabh\u00e4ngige Kommission einzurichten. Mit ihren Vorschl\u00e4gen setzen wir uns heute auseinander. Es ist aber nicht so, dass der 18. Deutsche Bundestag die Zeit und Ruhe hatte, die vorliegenden Vorschl\u00e4ge zu beraten. (Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Der 17. hat das schon gemacht!) Deshalb ist die Frage des Verfahrens keine Petitesse. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN) Wir haben hier noch nicht dar\u00fcber diskutiert. Ich frage einmal die Fraktionen: Wer kennt denn diesen Bericht? Wer hat ihn in Ruhe gelesen? (Volker Kauder [CDU/CSU]: Wir!) Wenn ihn jemand in Ruhe gelesen hat, wei\u00df er oder sie auch, dass bei der Frage der grunds\u00e4tzlichen Orientierung an der Besoldungsgruppe R 6 eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung besteht. Das sehen auch wir Gr\u00fcne so. (Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Sehr gut! Zustimmen!) Klar ist, dass die Fragen des Mandates auf Zeit, der Unabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten, der Bestechlichkeit und deshalb der Unabh\u00e4ngigkeit so wesentlich sind. Wir haben auch in Bezug auf unsere Verfassung unglaublich wichtige Entscheidungen zu treffen. Wir wirken an Gesetzgebungen mit. Also lassen sich viele Gr\u00fcnde finden f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Orientierung an R 6. Das ist zu- Britta Ha\u00dfelmann treffend. Warum wir aber R 6 innerhalb eines halben Jahres \u2013 Erh\u00f6hung in zwei Schritten um 10 Prozent \u2013 erreichen wollen, ist nicht diskutiert. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN \u2013 Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: Weil wir es seit zehn Jahren diskutieren!) Hier k\u00f6nnten wir auch ein Signal senden, dass wir die Erh\u00f6hung zwar anstreben, aber gestaffelt und in Ma\u00dfen vornehmen. Der Hauptkritikpunkt f\u00fcr uns betrifft allerdings die Frage der Altersversorgung. Ich glaube, hier gibt es auch \u00f6ffentlich die gr\u00f6\u00dfte Kritik. Viele Menschen verstehen nicht, warum wir im Vergleich zu Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit einer normalen Erwerbsbiografie in so kurzer Zeit sehr hohe Rentenanspr\u00fcche erwerben k\u00f6nnen. (Volker Kauder [CDU/CSU]: Pensionen!) Das ist ein gro\u00dfer Kritikpunkt. Hier h\u00e4tten wir die Chance nutzen sollen, den Bericht auch ernst zu nehmen, ihn in Ruhe zu pr\u00fcfen und zu diskutieren, welche Vorteile sich beim sogenannten Bausteinmodell, n\u00e4mlich der Einbeziehung in die gesetzliche Rentenversicherung plus Zusatzversorgungskasse und Eigenvorsorge ergeben. (Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: W\u00e4re nicht g\u00fcnstiger!) Es ist ein Modell, das wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die in einem normalen Erwerbsleben sind, zumuten, indem wir sagen: Das ist die k\u00fcnftige Art der Altersversorgung. Unser gr\u00f6\u00dfter Kritikpunkt ist, dass wir bei dem schnellen Verfahren \u2013 letzen Freitag erste Lesung und heute zweite und dritte Lesung \u2013 nicht die Chance haben, das Altersvorsorgesystem der Abgeordneten n\u00e4her an das einer normalen Erwerbsbiografie anzupassen. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN) Wir h\u00e4tten uns die Zeit nehmen k\u00f6nnen, um zu einer einvernehmlichen L\u00f6sung im Parlament zu kommen. Die Chance haben Sie aber verstreichen lassen, da wir nur eine Woche Zeit zur Beratung des Bausteinmodells \u2013 Einbeziehung in die Rentenversicherung, Anpassung an eine normale Erwerbsbiografie \u2013 hatten. Deshalb werden wir dem Gesetzentwurf heute nicht zustimmen. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN) Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. Uhl das Wort. (Beifall bei der CDU/CSU) Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Das Grundgesetz belehrt uns: Wir Abgeordnete sind die Vertreter des ganzen Volkes. Wir sind an Weisungen nicht gebunden und nur unserem Gewissen unterworfen. (Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und nehmen keine Auftr\u00e4ge an! \u2013 Zuruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]) Diese Berufsbeschreibung ist au\u00dfergew\u00f6hnlich. Sie ist von einer gewissen Erhabenheit. Ich kenne keine andere Berufsbeschreibung, die so formuliert ist. Wer diesem hohen Anspruch gerecht wird, soll gerecht belohnt werden. (Volker Kauder [CDU/CSU]: Richtig!) Wer sein Handeln nicht an seinem Gewissen orientiert, sondern sich anderen Geldgebern unterwirft, soll auch bestraft werden. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Beides regeln wir heute. Wir regeln heute die Entlohnung f\u00fcr diejenigen, die diesem hohen Anspruch gerecht werden und sich das ganze Jahr bem\u00fchen. Das sind alle hier im Saal, und sie sollen sich angesichts dieser Arbeit nicht verstecken, sollen vor das Volk treten und sagen, was sie tun und ob die Entlohnung gerecht ist. Ich habe gegen\u00fcber jeder Besuchergruppe, die ich hier im Hause empfangen habe, dieses Thema immer proaktiv, von mir aus, angesprochen. Ich sage, was wir tun, und sage dann von mir aus \u2013 auch gestern wieder \u2013, was wir daf\u00fcr bekommen. Gestern sagte ich auch, dass wir heute die Bez\u00fcge erh\u00f6hen. Ich habe noch nie Probleme mit dem Thema gehabt. Ich pers\u00f6nlich habe aus einem ganz einfachen Grund keine Probleme mit dem Thema: Bevor ich vor 16 Jahren hierher kam, hatte ich als kommunaler Wahlbeamter eine B-7-Besoldung bekommen, also mehr als das, was wir jetzt festsetzen. Ich habe mich damals nicht \u00fcber B 7 beschwert, und ich habe mich auch nicht dar\u00fcber beschwert, dass ich heute weniger \u2013 unter B 6 \u2013 bekomme. Ich habe es hingenommen; aber gerecht, meine Damen und Herren, war das zu keiner Zeit. Wenn Sie, Frau Ha\u00dfelmann, kunstvoll eine Gehaltserh\u00f6hung um 10 Prozent in einem Jahr errechnen, (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, ist doch so!) dann mache ich meine Rechnung auf: 1995 haben wir beschlossen, die H\u00f6he der Entlohnung entsprechend Besoldungsgruppe B 6 anzusetzen, (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: R 6!) und hatten 20 Jahre lang nicht den Mut, vor den W\u00e4hler zu treten und diesen Beschluss zu vollziehen. Feigheit vor dem W\u00e4hler nenne ich so etwas. Wir h\u00e4tten es schon vor 20 Jahren machen m\u00fcssen. (Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD) Dr. Hans-Peter Uhl Und jetzt tun wir es. Deswegen setze ich die Erh\u00f6hung in Bezug zu den 20 Jahren, in denen wir es nicht getan haben. (Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]) Meine Damen und Herren, wir sollten uns kurz mit dem Thema Mandatstr\u00e4geroder Abgeordnetenbestechung auseinandersetzen. Es ist ein hochkomplexes und schwieriges Thema. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann machen wir es in einer Woche!) Warum? Wir sind Vertreter des ganzen Volkes. Das hei\u00dft, unsere Aufgabe ist es, aus den Partikularinteressen, die das ganze Jahr \u00fcber auf uns einstr\u00f6men, das Gemeinwohl, die Gemeininteressen herauszusch\u00e4len. Da gibt es Interessen, die man vertreten kann, und solche, die man besser nicht vertreten sollte. Das ist unsere Aufgabe, dieser anspruchsvollen T\u00e4tigkeit m\u00fcssen wir nachgehen. Also sind wir im wohlverstandenen Sinne auch Interessenvertreter, aber es gilt, die richtigen Interessen zu vertreten. Jetzt ist es nat\u00fcrlich schwierig, jeden Tag mit Vertretern von Gewerkschaften und Wirtschaftsverb\u00e4nden und mit Lobbyisten aller Art zu sprechen \u2013 \u00fcbrigens teils sehr viel besser bezahlt, als wir es sind \u2013 und ihre Interessen zu bewerten, zu sortieren, f\u00fcr gut oder schlecht zu erkl\u00e4ren und das Gemeinwohl herauszusch\u00e4len. Wir haben da eine sehr anspruchsvolle, immens schwierige Aufgabe, bei der man auch Fehler machen kann. Wenn wir uns auf unseren Anspruch besinnen, dass wir Vertreter des ganzen Volkes sind, dann m\u00fcssen wir, wie ich meine, zum einen das Gespr\u00e4ch mit den Interessenvertretern suchen \u2013 das tun wir auch \u2013 und zum anderen immer wieder zu dem r\u00fcckkoppeln, was auch andere wollen. Ich erinnere mich jetzt gerade an die unendlich m\u00fchseligen Gespr\u00e4che der letzten Legislaturperiode zum Thema Arbeitnehmerdatenschutz. Da hatten wir m\u00fchsame Gespr\u00e4che mit den Gewerkschaftsvertretern, die die Interessen der Arbeitnehmer hinsichtlich des Schutzes ihrer Daten vorgetragen haben. Dann folgten die Gespr\u00e4che mit den Arbeitgebern, Wirtschaftsverb\u00e4nden und Versicherungsunternehmen, die ihrerseits auch gute Argumente hatten. Diese Interessen gilt es auszugleichen. Das ist das ewige, schwierige Bem\u00fchen, dem wir nachkommen m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich muss man dabei integer bleiben. Aber es gibt im politischen Meinungskampf auch die politische Denunziation. Das hei\u00dft, dass einem Abgeordneten unterstellt wird, dass er nicht das Volk mit seinen Interessen vertritt, sondern einzelne Partikularinteressen, bei denen es unverantwortlich ist, sie zum Gesetz zu machen. (Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Reden Sie jetzt noch zum Abgeordnetengesetz?) Meine Damen und Herren, wir sollten einen Blick auf den Umgang mit solchen Denunziationen richten. Die Staatsanwaltschaften m\u00fcssen bei solchen Dingen nat\u00fcrlich vorermitteln und ermitteln; sie m\u00fcssen ihnen nachgehen. Aber wir leben in einer Zeit, in der sich in unserer Medienlandschaft etwas entwickelt hat, das wir immer wieder ansprechen m\u00fcssen, weil es eine Fehlentwicklung ist. Vorermittlungen von Staatsanwaltschaften sind Gift f\u00fcr unsere Arbeit, wenn sie in der Medienlandschaft breitgetreten werden. Es kommt der \u00f6ffentlichen Hinrichtung eines Abgeordneten gleich, wenn aufgrund von politischer Denunziation durch die Schlagzeilen geht, dass Vorermittlungen eingeleitet worden sind, auch wenn diese sich sp\u00e4ter als haltlos erweisen. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wenn keiner quatscht, kann das ja nicht passieren!) Wir m\u00fcssen an die Staatsanwaltschaften appellieren, dass sie sensationsl\u00fcsternen Medienvertretern nicht nachgeben d\u00fcrfen, weil die Unschuldsvermutung \u2013 Herr Str\u00f6bele, als alter Advokat wissen Sie das \u2013 eine Errungenschaft zivilisierter Rechtsstaaten ist. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Wenn der Fall nur eines Abgeordneter von uns 631 Abgeordneten pro Jahr durch die Medien geht und sich hinterher auch noch als falsch herausstellt, dann entsteht trotzdem das Bild eines bestechlichen Parlamentes. Das m\u00fcssen wir gemeinsam verhindern. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Wir alle sollten und wollen dem Art. 38 Grundgesetz gerecht werden. Wir sind unserem Gewissen unterworfen und wollen das Gemeinwohl aus den vielen Partikularinteressen heraussch\u00e4len, jeder auf seine Weise, je nach parteipolitischer Zugeh\u00f6rigkeit und Gesinnung. Wir sollten das Bild vom unbestechlichen Volksvertreter verk\u00f6rpern. Denjenigen, der dem Bild nicht gerecht wird, der bei dieser Arbeit strauchelt, der sich anderen Geldgebern unterwirft, m\u00fcssen wir aus diesem Hohen Hause verabschieden. Er soll bestraft werden. Das ist die Aufgabe. (Beifall des Abg. Burkhard Lischka [SPD]) Sollte sich herausstellen, dass der heute vorliegende Gesetzentwurf geeignet ist, dann belassen wir es so. Wenn sich herausstellen sollte, dass im praktischen Vollzug Probleme auftauchen, sollten wir heute schon vereinbaren, dass wir das Gesetz nachbessern. Ich bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Jetzt hat der Kollege Frank Tempel das Wort. (Beifall bei der LINKEN) Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Bis heute musste sich der Bundestag zu Recht international den Vorwurf gefallen lassen, eine wirkliche Verfolgung korrupten Verhaltens von Abge- Frank Tempel ordneten durch Unt\u00e4tigkeit als Gesetzgeber zu verhindern. Da die Bestimmungen zum Stimmenkauf v\u00f6llig unzureichend waren, hie\u00df das also: Der Bauamtsleiter einer Kleinstadt kann wegen Korruption und Bestechlichkeit von einem Gericht bestraft werden, der Bundestagsabgeordnete nicht. Das versteht in der Bev\u00f6lkerung niemand. (Beifall bei der LINKEN \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Der Rest der Welt auch nicht!) Dass der heute vorliegende Gesetzentwurf zur Abgeordnetenbestechung parallel mit einer deutlichen Di\u00e4tenerh\u00f6hung beschlossen wird, spricht f\u00fcr sich. Unabh\u00e4ngig davon sage ich Ihnen, dass es die Linke begr\u00fc\u00dft, dass es mit der heutigen Abstimmung endlich eine gesetzliche Regelung zur Bestechung und Bestechlichkeit von Abgeordneten in Deutschland geben wird. (Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]) Die Linke begr\u00fc\u00dft auch die Zusammenarbeit der Fraktionen bei der Entstehung des Gesetzentwurfs. Neben den Vorstellungen anderer Fraktionen wurden zum Beispiel auch unsere Vorschl\u00e4ge zu den Verhaltensregelungen in Abs. 4 \u00fcbernommen sowie die Ansiedlung m\u00f6glicher Verfahren bei Oberlandesgerichten festgelegt. (Beifall bei der LINKEN) Die Linke begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich den \u00c4nderungsantrag der Gr\u00fcnen. (Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Mit Blick auf eine vern\u00fcnftige Oppositionsarbeit haben wir \u00fcbrigens darauf verzichtet, schnell einen weitergehenden \u00c4nderungsantrag vorzulegen, in der Hoffnung, dass der hier vorliegende \u00c4nderungsantrag von allen Fraktionen getragen werden kann. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, in der Opposition geht das schon mal. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Am vergangenen Montag fand zum vorliegenden Gesetzentwurf eine Anh\u00f6rung im Rechtsausschusses statt. Was dort gesagt wurde, fand ich schon ein wenig merkw\u00fcrdig. Ziel des Gesetzes soll eigentlich sein, korruptes Verhalten von Abgeordneten unter Strafe zu stellen. Aber kaum einer, vor allem nicht von den Regierungsfraktionen, fragte, ob das mit dem vorliegenden Wortlaut, also mit den Tatbestandsmerkmalen tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist. Die Tatbestandsmerkmale m\u00fcssen in den Ermittlungen beweisbar sein, sonst n\u00fctzt dieser Paragraf nichts. (Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Burkhard Lischka [SPD]: Das ist bei jeder Korruption so!) Ich habe drei Jahre in der Korruptionsbek\u00e4mpfung in Th\u00fcringen gearbeitet. Ich kenne mich also aus. Ich wei\u00df, wie schwer eine solche Beweisf\u00fchrung ist. Die Fragen, die im Rechtsausschuss gestellt wurden, gerade von Ihnen, Herr Uhl, drehten sich aber zum gr\u00f6\u00dften Teil eher darum, wer f\u00fcr was zu Unrecht belangt werden k\u00f6nnte. Das wirkte eher wie Strafverteidigung, wie ein Selbstschutzreflex. Damit kann man aber keine Korruptionsbek\u00e4mpfung gew\u00e4hrleisten. Einige konstruierten in der Anh\u00f6rung lieber kommunale Beispiele, um diesen Eindruck etwas abzuschw\u00e4chen. Aber ich bitte Sie: Es geht darum, einen ungerechtfertigten \u2013 ich betone: einen ungerechtfertigten \u2013 Vorteil zu verbieten. Sie fassen das nun deutlich enger und verbinden das mit dem Tatbestandsmerkmal, dass damit eine Gegenleistung verbunden sein muss, die der Abgeordnete nach Auftrag oder Weisung erbringt. Aus Sicht eines Ermittlers muss ich Sie warnen: Dieser enge Rahmen wird sehr, sehr schwer zu beweisen sein. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Die Begr\u00fcndung, dass die Worte \u201eAuftrag\u201c und \u201eWeisung\u201c nicht w\u00f6rtlich zu nehmen sind, gilt nicht; denn wenn das so im Gesetz steht, dann muss das einem Beschuldigten auch genau so nachgewiesen werden. Der Vorschlag der Gr\u00fcnen, diesen Passus durch eine andere Formulierung zu ersetzen \u2013 das ist etwas milder als die von uns bevorzugte Variante, ihn komplett zu streichen \u2013, ist vielleicht ein annehmbarer Kompromiss f\u00fcr die Regierungskoalition. Deswegen kein weiter gehender \u00c4nderungsantrag von uns. (Beifall bei der LINKEN) Nehmen wir diese \u00c4nderung nicht vor, bef\u00fcrchte ich eine fast v\u00f6llige Wirkungslosigkeit dieses Paragrafen. \u00a7 108 e des Strafgesetzbuches k\u00f6nnte dann ganz schnell Placeboparagraf hei\u00dfen. Das hei\u00dft, wir h\u00e4tten zwar eine Rechtsvorschrift, aber wenn man sich nicht zu dusselig anstellt, kann einem nichts passieren. Um einen langen Prozess jetzt vern\u00fcnftig abzuschlie\u00dfen, schl\u00e4gt die Linke Ihnen vor: Lassen Sie uns zun\u00e4chst dem \u00c4nderungsantrag und dann dem Gesetzentwurf einstimmig zustimmen. Korruptionsbek\u00e4mpfung oder Placeboparagraf? \u2013 Das ist jetzt hier die Frage. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Burkhard Lischka [SPD]: Das ist kein Placeboparagraf!) Jetzt hat die Kollegin Sonja Steffen das Wort. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es gibt eine Frage, die in Deutschland selten gestellt und noch seltener ehrlich beantwortet wird. Das ist die Frage: Und was verdienst du? Nach einer Umfrage, dem Gehaltsreport des manager magazins, wei\u00df nicht einmal jeder F\u00fcnfte, was seine Kollegen verdienen. Je h\u00f6her die Hierarchiestufe, Sonja Steffen desto wortkarger werden die Menschen. Das ist kein Wunder: Wer \u00fcber dem Schnitt verdient, f\u00fcrchtet den Neid der anderen, und wer weniger verdient, der sch\u00e4mt sich vielleicht. Hinzu kommt, dass die Gehaltsstrukturen oftmals als sehr ungerecht empfunden werden. H\u00e4ufig hei\u00dft es: Wer laut genug schreit, der bekommt auch was. So k\u00f6nnen sogar Geh\u00e4lter f\u00fcr die gleiche T\u00e4tigkeit stark variieren. In Bezug auf die Geh\u00e4lter der Abgeordneten gilt jedoch etwas v\u00f6llig anderes: Das Grundgesetz verpflichtet uns selbst, in eigener Sache zu entscheiden. Das demokratische Prinzip verlangt, dass der gesamte Willensbildungsprozess f\u00fcr den B\u00fcrger durchschaubar ist und das Ergebnis vor den Augen der \u00d6ffentlichkeit beschlossen wird. Dies ist n\u00e4mlich die einzig wirksame Kontrolle in diesem Zusammenhang. Frau Sitte, ich bin der Meinung, wir gew\u00e4hren diese Transparenz. Sie haben selber darauf hingewiesen: Wir haben 2011 eine unabh\u00e4ngige Kommission eingerichtet, in die \u00fcbrigens auch von der Linken und den Gr\u00fcnen benannte Experten entsandt wurden. Alle Fraktionen haben Experten f\u00fcr die Kommission benannt. Diese Kommission hat dieses Thema ausf\u00fchrlich, mehrere Jahre lang, er\u00f6rtert und eine Empfehlung f\u00fcr die Abgeordnetenentsch\u00e4digung erarbeitet. Von einer \u201ehei\u00dfen Kartoffel\u201c kann man in dem Zusammenhang nicht reden. (Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) In der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf wurde intensiv diskutiert. Wir beraten ihn heute in zweiter und dritter Lesung zu prominenter Stunde. Selbstverst\u00e4ndlich und v\u00f6llig zu Recht schauen die B\u00fcrger kritisch auf unsere Pl\u00e4ne. Schnell, aber auch verst\u00e4ndlicherweise wird der Ruf laut, dass das Parlament ein Selbstbedienungsladen sei. Jedoch hat das Bundesverfassungsgericht in seinem sogenannten Di\u00e4tenurteil betont, dass diese h\u00e4ufig kritisierte Entscheidung in eigener Sache zwingend ist, genauso wie die Transparenz. Das kann uns niemand abnehmen. Das f\u00fchrt aber dazu, dass die Bev\u00f6lkerung \u2013 ebenfalls zu Recht \u2013 \u00fcber die angemessene H\u00f6he der Abgeordnetenentsch\u00e4digung diskutiert. Schlie\u00dflich geht es bei dieser Frage auch um die Verteilung von Steuergeldern. Ich will den Blick auf die einzige Vorschrift im Grundgesetz lenken, die sich damit besch\u00e4ftigt. Das ist der Art. 48. Hier hei\u00dft es: Die Abgeordneten des Bundestages haben Anspruch auf eine angemessene, ihre Unabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4digung. Die wichtige Frage, die wir uns beantworten m\u00fcssen, lautet also: Was ist angemessen, und was ist die Unabh\u00e4ngigkeit sichernd? Im 19. Jahrhundert herrschte \u00fcbrigens die Auffassung, dass das Abgeordnetenmandat selbstverst\u00e4ndlich ein unbezahltes Ehrenamt sei. Wenn dies heute noch so w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir diese Debatte nicht. Aber dann k\u00f6nnten sich nur richtig Wohlhabende ein Mandat leisten, und das will in unserer modernen Demokratie wohl niemand. (Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]) Im Laufe der Zeit ist also eine Vollalimentation der Abgeordneten aus der Staatskasse entstanden. Auf die mit dem Mandat verbundenen zeitlichen und auch inhaltlichen Belastungen m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht mehr eingehen; das haben meine Kollegen Herr Uhl und auch Herr Kaster bereits gemacht. Auch in der ersten Lesung ist dies schon angesprochen worden. Eine Orientierung an den Einkommen in der Privatwirtschaft, vielleicht mit Blick auf Gesch\u00e4ftsf\u00fchrergeh\u00e4lter, kann allein aufgrund der dort vorhandenen Einkommensunterschiede nicht erfolgen. Das Abgeordnetengesetz orientiert sich daher bereits seit 1995, also schon seit beinahe 20 Jahren, an den Bez\u00fcgen eines Bundesrichters oder eines h\u00f6heren kommunalen Wahlbeamten auf Zeit. Ich meine, dies ist ein schl\u00fcssiges Ma\u00df der Ausrichtung. Wir setzen uns damit in der Tat mit einem B\u00fcrgermeister einer mittelgro\u00dfen Stadt und einem Landrat gleich, wobei der Landrat ein Gebiet mit einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 80 000 bis 100 000 Einwohnern betreut. Kollege Sch\u00e4fer hat darauf schon hingewiesen. Ob dies nun in zwei oder in zehn Stufen geschieht, macht letztendlich keinen Unterschied. (Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Doch!) Meiner Meinung nach w\u00e4re eine mehrstufige, beispielsweise eine zehnstufige, Anpassung sogar Augenwischerei. In Anbetracht der Transparenz, die wir den B\u00fcrgern schuldig sind, ist eine zweistufige Anpassung offener. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) Meine Redezeit ist fast zu Ende. Ich m\u00f6chte nur noch kurz darauf hinweisen, dass das Bausteinmodell, Frau Ha\u00dfelmann, von allen Experten in der Anh\u00f6rung zwar als f\u00fcr durchaus m\u00f6glich befunden wurde, aber auch teurer. Sie werden sich daran erinnern. Insofern, denke ich, sollten wir auch aus Kostengr\u00fcnden dem Steuerzahler dieses von uns bevorzugte Modell vorstellen. (Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU) Letztendlich haben wir heute \u00fcber noch einen Gesetzentwurf zu entscheiden. Dabei geht es um ein sehr wichtiges Thema. Die SPD-Fraktion hat sich schon seit langem daf\u00fcr eingesetzt. Es handelt sich um die Bestrafung der Abgeordnetenbestechung. Mein Kollege Lischka wird gleich ausf\u00fchrlicher darauf eingehen. Ich will Ihnen nur noch sagen: Ich freue mich ganz besonders, dass wir nach so vielen Anl\u00e4ufen nun auch unseren Koalitionspartner, die CDU/CSU-Fraktion, endlich von der Notwendigkeit dieses Straftatbestandes \u00fcberzeugen konnten. Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)  Als n\u00e4chster Redner, liebe Kolleginnen und Kollegen, spricht der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele. Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE Hans-Christian GR\u00dcNEN): Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war vor langer, langer Zeit, (Heiterkeit \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Opa Str\u00f6bele erz\u00e4hlt!) da hat eine Ministerin einer rot-gr\u00fcnen Regierung die Abgeordneten des Bundestages dar\u00fcber informiert, dass sie bei der UNO ein Abkommen vereinbart habe, (Thomas Oppermann [SPD]: Das ist zehn Jahre her!) das weltweit die Abgeordnetenbestechung wie die Bestechung von Amtspersonen unter Strafe stellen soll. Sie hat gesagt, dass sie das unterschreiben m\u00f6chte. Viele, viele Abgeordnete haben gesagt: Tu das nicht, tu das nicht! (Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Die Staatsanw\u00e4lte werden uns alle ins Gef\u00e4ngnis bringen oder jedenfalls unseren Ruf sch\u00e4digen. \u2013 Die mutige Ministerin hat trotzdem am 9. Dezember 2003 unterschrieben, also vor mehr als einem Jahrzehnt. Heute sollten wir dieses Abkommen endlich ratifizieren. Wir haben einen Vorschlag dazu vorgelegt. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Wir reden ja hier heute nicht nur \u00fcber Di\u00e4tenerh\u00f6hungen, sondern auch \u00fcber den von der Koalition vorgelegten Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des \u00a7 108 e Strafgesetzbuch, Abgeordnetenbestechung. Ich sage: Es ist gut, dass endlich das ganze Haus einen solchen Gesetzentwurf verabschiedet. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD) Nur: Auch ein guter Gesetzentwurf kann noch besser werden. (Christine Lambrecht [SPD]: Aber nur, wenn Str\u00f6bele mitmacht!) Deshalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt. Wir sagen: Die Einschr\u00e4nkung, dass nur dann bestraft wird, wenn ein Auftrag oder eine Weisung nachgewiesen wird \u2013 das wird ganz selten der Fall sein \u2013, (Christine Lambrecht [SPD]: Das ist wie im Strafrecht!) ist zu eng. Wir wollen diese Worte ganz streichen; denn wir brauchen sie nicht. Wir haben dazu aber auch eine Alternative vorgelegt und gesagt: Wenn das Handeln des Abgeordneten zur Durchsetzung der Interessen eines Dritten geschieht, dann soll die Strafbarkeit einsetzen. \u2013 Ich sage Ihnen: Nehmen Sie unseren \u00c4nderungsantrag an! Dann k\u00f6nnen wir mit noch besserem Gewissen zustimmen. Wir werden aber in jedem Fall zustimmen. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN) Nun haben Sie diesen Gesetzentwurf, der positiv ist, mit der Debatte \u00fcber die Abgeordnetendi\u00e4tenerh\u00f6hung verbunden. Ich sage Ihnen: Dieser gute Gesetzentwurf darf nicht als Alibi f\u00fcr die schnelle Verabschiedung des Entwurfs des Di\u00e4tenerh\u00f6hungsgesetzes dienen. (Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Die Eile, mit der der Gesetzentwurf zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung durch den Bundestag gewunken werden soll \u2013 innerhalb von einer Woche und ohne anst\u00e4ndige Beratung \u2013, zeigt bzw. atmet Ihr schlechtes Gewissen, Ihre Furcht. Da m\u00fcssen Sie sich nicht wundern, dass Sie deshalb \u201egebissen\u201c werden, von der \u00d6ffentlichkeit und von uns. (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/ CSU]: Was, \u201egebissen\u201c? Sind Sie jetzt auf einmal f\u00fcr K\u00f6rperverletzung? Das ist ja ein dickes Ei!) Als n\u00e4chster Redner, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat der Kollege Johann Wadephul das Wort. (Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD) Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Str\u00f6bele, ich glaube, dass wir dem Selbstverst\u00e4ndnis des Mandats und dem Selbstverst\u00e4ndnis des Parlaments keinen Dienst erweisen, wenn wir alle Regelungen, die hier zu treffen sind, \u00f6ffentlich darstellen, sozusagen als Akt der Selbstkasteiung. (Dr. Hans-Peter Uhl [CDU/CSU]: Richtig! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das hat doch gar keiner gesagt! Str\u00f6bele versteht nichts von Selbstkasteiung!) Au\u00dferdem wird von manchen unterstellt, wir h\u00e4tten einen ungez\u00fcgelten Entwicklungsdrang, vielleicht auch einen Bereicherungsdrang, vielleicht auch einen Gestaltungsdrang \u2013 als wenn wir uns st\u00e4ndig z\u00fcgeln m\u00fcssten. Meine Fraktion \u2013 das sage ich nicht deshalb, weil ich irgendeiner rechtswidrigen Verhaltensweise von Abgeordneten Vorschub leisten m\u00f6chte \u2013 geht den schweren Weg dieser Gesetzgebung zur strafrechtlichen Regelung der Abgeordnetenbestechung mit; wir stimmen dem Gesetzentwurf zu. Aber der Kollege Uhl hat einige Bedenken zum Ausdruck gebracht, die unser Erleben in Deutschland widerspiegeln. Man kann in unserer Mediengesellschaft n\u00e4mlich recht fr\u00fchzeitig Opfer eines Vorverurteilungsprozesses werden. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Aber nur, wenn jemand quatscht!) Das muss uns beiden als Anw\u00e4lte, die die Unschuldsvermutung hochhalten m\u00fcssen \u2013 sie ist Ihnen ja besonders Dr. Johann Wadephul wichtig, Herr Kollege Str\u00f6bele \u2013, zu denken geben. Wir gehen in diesen Gesetzgebungsprozess \u2013 das sage ich ganz offen \u2013 nicht ohne Sorge und nicht ohne den deutlichen Appell an die Staatsanwaltschaften in Deutschland, mit diesem Instrumentarium vorsichtig, sorgf\u00e4ltig und angemessen umzugehen. (Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD) Was das Verfahren, die Abgeordnetenentsch\u00e4digung zu regeln, angeht, muss man sagen: Wir haben in der Tat einen z\u00fcgigen Beratungsprozess gehabt. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das kann man wohl sagen! \u2013 Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist untertrieben!) Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir hatten sehr sorgf\u00e4ltige Beratungen. Ich m\u00f6chte ganz herzlich allen danken, die daran mitgewirkt haben. Es hat kritische Fragen gegeben, auch im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss. Wir haben lange beraten. Wir hatten aber Grundlagen. Wir hatten die Vorschl\u00e4ge der Unabh\u00e4ngigen Kommission aus der letzten Legislaturperiode. Nat\u00fcrlich gilt die Diskontinuit\u00e4t; sie gilt aber f\u00fcr Gesetzgebungsvorhaben. Das hei\u00dft nicht, dass wir in der neuen Legislaturperiode d\u00fcmmer werden. Wir bauen auf dem auf, was die Kommission erarbeitet hat. Wir k\u00f6nnen auch darauf aufbauen. Wir haben eine \u00fcber dreist\u00fcndige Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Es sind alle Aspekte er\u00f6rtert worden. Deswegen k\u00f6nnen wir heute guten Gewissens entscheiden, meine sehr verehrten Damen und Herren. (Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD) Ich bin nicht der Auffassung, dass eine l\u00e4ngere Er\u00f6rterung uns irgendwie kl\u00fcger machen w\u00fcrde. (Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das sowieso nicht! Aber besser informiert!) Ich bin \u00fcbrigens auch nicht der Auffassung, dass sie die Debatte in der deutschen \u00d6ffentlichkeit insgesamt versachlichen w\u00fcrde \u2013 man muss eher gegenteilige Bef\u00fcrchtungen haben. Wir k\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 das soll bei aller Kritik, die ge\u00e4u\u00dfert wurde, nicht in den Hintergrund treten \u2013, Einigkeit feststellen \u00fcber die wesentlichen Ziele der Reform des Abgeordnetenrechts. Die Abgeordnetenentsch\u00e4digung soll sich am Gehalt eines Bundesrichters orientieren. Warum wir dieses f\u00fcr angemessen halten, ist mehrfach hergeleitet worden. Wenn wir dieses Ziel ins Gesetz schreiben, dann liegt es \u2013 die Kollegen Uhl und Kaster haben das schon hervorgehoben \u2013 in unserem ureigensten Interesse als Gesetzgeber, der ernst genommen werden will, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Gesetzeslage auch Wirklichkeit wird. Deswegen f\u00fchren wir die Anpassung jetzt durch, in zwei Schritten. Die Sachverst\u00e4ndigen haben uns bescheinigt, dass wir selber gestalten k\u00f6nnen, auf welchem Wege wir diese Anpassung erreichen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man sie genauso gut in vier Schritten vornehmen. Ich will hier aber nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass wir aufgefordert worden sind, wenn wir denn der \u00dcberzeugung seien, dass diese Anpassung berechtigt ist \u2013 und dieser \u00dcberzeugung sind wir \u2013, diese Anpassung sofort, in einem Schritt, vorzunehmen. Die Emp\u00f6rung w\u00fcrde wahrscheinlich gr\u00f6\u00dfer ausfallen; aber zul\u00e4ssig w\u00e4re das in jedem Fall \u2013 und konsequent: Wenn man der Meinung ist, dass das Gehalt eines Bundesrichters der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Abgeordnetenentsch\u00e4digung sein muss, dann muss man diese Anpassung auch durchf\u00fchren. Dass Begeisterung und Nachvollziehbarkeit im Hinblick auf diese Regelung in der deutschen \u00d6ffentlichkeit zun\u00e4hmen, wenn wir die Anpassung in hom\u00f6opathischen Dosen \u2013 in vier, f\u00fcnf, zehn, zw\u00f6lf Schritten \u2013 durchf\u00fchrten, das glaube ich im Ernst nicht. Deswegen ist eine Anpassung in zwei Schritten angemessen, und wir stehen dazu. Zweiter Grundsatz. Wir stehen auch zur Transparenz. Die Kollegin Steffen hat angesprochen, dass man, wenn man sich damit besch\u00e4ftigt, wer in Deutschland wie viel verdient, festhalten muss, dass kaum ein Gehalt so transparent ist wie die Abgeordnetenentsch\u00e4digung. Und das ist auch gut so \u2013 um es mit diesem ber\u00fchmten Satz eines Berliners zu sagen \u2013, und das bleibt auch so, meine sehr verehrten Damen und Herren. (Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD) Wir haben jetzt eine Regelung gefunden; aber wir werden in jeder Wahlperiode gesondert festlegen, dass wir uns an diese Regelung halten, das hei\u00dft, es wird eine Beschlussfassung durch das Plenum des Deutschen Bundestages geben \u2013 transparenter geht es insgesamt nicht. Dritter Punkt. Unstreitig ist in der Kommission auch die H\u00f6he der Altersentsch\u00e4digung gewesen. Das ist von den Kritikern des jetzigen Modells etwas verschwiegen worden. Man muss aber einmal darauf hinweisen, dass, wenn dieselbe H\u00f6he der Altersentsch\u00e4digung erreicht werden soll, wie sie jetzt geregelt ist \u2013 und wie wir sie f\u00fcr die Zukunft regeln wollen \u2013, es schwierig wird, dies mit einem Bausteinmodell \u2013 gesetzliche Rentenversicherung plus eine Art betriebliche Zusatzversorgung \u2013 zu erreichen. Dies richte ich auch an die Gr\u00fcnen; der Kollege Strengmann-Kuhn hat sich ja in der ersten Lesung als ausgewiesener Rentenexperte zu Wort gemeldet. Wenn man f\u00fcr die Altersentsch\u00e4digung ein dreistufiges Bausteinmodell einf\u00fchren wollte, wie es in der Arbeitsund Lebenswirklichkeit Deutschlands in der Tat nicht unbekannt ist, ergeben sich zwei Probleme: Man erreicht so keine Transparenz, und es wird eine Ungleichbehandlung von Abgeordneten geben. Wie Professor Zeh gesagt hat: Die Aus\u00fcbung eines Staatsamtes nun gerade der Entwicklung der Kapitalm\u00e4rkte zu \u00fcberlassen, das ist schon fragw\u00fcrdig. (Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD) Dass dieser Vorschlag aus den Reihen der Gr\u00fcnen kommt, hat mich, gelinde ausgedr\u00fcckt, schon etwas \u00fcberrascht. Wir stehen, meine sehr verehrten Damen und Herren, am Ende eines langen Diskussionsprozesses. (Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Der war diesmal kurz!) Dr. Johann Wadephul Ich bin mit unserem Sachverst\u00e4ndigen, Herrn Spranger \u2013 er ist ein langj\u00e4hriger ehemaliger Kollege \u2013, einig in der Hoffnung, dass das Dauerbrennerthema Abgeordnetenrecht/Abgeordnetenentsch\u00e4digung hiermit endlich zu einer befriedigenden L\u00f6sung kommt. Ich meine das ganz w\u00f6rtlich; denn eine hervorragende L\u00f6sung wird man selten erreichen. Wenn die Selbstbesch\u00e4ftigung mit diesem Thema einen vern\u00fcnftigen Abschluss gefunden hat, kann das dazu beitragen, dass wir uns um unsere eigentlichen Aufgaben k\u00fcmmern k\u00f6nnen. In diesem Sinne appelliere ich an Sie alle, den vorliegenden Beschlussempfehlungen des Rechtsausschusses und des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses zuzustimmen. Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt der Kollege Burkhard Lischka das Wort. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit \u00fcber zehn Jahren warten die Vereinten Nationen auf den heutigen Tag. Sie warten darauf, dass wir endlich auch in Deutschland die Bestechung und die Bestechlichkeit von Abgeordneten unter Strafe stellen, wie das bereits 169 L\u00e4nder weltweit getan haben. In wenigen Minuten hat das Warten ein Ende. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) Wenn sich k\u00fcnftig ein Abgeordneter kaufen l\u00e4sst, dann ist das strafbar, und das ist auch gut so. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN) Heute Morgen wird das verboten, was in einer Demokratie definitiv nicht erlaubt sein sollte, n\u00e4mlich die Bestechung und das Schmieren von frei gew\u00e4hlten Abgeordneten; denn jede Demokratie lebt doch vor allen Dingen davon, dass die Auseinandersetzungen hier im Parlament mit Argumenten gef\u00fchrt werden und nicht durch die Bestechung einzelner Abgeordneter beeinflusst werden k\u00f6nnen. Jede Demokratie lebt auch davon, dass Politiker das Gemeinwohl im Blick haben und sich nicht nur von Einzelinteressen leiten, geschweige denn, von Einzelnen kaufen lassen. Jede Demokratie lebt schlie\u00dflich auch von unabh\u00e4ngigen Parlamentariern, die sich nicht in die H\u00e4nde von irgendwelchen Geldgebern begeben. Kollege Lischka, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Keul? Sehr gerne. Vielen Dank, Herr Kollege Lischka. \u2013 Sie haben eben gesagt, es sei jetzt Gott sei Dank endlich soweit, dass strengere Regelungen gegen die Abgeordnetenbestechung in Kraft treten. Ich frage Sie: Warum haben Sie unseren Gesetzentwurf, der die Schaffung von Voraussetzungen f\u00fcr die Ratifikation der UN-Konvention zum Inhalt hat, von der Tagesordnung genommen? Wir behandeln jetzt die Abgeordnetenbestechung und werden zustimmen. Nach wie vor werden wir aber die UN-Konvention nicht ratifiziert haben, obwohl das ohne Weiteres zeitgleich mit der Verabschiedung der strengeren Regelungen gegen die Abgeordnetenbestechung m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Warum haben Sie auf Vertagung gedr\u00e4ngt? (Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Frau Keul, ich habe dar\u00fcber bereits im Rechtsausschuss gesprochen und gesagt, dass wir bestimmte Rechtsf\u00f6rmlichkeitsregelungen haben, die voraussetzen, dass diese Regelungen, die wir heute verabschieden, ins Bundesgesetzblatt kommen. Danach k\u00f6nnen wir das Ratifizierungsverfahren einleiten. Das wird die Bundesregierung tun; das ist klar. Das ist ja auch ein Ziel des Gesetzentwurfes, den wir heute verabschieden. Meine Damen und Herren, die Bestechung eines Abgeordneten ist wahrscheinlich der schwerste Angriff auf ein Parlament und auf die Funktionsweise einer Demokratie, den man sich \u00fcberhaupt vorstellen kann. Das trifft eine Demokratie mitten ins Herz. Deshalb sagen wir klar und deutlich: In Deutschland ist das in Zukunft ein Straftatbestand. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) Mit diesen Regelungen, die wir heute verabschieden, verlassen wir schlie\u00dflich auch diesen wirklich uns\u00e4glichen Dunstkreis von Nordkorea, Sudan und Syrien. Dass wir wie diese L\u00e4nder in der Vergangenheit keine umfassende Regelung zur Abgeordnetenbestechung hatten, war peinlich und besch\u00e4mend. Es war aber auch vollkommen unn\u00f6tig, sich zehn Jahre lang mit diesen L\u00e4ndern auf eine Stufe zu stellen. Deutschland hat es wirklich nicht verdient, in diesem l\u00e4cherlichen und absurden Licht dazustehen; (Beifall bei Abgeordneten der SPD) denn wir sind ja nun wirklich kein Land, in dem die Korruption bl\u00fcht und in dem sich Volksvertreter schmieren lassen. Deshalb wurde es jetzt wirklich h\u00f6chste Zeit, das zu regeln, was in unseren Breitengraden eigentlich selbstverst\u00e4ndlich ist: Wer sich als Abgeordneter kaufen l\u00e4sst, begeht ein Unrecht und muss daf\u00fcr geradestehen. Diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit kommt jetzt in das Bundesgesetzblatt. (Beifall bei der SPD) 1) Anlagen 3 bis 7 2) Ergebnis Seite 1388 C",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Burkhard Lischka (SPD)",
		"text": "1) Ergebnis Seite 1390 D Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke Aber machen wir uns nichts vor: Bereits heute ist absehbar, dass die neuen Bundesl\u00e4nder und Berlin auch nach Auslaufen des Solidarpakts II auf die Unterst\u00fctzung des Bundes und die gemeinsame Solidarit\u00e4t aller L\u00e4nder angewiesen sein werden. Genau deshalb muss eine verl\u00e4ssliche und gerechte Anschlussregelung im Rahmen der Neuverhandlungen der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ganz oben auf der wirtschaftsund finanzpolitischen Agenda stehen.",
		"page": 14,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 14,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Burkhard Lischka (SPD)",
		"text": "K\u00fcnftig m\u00fcssen sich alle strukturschwachen Regionen in ganz Deutschland auf ein verl\u00e4ssliches und aufgabengerechtes Finanzierungssystem st\u00fctzen k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir erreichen, und deshalb ist ein festes B\u00fcndnis Ostdeutschlands mit den strukturschwachen Regionen im Westen eines meiner erkl\u00e4rten politischen Ziele. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) Wir brauchen dieses B\u00fcndnis angesichts der jetzt schon sichtbaren und f\u00fcr die Zukunft absehbaren Verteilungsk\u00e4mpfe. Entweder tun wir uns zusammen und sind gemeinsam stark, oder wir gehen getrennt voneinander unter. Wir d\u00fcrfen uns nicht damit begn\u00fcgen, die ostdeutsche Wirtschaft zu unterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen auch etwas bei den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern tun. Die Unterschiede bei den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern sind nicht nur ungerecht und eine der wesentlichen Ursachen f\u00fcr die Abwanderung, sondern sie f\u00fchren auch zu einer geringeren Binnennachfrage. Auch deshalb ist die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns besonders f\u00fcr Ostdeutschland wichtig und richtig. (Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) Das wird eine Premiere. Damit wird erstmals bundesweit ein einheitlicher Verdienst festgeschrieben, und damit setzen wir ein wichtiges Signal; damit zeigen wir, dass wir es mit der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland ernst meinen. Ich wei\u00df, dass wieder Bedenkentr\u00e4ger unterwegs sind. Da wird zum Teil der Teufel an die Wand gemalt. Trotzdem bin ich strikt gegen Ausnahmeregelungen, die \u00fcber das im Koalitionsvertrag Vereinbarte hinausgehen. Nat\u00fcrlich wird die Einf\u00fchrung des Mindestlohns einige Betriebe vor Probleme stellen, im Osten, aber auch im Westen; kein Mensch leugnet das. Nat\u00fcrlich werden die Preise im Dienstleistungssektor zum Teil steigen. (Zuruf von der CDU/CSU: Und Jobs verloren gehen!) Aber wer selber einigerma\u00dfen anst\u00e4ndig verdient, der wird auch nichts dagegen haben, beim Friseur oder im Blumenladen etwas mehr zu bezahlen. Es muss doch darum gehen, dass alle vern\u00fcnftig \u00fcber die Runden kommen. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Derzeit verdient etwa ein F\u00fcnftel der ostdeutschen Arbeitnehmer weniger als 8,50 Euro pro Stunde, viele m\u00fcssen zus\u00e4tzlich Hartz IV beantragen, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten. Damit muss endlich Schluss sein. (Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]) Allen Betrieben, die glauben, die 8,50 Euro nicht bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, sage ich: Ihr habt immer noch die M\u00f6glichkeit, vorher einen Tarifvertrag abzuschlie\u00dfen, bei dem der Lohn unter 8,50 Euro liegt. Dann greift der Mindestlohn erst ab Anfang 2017. \u2013 In diesem Zusammenhang finde ich es wirklich bemerkenswert, dass allein die Ank\u00fcndigung des Mindestlohns innerhalb weniger Wochen dazu gef\u00fchrt hat, dass auf einmal Tarifvertr\u00e4ge geschlossen werden. Alleine das ist schon ein Erfolg; denn da geht es auch um so elementare Fragen wie Urlaubstage und Arbeitsbedingungen. (Beifall bei Abgeordneten der SPD) Das alles ist auch von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr ein in Ost und West einheitliches Rentensystem. Das wird 2019 mit dem Auslaufen des Solidarpakts kommen. Das haben wir so in den Koalitionsvertrag geschrieben. Ob wir bis dahin einen Zwischenschritt in Form einer teilweisen Rentenangleichung brauchen, werden wir 2016 pr\u00fcfen. Das h\u00e4ngt wiederum davon ab, in welchem Umfang die ostdeutschen Einkommen und damit auch die Renten steigen. Die Forderung nach einem einheitlichen Rentensystem ist fast 25 Jahre nach der Einheit nat\u00fcrlich berechtigt. Ich habe sie selber oft genug mit Nachdruck erhoben. Und dennoch ist die Rentengeschichte der vergangenen 25 Jahre eine Erfolgsgeschichte. Das Renten-\u00dcberleitungsgesetz ist Ausdruck gelebter Solidarit\u00e4t von Ost und West. Niemand im Osten musste nach der Wende von einer DDR-Rente leben. Die Ostrenten sind seither auf fast 92 Prozent des Westniveaus gestiegen. Jetzt arbeiten wir an der vollst\u00e4ndigen Angleichung, und die wird kommen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, in den Jahren seit der friedlichen Revolution und der Wiedervereinigung sind wir ein anderes Land geworden. Wir haben uns weiterentwickelt und werden das auch weiter tun. Wir haben viel erreicht; aber es bleibt auch noch viel zu tun, zum Beispiel bei der entschiedenen Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus. Das ist ein Thema, das mich seit vielen Jahren bewegt. Ich versichere Ihnen: Ich werde alle mir zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten nutzen, um unsere Kinder und Kindeskinder, unsere ganze Gesellschaft vor diesem braunen Pack zu sch\u00fctzen. (Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke Gott sei Dank f\u00fchrt die Generation unserer Kinder ein freies Leben ohne Mauer, Teilung und Diktatur. Dennoch begegnet uns die Teilung mit ihren langandauernden Folgen immer wieder im Alltag und in der Politik. Das ist zum Beispiel so beim Heimkinderfonds Ost, der vom Bund und von den ostdeutschen L\u00e4ndern getragen wird. Aus diesem Fonds werden Menschen unterst\u00fctzt, die in sehr jungen Jahren zum Opfer staatlicher Repression geworden sind, und das ist gut und richtig so. Aber es hat sich herausgestellt, dass das urspr\u00fcnglich eingeplante Geld wider Erwarten nicht reicht. Es steht fest, dass dieser Fonds erheblich aufgestockt werden muss, und das wird nicht billig. Aber die Vorstellung, hier sparen zu k\u00f6nnen, indem man den Zugang zu diesem Fonds im Nachhinein st\u00e4rker beschr\u00e4nkt und den Leistungskatalog ver\u00e4ndert, ist einfach abenteuerlich. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Damit h\u00e4tten wir dann nicht nur unterschiedliche Leistungen in Ost und West, sondern auch innerhalb der Gruppe der ehemaligen ostdeutschen Heimkinder, und das geht nun wirklich \u00fcberhaupt nicht. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN) Da steht der Bund gemeinsam mit den ostdeutschen L\u00e4ndern in der Pflicht, eine gute L\u00f6sung im Sinne der Betroffenen zu finden. Ich bin durchaus zuversichtlich, was die Beratungen in der kommenden Woche angeht. Bei diesem und bei anderen Themen wird jedenfalls deutlich, dass es noch immer Folgen der Teilung gibt, die es zu \u00fcberwinden gilt. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass uns das gelingen wird. Die deutsche Einheit ist eben nichts Statisches. Sie will und sie muss immer wieder neu gestaltet werden. Dazu will ich meinen Beitrag leisten. Ich bin in den vergangenen Wochen immer wieder gefragt worden, ob ich stolz darauf bin, aus Ostdeutschland zu kommen. (Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Ja!) Wir Ostdeutsche haben einiges durchgemacht. Wir stehen zu unserer friedlichen Revolution und zur Verantwortung f\u00fcr unsere Geschichte. Wir haben besondere Talente und Ressourcen. Und: Wir k\u00f6nnen Ver\u00e4nderung. Deshalb ist der Osten in manchen Bereichen unterdessen wirklich Avantgarde. Darauf kann man schon stolz sein; ich bin es jedenfalls. Ich bin stolz darauf, aus Ostdeutschland zu kommen. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der LINKEN) Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt der Kollege Dietmar Bartsch das Wort. (Beifall bei der LINKEN) Sehr geehrte Frau Gleicke, das verbindet uns: dass wir stolz sind, aus Ostdeutschland zu kommen. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Ja \u2013 um es klar und deutlich zu sagen \u2013, auch die Linke freut sich \u00fcber alle Fortschritte bei der Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse. (Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Wolfgang Tiefensee [SPD]: Aber?) Es ist gut so, dass das Ganze bei allen europ\u00e4ischen Problemen, die wir haben, weiter ein Thema bleibt. Wir freuen uns, wenn sich die Infrastruktur entwickelt, die Verkehrswege, die Kommunikationswege. Im Osten gibt es international anerkannte Hochschulen, Universit\u00e4ten, Forschungseinrichtungen. Es gibt wunderbare Beispiele beim St\u00e4dtebau, beim Stadtumbau. Da haben wir aus der Opposition und mit den L\u00e4ndern daf\u00fcr gesorgt, dass die K\u00fcrzungen, die Herr Ramsauer immer wollte, nicht eingetreten sind. (Beifall bei der LINKEN) Darauf k\u00f6nnen wir, gemeinsam mit den Sozialdemokraten, auch ein bisschen stolz sein. Auf diese Leistungen k\u00f6nnen die Menschen stolz sein, besonders die Menschen in den neuen L\u00e4ndern. Aber zur Realit\u00e4t im Osten \u2013 im \u00dcbrigen auch im Westen \u2013 z\u00e4hlt im Jahre 2014 auch, dass in oft fabelhaft sanierten St\u00e4dten viele L\u00e4den leer stehen. Dazu z\u00e4hlt auch, dass wir \u00fcberall weltber\u00fchmte K\u00fcnstler engagieren, aber dass es viele Eltern gibt, die den Kinobesuch ihrer Kinder nicht bezahlen k\u00f6nnen. Die Herstellung gleicher Lebensverh\u00e4ltnisse ist eben nicht nur eine Erfolgsgeschichte. Wir alle wissen: Die Arbeitslosigkeit in den neuen L\u00e4ndern ist weiterhin nahezu doppelt so hoch wie in den alten L\u00e4ndern. Es wiegt besonders schwer, dass seit 1992 in den neuen L\u00e4ndern die Zahl sozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze um 17,5 Prozent, n\u00e4mlich um 1,2 Millionen, gesunken ist. Im gleichen Zeitraum ist in den alten L\u00e4ndern die Zahl dieser Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse um 5 Prozent gestiegen. Das ist ein wirklich schwerwiegendes Problem. Bei den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern hat sich der Unterschied zwischen Ost und West seit Mitte der 90er-Jahre nicht wesentlich ver\u00e4ndert. Das sage ich jetzt, da wir ja gerade \u00fcber die Di\u00e4tenerh\u00f6hung diskutiert haben. Die Verm\u00f6gensungleichheit ist geblieben. Haushalte im Osten verf\u00fcgen im Schnitt nur \u00fcber 42 Prozent des Verm\u00f6gens von Haushalten im Westen. Das alles sind doch Riesenprobleme. Frau Gleicke, Sie verweisen auf die Wirtschaftskraft. Jawohl, einverstanden! Daf\u00fcr ist das Bruttoinlandsprodukt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung ein ganz wichtiger Indikator. Wenn wir uns die Zeit von 2001 bis 2012 anschauen, stellen wir fest: Alle drei Jahre gab es eine Angleichung um 1 Prozent. Wir sind jetzt bei 75,5 Prozent des Westniveaus. Wenn wir die Aufholjagd mit diesem \u201erasanten\u201c Tempo fortsetzen, dann haben wir 2085 gleichwertige Verh\u00e4ltnisse \u2013 fast 100 Jahre nach Herstellung der deutschen Einheit! Sie haben nicht einen einzi- Dr. Dietmar Bartsch gen Vorschlag gemacht, wie wir das wirklich \u00e4ndern wollen. Nicht die Langsamkeit ist das Problem, sondern dass es keinen einzigen Vorschlag gibt. Sie setzen im Kern auf ein Weiter-so. (Beifall bei der LINKEN) Nun haben Sie etwas zur Rente gesagt. Das war schon einigerma\u00dfen verwunderlich. Nat\u00fcrlich ist das eine zentrale Frage f\u00fcr viele Menschen in den neuen L\u00e4ndern. Ich will noch einmal daran erinnern: Die th\u00fcringische Ministerpr\u00e4sidentin, Frau Lieberknecht \u2013 noch stellt in Th\u00fcringen die CDU den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013, (Mark Hauptmann [CDU/CSU]: Zum Gl\u00fcck!) hat im Jahr 2012 gesagt, dass das Agieren der damaligen Koalition auf Bundesebene offensichtlich einen Fall von Arbeitsverweigerung darstellt. Das haben auch Sie damals kritisiert. Aber auch an diesem Punkt nehmen Sie \u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderung vor. Schwarz-Rot stellt auf diesem Gebiet das Handeln wirklich ein. (Daniela Kolbe [SPD]: Das stimmt ja gar nicht!) Sie pr\u00fcfen nur. Sie k\u00fcndigen nur an. Das ist skandal\u00f6s, und das ist auch mit dem Verfassungsauftrag \u201eHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c nicht vereinbar. (Beifall bei der LINKEN) Nun noch zu einem Thema, bei dem mich etwas besonders st\u00f6rt, zur M\u00fctterrente. Wir alle wissen: Ostm\u00fctter bekommen f\u00fcr ein Kind, das vor 1992 geboren ist, 25,74 Euro. Bei Westm\u00fcttern sind die Kinder wertvoller; daf\u00fcr gibt es n\u00e4mlich 28,14 Euro. (Mark Hauptmann [CDU/CSU]: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013 Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: So ein dummes Zeug!) Wir sagen ganz klar und deutlich: Jedes Kind muss auf dem Rentenkonto gleich viel wert sein, (Beifall bei der LINKEN) egal ob es 1958 oder 2012, ob es in Schwerin oder in M\u00fcnchen geboren ist. Hier muss wirklich etwas neu verstanden werden. Das kann so nicht weitergehen. Die deutsche Einheit muss neu verstanden und politisch auch anders gestaltet werden. Der Aufbau Ost als Nachbau West ist letztlich gescheitert. Wir brauchen eine gezielte Strukturund Regionalpolitik und auch da nicht nur Ank\u00fcndigungen, dass wir neue Wege erproben m\u00fcssen, wie es bei Ihnen steht. Nein, da m\u00fcssen die Erfahrungen des Ostens in ganz anderer Weise aufgegriffen werden. (Beifall bei Abgeordneten der LINKEN) Sie haben, Frau Gleicke, heute und in den letzten Tagen viel angek\u00fcndigt, vieles zum Thema Ost. Wir werden Sie bei vielen Dingen auch unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass Sie da einen langen Atem haben. Nutzen Sie Ihre Chance! Sie haben eine. Sie sind neu im Amt. Sagen Sie vor allen Dingen laut und rechtzeitig, wenn etwas nicht klappt! Sie haben Ihren Vorg\u00e4nger gelobt. Den habe ich in den vergangenen vier Jahren zu dieser Frage nicht einmal geh\u00f6rt. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie in der Bundesregierung laut und deutlich sagen, wenn irgendetwas in Bezug auf den Aufbau Ost nicht l\u00e4uft. (Beifall bei der LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU/CSU) Der erste Punkt w\u00e4re zum Beispiel, dass Sie bei den Regionalisierungsmitteln daf\u00fcr sorgen, dass der Osten nicht weniger davon bekommt. Das ist eine ganz zentrale Frage. Daran werden wir Sie messen. Wenn das weniger wird, haben Sie Ihren Auftrag nicht erf\u00fcllt. (Beifall bei der LINKEN) Es muss ganz klar sein, dass das funktioniert. Dann noch eine Bemerkung zum Mindestlohn. Sie haben damals gesagt: Ohne Wenn und Aber und sofort. \u2013 Na ja, das kann ich im Koalitionsvertrag wirklich nicht feststellen. Wo ist denn da der Mindestlohn ohne Wenn und Aber? Wann ist denn der Zeitpunkt? Bis es so weit ist, sind die geplanten 8,50 Euro doch viel weniger wert. Vor allen Dingen m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, dass f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen \u00dcberg\u00e4nge geschaffen werden, sodass sie das zahlen k\u00f6nnen und nicht Arbeitspl\u00e4tze kaputtgehen. (Beifall bei der LINKEN \u2013 Daniela Kolbe [SPD]: Das ist aber jetzt widerspr\u00fcchlich!) Wir brauchen in dieser Legislatur dringend die Verabschiedung eines Solidarpakts III. Das kriegen wir in der n\u00e4chsten Legislatur nicht hin; das muss jetzt geschehen. Dabei muss es darum gehen, strukturschwache Regionen in Ost und in West zu f\u00f6rdern. Das ist notwendig. Wir m\u00fcssen die Finanzbeziehungen zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen insgesamt neu regeln. Eine F\u00f6deralismuskommission III ist angesagt. Das ist extrem notwendig. Es w\u00e4re im \u00dcbrigen sinnvoll, liebe Kolleginnen und Kollegen aus Bayern und Hessen, wenn die Klagen zur\u00fcckgezogen w\u00fcrden. (Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD) Das ist n\u00e4mlich destruktiv und verunsichert die Menschen in den neuen L\u00e4ndern. Ganz klar und eindeutig: Die R\u00fcckst\u00e4nde des Ostens im Hinblick auf gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse m\u00fcssen gezielt und vorrangig \u00fcberwunden werden. Das darf nicht irgendein Punkt der Wirtschaftspolitik oder im Wirtschaftsministerium sein. Es w\u00e4re auch sinnvoll, wenn der Minister bei diesem Punkt einmal anwesend w\u00e4re. Wir werden Sie genau betrachten; ich habe das angek\u00fcndigt. Ich hoffe, dass das, was Sie angek\u00fcndigt haben, mit ganzer Kraft umgesetzt wird. Dann werde ich mich auch nachhaltig daf\u00fcr einsetzen, dass mein Kollege Gysi von der halben Portion zur ganzen kommt. Das verspreche ich Ihnen. Herzlichen Dank. (Beifall bei der LINKEN)  Liebe Kolleginnen und Kollegen, bevor ich dem n\u00e4chsten Redner das Wort erteile, m\u00f6chte ich Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der beiden namentlichen Abstimmungen zur Kenntnis geben. Endg\u00fcltiges Ergebnis Ingrid Fischbach Dirk Fischer (Hamburg) Axel E. Fischer (KarlsruheAbgegebene Stimmen: 589; davon Land) 464 ja: Dr. Maria Flachsbarth Klaus-Peter Flosbach Thorsten Frei Dr. Astrid Freudenstein Dr. Hans-Peter Friedrich 115 nein: 10 enthalten: Ja (Hof) Michael Frieser Dr. Michael Fuchs Hans-Joachim Fuchtel Alexander Funk Ingo G\u00e4dechens Dr. Thomas Gebhart Alois Gerig Eberhard Gienger Cemile Giousouf Josef G\u00f6ppel Ursula Groden-Kranich Hermann Gr\u00f6he Klaus-Dieter Gr\u00f6hler Michael Grosse-Br\u00f6mer Astrid Grotel\u00fcschen Markus Gr\u00fcbel Manfred Grund Monika Gr\u00fctters Dr. Herlind Gundelach Fritz G\u00fcntzler Christian Haase Dr. Stephan Harbarth J\u00fcrgen Hardt Gerda Hasselfeldt Matthias Hauer Mark Hauptmann Dr. Stefan Heck Dr. Matthias Heider Helmut Heiderich Mechthild Heil Frank Heinrich (Chemnitz) Mark Helfrich J\u00f6rg Hellmuth Rudolf Henke Michael Hennrich Ansgar Heveling Peter Hintze Dr. Heribert Hirte Christian Hirte Robert Hochbaum Alexander Hoffmann Karl Holmeier Franz-Josef Holzenkamp Dr. Hendrik Hoppenstedt Margaret Horb Bettina Hornhues Charles M. Huber CDU/CSU Stephan Albani Katrin Albsteiger Peter Altmaier Artur Auernhammer Dorothee B\u00e4r Thomas Barei\u00df Norbert Barthle Julia Bartz G\u00fcnter Baumann Maik Beermann Manfred Behrens (B\u00f6rde) Veronika Bellmann Sybille Benning Dr. Andr\u00e9 Berghegger Dr. Christoph Bergner Ute Bertram Peter Beyer Steffen Bilger Clemens Binninger Peter Bleser Dr. Maria B\u00f6hmer Wolfgang Bosbach Norbert Brackmann Klaus Br\u00e4hmig Michael Brand Dr. Reinhard Brandl Helmut Brandt Dr. Ralf Brauksiepe Dr. Helge Braun Heike Brehmer Ralph Brinkhaus Cajus Caesar Gitta Connemann Alexandra Dinges-Dierig Alexander Dobrindt Michael Donth Thomas D\u00f6rflinger Marie-Luise D\u00f6tt Hansj\u00f6rg Durz Jutta Eckenbach Dr. Bernd Fabritius Hermann F\u00e4rber Uwe Feiler Dr. Thomas Feist Enak Ferlemann Zun\u00e4chst das Ergebnis der Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Europaabgeordnetengesetzes. Abgegeben wurden 589 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 464, mit Nein haben gestimmt 115, und 10 Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. Anette H\u00fcbinger Hubert H\u00fcppe Erich Irlstorfer Thomas Jarzombek Sylvia J\u00f6rri\u00dfen Dr. Franz Josef Jung Andreas Jung (Konstanz) Xaver Jung Dr. Egon J\u00fcttner Bartholom\u00e4us Kalb Hans-Werner Kammer Steffen Kampeter Steffen Kanitz Alois Karl Anja Karliczek Bernhard Kaster Volker Kauder Dr. Stefan Kaufmann Roderich Kiesewetter Dr. Georg Kippels Volkmar Klein J\u00fcrgen Klimke Axel Knoerig Jens Koeppen Markus Koob Carsten K\u00f6rber Hartmut Koschyk Michael Kretschmer Gunther Krichbaum Dr. G\u00fcnter Krings R\u00fcdiger Kruse Bettina Kudla G\u00fcnter Lach Uwe Lagosky Dr. Karl A. Lamers Andreas G. L\u00e4mmel Dr. Norbert Lammert Katharina Landgraf Ulrich Lange Barbara Lanzinger Dr. Silke Launert Paul Lehrieder Dr. Katja Leikert Dr. Philipp Lengsfeld Dr. Andreas Lenz Philipp Graf Lerchenfeld Dr. Ursula von der Leyen Antje Lezius Ingbert Liebing Matthias Lietz Andrea Lindholz Dr. Carsten Linnemann Patricia Lips Wilfried Lorenz Dr. Claudia L\u00fccking-Michel Dr. Jan-Marco Luczak Daniela Ludwig Karin Maag Yvonne Magwas Thomas Mahlberg Dr. Thomas de Maizi\u00e8re Gisela Manderla Matern von Marschall Andreas Mattfeldt Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) Reiner Meier Dr. Michael Meister Dr. Angela Merkel Jan Metzler Maria Michalk Dr. h. c. Hans Michelbach Dr. Mathias Middelberg Philipp Mi\u00dffelder Dietrich Monstadt Karsten M\u00f6ring Marlene Mortler Elisabeth Motschmann Dr. Gerd M\u00fcller Carsten M\u00fcller (Braunschweig) Stefan M\u00fcller (Erlangen) Dr. Philipp Murmann Dr. Andreas Nick Michaela Noll Helmut Nowak Dr. Georg N\u00fc\u00dflein Wilfried Oellers Florian O\u00dfner Dr. Tim Ostermann Henning Otte Ingrid Pahlmann Sylvia Pantel Dr. Martin P\u00e4tzold Dr. Joachim Pfeiffer Sibylle Pfeiffer Eckhard Pols Thomas Rachel Kerstin Radomski Alexander Radwan Alois Rainer Dr. Peter Ramsauer Eckhardt Rehberg Katherina Reiche (Potsdam) Lothar Riebsamen Josef Rief Dr. Heinz Riesenhuber Johannes R\u00f6ring Dr. Norbert R\u00f6ttgen Albert Rupprecht Anita Sch\u00e4fer (Saalstadt) Andreas Scheuer Karl Schiewerling Jana Schimke Tankred Schipanski",
		"page": 14,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Heiko Schmelzle Christian Schmidt (F\u00fcrth) Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) Patrick Schnieder Dr. Andreas Schockenhoff Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) Dr. Ole Schr\u00f6der Dr. Kristina Schr\u00f6der Kai Whittaker Peter Wichtel Annette Widmann-Mauz Heinz Wiese (Ehingen) Klaus-Peter Willsch Elisabeth WinkelmeierBecker Oliver Wittke Dagmar G. W\u00f6hrl Barbara Woltmann Tobias Zech Heinrich Zertik Emmi Zeulner Dr. Matthias Zimmer Gudrun Zollner (Wiesbaden) Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte Dr. Klaus-Peter Schulze Uwe Schummer Armin Schuster (Weil am Rhein) Christina Schwarzer Detlef Seif Johannes Selle Reinhold Sendker Dr. Patrick Sensburg Bernd Siebert Thomas Silberhorn Johannes Singhammer Tino Sorge Jens Spahn Carola Stauche Dr. Frank Steffel Dr. Wolfgang Stefinger Albert Stegemann Peter Stein Erika Steinbach Sebastian Steineke Johannes Steiniger Christian Freiherr von Stetten Rita Stockhofe Gero Storjohann Stephan Stracke Max Straubinger Matth\u00e4us Strebl Karin Strenz Thomas Strobl (Heilbronn) Lena Strothmann Michael St\u00fcbgen Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack Dr. Peter Tauber Antje Tillmann Astrid Timmermann-Fechter Dr. Hans-Peter Uhl Dr. Volker Ullrich Arnold Vaatz Oswin Veith Thomas Viesehon Michael Vietz Volkmar Vogel (Kleinsaara) Sven Volmering Christel Vo\u00dfbeck-Kayser Kees de Vries Dr. Johann Wadephul Marco Wanderwitz Nina Warken Kai Wegner Albert Weiler Marcus Weinberg (Hamburg) Dr. Anja Weisgerber Peter Wei\u00df (Emmendingen) Sabine Weiss (Wesel I) Ingo Wellenreuther Karl-Georg Wellmann Marian Wendt SPD Niels Annen Ingrid Arndt-Brauer Rainer Arnold Heike Baehrens Ulrike Bahr Heinz-Joachim Barchmann Dr. Katarina Barley Doris Barnett Dr. Hans-Peter Bartels Klaus Barthel Dr. Matthias Bartke S\u00f6ren Bartol B\u00e4rbel Bas Dirk Becker Uwe Beckmeyer Lothar Binding (Heidelberg) Burkhard Blienert Dr. Karl-Heinz Brunner Edelgard Bulmahn Marco B\u00fclow Martin Burkert Dr. Lars Castellucci Petra Crone Bernhard Daldrup Dr. Karamba Diaby Sabine Dittmar Martin D\u00f6rmann Elvira Drobinski-Wei\u00df Siegmund Ehrmann Michaela Engelmeier-Heite Dr. h. c. Gernot Erler Petra Ernstberger Saskia Esken Karin Evers-Meyer Dr. Fritz Felgentreu Elke Ferner Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer Christian Flisek Gabriele Fograscher Dr. Edgar Franke Dagmar Freitag Michael Gerdes Martin Gerster Iris Gleicke Ulrike Gottschalck Kerstin Griese Gabriele Groneberg Michael Gro\u00df Uli Gr\u00f6tsch Wolfgang Gunkel Bettina Hagedorn Rita Hagl-Kehl Metin Hakverdi Ulrich Hampel Sebastian Hartmann Michael Hartmann (Wackernheim) Stefan Rebmann Gerold Reichenbach Dr. Carola Reimann Andreas Rimkus S\u00f6nke Rix Dennis Rohde Dr. Martin Rosemann Dr. Ernst Dieter Rossmann Michael Roth (Heringen) Bernd R\u00fctzel Johann Saathoff Annette Sawade Dr. Hans-Joachim Schabedoth Dirk Heidenblut Hubertus Heil (Peine) Gabriela Heinrich Wolfgang Hellmich Dr. Barbara Hendricks Heidtrud Henn Gustav Herzog Gabriele Hiller-Ohm Petra Hinz (Essen) Thomas Hitschler Dr. Eva H\u00f6gl Matthias Ilgen Christina Jantz Frank Junge Josip Juratovic Oliver Kaczmarek Johannes Kahrs Christina Kampmann Gabriele Katzmarek Ulrich Kelber Marina Kermer Cansel Kiziltepe Arno Klare Lars Klingbeil Dr. B\u00e4rbel Kofler Daniela Kolbe Birgit K\u00f6mpel Anette Kramme Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger Helga K\u00fchn-Mengel Christine Lambrecht Christian Lange (Backnang) Steffen-Claudio Lemme Burkhard Lischka Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller Hiltrud Lotze Kirsten L\u00fchmann Caren Marks Katja Mast Hilde Mattheis Dr. Matthias Miersch Klaus Mindrup Susanne Mittag Bettina M\u00fcller Michelle M\u00fcntefering Dr. Rolf M\u00fctzenich Dietmar Nietan Ulli Nissen Thomas Oppermann Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) Aydan \u00d6zo\u011fuz Markus Paschke Christian Petry Sabine Poschmann Joachim Po\u00df Florian Post Dr. Wilhelm Priesmeier Florian Pronold Dr. Sascha Raabe Dr. Simone Raatz Martin Rabanus Mechthild Rawert Axel Sch\u00e4fer (Bochum) Dr. Nina Scheer Marianne Schieder (Schwandorf) Udo Schiefner Dr. Dorothee Schlegel Ulla Schmidt (Aachen) Matthias Schmidt (Berlin) Carsten Schneider (Erfurt) Ursula Schulte Swen Schulz (Spandau) Ewald Schurer Frank Schwabe Stefan Schwartze Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter Dr. Carsten Sieling Rainer Spiering Norbert Spinrath Svenja Stadler Martina Stamm-Fibich Sonja Steffen Peer Steinbr\u00fcck Christoph Str\u00e4sser Kerstin Tack Claudia Tausend Michael Thews Franz Th\u00f6nnes Wolfgang Tiefensee Carsten Tr\u00e4ger R\u00fcdiger Veit Ute Vogt Dirk V\u00f6pel Gabi Weber Bernd Westphal Andrea Wicklein Dirk Wiese G\u00fclistan Y\u00fcksel Dagmar Ziegler Stefan Zierke Dr. Jens Zimmermann Manfred Z\u00f6llmer Nein CDU/CSU Kordula Kovac Martin Patzelt SPD Ralf Kapschack Ren\u00e9 R\u00f6spel Andreas Schwarz",
		"page": 14,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute erneut einen Antrag zum Thema Vorratsdatenspeicherung eingebracht. Das Thema ist zu einer Kernfrage im Bereich der B\u00fcrgerrechte in der digitalen Welt geworden. Uns ist wichtig, hier im Parlament noch einmal klarzustellen: Die Vorratsdatenspeicherung ist ein Mittel der anlasslosen Massen\u00fcberwachung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie ist ma\u00dflos, sie ist weitestgehend nutzlos, und sie ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Wir lehnen sie daher ab.",
		"page": 40,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 40,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Bedauerlicherweise steht sie nun im Koalitionsvertrag. Auch beim Justizminister gab es nur ein kurzes Aufb\u00e4umen; inzwischen ist er eingeknickt und geh\u00f6rt zu den Bef\u00fcrwortern. Ein kurzer b\u00fcrgerrechtlicher Sturm im Wasserglas, das war es bei der SPD. Man fragt sich: Wo ist die neue B\u00fcrgerrechtsund Internetpartei?",
		"page": 40,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Hier! \u2013 Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ne, ne!)",
		"page": 40,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das alles machen Sie im Lichte des gr\u00f6\u00dften \u00dcberwachungsund Geheimdienstskandals aller Zeiten, und das, obwohl sich die SPD im Wahlkampf noch daf\u00fcr aussprach, die Vorratsdatenspeicherung im Zuge des NSASkandals ganz neu zu bewerten. Das alles machen Sie bis heute, obwohl der tats\u00e4chliche Nutzen einer Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht nachgewiesen werden konnte: weder von den deutschen Bef\u00fcrworterinnen und Bef\u00fcrwortern, die immer noch \u2013 das werden wir gleich bestimmt wieder erleben \u2013 mit dem Einzelfall argumentieren \u2013 dem f\u00fcr den Gesetzgeber denkbar ung\u00fcnstigsten Argument \u2013, noch die EUKommission, die in einem jahrelangen Prozess versucht hat, den empirischen Nutzen der Vorratsdatenspeiche-",
		"page": 40,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "rung nachzuweisen. Alles ohne Erfolg. Deshalb sind das keine guten Argumente, meine Damen und Herren.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich sage Ihnen: Es wird Ihnen nicht gelingen, ein Gesetz vorzulegen, das den extrem hohen verfassungsrechtlichen H\u00fcrden gen\u00fcgen wird. Karlsruhe warnt in seinem Urteil zur Vorratsdatenspeicherung zu Recht vor dem diffusen Gef\u00fchl des Beobachtetseins, das durch die anlasslose Massen\u00fcberwachung entsteht. Die Richter des Bundesverfassungsgerichts verwiesen k\u00fcrzlich selbst darauf, aus Angst vor \u00dcberwachung nicht mehr mit Elektronik in Besprechungen zu gehen. Das muss man sich einmal vorstellen. Das ist in einem Rechtsstaat v\u00f6llig absurd, meine Damen und Herren.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist nicht akzeptierbar!)",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Richtig ist: Die Vorratsdatenspeicherung ist von Karlsruhe nicht generell verfassungsrechtlich untersagt und ausgeschlossen worden; das behauptet auch keiner. In seinem Urteil aber mahnt das Gericht eine \u00dcberwachungsgesamtrechnung an, die man bei einem Eingriff mit dieser Streubreite immer mit ber\u00fccksichtigen muss. Damals erw\u00e4hnten die Karlsruher Richterinnen und Richter in diesem Zusammenhang eine andere Vorratsdatenspeicherung: ELENA. Jetzt k\u00f6nnen wir uns hier alle einmal gemeinsam ausmalen, wie diese Gesamtrechnung heute, im Lichte der Aff\u00e4re um NSA, GCHQ und BND aussieht. Da sage ich Ihnen: Bon voyage bei der Umsetzung einer neuen Vorratsdatenspeicherung! Viel Spa\u00df bei den Verhandlungen in Karlsruhe, dem obersten deutschen Gericht, dessen Richterinnen und Richter aus Angst vor \u00dcberwachung nur noch Stift und Papier in ihre Besprechungen mitnehmen! Viel Erfolg dabei! Ich sage Ihnen: Nat\u00fcrlich behalten wir uns vor, in diesem Fall erneut nach Karlsruhe zu ziehen. Ihre Argumentation, die wir auch heute h\u00f6ren werden \u2013 \u201eDas ist alles kein Problem, das setzen wir um, das ist keine Schwierigkeit\u201c \u2013, haben wir bei jedem Sicherheitsgesetz, das Sie in den letzten Jahren hier eingebracht haben, geh\u00f6rt, und fast immer mussten Sie sich vom obersten deutschen Gericht \u00fcber die Verfassung belehren lassen.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich sagen Ihnen: Ersparen Sie sich die erneute Schmach, Herr Kollege Heveling. Nehmen Sie Abstand von diesem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mittel, und konzentrieren Sie sich auf das, was wir effektiv, schnell und zuverl\u00e4ssig f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und f\u00fcr den Kinderschutz machen k\u00f6nnen.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Abg. Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU/CSU])",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "\u2013 Herr Schuster, jetzt kommt der interessante Teil. Meine Damen und Herren, der Fall Edathy zeigt doch klar: Wir m\u00fcssen unseren Strafverfolgungsbeh\u00f6rden gerade in Zeiten von Internet und Digitalisierung endlich effektive Instrumente in die Hand geben.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Die nehmen Sie ihnen doch gerade!)",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Eine Vorratsdatenspeicherung ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und f\u00fchrt zu Aufkl\u00e4rungsquoten im Promillebereich. Damit geh\u00f6rt sie eben nicht zu den effektiven Instrumenten.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Aber ist sie nicht effektiv?)",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Haben Sie sich einmal gefragt, Herr Sensburg, warum im Fall Edathy \u00fcber ein Jahr lang nicht ermittelt wurde? Haben Sie sich einmal in den Kellern der Staatsanwaltschaften dieses Landes umgeschaut, wo sich die Computer und die Festplatten meterhoch stapeln, weil sie nicht kriminaltechnisch untersucht werden k\u00f6nnen? Nach jahrelangen Diskussionen wissen wir doch heute, welche Stellschrauben wir drehen m\u00fcssen: Wir brauchen eine bessere personelle und technische Ausstattung, zum Beispiel Bilderkennungssoftware, wir brauchen Schwerpunktstaatsanwaltschaften, wir brauchen eine \u00dcberpr\u00fcfung von Bef\u00f6rderungswegen in Beh\u00f6rden, und wir brauchen eine weitere Verbesserung der Zusammenarbeit von Providern und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sowie im internationalen Bereich. Insofern sage ich Ihnen hier noch einmal in aller Deutlichkeit: Wir m\u00fcssen gemeinsam intensiv pr\u00fcfen, ob es nach den in den letzten Jahren, zuletzt im Jahr 2008, vorgenommenen Strafrechtsversch\u00e4rfungen Schutzl\u00fccken im Bereich der kommerziellen Verbreitung solcher Fotos gibt. Aber wir m\u00fcssen auch endlich jene Schritte angehen, die ich angesprochen habe. Scheindiskussionen zur Vorratsdatenspeicherung zu f\u00fchren, ist kein effektiver Schritt in die richtige Richtung.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Denken Sie an Ihre Redezeit?",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. F\u00fcr den notwendigen und effektiven Schutz von Kindern bedarf es einer Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, zu deren Umsetzung wir Sie seit Jahren auffordern. Der Aktionsplan zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller Gewalt und Ausbeutung fristet ein Schattendasein. Setzen Sie ihn endlich um! Auch die Umsetzung der EU-Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs und die Umsetzung der Lanzarote-Konvention m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich erfolgen. Wir fordern Sie heute noch einmal auf: Arbeiten Sie mit uns gemeinsam an effektiven Instrumenten! Nehmen Sie von der Vorratsdatenspeicherung Abstand! Holen Sie sich nicht eine neue Ohrfeige in Karlsruhe ab! Ganz herzlichen Dank, meine Damen und Herren.",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 41,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Danke sch\u00f6n, Herr Kollege. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Dr. Volker Ullrich, Augsburg, f\u00fcr die CDU/CSU.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns ist die Frage der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger keine Scheindiskussion. Vielmehr nehmen wir die Probleme ernst.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Na ja!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn man die Probleme ernst nimmt, dann verwechselt man keine Begrifflichkeiten und spielt nicht mit der Sprache und mit der Angst \u2013 das habe ich letzte Woche ausgef\u00fchrt \u2013, wie Sie es heute wieder tun. Wenn Sie die \u00dcberwachung durch die NSA \u2013 die emp\u00f6rend ist und gegen die wir uns wenden \u2013",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja! Tun Sie was dagegen! \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Was tun Sie denn?)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "im gleichen Atemzug mit der Vorratsdatenspeicherung nennen, dann vermischen Sie wider besseres Wissen zwei Dinge, die nicht zusammengeh\u00f6ren.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Beides sind anlassbezogene Massenspeicherungen!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Bei der Vorratsdatenspeicherung geht es nicht darum, die Bev\u00f6lkerung zu \u00fcberwachen.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Nein, nein! \u2013 HansChristian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sondern?)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Wer das sagt, liegt falsch. Es geht darum, dass in unserem Staat die Daten, die bei den Internetprovidern und den Telefongesellschaften ohnehin gespeichert sind, durch richterlichen Beschluss in begrenztem Umfang zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten gegen Leib und Leben und andere wichtige Rechtsg\u00fcter in unserem Staat genutzt werden d\u00fcrfen.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Na ja! Wie zum Beispiel bei den Mautgeb\u00fchren!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Da wir gerade \u00fcber Begriffe sprechen: \u201eVorratsdatenspeicherung\u201c ist nicht der richtige Begriff.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Den benutzen Sie doch! Das ist doch Ihr Begriff!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Wir sollten lieber von einer privaten Vorsorgespeicherung sprechen, dar\u00fcber, dass die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden damit, mit wenigen Ausnahmen, die gleiche Handhabe wie die Feinde unserer Freiheit haben.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Umetikettierung! \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Mann, Mann, Mann! Oje!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Lassen Sie mich folgendes Beispiel anf\u00fchren. In Augsburg geschah vor knapp f\u00fcnf Jahren ein grausamer Mord. Ein Familienvater wurde in seiner eigenen Wohnung hinterr\u00fccks mit \u00fcber 30 Messerstichen get\u00f6tet. Die Kriminalpolizei tappte l\u00e4ngere Zeit im Dunkeln. Erst durch die Funkzellenanalyse, die Auswertung der Verbindungsdaten der Handys rund um die Tatwohnung,",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die hat der Richter angeordnet!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "konnte gekl\u00e4rt werden, dass es sich um ein Mordkomplott handelte, hinter dem ein Bekannter der Familie und die geschiedene Ehefrau steckten. Nur durch die Vorratsdatenspeicherung konnte der Mord aufgekl\u00e4rt werden.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Was erz\u00e4hlen Sie denn? Die gibt es doch gar nicht! \u2013 Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist doch Quatsch! Die gibt es doch gar nicht! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die haben doch keine, oder?)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Ich sage Ihnen offen und ehrlich:",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, bitte!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Die Speicherung der Daten bringt dem kleinen Jungen seinen Vater nicht zur\u00fcck. Die Tat konnte dadurch auch nicht verhindert werden. Aber der Strafanspruch des Rechtsstaates bei schwersten Vergehen gegen Leib und Leben konnte in dem Zusammenhang gew\u00e4hrleistet werden. Bei schwersten Straftaten sind wir verpflichtet, die Mittel des Rechtsstaates effektiv einzusetzen.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist gut!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Das Gleiche gilt f\u00fcr den Bereich der Kinderpornografie. Wir haben uns in dieser Woche in diesem Hohen Haus \u00fcber Strafbarkeitsl\u00fccken unterhalten.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wohl wahr!)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Wir haben gemeinsam unserer Emp\u00f6rung dar\u00fcber Ausdruck verliehen, dass es Menschen gibt, die sich diese widerw\u00e4rtigen Bilder herunterladen, mit ihnen Handel treiben und so einen fortgesetzten Missbrauch von Kindern begehen. Der Rechtsstaat braucht hier die M\u00f6glichkeit, auf die entsprechenden Daten zur\u00fcckzugreifen.",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Hat er die jetzt nicht, oder was?)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Wir nehmen die B\u00fcrgerrechte und die Freiheitsrechte sehr ernst. Aber",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Aber was?)",
		"page": 42,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "es geht auch um die Balance zwischen Freiheit und Sicherheit. Die kann durch das dreimonatige Speichern von Verbindungsdaten, ohne dass der Inhalt kontrolliert wird, gew\u00e4hrleistet werden. Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage von Christian Str\u00f6bele? Ja; das beginnt gut in dieser Wahlperiode. Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Freuen Sie sich; es geht so weiter.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Str\u00f6bele.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Danke, Herr Kollege; meine Zwischenfrage hilft hoffentlich bei der Wahrheitsfindung. \u2013 Ich m\u00f6chte auf das eben von Ihnen genannte Beispiel eingehen. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis: Wenn das stimmt, was in der Zeitung steht, dann standen den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden offensichtlich auch ohne Vorratsdatenspeicherung Daten aus den Jahren 2005, 2006 und 2007 zur Verf\u00fcgung; denn sonst g\u00e4be es die ganze Aufregung \u00fcber das laufende Strafverfahren nicht. Wof\u00fcr brauchen Sie da noch die Vorratsdatenspeicherung? Die Daten sind doch bei den Providern und bei den Firmen, die diese schrecklichen Sachen verkaufen, vorr\u00e4tig und werden da auch bleiben, weil die Firmen sie brauchen, um damit Gesch\u00e4fte zu machen.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Clemens Binninger [CDU/CSU]: V\u00f6llig uneinheitlich!)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wof\u00fcr also brauchen Sie noch die Vorratsdatenspeicherung? K\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren?",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrter Herr Kollege, w\u00e4ren diese Bilder auf einem deutschen Server, bei einer deutschen Firma gewesen, h\u00e4tten wir den Fall vielleicht gar nicht aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Es handelt sich um Daten einer kanadischen Firma, die durch eine Aktion der kanadischen Polizei gefunden worden sind.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Da m\u00fcssen Sie sich noch einmal schlaumachen! \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Die haben doch durchsucht!)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Wir k\u00f6nnen die Aufkl\u00e4rung von Straftaten doch nicht von dem Zufall abh\u00e4ngig machen, ob der Provider die Daten nach sieben Tagen, nach zehn Tagen oder nach drei Monaten l\u00f6scht.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Das ist das Problem!)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Wir brauchen eine einheitliche Regelung zur effektiven Bek\u00e4mpfung schwerer Straftaten. Ich bitte Sie, das zur Kenntnis zu nehmen.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD \u2013 Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Thema verfehlt!)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie uns die Bedenken des Bundesverfassungsgerichts ernst nehmen. Lassen Sie uns gemeinsam eine verfassungsfeste Ausgestaltung einer Vorsorgespeicherung von privaten Daten angehen. Lassen Sie uns den Rahmen definieren, in dem die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden darauf zugreifen k\u00f6nnen und in welchem der Datenschutz gew\u00e4hrleistet wird. Ich denke, das k\u00f6nnen wir in diesem Hause gemeinsam schaffen. Wir wollen die B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t, vor Gewalt sch\u00fctzen. Wir wollen die Feinde unserer Freiheit mit diesem Mittel verfolgen, um sie bestrafen zu k\u00f6nnen, und wir wollen die Freiheit der B\u00fcrger sch\u00fctzen. Herzlichen Dank.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Danke Herr Kollege Ullrich. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Jan Korte f\u00fcr die Linke.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es sehr richtig, in diesem Zusammenhang auch \u00fcber die NSA-Aff\u00e4re zu reden. Das hat n\u00e4mlich sehr wohl etwas miteinander zu tun: Diejenigen, die die Vorratsdatenspeicherung bef\u00fcrworten, also Sie, haben im Kern dasselbe Denken, n\u00e4mlich dass der Zweck die Mittel heiligt. Das ist dasselbe Denken. Deswegen ist es richtig, das hier zu erw\u00e4hnen.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Am 20. Juli 2013 schrieben Thomas Oppermann und Gesche Joost in der FAZ einen \u00fcberraschenderweise tendenziell schlauen Artikel.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Burkhard Lischka [SPD]: Immer schlau!)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Ich darf zitieren: Nach Prism und Tempora darf auch die EU-Richtlinie \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung keinen Bestand mehr haben. Die Richtlinie muss grunds\u00e4tzlich \u00fcberarbeitet und neu bewertet werden. Zitat Ende. Thomas Oppermann und Gesche Joost.",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 43,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Wir erkennen an dem Datum das Kernproblem der SPD: Das war vor der Wahl. Wir haben das Problem, dass die SPD, sobald sie mit der CDU koaliert \u2013 das gilt f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder \u2013, das Gegenteil von dem macht, was sie vorher gesagt hat.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Christian Flisek [SPD]: Das ist doch Unsinn!)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Das ist sehr bedauerlich, gerade in dieser Frage, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Heute liegen zwei, wie ich finde, schlaue Antr\u00e4ge zum Thema Vorratsdatenspeicherung vor,",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Burkhard Lischka [SPD]: Allenfalls tendenziell schlau!)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "die das Problem auf den Punkt bringen. Mit Blick auf den EuGH will ich sagen: Nicht alles, was juristisch erlaubt ist \u2013 das Urteil kennen wir noch nicht \u2013, m\u00fcssen wir hier politisch umsetzen. Dar\u00fcber haben wir hier zu diskutieren, und das haben wir hier zu entscheiden.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Was ist dabei nun das Problem? Erstens \u2013 das ist hier schon gesagt worden \u2013 ist die Vorratsdatenspeicherung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, unbrauchbar und im \u00dcbrigen eine Gefahr f\u00fcr die Pressefreiheit und die freie Kommunikation. Kurz: Das ist der SuperGAU f\u00fcr die freie Kommunikation, die die Grundlage des demokratischen Rechtsstaates ist.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Burkhard Lischka [SPD]: Es geht um Gewaltund Sexualdelikte!)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Zum Zweiten. Die Vorratsdatenspeicherung \u2013 ich gebe zu, das ist ein sperriger Begriff; man sollte besser von der Totalprotokollierung des menschlichen Kommunikationsverhaltens sprechen,",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Christian Flisek [SPD]: Es wird ja immer sch\u00f6ner! \u2013 Burkhard Lischka [SPD]: Oh, das ist noch sperriger und falsch! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU/CSU)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "weil das sachlich richtiger w\u00e4re \u2013 erm\u00f6glicht \u2013 das ist das Kernproblem, um das es geht \u2013 den totalen Einblick in die Pers\u00f6nlichkeit des Einzelnen, in sein Kommunikationsverhalten, sein Bewegungsverhalten und vor allem seine sozialen Beziehungen. Kurz zusammengefasst: Die Vorratsdatenspeicherung erm\u00f6glicht den gl\u00e4sernen Menschen. Das k\u00f6nnen wir doch alle nicht ernsthaft wollen.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Drittens. Die kriminologische Abteilung des MaxPlanck-Instituts hat deutlich nachgewiesen \u2013 ohne Wenn und Aber, ohne Interpretationsspielraum \u2013, dass es seit dem Wegfall der Vorratsdatenspeicherung zu keinerlei Schutzl\u00fccke gekommen ist.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Sehr richtig!)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Es ist also wissenschaftlich belegt, dass keine Notwendigkeit besteht, 300 Millionen bis 500 Millionen Datens\u00e4tze pro Tag zu speichern. Ohne die Vorratsdatenspeicherung von IP-Adressen lag die Aufkl\u00e4rungsquote bei Missbrauchsdarstellungen im Internet bei \u00fcber 80 Prozent. Nach der Einf\u00fchrung der Vorratsdatenspeicherung war die Aufkl\u00e4rungsquote de facto gleich hoch. Sie sank sogar ein St\u00fcck weit, weil die T\u00e4ter logischerweise zum Beispiel CDs auf dem Postweg verschickten. Das hei\u00dft, auch in diesem sensiblen Bereich nutzt die Vorratsdatenspeicherung \u00fcberhaupt nicht. Das alles sind Zahlen, die nicht von der Linken kommen, sondern vom Max-Planck-Institut, vom BKA und anderen. Das m\u00fcssen wir doch einmal zur Kenntnis nehmen, wenn wir sachlich dar\u00fcber diskutieren wollen.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Ich fasse also zusammen: Es w\u00e4re erfreulich, wenn sich einmal eine Bundesregierung",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wo ist die denn?)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "in Europa an die Spitze stellen w\u00fcrde beim Schutz von Grundrechten und beim Datenschutz. Eines will ich klar benennen \u2013 denn das ist die Kernfrage \u2013: Wer die Speicherung von fast 500 Millionen Datens\u00e4tzen pro Tag will und das auch noch f\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt, geht in der Tat den Weg in den \u00dcberwachungsstaat und sollte zum Thema NSA und zum Abh\u00f6ren eines Kanzlerhandys wirklich in Demut schweigen; das muss man so klar sagen.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Es kann keine sichere exzessive Datensammelei geben. Sie kann nur in einem Punkt sicher sein: indem man es sein l\u00e4sst. Dazu fordern wir Sie auf. Sch\u00f6nen Dank.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Jan Korte (DIE LINKE)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Vielen Dank, Herr Kollege Korte. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Christian Flisek f\u00fcr die SPD.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Vorratsdatenspeicherung stellt nach Auffassung des Bundesverfassungsgerichts einen besonders schwerwiegenden Grundrechtseingriff dar. Sie ist deswegen besonders schwerwiegend, weil der Eingriff \u2013 ich zitiere hier das Gericht aus seiner Entscheidung im Jahre 2010 \u2013 mit einer Streubreite verbunden ist, \u201ewie sie die Rechtsordnung bisher nicht kennt\u201c.",
		"page": 44,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Das sind selbst f\u00fcr jemanden wie mich, der berufsbedingt schon viele Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts gelesen hat, durchaus beeindruckende Worte. Ich stelle diese Bewertung des Gerichts bewusst an den Anfang meiner Rede. Dieser Ausgangspunkt sollte uns, bezogen auf die heutige Debatte, dazu ermahnen, dass wir in dieser Frage nicht in politischen Aktionismus verfallen.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Denn Aktionismus wird diesem Thema in keinster Weise gerecht. Wir brauchen in dieser Debatte kein Gerede von Supergrundrechten, die zum Gl\u00fcck nur scheinbar alle anderen Freiheitsrechte niederwalzen, in Wirklichkeit aber nichts anderes sind als politische Etiketten.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sehr gut! \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Stimmt!)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Wir brauchen in dieser Debatte auch keine Abges\u00e4nge auf das informationelle Selbstbestimmungsrecht. Ich sage das auch an die Kolleginnen und Kollegen von der CSU gerichtet: Ich meine, wer das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung, eine der S\u00e4ulen des Grundrechtsschutzes im Internet, als eine \u201eIdylle aus vergangenen Zeiten\u201c bezeichnet, der entzieht den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern jede Vertrauensgrundlage f\u00fcr ihre Kommunikation im Internet.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Es ist doch gerade unsere Aufgabe als Parlamentarier, hier im Deutschen Bundestag daf\u00fcr zu sorgen, dass solche Freiheitsrechte auch in Zeiten weltweiter digitaler Kommunikation vital bleiben, dass sie stark bleiben und dass sie nicht mit, wie ich finde, unangemessenen Bemerkungen beerdigt werden.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie des Abg. HansChristian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Ich bin aus diesem Grunde auch sehr froh, dass der Bundesjustizminister eines deutlich gemacht hat: dass der Koalitionsvertrag zwar die Umsetzung der EURichtlinie zur Vorratsdatenspeicherung vorsieht, dass wir aber gerade nicht, nur weil dies im Koalitionsvertrag steht, hier in politischen Aktionismus verfallen,",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "sondern jetzt nach Jahren der Debatte mit etwas Geduld die in K\u00fcrze anstehende Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes abwarten werden.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE])",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Aus ganz analogen Zeiten ist ein interessantes Goethe-Zitat \u00fcberliefert: \u201eWer das Recht hat und Geduld, f\u00fcr den kommt auch die Zeit.\u201c Meine Damen und Herren von der Opposition, damit steht f\u00fcr mich eines fest: F\u00fcr Ihre beiden Antr\u00e4ge, die Sie heute hier eingebracht haben, ist die Zeit noch nicht gekommen.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes dem Bundesjustizminister daf\u00fcr Beifall klatschen, dass er sich dem politischen Aktionismus des einen Teiles dieses Hauses erfolgreich widersetzt",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Das hat er nur einen Tag gemacht!)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "\u2013 ich finde im \u00dcbrigen, Sie klatschen da v\u00f6llig zu Recht \u2013, und gleichzeitig mit Ihren heutigen Antr\u00e4gen zur Vorratsdatenspeicherung denselben Aktionismus, den Sie zuvor kritisieren, wieder auf die Tagesordnung rufen.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Ich meine, das wird dieser Sache nicht gerecht. Warum nehmen Sie sich nicht mit uns zusammen die Zeit, um erstens das anstehende Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes abzuwarten und es zweitens anschlie\u00dfend sorgf\u00e4ltig auszuwerten? Wir sind nat\u00fcrlich ein souver\u00e4nes Parlament. Diese Souver\u00e4nit\u00e4t sollte uns aber nicht daran hindern, auch vor den obersten Gerichten in Europa etwas Respekt zu haben, insbesondere dann, wenn ein anh\u00e4ngiges Verfahren, das in ganz Europa mit Spannung erwartet wird, kurz vor dem Abschluss steht.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, ich kann nur sagen: Gemach! Manchmal kann auch Geduld eine politische Tugend sein. Aktionismus ist es jedenfalls nicht, insbesondere nicht in so grundlegenden Fragen. Wir alle kennen die Schlussantr\u00e4ge des Generalanwalts. Sie zeigen in eine klare Richtung. Es deutet viel darauf hin, dass die Richtlinie, so wie wir sie kennen, keinen Bestand haben wird. In welchem Umfang diese Richtlinie aber nach dem Urteil fortbesteht, ist v\u00f6llig offen. Sollte das Gericht die Richtlinie vollst\u00e4ndig kassieren, dann haben wir, zumindest nach meinem Verst\u00e4ndnis, auch keine Umsetzungspflicht mehr.",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Herr Maas sieht das anders!)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Der Bundesjustizminister sprach in seinem Spiegel-Interview, Frau Kollegin, insofern sehr deutlich und zu Recht vom Wegfall der Gesch\u00e4ftsgrundlage;",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, darauf setzen wir! Da nehmen wir ihn beim Wort!)",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "ich empfehle es Ihnen zur Lekt\u00fcre. Dann aber \u2013 auch das m\u00fcssen wir alle wissen \u2013 beginnt die Debatte \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung in Deutschland und in Europa v\u00f6llig neu. Sollte das Gericht die Richtlinie nur in Teilen, in einzelnen Punkten, kassieren, m\u00fcssen all diese Punkte dann gekl\u00e4rt werden. Nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts und den Schlussantr\u00e4gen wissen wir genau, welche Punkte besonders im Feuer stehen: Es ist die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige",
		"page": 45,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Speicherdauer, es sind die unbestimmten Speicherzwecke, es ist die Frage, wo die Daten gespeichert werden, und es ist die Frage, wie wir Geheimnistr\u00e4ger, etwa \u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4lte und Seelsorger, besonders sch\u00fctzen k\u00f6nnen.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist eine ganze Menge von Punkten!)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Was ich damit sagen will: Wir bekommen nach dem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes mit hoher Wahrscheinlichkeit sehr schnell eine neue Debatte \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung \u2013 aber eben erst nach dem Urteil. Deswegen kommen Ihre Antr\u00e4ge, meine ich, v\u00f6llig zur Unzeit. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch eine abschlie\u00dfende Bemerkung machen. Die gro\u00dfe strategische Herausforderung in den n\u00e4chsten Jahren wird sein, dass wir auf der Basis unseres Grundrechtsverst\u00e4ndnisses Standards f\u00fcr gro\u00dfe Datenspeicherungen gleich welcher Art hinbekommen m\u00fcssen, sowohl f\u00fcr Datenspeicherungen auf der Grundlage staatlicher Befugnisnormen zur Strafverfolgung und Gefahrenabwehr als auch f\u00fcr die massenhaften Datenspeicherungen im E-Commerce und bei sozialen Netzwerken. F\u00fcr all diese Arten von Datenspeicherungen m\u00fcssen wir Standards entwickeln, Standards, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf hohem Niveau sch\u00fctzen. Es wird nicht nur darum gehen, diese Standards in Deutschland oder in Europa zu verwirklichen, sondern \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeugung \u2013 es wird und muss strategisch auch darum gehen, den Weg f\u00fcr ein weltweites Datenschutzrecht freizumachen, f\u00fcr ein Datenschutzrecht auf v\u00f6lkerrechtlicher Ebene. Der k\u00fcrzlich ausgeschiedene Bundesdatenschutzbeauftragte Peter Schaar stellte v\u00f6llig zu Recht fest: \u201eDatenschutz muss V\u00f6lkerrecht werden.\u201c Nur so ist der Datenschutz auf Augenh\u00f6he mit weltweit operierenden digitalen Gesch\u00e4ftsmodellen und mit weltweit mobilen Nutzern, aber auch mit weltweit operierenden Geheimdiensten. Bei dieser Entwicklung d\u00fcrfen wir uns nicht in die Sch\u00fctzengr\u00e4ben begeben, sondern wir m\u00fcssen konstruktiv an der Entwicklung dieser Standards mitarbeiten. Nur so k\u00f6nnen wir die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf hohem Niveau sch\u00fctzen. Nur so wird das Internet auf Dauer seine Vertrauensbasis erhalten k\u00f6nnen. Die Umsetzung des anstehenden Urteils des EuGH kann hierzu einen wichtigen Beitrag leisten. Ich sage aber: Lassen Sie uns bis dahin erst einmal abwarten. Herzlichen Dank.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Das Haus sagt auch Ihnen herzlichen Dank und gratuliert Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christian Flisek (SPD)",
		"text": "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg bei Ihrem Einsatz f\u00fcr die B\u00fcrgerrechte in unserem Land. N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Dr. Patrick Sensburg f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Jahren diskutieren wir \u00fcber das Thema Vorratsdatenspeicherung.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Bis hierhin ist die Rede richtig! \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Das stimmt!)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Es gibt eine Richtlinie aus dem Jahre 2006 und eine Umsetzungsfrist, die seit dem 15. M\u00e4rz 2009 abgelaufen ist. Aber es ist nichts in dieser Richtung passiert, zum Beispiel zum Schutz von Kindern, die von Kinderpornografie betroffen sind.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sie regieren seit acht Jahren!)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Heute bringen Sie Ihre beiden Antr\u00e4ge ein. Ich finde \u2013 das muss ich ganz ehrlich sagen \u2013, das ist nicht konstruktiv.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: V\u00f6llig falsch!)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Sie gehen die Probleme nicht an.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sie regieren seit acht Jahren, Herr Sensburg! Das ist l\u00e4cherlich!)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Es geht um die schwersten Formen von Kriminalit\u00e4t, die hier vorzufinden sind. Aber Sie sagen aus ideologischer \u00dcberzeugung: Nein, wir wollen nicht, dass die Verkehrsdaten, um die es geht, gespeichert werden. \u2013 Es ist eben schon gesagt worden: Sie verwirren mit Begriffen. Sie wollen \u00c4ngste sch\u00fcren. Es geht um einen ganz einfachen Sachverhalt. Ich erkl\u00e4re ihn Ihnen; denn die Frage des Kollegen Str\u00f6bele eben hat gezeigt, dass nicht einmal die Gesetze gelesen worden sind. Es geht darum, die Verkehrsdaten f\u00fcr einen kurzen Zeitraum zu speichern; drei Monate sind in der Diskussion. Denken Sie einmal f\u00fcnfzehn, zwanzig Jahre zur\u00fcck \u2013 das m\u00fcsste Ihnen gelingen, Herr Str\u00f6bele \u2013: Da war es so, dass man auf der Einzelabrechnung sehen konnte, welche Telefonnummern man gew\u00e4hlt hatte.",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist ein ganz anderes Thema, Herr Sensburg!)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Genau darum geht es jetzt: dass man auch bei Flatrates noch nachvollziehen kann, mit wem jemand telefoniert hat \u2013 wohlgemerkt: wenn schwerste Kriminalit\u00e4t im Raume steht. Sie wollen verwehren,",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das Bundesverfassungsgericht verwehrt Ihnen das, Herr Sensburg! \u2013 Gegenruf des Abg. Dr. Stephan Harbarth [CDU/ CSU]: Das ist doch Quatsch!)",
		"page": 46,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "dass bei schweren Verbrechen retrograd ermittelt werden kann. Das halte ich nicht f\u00fcr besonders gut, meine Damen und Herren.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Kollege von Notz, Sie erw\u00e4hnen immer wieder das Urteil des Bundesverfassungsgerichts. Dieses Urteil ist lang; aber vielleicht haben Sie es in G\u00e4nze gelesen.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: In der Tat!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Der Kollege Flisek hat gerade schon angesprochen, dass das Bundesverfassungsgericht dezidiert aufgef\u00fchrt hat, unter welchen Voraussetzungen eine Vorratsdatenspeicherung verfassungskonform ist: Das Vieraugenprinzip muss bei der Datenspeicherung ber\u00fccksichtigt werden.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Die Daten m\u00fcssen physisch getrennt werden von \u00f6ffentlichen Netzwerken. Verschl\u00fcsselungstechnologien m\u00fcssen eingesetzt werden. Die Speicherung der Daten muss revisionssicher protokolliert werden. All das k\u00f6nnen Sie dem Urteil entnehmen. Unter dem Strich sagt das Bundesverfassungsgericht dann: Unter diesen Voraussetzungen ist eine verfassungskonforme Vorratsdatenspeicherung m\u00f6glich. Unabh\u00e4ngig vom europ\u00e4ischen Recht sollte man schon \u00fcberlegen, ob es nicht eine Notwendigkeit ist, dass wir so ein Ermittlungsinstrument bekommen \u2013 noch einmal: wenn es um schwerste Straftaten geht.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Kollege von Notz, Sie kennen sich ja aus. Sie haben gerade erw\u00e4hnt, dass die Justiz massenweise Festplatten zu sichten hat. Sie wissen doch auch \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013, dass man Festplatten l\u00f6schen oder physisch zerst\u00f6ren kann. Wir m\u00f6chten Ermittlungsans\u00e4tze haben, um zu erkennen, wo im Netz kommuniziert worden ist, wann T\u00e4ter mit mehreren SIM-Karten telefoniert haben. Man kann heute, wenn ein T\u00e4ter vor drei Wochen sein Netzwerk abtelefoniert hat, nicht mehr nachvollziehen, mit wem er telefoniert hat.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das stimmt nicht! Das kann man nachvollziehen!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Selbst wenn wir ganz klar wissen, dass der T\u00e4ter Kinderpornografie oder organisierte Kriminalit\u00e4t begangen hat, k\u00f6nnten wir nicht mehr nachvollziehen, mit wem er telefoniert hat. Entscheidend ist: Es geht nicht um das Speichern von Inhalten, es geht um das Speichern der Verkehrsdaten: Welche Telefonnummer hat er angerufen und zu welcher Zeit? Nur um diese Daten geht es. Da muss ich ganz ehrlich sagen \u2013 auch an den Kollegen Korte gewandt, der den Spruch \u201eDer Zweck heiligt die Mittel\u201c bem\u00fcht hat \u2013: Es geht um die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Die Vorratsdatenspeicherung ist ein intensiver Grundrechtseingriff \u2013 das ist richtig \u2013; auf der anderen Seite stehen aber auch massive Grundrechtsverst\u00f6\u00dfe.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Es geht um alle!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Ich habe es in einer meiner letzten Reden zur Vorratsdatenspeicherung gesagt: Ihnen ist, glaube ich, nicht klar, dass es kein Grundrecht auf das Ansehen von kinderpornografischem Material im Internet gibt.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Herr Sensburg!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Das glauben Sie anscheinend, meine Damen und Herren.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Finden Sie das eigentlich noch fair hier? Finden Sie das akzeptabel, das hier vorzuwerfen? Das ist doch echt der Hammer!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Das Grundrecht auf Schutz der Kinder \u00fcberwiegt; es ist h\u00f6her zu werten als das Recht auf informationelle Selbstbestimmung oder das Recht auf die Integrit\u00e4t von Computersystemen. Herr Korte, ich muss ganz ehrlich sagen: Die gespielte Emp\u00f6rung, die Sie eben an den Tag gelegt haben, sollten Sie einmal im Spiegel der tats\u00e4chlichen Realit\u00e4t betrachten: Es geht um die Rechte von Kindern, die tagt\u00e4glich im Internet missbraucht werden.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das steht heute schon im Strafgesetzbuch! \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Sie haben echt jedes Ma\u00df verloren! \u2013 Gegenruf des Abg. Alexander Hoffmann [CDU/CSU]: Das sagt der Richtige!)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Dr. von Notz? Sehr gerne. Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Danke sch\u00f6n. \u2013 Konstantin.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Vielen Dank, Herr Kollege Sensburg, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Zwischenfrage; dann muss ich gleich keine Kurzintervention abgeben. Ich finde es immer gut, wenn man sportlich diskutiert \u2013 ich bin ein totaler Freund davon \u2013; aber das \u00fcberschreitet alle Grenzen.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich weise es f\u00fcr alle Beteiligten, die der Vorratsdatenspeicherung kritisch gegen\u00fcberstehen, zur\u00fcck, wenn Sie hier von einem Grundrecht auf das Betrachten von Kinderpornografie sprechen. Ich rate Ihnen: Nehmen Sie das zur\u00fcck.",
		"page": 47,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich stelle Ihnen jetzt noch eine Frage. Die CDU/CSU regiert seit acht Jahren. Sie haben recht: In dem Bereich, \u00fcber den wir diskutieren, ist wenig passiert. Sie haben vor ein paar Jahren ein Gesetz eingebracht und hier mit der gleichen Verve verteidigt. Wir haben Ihnen damals abgeraten. Ihr Gesetz ist f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt worden. Jetzt gibt es ein echtes Problem \u2013 das teilen wir \u2013: Sie haben acht Jahre lang nichts getan, und jetzt fixieren Sie sich wieder auf einen Ansatz, mit dem Sie verfassungsrechtlich sehr d\u00fcnnes Eis betreten. Wo sind Ihre anderen Ma\u00dfnahmen, um hier effektiv etwas zu tun? Seit acht Jahren tun Sie nichts. Das ist Ihre Verantwortung, die Verantwortung der Union und auch der Bundeskanzlerin. Vielen Dank.",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Herzlichen Dank, Herr Kollege von Notz. \u2013 Zum ersten Teil. Ich nehme selbstverst\u00e4ndlich nicht zur\u00fcck, dass es kein \u2013 \u2013",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Parl. Staatssekret\u00e4rs Dr. Ole Schr\u00f6der)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Ich darf bitten, dass die Regierungsbank zuh\u00f6rt, anstatt zu kommentieren. \u2013 Bitte, Herr Kollege. Ich nehme selbstverst\u00e4ndlich nicht zur\u00fcck, dass es kein Recht auf das Betrachten von kinderpornografischem Material im Internet gibt.",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sie wissen, was ich gesagt habe, Herr Sensburg!)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Ganz im Gegenteil: Wenn wir Grundrechte abw\u00e4gen \u2013 \u2013",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist eine solche Unversch\u00e4mtheit, Herr Sensburg! \u2013 Gegenruf von der CDU/ CSU: Sie schweigen jetzt einmal!)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Ich versuche, Ihre Frage zu beantworten, Herr Kollege von Notz, und Sie haben genau danach gefragt.",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wer hat denn gesagt, dass es das gibt?)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Ich habe versucht, Ihnen darzulegen, dass wir bei Grundrechten eine Abw\u00e4gung vornehmen m\u00fcssen. Auf der einen Seite steht das Grundrecht, in das eingegriffen wird; durch die Vorratsdatenspeicherung wird intensiv in Grundrechte eingegriffen.",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sie haben das belehrend zur Linkspartei gesagt! Jetzt nehmen Sie das zur\u00fcck!)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Auf der anderen Seite stehen die Rechte, die wir sch\u00fctzen wollen. Das sind ganz wesentliche Rechte. Ich glaube, wir m\u00fcssen jetzt nicht intensiver dar\u00fcber diskutieren, wie massiv die Eingriffe in die Grundrechte von Kindern beispielsweise sind.",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das bestreitet doch keiner! \u2013 Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Das bestreitet doch niemand!)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Von daher m\u00fcssen wir eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsabw\u00e4gung vornehmen. Hier habe ich betont, dass es selbstverst\u00e4ndlich kein entsprechendes Recht derjenigen gibt, die freies Internetsurfen ohne jede Regel fordern.",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das sagt keiner!)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Deswegen frage ich mich, warum Sie im ersten Teil Ihrer Zwischenfrage eine solche Bemerkung gemacht haben. Sie h\u00e4tten mich unterst\u00fctzen sollen.",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Zum zweiten Teil. Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Gestatten Sie eine weitere Zwischenbemerkung oder Zwischenfrage? Ich wollte noch den zweiten Teil beantworten. Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Ja, gut, aber ich frage schon einmal auf Vorrat: Gestatten Sie danach eine Zwischenfrage vom Kollegen Str\u00f6bele? Ich gestatte auch die Zwischenfrage vom Kollegen Str\u00f6bele und freue mich, dass er in den ersten Monaten dieser Wahlperiode schon mehr geredet hat als in der letzten Wahlperiode. Das m\u00f6chte ich gerne unterst\u00fctzen. Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Das w\u00e4re statistisch erst einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. \u2013 Jetzt bitte ich um den zweiten Teil Ihrer Antwort an den Kollegen von Notz. Ich habe in einer meiner letzten Reden zur Vorratsdatenspeicherung minutenlang die einzelnen Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung in der letzten Legislaturperiode aufgez\u00e4hlt, und es macht keinen gro\u00dfen Sinn, die Debatte um die Vorratsdatenspeicherung wieder minutenlang auf andere Themenkomplexe auszudehnen. Lassen Sie uns doch \u2013 so hatte ich Ihre Rede eben verstanden, die ja eigentlich etwas vers\u00f6hnlich war; so kam es mir jedenfalls vor \u2013",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: So ist es!)",
		"page": 48,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "gemeinsam Wege finden, wie wir Ermittlungsm\u00f6glichkeiten in einem vielleicht engen Korridor \u2013 wir haben ja sogar einen Vorschlag gemacht; auch aus dem Land Niedersachsen gibt es einen Vorschlag \u2013",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Von der SPD!)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "er\u00f6ffnen und verfassungskonform gestalten k\u00f6nnen, sodass wir die Daten, die wir innerhalb dieses engen Korridors gespeichert haben \u2013 ich habe zum Beispiel einen Vorschlag in Richtung Quick Freeze als Short Freeze gemacht \u2013, nutzen k\u00f6nnen. Vielleicht kommen wir hier \u00fcberein und finden bei dieser Ermittlungsma\u00dfnahme einen gemeinsamen Weg; denn wir brauchen dies. Kollege Str\u00f6bele, bitte, falls ich Ihnen jetzt das Wort erteilen darf. Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Sie tun das ja sowieso. \u2013 Ich gebe jetzt Herrn Str\u00f6bele das Wort. Bitte.",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Danke sehr. \u2013 Herr Kollege, ich mache noch einmal den Versuch, dass Sie das zur\u00fccknehmen. Wenn Sie hier in Ihrer Rede in zwei Richtungen laut in den Raum rufen,",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Hat er nicht gemacht!)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "es gebe kein Grundrecht auf das Ansehen von Kinderpornografie im Internet, dann verstehen wir das so \u2013 anders kann man das nicht verstehen \u2013,",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Jetzt unterstellen aber Sie!)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "dass entweder auf der einen Seite oder auf der anderen Seite Personen sitzen, die ein solches Grundrecht f\u00fcr richtig halten.",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Nein, das hat er nicht gemacht! \u2013 Gegenruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Doch, genau das hat er gemacht!)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Haben Sie schon einmal zur Kenntnis genommen, dass im deutschen Strafgesetzbuch \u2013 nicht im Grundgesetz \u2013 ausdr\u00fccklich steht, dass das strafbar, also kein Grundrecht ist? Das ist und bleibt in Deutschland erheblich strafbar \u2013 auch mit Zustimmung der Gr\u00fcnen und wahrscheinlich auch der Linken. Das Ansehen von Kinderpornografie im Internet ist eben nicht zul\u00e4ssig und schon gar kein Grundrecht; das f\u00e4llt unter das Strafrecht.",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Hier sind wir zu 100 Prozent deckungsgleich, Herr Kollege Str\u00f6bele. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Gerade deswegen muss es doch unser aller Ansinnen sein, dass uns bei Ermittlungen in Bezug auf einen zu Recht so hoch mit Strafe bewehrten Straftatbestand, der die abscheulichsten Straftaten beschreibt, griffige Werkzeuge zur Verf\u00fcgung stehen. In allen Straftatbest\u00e4nden dr\u00fcckt sich eine Grundrechtsabw\u00e4gung aus; das brauche ich an dieser Stelle doch nicht akademisch auszuf\u00fchren. Von daher gibt es nat\u00fcrlich, um es noch einmal zu betonen, auf der einen Seite diejenigen Grundrechte, die uns die Freiheit gew\u00e4hren, Daten sicher ins Internet einzustellen und das Internet mit einem guten Gef\u00fchl zu nutzen. Auf der anderen Seite gibt es die Beschr\u00e4nkung der Datenfreiheit. Deswegen kann es hinsichtlich der Sicherheit der eigenen Daten im Internet kein absolut gesch\u00fctztes Recht geben, dass die Daten nicht vom Staat zur Verhinderung von Straftaten abgerufen werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig sagen wir: Wir wollen die Grundrechte sch\u00fctzen. Diese praktische Konkordanz, diese Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit muss ich herstellen. Wenn Sie \u2013 wir beide scheinen einer Meinung zu sein \u2013 diese abscheulichen Straftaten auch als solche einstufen, dann m\u00fcssen Sie den Polizeiund Strafverfolgungsbeh\u00f6rden das entsprechende Instrument an die Hand geben.",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr richtig!)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Das Bundesverfassungsgericht hat festgelegt, wie sorgsam man damit umgehen muss, damit das Ganze verfassungskonform ist.",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Abschlie\u00dfend: Wenn wir ehrlich sind, wissen wir doch, wie viele Ma\u00dfnahmen von Polizeibeh\u00f6rden es gerade auch im Ausland gegeben hat, bei denen uns Datens\u00e4tze \u00fcbergeben worden sind und wir keine M\u00f6glichkeit hatten, dazu in Deutschland zu finden, was in anderen L\u00e4ndern m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Unsere Nachbarstaaten sagen deshalb: Mit Deutschland ist es sehr schwer, in dieser Hinsicht zusammenzuarbeiten, weil dort auch bei schwerster Kriminalit\u00e4t keine Daten abgerufen werden k\u00f6nnen. r\u00fcckwirkend Ermittlungsans\u00e4tze",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wir haben die besten Ergebnisse bei der Strafverfolgung weltweit!)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Lassen Sie uns diesen Schwebezustand gemeinsam beenden. Ich glaube, daran sollten wir gemeinsam arbeiten, damit wir hier verfassungskonform vorgehen, aber auch erm\u00f6glichen, dass die T\u00e4ter gefunden werden. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Danke, Herr Kollege. \u2013 N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Christina Kampmann f\u00fcr die SPD.",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Seit vielen Jahren diskutieren wir die Richtlinie zur Vorrats-",
		"page": 49,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "datenspeicherung: auf unterschiedlichen politischen Ebenen, unter Beleuchtung verschiedenster juristischer und technischer Facetten. Und das zu Recht: Handelt es sich doch bei der Vorratsdatenspeicherung um eines der kontroversesten innenpolitischen Vorhaben der letzten Jahre. Verabschiedet mit dem Ziel, die M\u00f6glichkeiten des digitalen Zeitalters zur besseren Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t zu nutzen, war die Vorratsdatenspeicherung von Anfang an h\u00f6chst umstritten. Auf der einen Seite steht ein scheinbarer Sicherheitsgewinn, dessen Nachweis bis heute aussteht und der sich deshalb in reiner Rhetorik zu ersch\u00f6pfen scheint. Auf der anderen Seite steht die Freiheit der digitalen Kommunikation auf dem Spiel, die in einer Demokratie unerl\u00e4sslich ist. Wer diese beiden Aspekte aber zum Anlass nimmt, eine Balance zwischen Freiheitsund Sicherheitsrechten zu fordern, der liegt falsch.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Was?)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Die elementaren Freiheitsrechte entziehen sich einer blo\u00dfen Abw\u00e4gung mit sicherheitspolitischen Belangen, jedenfalls dann, wenn ein Nachweis f\u00fcr einen Gewinn an Sicherheit bis heute aussteht.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Da gibt es unterschiedliche Sichtweisen, Frau Kollegin!)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Nicht die Freiheit bedarf deshalb der Rechtfertigung, sondern die Einschr\u00e4nkung selbiger durch die Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung. In Zeiten des internationalen Terrorismus muss der Staat aber auch seiner Schutzfunktion nachkommen, ohne dass diese zum Selbstzweck wird. Einschr\u00e4nkungen von Freiheitsrechten k\u00f6nnen dabei notwendig werden, m\u00fcssen aber strengen Kriterien unterliegen. Aus den genannten Gr\u00fcnden finde ich es gut und richtig, dass wir es uns mit der Vorratsdatenspeicherung nicht so einfach machen.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Es ist richtig und wichtig, dass wir diese \u00fcber all die Jahre so intensiv diskutieren. Aber ich sage auch: Selten war diese Diskussion so entbehrlich wie heute. In ein paar Wochen wird der Europ\u00e4ische Gerichtshof \u00fcber die Rechtskonformit\u00e4t der Vorratsdatenspeicherung entscheiden. Wie Gr\u00fcne und Linke erfreulicherweise erkannt haben, folgt der EuGH in den meisten F\u00e4llen dem Schlussantrag des Generalanwalts, der bereits massive Bedenken hinsichtlich der Grundrechtskonformit\u00e4t und Ausgestaltung der Richtlinie ge\u00e4u\u00dfert hat. Wenn Sie also Ihrer eigenen Argumentation folgen und in der Konsequenz an die Grundrechtswidrigkeit der Vorratsdatenspeicherung glauben, bez\u00fcglich derer ich Ihre Bedenken im \u00dcbrigen vollkommen teile: Weshalb stellen Sie dann ein paar Wochen vor Verk\u00fcndung des Urteils einen Antrag auf Verhinderung der Vorratsdatenspeicherung, der zum jetzigen Zeitpunkt genauso anlasslos ist wie die Vorratsdatenspeicherung selbst? (Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Damit Sie noch einmal klar Stellung beziehen k\u00f6nnen!) \u2013 Genau, danke.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Bitte!)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Denn seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts 2010 darf in Deutschland keine Speicherung von Daten mehr stattfinden. Das ist Politik ohne Ziel. Das ist Politik ohne Grund. Das ist Politik, die reiner Polemik dient und die wir deshalb nicht mittragen werden, liebe Kolleginnen und Kollegen.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Lieber Konstantin von Notz, Heiko Maas hat sich nicht nur kurz aufgeb\u00e4umt, sondern Heiko Maas hat Anfang des Jahres mehr als deutlich gemacht, dass er die rechtlichen Bedenken zur Vorratsdatenspeicherung teilt und eine vollst\u00e4ndige Negierung durch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof nicht f\u00fcr ausgeschlossen h\u00e4lt. Sonst w\u00fcrden wir heute n\u00e4mlich \u00fcber ganz andere Probleme reden.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Und hat dann gesagt, er legt einen Gesetzentwurf vor!)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "\u2013 Jetzt warten Sie doch erst einmal ab! Ich begr\u00fc\u00dfe es deshalb ausdr\u00fccklich, dass Heiko Maas die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs abwarten wird und damit einer endg\u00fcltigen juristischen Beurteilung den Vorrang vor einem mit hei\u00dfer Nadel gestrickten Entwurf gibt.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Heiko Maas hat gesagt \u2013 das hat mein Kollege eben auch schon angesprochen \u2013, er wird die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs respektieren. Ich finde, das bedarf erst einmal keiner weiteren Interpretation.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD \u2013 Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Bravo! Dann soll er den Entwurf vorlegen!)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Ganz pers\u00f6nlich teile ich Ihre Auffassung im \u00dcbrigen. Eine verfassungskonforme Ausgestaltung der Vorratsdatenspeicherung kann es meiner Meinung nach deshalb nicht geben, weil diese in ihrem Kern bereits verfassungswidrig ist.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der CDU/CSU: Das hat das Verfassungsgericht nicht gesagt!)",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "\u2013 Das hat das Verfassungsgericht nicht gesagt. Deshalb entscheidet der Europ\u00e4ische Gerichtshof jetzt auch noch einmal dar\u00fcber. Das sagte ich ja gerade.",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: So ist das! \u2013 Zuruf des Abg. Steffen Kampeter [CDU/CSU])",
		"page": 50,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Weil ich mir der Begr\u00fcndetheit der verfassungsrechtlichen Bedenken genauso sicher bin wie Sie,",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Sind Sie Juristin?)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "vertraue ich auch auf das juristische Urteil des Gerichts, das genau das in diesem Fr\u00fchjahr zu entscheiden hat. Danke sch\u00f6n.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Christina Kampmann (SPD)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Das Wort hat der Kollege Marian Wendt f\u00fcr die CDU/ CSU-Fraktion.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir f\u00fchren die Debatte zur Vorratsdatenspeicherung schon seit einigen Jahren und sehr intensiv. Wir d\u00fcrfen wohl erst einmal alle feststellen \u2013 das hat auch das Bundesverfassungsgericht getan \u2013, dass die Vorratsdatenspeicherung nicht per se verfassungswidrig ist.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr wahr!)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Das schreiben auch die Gr\u00fcnen und die Linken in ihrem Antrag. Deswegen werden wir alsbald einen Gesetzentwurf vorlegen, der mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung in diesem Land vereinbar ist.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Ich darf als Mitglied des Innenausschusses auf zwei Punkte eingehen: zum einen die Bedeutung der Vorratsdatenspeicherung f\u00fcr die strafrechtlichen Ermittlungen und zum anderen die Rolle der Linksfraktion in der heutigen Debatte. Zum ersten Punkt. Es steht fest: Ohne die Vorratsdatenspeicherung k\u00f6nnen weniger Straftaten aufgekl\u00e4rt werden. Das belegen zahlreiche Daten des Bundeskriminalamtes oder des Bundes Deutscher Kriminalbeamter. Auch das Beispiel Internetkriminalit\u00e4t zeigt dies auf traurige Weise. Wie schon am Mittwoch sprechen wir heute Nachmittag im Innenausschuss ausf\u00fchrlich \u00fcber den Fall Edathy, aber vor allen Dingen auch \u00fcber den Kinderpornoring, der in Kanada aufgeflogen ist. Durch die kanadischen Beh\u00f6rden wurden uns 450 Gigabyte an Daten \u00fcbersandt, darunter das widerliche Beweismaterial von Bildern und Videos nackter Kinder, aber auch die IP-Adressen der deutschen Kunden des kanadischen Unternehmens. Dabei gab es auch Personen, die ausschlie\u00dflich anonym \u00fcber das Internet bestellt haben, ohne Lieferadresse, Rechnungsadresse oder Bestelladresse. \u00dcber die Komplexit\u00e4t der verschiedenen Adressen wurden wir am Mittwoch ausf\u00fchrlich und auf interessante Weise informiert. Diese Personen k\u00f6nnen von den deutschen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht zur\u00fcckverfolgt werden. Denn deren IP-Adressen k\u00f6nnen in Deutschland nicht mehr einem Anschluss und damit einer Person zugeordnet werden,",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Ganz genau!)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "da die Internetprovider nicht zum Speichern der Daten verpflichtet sind. Die Daten werden in der Regel sofort oder nach 10, 15, 30 oder 100 Tagen gel\u00f6scht. Die Ermittlungen gegen die Personen, die \u00fcber das Internet dieses widerliche Material bezogen haben, laufen ohne Vorratsdatenspeicherung ins Leere. Eine Zahl hierzu. Nach internen Erhebungen des BKA wurden zwischen M\u00e4rz 2010 \u2013 das war der Monat, in dem das Bundesverfassungsgericht die Vorratsdatenspeicherung zun\u00e4chst gestoppt hatte \u2013 und April 2011 5 100 F\u00e4lle von Internetkriminalit\u00e4t registriert. 4 300 F\u00e4lle davon konnten aufgrund nicht vorhandener Daten nicht zur\u00fcckverfolgt werden. Es konnte also \u00fcber 80 Prozent der F\u00e4lle nicht nachgegangen werden. Viele Straftaten konnten nicht aufgekl\u00e4rt werden.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: T\u00e4terschutz! \u2013 Clemens Binninger [CDU/CSU]: Schlimm!)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Das liegt nicht in unserem Interesse. Wir sollten jeden einzelnen Straft\u00e4ter verfolgen k\u00f6nnen. Darin sollten wir uns alle einig sein.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Zum zweiten Punkt, zur Rolle der Linksfraktion in der heutigen Debatte. Im Antrag der Linken werden mehrfach die Wichtigkeit der B\u00fcrgerrechte und die Freiheit der B\u00fcrgerinnern und B\u00fcrger betont.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Ich darf zitieren: Die Vorratsdatenspeicherung bedeutet aber Totalregistrierung und ebnet den Weg zum \u00dcberwachungsstaat und zum gl\u00e4sernen B\u00fcrger. Sie ist einer Demokratie nicht w\u00fcrdig.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Meine Damen und Herren, diese gerade zitierten Aussagen sind nicht nur inhaltlich falsch \u2013 das haben meine Vorredner bereits belegt \u2013, aus Ihrem Mund sind sie auch absolut unglaubw\u00fcrdig. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hervorheben.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr wahr! \u2013 Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Sie kennen die Geschichte von Saulus und Paulus?)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Ein Beispiel. Den Antrag der Linken haben unter anderem Dr. Petra Sitte, Dr. Andr\u00e9 Hahn und Frau Steinke unterzeichnet. Frau Sitte war Mitglied der SED seit 1981; Herr Hahn trat 1985 der SED bei; Frau Steinke war seit 1981 in der SED. Alle drei Herrschaften waren also in der SED aktiv.",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Fragen Sie einmal Ihre Blockfl\u00f6tenkumpels! Ihre Kanzlerin!)",
		"page": 51,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Wir alle wissen doch, wer staatstragend in der DDR war, n\u00e4mlich die Partei SED und nicht die Regierung.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Ich war in einem katholischen Kindergarten, nicht in der FDJ!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Gerade die SED in der DDR war ein Garant f\u00fcr den totalit\u00e4ren \u00dcberwachungsstaat und den gl\u00e4sernen B\u00fcrger. Das sollten Sie hier ber\u00fccksichtigen. Sie als SED-Nachfolgepartei hofieren die ehemaligen Stasimitarbeiter, so wie das im letzten Sommer durch Frau Steinke geschehen ist.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Haben Sie auch noch Argumente?)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Sie selbst waren aktiver Teil des \u00dcberwachungsstaates.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Ich? \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Ich?)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 \u201eSie\u201c kleingeschrieben.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Danke!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Sie m\u00fcssen Ihre Geschichte aufkl\u00e4ren. Solange Sie das nicht gemacht haben, sollten Sie \u2013 \u2013",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Wir k\u00f6nnen aus unserer Geschichte lernen! Sie offensichtlich nicht!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Dann lernen Sie doch daraus!",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Haben wir doch!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn Sie aus Ihrer Geschichte gelernt haben, dann frage ich mich, wo das deutliche Bekenntnis zur Verurteilung der Geschichte bleibt. Wieso werden Sie noch immer vom Verfassungsschutz kontrolliert? Wieso setzen Sie nicht aktiv den undemokratischen Kr\u00e4ften in Ihrer Partei entschlossen etwas entgegen? Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollege Wendt, m\u00f6chten Sie die Gelegenheit nutzen und Ihre Redezeit verl\u00e4ngern, indem Sie auf eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Wawzyniak reagieren? Ansonsten ist Ihre Redezeit abgelaufen. Ja, bitte.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Halina Wawzyniak (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Wendt, k\u00f6nnen und wollen Sie zur Kenntnis nehmen, dass es auf dem Sonderparteitag, auf dem es um die Umbenennung der SED in SED-PDS ging, eine Entschuldigung gegeben hat?",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Das reicht ja dann! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU/CSU: Oh! \u2013 Frank Tempel [DIE LINKE]: Von der CDU nicht!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Halina Wawzyniak (DIE LINKE)",
		"text": "K\u00f6nnen und wollen Sie zur Kenntnis nehmen, dass es eine umfassende und lang andauernde Debatte zur Aufarbeitung der eigenen Vergangenheit gegeben hat bis hin zu Beschl\u00fcssen zur Offenlegung der eigenen Biografie?",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wow!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Halina Wawzyniak (DIE LINKE)",
		"text": "K\u00f6nnen und wollen Sie zur Kenntnis nehmen, dass wir uns mit unserer Vergangenheit um unserer selbst willen auseinandergesetzt haben, w\u00e4hrend Sie Mitglieder der SED, Mitglieder der Blockparteien in Ihren Reihen haben und deren unrechtm\u00e4\u00dfig erworbenes Geld?",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Kollegin, ich nehme das alles, was Sie gesagt haben, zur Kenntnis.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]: Das Thema ist Vorratsdatenspeicherung! \u2013 Weiterer Zuruf von der SPD: Wor\u00fcber reden wir eigentlich?)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Ich frage nach den Folgen. Es sind lediglich Krokodilstr\u00e4nen vergossen worden;",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "denn die ehemaligen SED-Aktiven und -Vorderen, die den Staat getragen haben, sind heute noch aktiv und engagiert in Ihrer Partei. Auf Parteitagsbeschl\u00fcsse m\u00fcssten strikte personelle Konsequenzen folgen. Auch stellt sich die Frage nach der strafrechtlichen Verantwortlichkeit. Deswegen ist das \u2013 ich darf zusammenfassen \u2013 ziemlich unglaubw\u00fcrdig. Ich bin Christ und glaube an das Gute im Menschen.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das merkt man!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Deswegen hoffe ich, dass Sie in den n\u00e4chsten Jahren doch noch zu der Einsicht kommen, dass Konsequenzen gezogen werden m\u00fcssen. Um die Debatte vielleicht zu beenden,",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Jan Korte [DIE LINKE]: Sie haben angefangen!)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "sollten wir schnellstens den Entwurf eines Gesetzes erarbeiten, das den unbefriedigenden Zustand beendet, dass Kinderpornografie im Internet nicht verfolgt werden kann. Die Koalition wird dazu einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen. Wir wollen die Opfer sch\u00fctzen, die T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchren und die Verfassung sch\u00fctzen. Vielen Dank.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18/381 und 18/302 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.",
		"page": 52,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau Ich rufe den Tagesordnungspunkt 19 auf: Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Tourismus (20. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung Tourismuspolitischer Bericht der Bundesregierung \u2013 17. Legislaturperiode \u2013 Drucksachen 17/13674, 18/605 Hierzu liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke und ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen vor. Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. Ich er\u00f6ffne die Aussprache und gebe der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke das Wort. Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Tourismus: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich sehr, heute erstmalig als Tourismusbeauftragte das Wort in diesem Hohen Hause ergreifen zu d\u00fcrfen. Genauso wie die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, \u00fcber die wir heute Morgen geredet haben, braucht der Tourismus eine engagierte Stimme in der Bundespolitik. Diese Rolle m\u00f6chte ich gerne \u00fcbernehmen. Der Tourismuspolitische Bericht der Bundesregierung aus der 17. Legislaturperiode, \u00fcber den wir heute noch einmal diskutieren, zeigt eindrucksvoll, welche Wirtschaftskraft der Tourismus entfaltet. Das Wort \u201eTourismus\u201c kommt immer ein bisschen leicht daher. Man denkt an Sommer, Sonne, Strand und Cocktails. Wer vermutet schon, dass im Jahr rund 280 Milliarden Euro Konsumausgaben in Deutschland dahinterstehen? 2,9 Millionen Menschen sind in diesem Dienstleistungssektor besch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte neben den vielf\u00e4ltigen tourismuspolitischen Themen, die es zu bearbeiten gilt, drei Schwerpunkte setzen. Mein erster Schwerpunkt sind die Arbeitsund Ausbildungsbedingungen. Die Sorgen der Branche \u00fcber einen zunehmenden Mangel an Fachkr\u00e4ften sind sicherlich berechtigt. Aber hier m\u00fcssen sich Hotellerie und Gastronomie fragen lassen, was sie selbst zur Schaffung attraktiverer Arbeitsbedingungen beitragen k\u00f6nnen. Frau Ludwig, ich habe heute Morgen Ihre Pressemitteilung gelesen. Hier sind wir in vielem deckungsgleich: Die Branche muss ihr \u2013 so sage ich mal \u2013 Schmuddelimage ablegen, damit junge Leute die Chancen ergreifen, die der Tourismusbereich bietet, und dort eine Lehre anfangen.",
		"page": 53,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 53,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Etwas anderes geh\u00f6rt aber auch dazu: In einem Dienstleistungsgewerbe wie dem Tourismus ist die Qualit\u00e4t des Service das A und O. Wer ansprechende Leistungen haben will, muss auch entsprechend zahlen. Mit der Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns setzt die Bundesregierung eine unterste Haltelinie fest. Aber die Tarifparteien, Arbeitgeber und Gewerkschaften, m\u00fcssen zu angemessenen Abschl\u00fcssen in dieser Branche kommen, auch um die Attraktivit\u00e4t der Arbeit f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Tourismuswirtschaft zu steigern. Dabei geht es nicht nur um die Entlohnung, sondern auch um Arbeitsbedingungen, Urlaubsanspr\u00fcche und \u00dcberstunden; das ist gerade in der Tourismuswirtschaft ganz besonders wichtig.",
		"page": 53,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 53,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Der zweite Schwerpunkt ist die Digitalisierung. Die Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft ver\u00e4ndert auch das Reisen. Der Gast von heute surft vorab im Internet, bucht Tickets, Hotels und Mietwagen online und orientiert sich w\u00e4hrend des Urlaubs mit verschiedenen Reise-Apps. Zum Schluss gibt er noch eine Bewertung \u00fcber das Erlebte ab, die f\u00fcr alle potenziellen Kunden nachlesbar und sichtbar ist. Die Gro\u00dfen der Branchen machen da l\u00e4ngst mit, aber viele kleine Betriebe der Tourismuswirtschaft k\u00f6nnen mit dieser rasanten technischen, aber auch sozialen Entwicklung noch nicht Schritt halten. Ihnen m\u00fcssen wir helfen, damit sie sich in der digitalen Welt besser zurechtfinden, weil sie sonst auf der Strecke bleiben. Es ist mir auch als Mittelstandsbeauftragte der Bundesregierung sehr wichtig, dass wir hierauf ein gro\u00dfes Augenmerk richten. Den dritten Schwerpunkt werde ich auf die Entwicklung des Tourismus im l\u00e4ndlichen Raum legen. Von dem Tourismusboom in Deutschland mit immer neuen Rekordmarken in den letzten Jahren profitieren die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume noch nicht wirklich. Wir haben das im Tourismusausschuss besprochen. Dabei kann gerade der Tourismus Arbeitspl\u00e4tze und Einkommen in die nicht zwingend, aber meistens strukturschwachen Regionen bringen. Hier sehe ich ein gro\u00dfes Potenzial, das es zu nutzen gilt, auch wenn der Bund \u2013 das muss man zugeben \u2013 beim Thema Tourismus zun\u00e4chst nur in der zweiten Reihe sitzt. Deshalb ist mir ein konstruktiver Dialog mit den L\u00e4ndern ein besonders gro\u00dfes Anliegen. Ich bin mir sicher, dass wir gemeinsam viel Sinnvolles bewegen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df um starke Partnerinnen und Partner. Sie alle, die Kolleginnen und Kollegen vornehmlich des Tourismusausschusses des Deutschen Bundestages \u2013 ich fand unsere Debatte diese Woche sehr interessant \u2013, aber auch die Kolleginnen und Kollegen des Wirtschaftsausschusses zeigen ein gro\u00dfes Interesse. Auf die Diskussionen freue ich mich. Die gro\u00dfe Bandbreite an tourismuspolitischen Themen spiegeln auch Ihre Antr\u00e4ge, die Antr\u00e4ge der Fraktionen und die Beschlussempfehlungen wider. Ich fasse das als vielf\u00e4ltigen Impuls und Input auf, wof\u00fcr ich mich an dieser Stelle ganz herzlich bedanke. Ich werde mich bem\u00fchen, der Interessenvielfalt gerecht zu werden. Gleichzeitig ist es aus meiner Sicht wichtig, Schwerpunkte zu setzen. Ich glaube, es herrscht auch dar\u00fcber",
		"page": 53,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke Konsens; denn auch das spiegelt sich in Ihren Antr\u00e4gen wider. In diesem Sinne freue ich mich auf eine vertrauensvolle, eine offene und eine gute Zusammenarbeit und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Marian Wendt (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Das Wort hat die Kollegin Kerstin Kassner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste! Letzteres ganz besonders; denn das sind wir als Touristiker den G\u00e4sten schuldig. Ich habe die Zeit im Herbst und im Winter des vergangenen Jahres, als wir noch nicht in den Aussch\u00fcssen tagten, genutzt, um mich eingehend mit diesem Bericht vertraut zu machen. Ich habe darin viel Wissenswertes und Interessantes gelesen, aber ich habe auch einige Stellen vermisst, wo ich gerne weitere Impulse gesetzt h\u00e4tte. Aber vielleicht liegt das genau daran, wie es die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin sagte, dass wir unterschiedliche Sichtweisen auf die Dinge haben. Vielleicht liegt gerade darin f\u00fcr uns die Chance, mehr f\u00fcr den Tourismus, der bekanntlich kein politisches Schlachtfeld sein darf, zu machen und positive Entwicklungen in dieser Legislaturperiode voranzutreiben.",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Dass sich das lohnt, zeigen die einschl\u00e4gigen Zahlen in diesem Bericht. Der direkte Umsatz betr\u00e4gt 97 Milliarden Euro, fast 220 Milliarden Euro werden durch den Tourismus generiert, die Zahl der Besch\u00e4ftigten ist hoch. Das sind Gr\u00fcnde, f\u00fcr die es sich lohnt, konsequent am Thema zu bleiben. Es tauchen aber immer wieder Situationen auf, die zeigen, dass man den Tourismus beh\u00fcten muss. Ich selbst habe das w\u00e4hrend meiner T\u00e4tigkeit als Landr\u00e4tin erlebt. Wir hatten einmal ein Naturereignis, und von einem Tag zum anderen schwiegen die Telefone und wurden Buchungen storniert. Das war eine ernsthafte Bedrohung einer ganzen Region, das kann ich Ihnen sagen. Wir mussten viel f\u00fcr unser Image tun, um das wieder auszub\u00fcgeln. Daran arbeiten wir eigentlich heute noch. Aber das hat uns auch ein St\u00fcck weit zusammengeschwei\u00dft. Ich m\u00f6chte heute auf drei Punkte eingehen, die meiner Fraktion und mir besonders am Herzen liegen. Der erste Punkt betrifft \u2013 den haben auch Sie genannt \u2013 die Frage der Arbeitskr\u00e4fte. Uns wird im Mai ein Bericht vorgelegt, in dem eine Bewertung des Arbeitsmarktes und eine Arbeitskr\u00e4fteanalyse vorgenommen werden. Wir werden uns damit sicherlich sehr intensiv auseinandersetzen. Ich kann Ihnen sagen, dass das auch wirklich dringend notwendig ist.",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Wenn es etwas gibt, was die Region MecklenburgVorpommern und auch meine Heimatinsel R\u00fcgen kennzeichnet, dann das, dass dort alle Entwicklungen auf dem Arbeitskr\u00e4ftemarkt wie mit einem Brennglas vorweggenommen werden; man erkennt sehr fr\u00fch Tendenzen. Wir haben es sehr stark mit der Alterung in unserer Bev\u00f6lkerung zu tun. Wir haben sehr stark damit zu tun, dass wir nur wenige Wirtschaftsbranchen haben. Bei uns konzentriert sich alles auf den Tourismus und die Landwirtschaft; viel mehr ist da nicht. Dann macht es mir wirklich gro\u00dfes Kopfzerbrechen, dass es freie Stellen f\u00fcr K\u00f6che und Hotelangestellte gibt, dass es aber eben auch sehr viele gibt, die arbeitslos sind. Dazu muss ich Ihnen sagen: Daf\u00fcr gibt es ganz objektive Gr\u00fcnde: Man muss einen Beruf im Tourismus wirklich lieben und mit seiner ganzen Pers\u00f6nlichkeit ausgestalten. Wenn sich andere erholen, es sich gem\u00fctlich machen, dann arbeiten die Touristiker. Das machen sehr viele sehr gern; schlie\u00dflich macht es auch Spa\u00df. Da kommt auch etwas zur\u00fcck. Aber man muss es auch k\u00f6nnen. Man muss in der Lage sein, seine famili\u00e4ren Anforderungen mit den beruflichen Herausforderungen in \u00dcbereinstimmung zu bringen. Man muss bereit sein, \u00dcberstunden auf sich zu nehmen. Unter Umst\u00e4nden muss man bereit sein, nur im Sommer zu arbeiten und im Winter zu Hause zu sein. Das ist nicht einfach. Es ist auch nicht einfach, nach der Saisonarbeit, also zu Beginn des Winters, zum Arbeitsamt zu gehen. Mir fehlen Impulse und M\u00f6glichkeiten, wie man den betroffenen Menschen noch st\u00e4rker helfen kann.",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Es gab bei uns beispielsweise die sogenannten Winterakademien. So etwas w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, wo man ansetzen k\u00f6nnte. Der zweite Punkt, der mir wichtig ist, sind die Kinderund Jugendreisen. Hier gibt es noch ein unendliches Feld, das man bestellen kann. Wir alle erinnern uns an unsere Klassenfahrten. Das waren wirklich sch\u00f6ne Erlebnisse. Solche Reisen leisten aber auch etwas f\u00fcr die Bildung. Man lernt andere L\u00e4nder, andere Kulturen kennen. Das macht einen wirklich zum Weltb\u00fcrger, und am Ende sieht man auch die eigene Heimat, das eigene Zuhause mit ganz anderen Augen. Auch das tut gut.",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Der dritte Punkt, der mir wichtig ist \u2013 wir haben es mitbekommen; es ist ein ressort\u00fcbergreifendes Thema; es lohnt sich, von allen Seiten daran zu arbeiten \u2013: Wir w\u00fcnschen uns, dass es direkt im Bundeskanzleramt einen verantwortlichen Koordinator gibt, der diese Dinge miteinander vernetzt, der daran arbeitet, dass alle Ressorts nicht aneinander vorbei-, sondern gemeinsam in diese Richtung wirken.",
		"page": 54,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Ich denke, es lohnt sich, daf\u00fcr zu streiten. Wir stehen bereit. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit im Tourismusausschuss, aber nat\u00fcrlich auch auf die Zusammenarbeit mit vielen Verb\u00e4nden sowie vielen Betroffenen aus den Regionen und den Bereichen der Wirtschaft. Vielen Dank.",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Markus Tressel [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollegin Kassner, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Ich m\u00f6chte auf \u00a7 33 unserer Gesch\u00e4ftsordnung aufmerksam machen; denn Sie haben diesen Paragrafen hier gerade in vorbildlicher Weise angewendet. Er lautet: Die Redner sprechen grunds\u00e4tzlich in freiem Vortrag. Sie k\u00f6nnen hierbei Aufzeichnungen benutzen. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem gelungenen ersten Auftritt hier im Deutschen Bundestag!",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Kerstin Kassner (DIE LINKE)",
		"text": "Das Wort hat die Kollegin Daniela Ludwig f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Kassner, auch vonseiten meiner Fraktion einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch. Wir wissen alle: Die erste Rede ist ein ganz besonderer Anlass. Ich glaube, es ist sch\u00f6n, wenn man sie in so einem konsensualen Umfeld halten kann. Ich kann mich erinnern: Meine erste Rede fand in einem strittigen Umfeld statt. Aber da lernt man dann auch so einiges; da muss man eben durch. In diesem Sinne herzlichen Gl\u00fcckwunsch auch von unserer Seite. Wir haben nat\u00fcrlich echte Fachleute aus den Arbeitsgruppen unter uns. Echte Fachleute sitzen heute aber auch auf der Trib\u00fcne. Es ist eine ganze Reihe von Tourismusstudenten heute im Deutschen Bundestag. Herzlich willkommen! Sch\u00f6n, dass Sie sich die Zeit nehmen. Ich hoffe, Sie lernen hier ein bisschen etwas, und wir lernen im Gespr\u00e4ch mit Ihnen sicherlich auch noch so einiges. Sch\u00f6n, dass Sie da sind!",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Tourismus in Deutschland und auch Urlaub in Deutschland, das ist bekannterma\u00dfen eine Erfolgsgeschichte. Gerade auch die Zahlen der letzten zwei Jahre belegen dies in aller Deutlichkeit. Die Zahl der \u00dcbernachtungen von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten hat sich 2013 \u00fcberproportional erh\u00f6ht; es gab einen Zuwachs um fast 7 Prozent, worauf wir, glaube ich, sehr stolz sein k\u00f6nnen. Deutschland ist zudem Kulturreiseziel Nummer eins \u2013 ein Etikett, das man uns nicht automatisch zuschreiben w\u00fcrde, woran man aber erkennt, dass wir \u00fcber ein breitgef\u00e4chertes Angebot auch f\u00fcr die Menschen verf\u00fcgen, die sich f\u00fcr Kultur interessieren. Wir haben bei den Gesch\u00e4ftsreisen stark zugelegt. Auch das ist etwas, worauf wir stolz sein k\u00f6nnen. Dagegen bleibt die Zahl der inl\u00e4ndischen Touristen nahezu gleich. Auch das ist relativ logisch. Der Deutsche macht zwar nach wie vor sehr gern Urlaub, aber er macht halt k\u00fcrzer Urlaub. Darunter \u201eleiden\u201c wir \u2013 das sage ich in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 hier in Deutschland. Aber, wie gesagt, der Zuspruch von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten ist nach wie vor hoch, und er steigt immer weiter. Dass die Tourismusbranche ein knallharter Wirtschaftszweig ist, konnten wir bereits den Worten der Staatssekret\u00e4rin entnehmen. Was die Konsumausgaben angeht: 280 Milliarden Euro allein aus der Tourismusbranche in Deutschland, das ist richtig viel. Deswegen ist es nat\u00fcrlich gut, dass wir dem Wirtschaftsministerium zugeordnet sind. Dass wir eine Staatssekret\u00e4rin haben, die Mittelstand und Tourismus in ihrem Amt sozusagen vereint, ist auch gut. Klar ist aber: Wir d\u00fcrfen die anderen Ministerien, die f\u00fcr uns mindestens genauso zust\u00e4ndig sind, nicht aus der Verantwortung entlassen; denn Tourismus ist eine Querschnittsaufgabe, die alle H\u00e4user betrifft.",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Ich bin sehr froh, dass wir den Tourismuspolitischen Bericht der letzten Bundesregierung sozusagen als Vehikel benutzen, um heute im Plenum eine Art Auftaktdiskussion zu diesem wichtigen Thema zu f\u00fchren. Nat\u00fcrlich wissen wir: Tourismus ist eigentlich L\u00e4ndersache \u2013 das merkt man dem Bericht auch an \u2013 und wird entsprechend unterschiedlich ausgestaltet. Ich sage meinen tourismuspolitischen Kollegen immer sehr selbstbewusst: Es mag schon sein, dass per se die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Tourismus bei euch liegt; die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Rahmenbedingungen liegt aber bei uns. \u2013 Umso mehr m\u00fcssen wir im Bund darauf schauen, dass die Rahmenbedingungen auch passen \u2013 f\u00fcr alle die, die hier Urlaub machen wollen, f\u00fcr alle die, die im Tourismus arbeiten, aber auch f\u00fcr alle die, die gegebenenfalls noch im Bereich Tourismus t\u00e4tig werden wollen. Wir haben uns im Koalitionsvertrag, der nicht viel zum Tourismus enth\u00e4lt, in einem, wie ich finde, wichtigen Satz Folgendes vorgenommen: Die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c soll zur Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c werden. Da sehen wir schon, wohin diese Koalition will. Ich habe den Eindruck, dahin wollen wir alle gemeinsam. Bei aller Beliebtheit unserer St\u00e4dte und bei aller Beliebtheit unserer Kulturziele \u2013 wir m\u00fcssen den l\u00e4ndlichen Raum massiv pushen, und zwar in alle Richtungen.",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Stefan Zierke [SPD])",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Hier liegt gro\u00dfes Potenzial. Wenn wir die G\u00e4ste schon dahaben, m\u00fcssen wir ihnen vermitteln: Es geht auch jen-",
		"page": 55,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "seits von Berlin, Hamburg, M\u00fcnchen \u2013 Sie verzeihen mir diese Aufz\u00e4hlung; das soll keine Priorit\u00e4tenfolge sein \u2013 noch weiter. Schaut dar\u00fcber hinaus! \u2013 Die DZT macht einen riesig guten Job, wird es aber nicht allein schaffen k\u00f6nnen. Nun zum Stichwort \u201eBreitbandversorgung\u201c; das ist schon genannt worden. Die Breitbandversorgung ist eine Art der Erschlie\u00dfung, die f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum wichtig ist, sowohl f\u00fcr den, der hinf\u00e4hrt \u2013 er m\u00f6chte nicht offline sein \u2013, wie auch f\u00fcr den Gastgeber, der gefunden werden m\u00f6chte und alles tut, um in der Google-Liste nach oben zu kommen. Das schafft der aber nicht ganz allein; da wird er unsere Unterst\u00fctzung brauchen. Deswegen: Die Breitbandversorgung ist ganz wichtig.",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie der Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE])",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Die zweite Art der Erschlie\u00dfung kennen wir alle. Tourismusregionen m\u00fcssen gut erreichbar sein \u2013 mit den unterschiedlichsten Verkehrstr\u00e4gern: mit dem \u00d6PNV, mit Fernbussen, mit der Deutschen Bahn nat\u00fcrlich, mit dem Pkw nat\u00fcrlich auch, mit dem Flugzeug selbstverst\u00e4ndlich. Das muss gegeben sein, sodass der Tourist den Eindruck hat: Ich komme bequem dahin, wohin ich gern m\u00f6chte, auch wenn das jenseits der Ballungszentren liegt. \u2013 Daf\u00fcr haben wir in der Verkehrspolitik eine hohe Verantwortung, die wir durch eine sehr intensive Diskussion \u00fcber diesen Bericht im Verkehrsausschuss in dieser Woche bereits, glaube ich, sehr gut herausgestellt haben. Zu den Arbeitsbedingungen ist sehr vieles, sehr Richtiges gesagt worden; das will ich nicht wiederholen. Wir haben bis auf wenige Nuancen einen sehr hohen Konsens, wenn es darum geht, zu sagen: Der Tourismus ist eine Superbranche. Es lohnt sich, \u00fcber eine Ausbildung dort nachzudenken. Es muss aber auch ordentlich bezahlt werden. Es muss ordentliche Arbeitsbedingungen geben. Diejenigen, die Dienstleistungen im Tourismus in Anspruch nehmen, m\u00fcssen diese auch zu sch\u00e4tzen wissen.",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Sie m\u00fcssen wissen: Es stecken jede Menge Herzblut und Anstrengung dahinter, ein Hotel zu betreiben, eine Gastst\u00e4tte zu betreiben. Das kann eben nicht jeder. Das k\u00f6nnen nur diejenigen, die ordentlich ausgebildet sind. Ich bringe es einmal auf den Punkt: Wir wollen bitte auch nur von solchen bewirtet werden. Es gibt gen\u00fcgend, die das k\u00f6nnen. Die m\u00fcssen wir auch weiterhin unterst\u00fctzen. Auch hier k\u00f6nnen wir \u00fcber das Berufsbildungsgesetz \u2013 so viel zur Kompetenz \u2013 einiges von Bundesseite tun.",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Eine letzte Anmerkung sei mir noch gestattet, weil mich das Thema Barrierefreiheit pers\u00f6nlich sehr umtreibt. Wir waren in dieser Woche bei der NatKo und haben uns \u201eTourismus f\u00fcr Alle\u201c zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt. Auch das ist ein wichtiger Punkt, beispielsweise f\u00fcr die Verkehrstr\u00e4ger. Da gibt es massiven Nachholbedarf, insbesondere im Bereich des Bahnund des Luftverkehrs. Es ist auch wichtig, dass die Hotels und die Destinationen f\u00fcr dieses Thema sensibilisiert werden. Da geht es nicht nur um Menschen mit Behinderung, sondern auch um unsere Senioren und um Familien, die mit dem Kinderwagen durch die Gegend fahren m\u00fcssen und die sich auch nicht \u00fcber Stufen freuen, \u00fcber die sie in den Speisesaal fallen. Das alles sind Dinge, bei denen eine Sensibilisierung notwendig ist. Dahinter steht auch ein kr\u00e4ftiger Investitionsschub. Diesen gilt es von unserer Seite zu unterst\u00fctzen, wo wir es k\u00f6nnen. Ich freue mich sehr auf die Zusammenarbeit mit Ihnen allen. Ich finde, bisher hat sie gro\u00dfen Spa\u00df gemacht. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Vielen Dank.",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Daniela Ludwig (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Das Wort hat der Kollege Markus Tressel f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zahlen sind genannt worden. Sie sind sehr imposant. Es gibt fast 2,9 Millionen Menschen in Deutschland, die im Tourismusbereich Arbeit finden. Der Anteil des Tourismus an der gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung betr\u00e4gt 10 Prozent. Das ist sehr ordentlich. Der vorliegende Tourismusbericht der Bundesregierung hat deutlich gemacht: Der Tourismus ist ein ernst zu nehmender Wirtschaftsfaktor in diesem Land. Das gilt es zu sichern. Das gilt es aber auch weiterzuentwickeln.",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Liebe Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, Sie haben ja nun die undankbare Aufgabe \u00fcbernommen, hier einen Bericht zu verteidigen, f\u00fcr den Sie nicht verantwortlich sind; denn er ist die Bilanz der letzten vier Jahre einer Regierungskoalition, die es nicht mehr gibt. Aber Sie tragen jetzt zusammen mit dem Parlament Verantwortung daf\u00fcr, dass in diesem Land in der Tourismuspolitik etwas vorangeht. Wir m\u00fcssen die Zukunft jetzt gestalten, aber \u2013 das ist wichtig; dar\u00fcber d\u00fcrfen die guten Zahlen nicht hinwegt\u00e4uschen \u2013 wir stehen auch vor gro\u00dfen Herausforderungen. Einige sind ja vorhin bereits genannt worden. Es ist nicht nur der Klimawandel, auf den ich explizit hinweisen m\u00f6chte, der althergebrachte Urlaubsmodelle infrage stellt. Wir haben ja in den vergangenen Jahren bei \u00dcberschwemmungen, bei denen auch Tourismusgebiete betroffen waren, immer wieder gesehen, dass man das Thema des Klimawandels hier konkret angehen muss. Dazu kommen der demographische Wandel, die Finanzkrise, ein ver\u00e4ndertes Konsumund damit auch ver\u00e4ndertes Buchungsverhalten, steigende Anspr\u00fcche der Kunden an Unterk\u00fcnfte und Infrastruktur und nicht zuletzt das starke Gef\u00e4lle der Tourismusintensit\u00e4t zwischen Stadt und Land.",
		"page": 56,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich m\u00f6chte einmal exemplarisch mehrere Punkte nennen, bei denen es dringenden Handlungsbedarf gibt. Da steht ein Thema, das Sie freundlicherweise angesprochen haben, auch bei uns ganz oben auf der Agenda. Ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie es zu Ihrem Schwerpunkt machen wollen. Das ist das Thema der Arbeitskr\u00e4fte und der Ausbildungsbedingungen. Wir haben im letzten Jahr im Ausschuss geh\u00f6rt, dass von den rund 2,9 Millionen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen in der engeren Tourismusbranche nur die H\u00e4lfte sozialversicherungspflichtig sind. Das ist ein Riesenproblem. Das m\u00fcssen wir angehen. Ich glaube, dass wir da mit dem Mindestlohn alleine nicht \u00fcberall weiterkommen werden. Es h\u00e4ngt auch mit den Ausbildungsbedingungen zusammen, dass die Berufe der Tourismusbranche in den Beliebtheitsrankings immer auf den letzten Pl\u00e4tzen rangieren. Ohne Fachkr\u00e4fte kein qualitativ hochwertiger Tourismus; das muss uns klar sein. Deswegen erwarte ich ein schnelles und zielgerichtetes Handeln seitens der Bundesregierung. Sie haben das angek\u00fcndigt, Frau Gleicke. Ich bin sehr gespannt und freue mich, dass Sie das angehen wollen.",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ein anderer Punkt ist die Verkehrsinfrastruktur. Frau Kollegin Ludwig hat sie angesprochen. Diese muss k\u00fcnftig wegen des demografischen und klimatischen Wandels anders gestaltet werden. Es muss uns klar sein: Nur dort, wo die Menschen auch ohne Auto gut hinkommen und wo sie w\u00e4hrend des Urlaubs auch ohne Auto mobil sein k\u00f6nnen, kann ein nachhaltiger Tourismus wachsen. Das hat auch etwas mit Klimaschutz zu tun. Wir wissen: Im Tourismus entsteht bei der Anund Abreise ein Gro\u00dfteil des \u00f6kologischen Fu\u00dfabdrucks. Es gibt auch Urlaubsregionen, die unter der Zunahme und der Abh\u00e4ngigkeit vom motorisierten Individualverkehr leiden. Umso schlimmer ist es \u2013 deshalb die Kritik an dieser Stelle \u2013, dass im Tourismuspolitischen Bericht der Bundesregierung der vergangenen Wahlperiode nur ganze zwei S\u00e4tze zum Thema Klima und Verkehr stehen. Da muss mehr Fleisch an den Knochen, und zwar dringend.",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir wissen, dass eine intakte Umwelt die Grundlage jeder Tourismusdestination ist. Ihr Erhalt muss deshalb die Maxime des politischen Handelns sein, nicht zuletzt aufgrund \u00f6kologischer Erw\u00e4gungen. Auch wenn man keine Affinit\u00e4t zur \u00d6kologie hat: Aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden ist es wichtig, die Grundlage in den Tourismusdestinationen zu erhalten, und diese Grundlage ist eine intakte Umwelt. Sie haben gesagt, dass wir die regionalen Wirtschaftsstrukturen durch den Tourismus nachhaltig verbessern m\u00fcssen. Ich freue mich sehr, dass an dieser Stelle Konsens herrscht. Sie haben vorhin beschrieben, dass es da ein Gef\u00e4lle gibt. Das ist noch untertrieben. Lediglich 12 Prozent der touristischen Wertsch\u00f6pfung werden auf dem Land generiert, obwohl fast 32 Prozent der \u00dcbernachtungskapazit\u00e4ten hier sind. Das ist ein riesiges Delta, das wir schlie\u00dfen m\u00fcssen. Es gibt eine Untersuchung der Hochschule M\u00fcnchen, die zeigt: Von 100 umgesetzten Euro bleiben nur rund 36 Euro in der Region. An dieser Stelle m\u00fcssen wir ansetzen. Wir m\u00fcssen regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen. Deswegen hoffe ich, dass die Gro\u00dfe Koalition auch daf\u00fcr sorgt, dass das begonnene Projekt \u201eTourismusperspektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c \u2013 ein positiver Ansatz aus der letzten Wahlperiode \u2013 nicht einfach in der Schublade verschwindet, sondern weitergef\u00fchrt wird; eventuell auch mit Modellregionen.",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Es gibt viele Themen. Sie haben die Weiterentwicklung der GAK zu einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche R\u00e4ume\u201c angesprochen. Diese bef\u00fcrworte ich au\u00dferordentlich. Wir haben ein gro\u00dfes Problem beim Sanierungsstau. Der Mittelstand im Bereich des Tourismus hat ein ganz gro\u00dfes Problem mit der Finanzierung, weil es dort nur eine ganz niedrige Eigenkapitalquote gibt. Ich glaube, dass wir gemeinsam eine Strategie entwickeln m\u00fcssen. Ich reiche Ihnen daf\u00fcr heute die Hand und biete unsere Zusammenarbeit an. Ich denke, es ist aller M\u00fchen wert, den Tourismus in Deutschland weiter voranzubringen. Wir brauchen hier gute Strukturen. Wir k\u00f6nnen Ihnen nur sagen: Wir sind bereit, uns dabei zu engagieren. Es gibt einen Konsens; das haben wir heute geh\u00f6rt. Ich hoffe, dass wir ihn in der kommenden Wahlperiode auch in konkrete Taten umsetzen. Vielen Dank.",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD und der LINKEN)",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Das Wort hat der Kollege Klaus Br\u00e4hmig f\u00fcr die Unionsfraktion.",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Klaus Br\u00e4hmig (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir, einleitend ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr den vorliegenden Tourismusbericht an unseren ehemaligen Kollegen Ernst Burgbacher zu richten. Er hat diesen Bericht als Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Mittelstand und Tourismus vorbereitet und gr\u00f6\u00dftenteils zu verantworten. Pers\u00f6nlich freue ich mich jetzt auf die Zusammenarbeit mit seiner Nachfolgerin, unserer Kollegin Iris Gleicke, die sich bereits sehr engagiert im Tourismusausschuss vorgestellt hat. Heike Brehmer w\u00fcnsche ich ebenfalls viel Erfolg bei ihrer verantwortungsvollen Arbeit als Vorsitzende des Tourismusausschusses. Der Wirtschaftszweig Tourismus ist es wert, dass wir uns f\u00fcr ihn einsetzen. Er erwirtschaftet mit 97 Milliarden Euro einen direkten Anteil von 4,4 Prozent an der gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung unserer Volkswirtschaft. 2,9 Millionen Erwerbst\u00e4tige sind direkt in der Touris-",
		"page": 57,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Klaus Br\u00e4hmig (CDU/CSU)",
		"text": "musbranche besch\u00e4ftigt. Das sind 7 Prozent aller Erwerbst\u00e4tigen unseres Landes. So konnte Deutschland bereits zum vierten Mal in Folge einen \u00dcbernachtungsrekord aufstellen. Nahezu 411 Millionen \u00dcbernachtungen wurden gez\u00e4hlt. Entscheidend f\u00fcr dieses Wachstum war die zunehmende Zahl von \u00dcbernachtungen ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste. Wir verzeichnen 71,6 Millionen N\u00e4chtigungen. Man muss einmal ganz deutlich auf die Ursache f\u00fcr diese positive Entwicklung hinweisen. Die Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 war der Durchbruch beim Auslandstourismus f\u00fcr das Reiseland Deutschland. Seit 2006 sind die \u00dcbernachtungszahlen von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten um insgesamt knapp 18 Millionen gestiegen. Deutschland hat Weltoffenheit, Gastfreundschaft und Toleranz gezeigt und somit seine Chance genutzt. Deutschland kann stolz sein auf die Wiederaufbauleistungen sowie auf die Wiedervereinigung vor 25 Jahren. Das ist gut so.",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Klaus Br\u00e4hmig (CDU/CSU)",
		"text": "Trotz der Bedeutung dieses Wirtschaftsfaktors ist es mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass wir als Tourismuspolitiker jedes Jahr als Bittsteller bei den Haushaltspolitikern auftreten m\u00fcssen. Wenn die Autoindustrie in der Krise hustet, wird die Summe von 5 Milliarden Euro f\u00fcr Abwrackpr\u00e4mien im Handstreich aufgetrieben. Hier, wo wir Tausenden von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus Hotellerie und Gastronomie helfen k\u00f6nnen, darf die Unterst\u00fctzung nicht infrage gestellt werden.",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Klaus Br\u00e4hmig (CDU/CSU)",
		"text": "Diese Mittelst\u00e4ndler k\u00f6nnen einen weltweiten Markt allein nicht durchdringen. Sie ben\u00f6tigen die b\u00fcndelnde Kraft der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus. Warum schreiten wir als \u00f6ffentliche Hand hier nicht mit zus\u00e4tzlichen Beitr\u00e4gen, zum Beispiel 5 Millionen Euro, voran und holen dabei die L\u00e4nder und die Wirtschaft mit ins Boot? Tatsache ist doch: Die DZT hat nach der Fu\u00dfballweltmeisterschaft den Schwung genutzt und ihre Marketingaktivit\u00e4ten immer mehr ausgeweitet. Sie w\u00fcrde gerne noch intensiver f\u00fcr das Reiseland Deutschland werben. Daf\u00fcr m\u00fcssten wir aber die Mittelerh\u00f6hung umsetzen. Gerade in den Zukunftsm\u00e4rkten Brasilien, China, Indien und Russland mit ihrem enormen Wachstumspotenzial und dem Interesse f\u00fcr unsere Kultur m\u00fcsste Deutschland als Reiseland viel st\u00e4rker beworben werden. In diesem Zusammenhang muss ein weiteres heikles Thema er\u00f6rtert werden. Meines Erachtens war es eine Fehlleistung, dass die Bundesl\u00e4nder der DZT die Kompetenz und die Gelder f\u00fcr das Inlandsmarketing entzogen haben. Damit wurde eine Chance vertan, vorhandene Mittel zu b\u00fcndeln, um schlagkr\u00e4ftig die Werbetrommel r\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ich setze auch auf eine starke Koordinierung von Bund, L\u00e4ndern und Regionen. Pers\u00f6nlich w\u00fcnsche ich mir, dass wir die Neugestaltung eines \u00fcbersichtlichen Destinationsmanagements gemeinsam angehen. Wir m\u00fcssen wegkommen von 130 Tourismusregionen, um die nationale und die internationale Vermarktung effizienter zu gestalten. Wir m\u00fcssen weg von der geradezu unhaltbaren Kirchturmpolitik, die hier immer noch betrieben wird. Die B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte ist auch bei Investitionen der Kommunen in die touristische Infrastruktur eine Hauptaufgabe. Damit die Region attraktiv bleibt, m\u00fcssen sich St\u00e4dte und Gemeinden gemeinsam eine Entwicklungsstrategie \u00fcberlegen; denn eine hohe touristische Attraktivit\u00e4t und Investitionen in die Tourismusbranche kommen in nicht unerheblichem Ma\u00dfe der einheimischen Bev\u00f6lkerung und anderen Wirtschaftszweigen zugute. Investitionen in diesem Sektor tragen vielfach zu sp\u00fcrbaren Verbesserungen der Standortund Lebensqualit\u00e4t bei. Sie f\u00fchren zu einer Erh\u00f6hung des Wohnwertes sowie des Imagefaktors einer Region und erleichtern damit auch Unternehmensansiedlungen. Kurzum: Jeder Euro, der in die touristische Infrastruktur investiert wird, hat einen doppelten Nutzen. Meine Damen und Herren, vor der entsprechenden Investition sollten die Kommunen aber Grundsatzentscheidungen treffen. Eine Tourismusregion kann nur schwerlich gleichzeitig eine Energieregion sein. Noch wissen wir nicht, wie sich die Energiewende auf die Natur, die Kulturlandschaft und den Tourismus auswirkt. Hier muss abgewogen werden zwischen den verschiedenen Formen der Gewinnung und Speicherung regenerativer Energien und der Landschafts\u00e4sthetik, einem der wichtigsten Faktoren f\u00fcr den Tourismus. Angesichts der guten Zahlen im vorliegenden Bericht k\u00f6nnen wir von einem dynamischen Wirtschaftsmarkt sprechen. Aber ein dynamischer Wirtschaftsmarkt mit Steigerungsraten von knapp 4 Prozent braucht eine dynamische Marktbeobachtung. Deswegen sollte die Bundesregierung in dieser Legislaturperiode mindestens zwei Tourismusberichte vorlegen. Nur so k\u00f6nnen wir diesem schnelllebigen und gewinntr\u00e4chtigen Wirtschaftsfaktor gerecht werden. Sie sehen: Trotz der Erfolge bleibt noch viel zu tun. Packen wir es an! Ich freue mich auf eine gemeinsame, kollegiale Zusammenarbeit in unserem Ausschuss.",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der LINKEN)",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Klaus Br\u00e4hmig (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun der Kollege Frank Junge.",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst, Frau Gleicke, bin ich sehr froh dar\u00fcber, dass Sie bei uns im Wirtschaftsministerium angesiedelt sind und uns Ihre Kompetenzen zur Verf\u00fcgung stellen. Ich glaube, dass wir mit Ihnen an dieser Stelle eine gute Multiplikatorin haben. Wir brauchen Sie nicht im Kanzleramt.",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 58,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu Beginn will ich gerne das zusammenfassen, was Sie alle auf den Punkt gebracht und mit Zahlen unterlegt haben. Der Tourismus in unserem Land ist eine Erfolgsgeschichte. Die Branche ist ein volkswirtschaftliches Schwergewicht und ein unverzichtbarer Impulsgeber f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Die Prognosen \u2013 das wurde auch schon deutlich \u2013 sind \u00fcberaus gut. Das best\u00e4tigt auch der Bericht, der Ihnen vorliegt, eindrucksvoll. Das ist \u2013 das muss man noch einmal sagen \u2013 zum einen das Verdienst eines \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Unternehmertums, aber es ist auch das Verdienst von circa 3 Millionen direkt Besch\u00e4ftigten im Tourismus. All denen muss man einmal Dank und Anerkennung aussprechen.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Die vorliegende Analyse zeigt aber auch klar und deutlich, um welche Handlungsfelder wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen; das kam hier an vielen Stellen zum Ausdruck. Wir m\u00fcssen uns den entsprechenden Problematiken stellen; denn es gibt viel zu tun. Den Erfolgsaussichten, den guten Prognosen f\u00fcr die Branche m\u00fcssen Taten folgen, damit es zu positiven Auswirkungen auf die Branche kommt. Saisonarbeit, unregelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeiten, schlechte Bezahlung \u2013 all das sind Faktoren, die einen Fachkr\u00e4ftemangel nach sich ziehen, der die Arbeitsmarktsituation in der Branche signifikant, also gef\u00e4hrlich beeinflusst. Wenn wir hier dar\u00fcber reden, zusammen mit den L\u00e4ndern, den IHK, den Verb\u00e4nden und den Gewerkschaften Verbesserungen bei der Ausbildung herbeizuf\u00fchren, dann \u2013 das unterstreiche ich deutlich \u2013 m\u00fcssen wir auch \u00fcber den Mindestlohn reden. Wir brauchen einen Mindestlohn, weil bei der Berufswahl nicht nur die Liebe zum Beruf, Frau Kassner, eine Rolle spielt, sondern auch die Frage, ob man in diesem Beruf ausreichend Geld verdienen und damit eine Familie ern\u00e4hren kann.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Zum Thema Verkehrsinfrastruktur ist auch schon einiges gesagt worden. Ich m\u00f6chte kurz den Bereich Schienennetz erw\u00e4hnen. Es ist nat\u00fcrlich so, dass der Ausbau des Verkehrs auf der Schiene dazu f\u00fchren wird, dass Fernverkehrsstra\u00dfen entlastet werden, Emissionen reduziert werden etc. Aber wir werden mit der Verlagerung des Verkehrs auf die Schiene auch dazu beitragen, eine neue Zielgruppe f\u00fcr den Tourismus zu erschlie\u00dfen, n\u00e4mlich die Gruppe derer, die keinen Pkw haben und \u00fcber den Schienenverkehr dennoch Zugang zu den Destinationen finden und vor Ort nach ihren M\u00f6glichkeiten konsumieren. Vor diesem Hintergrund ist es ganz wichtig, dass wir bessere infrastrukturelle Voraussetzungen f\u00fcr einen Deutschlandtakt mit aufeinander abgestimmten Anschl\u00fcssen aller Beteiligten in diesem Bereich schaffen.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE])",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Denn es ist einfach unvorstellbar \u00e4rgerlich, wenn man als Familie mit Gep\u00e4ck auf einem Bahnhof steht, aber der anschlie\u00dfende Bus im \u00d6PNV gerade abgefahren ist und einen nicht zur n\u00e4chsten Station bringen kann. Das verhindert ganz klar das Ausweichen auf die Schiene, das wir alle wollen.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE])",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Zweitens ist klar herauszustellen, dass wir auf die Deutsche Bahn einwirken m\u00fcssen, damit zum Beispiel die Fahrradmitnahme in den Z\u00fcgen verbessert wird.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Fahren Sie mal mit Fahrrad und Familie mit dem Zug. Da f\u00e4ngt der Abenteuerurlaub schon am ersten Tag des Urlaubs an.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Daniela Ludwig [CDU/CSU]: Genau! Das stimmt!)",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Drittens m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir auch daf\u00fcr zu sorgen haben, dass die Deutsche Bahn das Angebot barrierefreier Fahrgastund Tarifinformationen ausbaut.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Es ist einfach so, dass die barrierefreie Reise schon dort anf\u00e4ngt. Hier ist Erhebliches zu tun. Stichwort Barrierefreiheit. Auch ich m\u00f6chte diesen Punkt kurz beleuchten, Frau Ludwig. Es geht nicht nur darum, einer UN-Konvention nachzukommen, wenn wir Menschen mit Mobilit\u00e4tsoder Aktivit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen die Angebote so offerieren, dass sie sie auch wahrnehmen k\u00f6nnen. Es geht auch darum, dass Familien mit Kindern und \u00e4ltere Menschen barrierefreie Angebote ebenfalls gerne in Anspruch nehmen. Wie gerne sie das tun, sieht man an diesem Punkt: Das Bundeswirtschaftsministerium beziffert das entsprechende Marktpotenzial auf circa 4,9 Milliarden Euro. Dahinter steckt ein Wirtschaftsfaktor, dessen wir uns einfach annehmen m\u00fcssen, um die Branche zu st\u00e4rken. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, gilt es hervorzuheben und zu unterstreichen.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des [B\u00dcNDNIS 90/DIE Abg. Markus Tressel GR\u00dcNEN])",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Ich sehe es also als eine wesentliche Aufgabe an, zusammen mit der Bundesregierung und allen Akteuren in diesem Bereich davon wegzukommen, lediglich die wirklich \u00fcberaus begr\u00fc\u00dfenswerten Initiativen und Einzelprojekte zur Schaffung von Barrierefreiheit vor Ort zu unterst\u00fctzen; wir m\u00fcssen mit allen Beteiligten eine Art Masterplan entwickeln. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Voraussetzungen schaffen.",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Lassen Sie mich einige S\u00e4tze zum Wassertourismus verlieren. Es ist klar, dass die G\u00e4ste, die sich f\u00fcr diese Angebotspalette interessieren, l\u00e4ngst nicht mehr nur den",
		"page": 59,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Zugang zum Wasser brauchen. Hier haben sich aus den Bed\u00fcrfnissen der Touristen Nachfrageaspekte entwickelt, denen wir einfach gerecht werden m\u00fcssen. Unser Land bietet mit den rund 10 000 Kilometer langen Bundesund Landeswasserstra\u00dfen und den fast 23 000 Quadratkilometer gro\u00dfen Seewasserstra\u00dfen eine F\u00fclle von Voraussetzungen daf\u00fcr, dieser Nachfrage gerecht zu werden. Hier brauchen wir ein Konzept aus einem Guss, ein Wassertourismuskonzept, das die vorhandene Angebotsstruktur so b\u00fcndelt, dass man den Anspr\u00fcchen der G\u00e4ste und Urlauber in diesem Bereich, was zum Beispiel vergleichbare Qualit\u00e4tsmerkmale anbetrifft, gerecht wird und die Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, dass unser Standort Deutschland im europ\u00e4ischen Wettbewerb auch hier ein St\u00fcck weit die Nase vorn hat.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Abschluss sagen, dass ich \u00fcber den im Ausschuss vorhandenen Konsens erstaunt bin. Ich empfinde das als eine \u00fcberaus fruchtbringende Arbeitsweise. Wenn wir so weitermachen, dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr den Tourismusfaktor in Deutschland viel bewegen. Vielen Dank.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollege Junge, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Ich gratuliere Ihnen recht herzlich im Namen des gesamten Hauses und w\u00fcnsche Ihnen Erfolg bei der Arbeit.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Frank Junge (SPD)",
		"text": "F\u00fcr die Unionsfraktion hat nun die Kollegin Barbara Lanzinger das Wort.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Alle bisherigen Redebeitr\u00e4ge zeigen: Der Tourismus boomt. Alle Zahlen deuten darauf hin, dass in diesem Bereich eine enorme Wertsch\u00f6pfung zu verzeichnen ist. Das ist gut f\u00fcr die Wirtschaft insgesamt. Besonders gut ist das f\u00fcr den Mittelstand, f\u00fcr die ihn tragenden Familienunternehmen. Das zeigt einmal mehr, wie stabil, innovativ und zuverl\u00e4ssig der Mittelstand ist. Er ist das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Der Bericht macht deutlich, dass viel f\u00fcr den Bereich Tourismus getan wurde. Genannt sei hier exemplarisch \u2013 auch wenn sich wahrscheinlich gleich Widerspruch erheben wird \u2013 die Senkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr die Hoteliers. (Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Da haben Sie aber ein sch\u00f6nes Beispiel gew\u00e4hlt!) Sie war richtig und zielf\u00fchrend. Sie war ein kleines Konjunkturprogramm. Viele der vor allem kleinen Betriebe haben die daraus resultierende Entlastung genutzt, um Investitionen zu t\u00e4tigen.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben es richtigerweise erw\u00e4hnt: Die Bereiche Kulturund St\u00e4dtetourismus boomen. Das w\u00fcrden wir uns auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum w\u00fcnschen. Ich denke, hier sind wir uns alle einig. In der letzten Wahlperiode setzten wir mit dem Projekt \u201eTourismusperspektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c einen gro\u00dfen Schwerpunkt. Die Ergebnisse sind insgesamt gut. In einem Handlungsleitfaden werden Chancen, Herausforderungen und Perspektiven aufgezeigt. Die Projektbewertung der Bundesregierung sieht jedoch Nachholbedarf, insbesondere in den Bereichen Qualifizierung, Qualit\u00e4tsund Innovationsmanagement, Vernetzung und Marketing. Wir sollten gemeinsam dar\u00fcber nachdenken, wie wir die F\u00f6rderung von Qualifizierung, Qualit\u00e4tsund Innovationsmanagement und anderen Bereichen zielgenau einsetzen k\u00f6nnten, zum Beispiel mit Krediten von der KfW.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Aus meiner Sicht gibt es ein Zauberwort, das beschreibt, was f\u00fcr nachhaltigen und dauerhaften Erfolg wichtig ist: Unverwechselbarkeit. Das ist f\u00fcr den Bereich Tourismus besonders wichtig. Zum einen geht es um die Unverwechselbarkeit der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, die Verbindung von herrlicher Landschaft, traditioneller, bodenst\u00e4ndiger K\u00fcche, historischem Bauerbe und Erholung f\u00fcr alle Sinne: also Genuss pur zum Greifen. Unverwechselbarkeit bezieht sich zum anderen auf die Unternehmerpers\u00f6nlichkeit. Das l\u00e4sst sich am Beispiel von Gastund Wirtsh\u00e4usern gut erkl\u00e4ren. Ich komme aus der Oberpfalz, wo es eine Vielzahl von Gastund Wirtsh\u00e4usern gibt. Die einen funktionieren hervorragend, die Menschen fahren gerne hin, auch wenn sie noch so entlegen oder einfach ausgestattet sind, andere wiederum fristen ein schwieriges Dasein, obwohl sie mit den anderen Gasth\u00e4usern durchaus vergleichbar sind. Warum ist das so? Spricht man mit den G\u00e4sten, wird eines sehr schnell deutlich: Es geht um die Wirtsleute selbst. Es ist wie in vielen anderen Branchen auch: Das Ganze steht und f\u00e4llt mit den Betreibern, mit den Unternehmerinnen und Unternehmern.",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Wir sollten also bei den Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten ansetzen; denn schlie\u00dflich sind sie es, denen es gelingen muss, Mitarbeiter zu gewinnen, ausund fortzubilden, zu motivieren und diese an das Unternehmen zu binden. Letztendlich geht es darum, attraktive Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Ein weiterer Punkt hinsichtlich der Unverwechselbarkeit und Vielfalt unseres Tourismus, vor allem in den",
		"page": 60,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, ist die Frage: Wie k\u00f6nnen sich die Unternehmen vermarkten? Ich denke, dass wir, wie es im Ausschuss kurz angedacht wurde, ein Portal zur Vermarktung des l\u00e4ndlichen Raumes schaffen sollten. Es gab ja schon Versuche, bestehende Initiativen und Angebote zu b\u00fcndeln. Ich denke, ein positives Beispiel ist die Vermarktung des Urlaubs auf dem Bauernhof durch den Bauernverband \u00fcber das Portal www.landsichten.de. Hier k\u00f6nnten wir ein St\u00fcck weit andocken. Wir k\u00f6nnten dieses Portal nutzen und es um weitere Angebote erg\u00e4nzen. Ich denke, das w\u00fcrde Sinn machen.",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Gestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung: Tourismus ist auch ein Botschafter. Alle Beteiligten sind Botschafter f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unsere Kultur und f\u00fcr unsere jeweils ganz eigene Lebensart. Diese Unterschiedlichkeit empfinde ich \u00fcbrigens als sehr positiv. Der Tourismus ist auch Botschafter in Bezug auf die soziale Verantwortung. Das wurde auch im Tourismuspolitischen Bericht erw\u00e4hnt. Erlauben Sie mir vor dem Hintergrund aktueller Debatten den Hinweis darauf, dass wir im Zusammenhang mit Tourismus auch dar\u00fcber nachdenken sollen und m\u00fcssen, wie wir mit den Menschen umgehen wollen. Eines muss klar sein \u2013 dieser Passus im Bericht ist mir sehr wichtig; wir sollten hierauf unser Augenmerk legen \u2013: Es darf keine touristische Wertsch\u00f6pfung durch den Missbrauch von und an Menschen geben, weder im Ausland noch im Inland.",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall im ganzem Hause)",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Ich halte es f\u00fcr sehr fragw\u00fcrdig, Deutschland als Reiseziel Nummer eins zu bezeichnen, wenn das mit Sextourismus verbunden wird. Darauf k\u00f6nnen, wollen und d\u00fcrfen wir nicht stolz sein. Ich freue mich, wenn wir im Rahmen der \u00c4nderung des Prostitutionsgesetzes hier \u2013 hoffentlich \u2013 einiges ver\u00e4ndern. Vielen herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Barbara Lanzinger (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Tourismus auf Drucksache 18/605 zu dem Tourismuspolitischen Bericht der Bundesregierung f\u00fcr die 17. Legislaturperiode auf Drucksache 17/13674. Der Ausschuss empfiehlt, in Kenntnis der Unterrichtung eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen angenommen. Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18/613. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90/ Die Gr\u00fcnen abgelehnt. Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18/614. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke abgelehnt. Ich rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf: Beratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE Einf\u00fchrung des neuen Entgeltsystems in der Psychiatrie stoppen Drucksache 18/557 \u00dcberweisungsvorschlag: Ausschuss f\u00fcr Gesundheit Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte, die notwendigen Umgruppierungen in den Fraktionen z\u00fcgig vorzunehmen und die notwendige Aufmerksamkeit herzustellen. Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Harald Weinberg f\u00fcr die Fraktion Die Linke.",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Gegen Ende unserer Debatte am heutigen Tag geht es um ein sehr wichtiges Thema: die Versorgung psychisch Kranker im Krankenhaus. Wenn das, was die vorherige, die schwarz-gelbe Bundesregierung beschlossen hat, wie geplant Anfang 2015 umgesetzt wird, dann wird sich die Versorgung in den Psychiatrien deutlich verschlechtern. Das sagen nicht wir, sondern \u00fcber 15 Fachverb\u00e4nde, Vertreterinnen und Vertreter der Wissenschaft, der \u00c4rzteschaft, der Pflegeberufe, der Pflegeverb\u00e4nde, der Gewerkschaften, der Klinikleitungen und nicht zuletzt der Organisationen von Patientinnen und Patienten. Alle Betroffenen sind gegen das neue pauschalisierende Entgeltsystem f\u00fcr Psychiatrie und Psychosomatik, auch PEPP genannt; die Abk\u00fcrzung ist deutlich einfacher als der lange Begriff. Deshalb ist es Aufgabe des Bundestages, seine Entscheidung von 2012 zu korrigieren und PEPP zu stoppen.",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Worum geht es genau? In den nichtpsychiatrischen Krankenh\u00e4usern wurden schon vor rund zehn Jahren Fallpauschalen eingef\u00fchrt. Das bedeutet, dass Kranken-",
		"page": 61,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "h\u00e4user nicht nach dem tats\u00e4chlichen Aufwand, sondern nach der Diagnose bezahlt werden. Eine Blinddarm-OP bringt eine feste Summe. Dabei ist es egal, wie lange der Patient oder die Patientin zur Rekonvaleszenz, zur Erholung im Krankenhaus bleiben muss. Die Krankenh\u00e4user haben so einen klaren Anreiz, die Patientinnen und Patienten fr\u00fcher nach Hause zu schicken. Vor zehn Jahren war Konsens, dass dieses System in psychiatrischen Stationen nicht funktionieren kann. Deshalb hat man dort weiterhin nach Tagess\u00e4tzen gezahlt. Denn w\u00e4hrend man bei einer Blinddarm-OP noch relativ gut sagen kann, dass sie im Durchschnitt einen Krankenhausaufenthalt von etwa drei bis f\u00fcnf Tagen zur Folge hat, kann man bei den Diagnosen Depression, Schizophrenie oder Angstst\u00f6rung nicht zu Beginn der Behandlung im Krankenhaus sagen, wie lange sie sinnvollerweise dauern sollte oder dauern wird. Solche individuellen Verl\u00e4ufe ber\u00fccksichtigt das neue Abrechnungssystem nicht. Zwar sieht es weiterhin eine Bezahlung des Krankenhauses pro Tag vor, aber nur als Durchschnittspauschale, und bei fortschreitender Dauer wird mit jedem Tag weniger gezahlt, egal ob die Behandlung mit der Zeit eventuell sogar intensiver werden muss. Damit hat das Krankenhaus einen Anreiz, den Patienten oder die Patientin zu entlassen, sobald die Tagespauschale unter die entstehenden Kosten f\u00e4llt, egal ob gesund oder nicht. Der Zeitpunkt der Entlassung wird dann nicht mehr von den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten in Absprache mit den Patienten festgelegt, sondern de facto vom Krankenhausmanagement vorgegeben. Das darf unserer Meinung nach nicht sein.",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Nur am Rande sei erw\u00e4hnt, dass PEPP auch einen negativen Einfluss bei Zwangsbehandlungen haben k\u00f6nnte; denn Geduld mit psychisch kranken Menschen, die meistens schwierig sind, wird dadurch nicht gef\u00f6rdert. Hinzu kommt, dass nach der Einf\u00fchrung von PEPP die Personalverordnung in der Psychiatrie, die Psych-PV, ab 2017 au\u00dfer Kraft gesetzt werden soll. In dieser Verordnung ist geregelt, wie viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, wie viele Pflegekr\u00e4fte und wie viel sonstiges therapeutisches Personal das Krankenhaus bereithalten muss. Die geplante Abschaffung zwingt die Krankenh\u00e4user, unter dem Diktat des pauschalen Entgeltsystems auf Kosten des Personals und damit auf Kosten der Patientinnen und Patienten zu sparen. Das soll unserer Meinung nach nicht sein.",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Deshalb m\u00fcssen wir PEPP im Bundestag stoppen. Ich bitte gerade auch die Kolleginnen und Kollegen aus Union und SPD, dies zu bedenken. Vor etwa zwei Jahren, als das PEPP-Gesetz von Schwarz-Gelb beschlossen wurde, gab die heutige gesundheitspolitische Sprecherin der SPD hier zu Protokoll \u2013 ich zitiere \u2013: Das Psych-Entgeltsystem, so wie es im Gesetzentwurf konzipiert ist, \u00fcbertr\u00e4gt die Strukturen der somatischen Medizin auf die Versorgung von psychisch Kranken. Das halten wir als SPD f\u00fcr einen gro\u00dfen Fehler.",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Weiter hie\u00df es bei ihr: Die Abschaffung der Psych-PV lehnen wir als SPD ganz klar ab. Noch ein Zitat: Insbesondere der Diagnosebezug bei der Verg\u00fctung von Leistungen wird mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit Fehlanreize setzen, Menschen mit schweren psychischen Krankheiten nur unzureichend zu behandeln. Diese Menschen brauchen eine sehr individuelle, therapeutische und kontinuierliche Behandlung unter Einbeziehung des eigenen Lebensumfeldes. Dies kann nicht mit einer Struktur gelingen, die sich an der Verg\u00fctung von Krankheiten auf der Grundlage der DRG orientiert. Dies alles, was Sie, liebe Frau Mattheis, damals gesagt haben, ist v\u00f6llig richtig. Das findet nicht nur unsere Zustimmung, sondern auch die Zustimmung von fast allen Expertinnen und Experten, von den Betroffenen und von inzwischen \u00fcber 15 000 Unterzeichnern einer Petition, die derzeit l\u00e4uft und Alternativen zu PEPP fordert.",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Auch aus der Union sind Stimmen zu vernehmen, die zu Recht an der Einf\u00fchrung von PEPP im Januar 2015 zweifeln. Ich habe insofern noch Hoffnung, dass die Koalition ein Einsehen hat und dieses Gesetz korrigiert. Mit unserem Antrag wollen wir dazu eine Gelegenheit geben. Wenn Sie aber, wie so oft bei unseren Antr\u00e4gen, unseren Antrag ablehnen werden, dann bitte ich Sie: Schreiben Sie ein wenig davon ab, und bringen Sie es selbst ein!",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Legen Sie PEPP auf Eis, und lassen Sie uns mit den Experten und Betroffenen neu \u00fcberlegen, wie wir ein Entgeltsystem auf den Weg bringen k\u00f6nnen, das die Versorgung von Patientinnen und Patienten verbessert und nicht verschlechtert. Vielen Dank.",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Harald Weinberg (DIE LINKE)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun die Kollegin Ute Bertram das Wort.",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 62,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Bundestag hat am 17. M\u00e4rz 2009, also noch zu Zeiten der zweiten Gro\u00dfen Koalition, das Krankenhausfinanzierungsgesetz um den \u00a7 17 d erweitert. Darin wurde festgelegt, f\u00fcr die Verg\u00fctung der Krankenhausleistungen aus dem Fachbereich der Psychiatrie und der Psychotherapie ein \u201edurchg\u00e4ngiges, leistungsorientiertes und pauschalierendes Verg\u00fctungssystem auf der Grundlage von tagesbezogenen Entgelten einzuf\u00fchren\u201c. Dasselbe gilt auch f\u00fcr die Kinderund Jugendpsychiatrie, die psychosomatische Medizin und die Psychotherapie. Im jetzigen Koalitionsvertrag haben wir dieses Ziel bekr\u00e4ftigt. Dieses neue und mittlerweile in der Konkretisierungsphase befindliche Verg\u00fctungssystem soll das bisherige System des tagesgleichen Pflegesatzes, der j\u00e4hrlich zwischen dem einzelnen Krankenhaus und den Krankenkassen vereinbart wurde, abl\u00f6sen. Dieser Pflegesatz differenziert zwar zwischen dem Basispflegesatz, zum Beispiel f\u00fcr die Kosten der Verpflegung, und dem Abteilungspflegesatz f\u00fcr die medizinischen Kosten, schert aber ansonsten alles \u00fcber einen Kamm. Eine Differenzierung gerade der medizinischen Leistungen in Abh\u00e4ngigkeit von der Schwere der Erkrankung des Patienten findet nicht statt. Dieses Verg\u00fctungssystem gleicht geradezu einer nicht einsehbaren Blackbox, in der Krankenh\u00e4user Gewinner und Verlierer sein k\u00f6nnen.",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "Kurzum: Das System ist ungerecht. Schon deshalb besteht Reformbedarf. Das gilt auch vor dem Hintergrund, dass wir einer wachsenden Anzahl psychischer Erkrankungen gegen\u00fcberstehen. Hierauf muss sich unser Gesundheitssystem einstellen. Mit dem Psych-Entgeltgesetz setzen wir den rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des neuen Systems bez\u00fcglich der Leistungen psychiatrischer und psychosomatischer Einrichtungen. Das neue System wird die Transparenz im Hinblick auf das Leistungsgeschehen verbessern, womit wir auch einen effizienteren Ressourceneinsatz erreichen wollen.",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "Es wurde im Rahmen eines lernenden Systems mit einer vierj\u00e4hrigen Einf\u00fchrungsphase gestartet und umfasst den Zeitraum von 2013 bis 2016. Diese Phase wird budgetneutral gestaltet; das hei\u00dft, die bisherigen Budgets bleiben den Krankenh\u00e4usern erhalten. 2013 und 2014 sind dabei sogenannte Optionsjahre. Die Einrichtungen k\u00f6nnen frei entscheiden, ob sie am neuen Entgeltsystem teilnehmen. Mit Stand Januar 2014 haben sich von insgesamt 588 Krankenh\u00e4usern schon 80 dem neuen PsychVerg\u00fctungssystem angeschlossen; das sind immerhin 13,5 Prozent. Daran schlie\u00dft sich bis 2021 eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Konvergenzphase an. Den Einrichtungen sollte damit ausreichend Zeit gegeben sein, sich auf k\u00fcnftige Ver\u00e4nderungen ihres Erl\u00f6sbudgets einzustellen. Ich habe ja durchaus Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Ver\u00e4nderungen an bestehenden Strukturen immer auch Widerst\u00e4nde hervorrufen; das ist offenbar so eine Art Naturgesetz. Speziell ist es auch nachvollziehbar, dass eine Katalogisierung von psychiatrischen und psychosomatischen Leistungen kein leichtes Unterfangen ist. Die Zwischenst\u00e4nde bei den Arbeiten der Vertragspartner \u2013 der Deutschen Krankenhausgesellschaft und des GKV-Spitzenverbands \u2013 belegen dies eindeutig. Eine gebrochene Seele ist etwas anderes als ein gebrochenes Bein.",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau!)",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "Darum ist es vorgesehen, diesen Ver\u00e4nderungsprozess \u00fcber einen Gesamtzeitraum von rund zehn Jahren zu gestalten. Sollte sich im Verlauf des Einf\u00fchrungsprozesses doch erweisen, dass diese Frist noch zu kurz ist, kann sich die Union auch vorstellen, den Zeitraum zu verl\u00e4ngern. Das kann eine Verl\u00e4ngerung der Optionsphase bedeuten oder bessere Absicherungsmechanismen f\u00fcr die Krankenh\u00e4user in der budgetneutralen Phase oder, in der Konvergenzphase, auch eine \u00c4nderung des Systems. Das alles ist vorstellbar. Kritik der Verb\u00e4nde nehmen wir sehr ernst, und wir sind auch bereit, auf Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge einzugehen. Die n\u00e4chsten Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge der Selbstverwaltungspartner sollen \u00fcbrigens im April ver\u00f6ffentlicht werden. Wir werden sie uns genau ansehen und auf dieser Basis kurzfristig \u00fcber einen \u00c4nderungsbedarf beraten. Damit ist klar: Konstruktiven Vorschl\u00e4gen verschlie\u00dfen wir uns nicht; aber wer sich nicht einbringt, kann auf das neue System logischerweise auch keinen Einfluss nehmen. In der fach\u00f6ffentlichen Debatte sind nun einige Bef\u00fcrchtungen artikuliert worden, die klargestellt werden sollten. So gehen einige davon aus, dass durch den degressiven Verlauf der Tagesentgelte ein falscher Anreiz zu einer fr\u00fchzeitigen Entlassung aus dem Krankenhaus gesetzt w\u00fcrde. Die Tagesentgelte werden aber auf einer umfassenden empirischen Basis kalkuliert, sodass sie die durchschnittlichen Behandlungskosten pro Patient decken. Zu einer systematischen Unterverg\u00fctung d\u00fcrfte es also nicht kommen. Vielmehr w\u00fcrden Psych-Einrichtungen bei einer zu fr\u00fchen Entlassung auf zus\u00e4tzlichen Erl\u00f6s verzichten.",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "Ein weiterer Vorwurf lautet, der PEPP-Entgeltkatalog sei zu wenig differenziert, jede psychische Erkrankung verlaufe h\u00f6chst individuell. Der PEPP-Entgeltkatalog befindet sich noch in der Entstehungsphase; aber schon jetzt ist er sehr ausdifferenziert und damit dem jetzigen Verg\u00fctungssystem weit voraus. Der Katalog 2013 umfasst insgesamt 135 Entgelte f\u00fcr vollund teilstation\u00e4re Leistungen sowie 75 Zusatzentgelte. Darunter sind Entgelte f\u00fcr die hochaufwendige Versorgung, f\u00fcr die die Einrichtungen nach dem bisherigen Verg\u00fctungssystem keine erh\u00f6hte Verg\u00fctung erhalten. Kritisiert wird auch, Diagnosen seien nicht geeignet, Aussagen \u00fcber den Behandlungsverlauf zu treffen. Die empirischen Daten zeigen aber, dass mithilfe von Diagnosegruppen erhebliche Unterschiede beim Aufwand erkannt werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem besteht Einigkeit,",
		"page": 63,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "dass im Rahmen des lernenden Systems weitere Merkmale zu identifizieren sind, die Aufwandsunterschiede vielleicht noch deutlicher erkl\u00e4ren k\u00f6nnen als die Diagnosekodierung. Schlie\u00dflich wird noch vorgeschlagen, PEPP zu verschieben oder gar zu stoppen. Bei einer Verschiebung der Einf\u00fchrung ist nicht mit einer Verbesserung des Entgeltkatalogs zu rechnen. Erfolgversprechender ist es, unter den gesch\u00fctzten Bedingungen der budgetneutralen Phase in das neue System einzutreten. Die Beteiligten k\u00f6nnen intensiv und engagiert die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten zur Weiterentwicklung des Entgeltsystems nutzen und so das lernende System vitalisieren. Wer die Einf\u00fchrung stoppen will, der will etwas, was wir nicht wollen, n\u00e4mlich das ungerechte und intransparente bisherige Verg\u00fctungssystem aufrechterhalten. Herzlichen Dank.",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollegin Bertram, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch und viel Erfolg f\u00fcr Ihre Arbeit!",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Ute Bertram (CDU/CSU)",
		"text": "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Maria Klein-Schmeink das Wort.",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gehe jetzt direkt auf die vorherigen Beitr\u00e4ge ein. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen: Wir unterst\u00fctzen das Anliegen der Linken in ihrem Antrag, weil auch wir meinen: Es ist notwendig, dass wir einen Haltepunkt setzen und uns noch einmal anschauen, unter welchen Bedingungen wir PEPP in Gang gesetzt haben und ob das neue Honorarsystem in seiner Ausgestaltung, die wir im Gesetz gew\u00e4hlt haben, geeignet ist, eine Verbesserung der Versorgung von psychisch erkrankten Menschen herbeizuf\u00fchren. Das muss n\u00e4mlich die gro\u00dfe Zielsetzung sein.",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir stellen hier fest, dass schon bei der Geburt dieses Gesetzes einige Fehler gemacht worden sind. Ich glaube, auch die CDU-Kollegen waren durchaus nicht immer gl\u00fccklich mit den Vorschl\u00e4gen, die vom damals FDP-gef\u00fchrten BMG unterbreitet worden sind und letztlich Inhalt des Gesetzes wurden. Es gab zentrale Defizite. Beispielsweise wurde vorher nicht gepr\u00fcft \u2013 das war der erste Fehler \u2013, ob die Personalausstattung den Notwendigkeiten in den Psychiatrien tats\u00e4chlich entspricht. Es gab keine Vorstellung dar\u00fcber, wie man die ambulante Versorgung und die station\u00e4re Versorgung zusammenbringen kann und wie der \u00dcbergang von station\u00e4rer Versorgung zur ambulanten Versorgung im Entgeltsystem abzubilden ist. Es gibt kaum einen Ansatz, der tats\u00e4chlich im Auge hat, wo die Versorgung 2022 stehen muss. Wie muss sie aussehen? Wie schaffen wir eine gemeindenahe, gut verzahnte, ambulante, gestufte Versorgung f\u00fcr die Menschen mit einer psychischen Erkrankung unter Ber\u00fccksichtigung ihrer jeweiligen Individualit\u00e4t? Das alles fehlte bei der Beurteilung der Ausgangslage, weshalb dieses Gesetz eher ein Sparund kein wirkliches Reformund Strukturgesetz geworden ist.",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Zum zweiten Fehler. Sie haben gesagt, es sei ein lernendes System. Per Ersatzvornahme wurde die neue Struktur des Entgeltsystems erst einmal vorgegeben. Von dieser Ebene aus kann sie jetzt weiterentwickelt werden.",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Maria Michalk [CDU/CSU]: Wie denn sonst?)",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Es hat im Vorhinein Probedokumentationen gegeben.",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Maria Michalk [CDU/CSU]: Eben!)",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Man hat nach Kostentrennern gesucht und aufgezeigt, dass das, was vom InEK berechnet wurde, nicht praxisrelevant war, sondern dass noch andere Kostentrenner analysiert werden mussten. Das alles war bekannt. Deshalb kann man feststellen, dass wir mit Wissensund Informationsl\u00fccken sowie strukturellen Defiziten in dieses System gestartet sind. Das ist eigentlich bedauerlich, weil wir nat\u00fcrlich zu einem neuen Honorarsystem kommen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen zu einem leistungsgerechten Entgeltsystem kommen, das aber auch die individuellen Bed\u00fcrfnisse der Patienten ber\u00fccksichtigt. Das muss die gro\u00dfe Zielsetzung sein. Sie haben im Koalitionsvertrag verabredet, jetzt eine systematische \u00dcberpr\u00fcfung vornehmen zu wollen. Wir hoffen darauf, dass Sie diese tats\u00e4chlich ergebnisoffen vornehmen und auch das Anliegen der Linken in ihrem Antrag ber\u00fccksichtigen \u2013 das ist ja im \u00dcbrigen ein Anliegen, das wir in unserem Antrag damals auch schon ge\u00e4u\u00dfert hatten \u2013, eine begleitende Expertenkommission einzurichten und sich gemeinsam mit ihr auf den Weg zu einem ad\u00e4quaten Neustart zu machen.",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das Ganze wird aber damit stehen und fallen, dass Sie wirklich bereit sind, noch einmal zu \u00fcberdenken, wo unsere psychiatrische Versorgung 2022 stehen muss. Dabei d\u00fcrfen Sie nicht nur auf die Kosten gucken, sondern es geht auch darum, dass es am Ende passgenaue Angebote gibt, die sowohl die ambulante als auch die station\u00e4re Hilfe im Blick haben. Auf der einen Seite ist zu ber\u00fccksichtigen, was in Bezug auf die integrierte Versorgung im ambulanten Bereich entwickelt wird. Auf der anderen Seite muss die neue Form des Honorarsystems Ma\u00dfnahmen erm\u00f6glichen, die notwendig sind, um nach der Entlassung aus",
		"page": 64,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "dem Krankenhaus wieder vollst\u00e4ndig zu genesen. All das steht heute noch komplett aus. Das sind die Aufgaben, die wir zu erledigen haben. Wir m\u00fcssen ebenso fragen, was das neue System f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention bedeutet und was die von uns entwickelten Vorgaben, nach denen Zwangsbehandlungen und Zwangsma\u00dfnahmen zu vermeiden sind, f\u00fcr den Personalbedarf bedeuten. Das sind die gro\u00dfen Baustellen, die wir anzugehen haben. Wir hoffen, dass wir mit den Anh\u00f6rungen, die zu diesem Antrag hoffentlich stattfinden werden, genau diese Probleme auf den Tisch bringen. Wir werden unsere Vorstellungen mit einem weiteren Antrag in die Debatte einbringen und hoffen, dass Sie in der Umsetzung ihrer Koalitionsvereinbarung einen Schritt weiter kommen \u2013 zugunsten der Betroffenen.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dirk Heidenblut das Wort.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWeg mit PEPP!\u201c \u2013 Auf diesen recht eing\u00e4ngigen Spruch brachte eine sehr gro\u00dfe Initiative von Fachleuten die Diskussion um das pauschalierende Entgeltsystem Psychiatrie und Psychosomatik, kurz PEPP, und damit gleich auch die vermeintliche L\u00f6sung des Problems. Nun will ich nicht verhehlen: Diese kurze Formel ist sehr eing\u00e4ngig; zielf\u00fchrend aber, \u00e4hnlich der jetzt ebenso kurzen Formulierung \u201eEinf\u00fchrung des neuen Entgeltsystems in der Psychiatrie stoppen\u201c, ist sie nicht unbedingt. 2009 fing es gar nicht so schlecht an. Als die damalige Bundesgesundheitsministerin die Reform auf den Weg brachte und letztlich das Psychiatrie-Entgeltgesetz beschlossen wurde, gab es sogar so etwas wie eine Aufbruchstimmung. Bis 2013 sollte Zeit sein, zu guten Ergebnissen zu kommen. Die Ministerin machte deutlich: Es wird um Tagespauschalen gehen. \u2013 Das ist etwas, was in der Psychiatrie grunds\u00e4tzlich machbar ist. Zudem stand die Psychiatrie-Personalverordnung als Anker f\u00fcr die Mindestpersonalbemessung deutlich im Fokus.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Dann erfolgte die Vorlage des PEPP-Entgeltkatalogs durch das Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus, der aber zwischen den Partnern nicht vereinbart werden konnte, da die DKG massive Bedenken hatte, wie \u00fcbrigens nahezu alle Fachverb\u00e4nde. Das FDP-gef\u00fchrte Ministerium verf\u00fcgte stattdessen Ende 2012 ohne ausreichende Ber\u00fccksichtigung der durchaus begr\u00fcndeten Einw\u00e4nde die Ersatzvornahme. Das PEPP wurde zum 1. Januar 2013 gestartet. Seitdem \u2013 das war angesichts des wenig zielf\u00fchrenden Umgangs des FDP-Ministers mit den Sorgen der Fachleute verst\u00e4ndlich \u2013 hagelt es Kritik am PEPP. Aber seitdem gibt es auch auf allen Seiten das Bem\u00fchen, diese Kritik in konstruktive \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge umzuwandeln.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "F\u00fcr dieses sehr l\u00f6sungsorientierte Verhalten sind wir den Fachverb\u00e4nden und den Einrichtungen ausdr\u00fccklich dankbar. Die neue Koalition will sich der Diskussion und den vielen Anregungen an dieser Stelle nicht verschlie\u00dfen.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE] \u2013 Maria Michalk [CDU/CSU]: Die Linke will es doch stoppen!)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Dieser Politikwechsel findet sich auch im Koalitionsvertrag, in dem wir deutlich machen: Eine Benachteiligung schwerst psychisch Erkrankter darf es nicht geben. Neue Dreht\u00fcreffekte d\u00fcrfen nicht erzeugt werden, weshalb dazu dann auch systematische Ver\u00e4nderungen des Verg\u00fctungssystems vorzunehmen sind. Es gilt, die Bedenken ernst zu nehmen und gemeinsam L\u00f6sungen zu finden. So hat schon der Landschaftsverband Rheinland, einer der gro\u00dfen kommunalen Tr\u00e4ger von psychiatrischen Kliniken, zugleich \u00fcbrigens ein Motor ambulanter Eingliederungshilfe, auf einer bemerkenswerten Fachtagung ge\u00e4u\u00dfert \u2013 ich zitiere aus dem Vorwort \u2013: Der LVR hat es sich zum Ziel gemacht, das neue System nicht nur zu kritisieren, sondern aktiv an der Weiterentwicklung mitzuarbeiten. Diese Bereitschaft nicht nur des LVR, sondern auch etwa der bayerischen Bezirke und vieler anderer wurde aufgegriffen und muss auch weiter aufgegriffen werden.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Bei der Fachtagung wurde zudem deutlich: Auch die Krankenkassen sehen durchaus Ver\u00e4nderungsbedarf. So bef\u00fcrchtete der Vertreter einer gro\u00dfen Kasse einen Anstieg der Wiederkehrrate, also einen klassischen Dreht\u00fcreffekt, durch das PEPP. Dank der sehr intensiven Mitarbeit vieler Fachverb\u00e4nde am Vorschlagsverfahren \u2013 es gibt ja ein Verfahren, mit dem Ver\u00e4nderungen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen \u2013 wurden bereits Ver\u00e4nderungen durch das InEK in das laufende System eingepflegt.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Maria Michalk [CDU/CSU]: Genau!)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Das gemeinsame Ziel ist und bleibt, besser verzahnte und transparente Leistungen im ambulanten und station\u00e4ren Bereich zu sichern. Es muss eine effektive Versorgung der psychisch Erkrankten sichergestellt werden.",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 65,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Aber das System ist nun einmal am Start. Es gibt zahlreiche Einrichtungen \u2013 inzwischen fast 15 Prozent \u2013, die sich im Rahmen der aktuell m\u00f6glichen Option, sich also schon 2013 bzw. 2014 auf das neue System einzulassen, auf den Weg gemacht haben. Es gibt Ans\u00e4tze, alternative Verfahren zu erproben. Das mal eben dadurch zu stoppen, dass man Krankenh\u00e4user, die dies w\u00fcnschen, nicht weiter optieren l\u00e4sst, w\u00fcrde dem berechtigten Vertrauensschutz der Einrichtungen nicht gerecht, den begonnenen Dialogprozess untergraben und uns zudem die M\u00f6glichkeit nehmen, auf relevante Daten zuzugreifen. Es w\u00fcrde damit dem Ziel nicht gerecht.",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Denn dass im System der Psychiatrie Ver\u00e4nderungen notwendig sind, ist, glaube ich, heute wie schon 2009 unumstritten. Psychische Erkrankungen nehmen bedauerlicherweise zu und entwickeln sich zum Hauptgrund f\u00fcr berufliche Krankschreibungen. Dass Anpassungen und Ver\u00e4nderungen, auch in der station\u00e4ren Versorgung, erfolgen m\u00fcssen, ist unvermeidlich. Das \u00e4ndert nat\u00fcrlich nichts daran, dass wir sehr genau darauf achten m\u00fcssen, Fehlentwicklungen zu vermeiden, die dazu f\u00fchren w\u00fcrden, dass das neue System am Ende wom\u00f6glich mehr schadet als n\u00fctzt und wirtschaftlich nur einen Verschiebebahnhof im System er\u00f6ffnet. Gerade die Versorgung psychisch Erkrankter ist auf ein stimmiges und abgestimmtes System angewiesen, das von der Pr\u00e4vention \u00fcber station\u00e4re und ambulante Ma\u00dfnahmen und gute Reha bis hin zur Eingliederung reicht. Ein Baustein in diesem System, der den Notwendigkeiten nicht gerecht wird, l\u00f6st unabsehbare Probleme im Gesamtsystem und damit erhebliche Folgekosten und im Zweifel Verschiebung aus. Und die station\u00e4re Versorgung ist ein gro\u00dfer Baustein im System. Wir haben das Problem m\u00f6glicher Verwerfungen durch die Systemver\u00e4nderung gesehen und in den Koalitionsvertrag aufgenommen, dass wir uns damit auseinandersetzen werden. Das InEK ist mit der Pr\u00fcfung und der Vorlage eines entsprechenden Berichts beauftragt. Die Ergebnisse werden im April vorliegen. Im Anschluss und unter Auswertung dessen gilt es, gemeinsam mit dem InEK und den anderen Fachleuten die n\u00f6tigen Schl\u00fcsse zu ziehen. Dazu kann auch geh\u00f6ren, dass wir mehr Zeit ben\u00f6tigen, um wirksame Anpassungen vorzunehmen, wie es die aktuell noch laufende Petition, aber auch der LVR, der Pr\u00e4sident des Bayerischen Bezirketages und viele Fachverb\u00e4nde fordern. Das weist in die richtige Richtung: nicht \u201eStopp\u201c oder \u201eWeg damit\u201c, sondern Zeit f\u00fcr Anpassung und Korrektur. Wir ben\u00f6tigen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, keine peppigen Antr\u00e4ge, sondern ein PEPP, das den Bed\u00fcrfnissen der Beteiligten gerecht wird und im besten Sinne das Entgeltund Versorgungssystem aufpeppt. Daran werden wir in der Koalition arbeiten. Der Bericht des InEK wird uns dabei sicherlich ebenso eine Hilfe sein wie die vielf\u00e4ltigen Einlassungen der Fachverb\u00e4nde. Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollege Heidenblut, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Auch Ihnen w\u00fcnsche ich im Namen des gesamten Hauses viel Erfolg in Ihrer Arbeit.",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Dirk Heidenblut (SPD)",
		"text": "F\u00fcr die Unionsfraktion hat die Kollegin Emmi Zeulner das Wort.",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Emmi Zeulner (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich entschuldigen, falls ich in meiner Rede aufgrund meiner fr\u00e4nkischen Wurzeln das PEPP zum \u201eBEBB\u201c mache. Aber der Inhalt bleibt der gleiche. Es ist wichtig, dieses Thema sensibel anzugehen. Im Bereich der Psychiatrie und Psychosomatik d\u00fcrfen keine Fehlentwicklungen entstehen. Denn gerade die gro\u00dfe Bandbreite von Krankheitsverl\u00e4ufen und die Sensibilit\u00e4t des Themas bed\u00fcrfen der besonderen Aufmerksamkeit aller. Deswegen ist es absolut richtig, das Verg\u00fctungssystem zu thematisieren und klug zu \u00fcberdenken. So steht es auch im Koalitionsvertrag. In einem sind wir uns alle einig: Das bisherige System der tagesgleichen Pfleges\u00e4tze kann so nicht weitergef\u00fchrt werden. Die H\u00f6he der Pfleges\u00e4tze spiegelt nicht den eigentlichen Personalund Zeitaufwand wider. Ob ein Patient eine 24-Stunden-\u00dcberwachung ben\u00f6tigt, weil er suizidgef\u00e4hrdet ist, oder selbstst\u00e4ndig am Klinikalltag teilnehmen kann, findet wenig Ber\u00fccksichtigung. Das System ist weder transparent \u2013 denn von au\u00dfen ist nicht einsehbar, welche Behandlungen der Patient tats\u00e4chlich erh\u00e4lt \u2013, noch ist es leistungsorientiert, weil die Behandlungsintensit\u00e4t eine untergeordnete Rolle in der Verg\u00fctung spielt. Hinzu kommt, dass die tagesgleichen Pfleges\u00e4tze ihre Wurzeln im Gesundheitssystem der 70er-Jahre haben und seitdem nicht weiterentwickelt wurden. Den Herausforderungen, aber auch den M\u00f6glichkeiten, vor denen die psychiatrischen und psychosomatischen Einrichtungen heute stehen, wird es schwer gerecht. Angesichts der eklatant gestiegenen Zahlen psychischer Erkrankungen m\u00fcssen wir uns fragen: Wie schaffen wir es, ein Verg\u00fctungssystem zu etablieren, das eine individuelle, praxisnahe und qualitativ hochwertige Behandlung honoriert? Darum hat die Bundesregierung im Jahr 2009 reagiert und die Selbstverwaltungspartner zur Entwicklung von PEPP aufgefordert. Damit wurde der Weg hin zu einem neuen Verg\u00fctungssystem beschritten. Ein solch komplexes System l\u00e4sst sich nicht einfach aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln. Ein patientenund sachgerechtes Verg\u00fctungsmodell l\u00e4sst sich auch nicht am runden Tisch fernab der Praxis entwerfen. Deswegen war es richtig, einen sanften und gleichzeitig flexiblen \u00dcbergang zwischen dem alten und dem neuen System zu schaffen. Jetzt, im Jahr 2014, sind wir im zweiten Jahr",
		"page": 66,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Emmi Zeulner (CDU/CSU)",
		"text": "der Optionsphase. Die Einrichtungen k\u00f6nnen also noch zwischen dem alten und dem neuen System w\u00e4hlen. Erst im Jahr 2015 soll die Umstellung verbindlich werden. Die St\u00e4rke des lernenden Systems liegt in der M\u00f6glichkeit der j\u00e4hrlichen Anpassung des Katalogs im Dialog mit den Beteiligten. Es soll aus den Erfahrungen der Praxis wachsen und ist als Prozess zu verstehen. Das wird hoffentlich von vielen angenommen. Es handelt sich auch nicht um verkappte Fallpauschalen; vielmehr sind es Tagess\u00e4tze auf Basis einer Fallgruppierung. Das bedeutet: Im Gegensatz zur diagnosebezogenen Fallpauschale steht mit dem PEPP der Klinik f\u00fcr jeden Behandlungstag eine Verg\u00fctung zu. Der Dreht\u00fcreffekt wird somit vermieden. Plakative Aussagen wie \u201eWeg mit PEPP\u201c bringen uns in der Sache nicht weiter. Nat\u00fcrlich ist PEPP in seiner jetzigen Form nicht der Weisheit letzter Schluss. Die Kritik von Patientenvertretern und Verb\u00e4nden ist selbstverst\u00e4ndlich sehr ernst zu nehmen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass blumige Reden von uns Politikern aller Couleur nicht ausreichen. PEPP wird einen Mehraufwand an B\u00fcrokratie bedeuten. Das ist die Kehrseite der Medaille und darf nicht verleugnet werden. Auch sehe ich Handlungsbedarf in der differenzierten Ausgestaltung der Entgelte. Zum Beispiel im Bereich der Gerontopsychiatrie und der Suchtmedizin. Spezielle Stationen, die unser Gesundheitssystem so wertvoll machen wie zu Beispiel die Geh\u00f6rlosenpsychiatrie, m\u00fcssen ihrer besonderen Aufgabe entsprechend in den Katalog mit einflie\u00dfen.",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Emmi Zeulner (CDU/CSU)",
		"text": "Die Anliegen, gerade was den Personalschl\u00fcssel in der Pflege angeht, m\u00fcssen bei der Weiterentwicklung des Systems unbedingt ber\u00fccksichtigt werden. PEPP darf nicht auf dem R\u00fccken der Pflegekr\u00e4fte ausgetragen werden. Hierbei werden sie mich immer als Streiterin an ihrer Seite haben. PEPP ist ein lernendes System. Wie bei jedem Sch\u00fcler h\u00e4ngt der erfolgreiche Werdegang zum gro\u00dfen Teil vom Engagement der Lehrer ab. Deshalb liegt es in unserer Verantwortung, gemeinsam mit den Selbstverwaltungspartnern das Schulkind PEPP zu einem leistungsorientierten und transparenten System auszugestalten, sodass es den unerm\u00fcdlichen Einsatz der Pflegenden, der \u00c4rzte und der Therapeuten angemessen honoriert und so dem Wohl der Patienten dient.",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Emmi Zeulner (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Das Wort hat die Kollegin Heike Baehrens f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne, ganz besonders die Gruppe von der Kaufm\u00e4nnischen Schule in G\u00f6ppingen \u2013 herzlich willkommen!",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Das PEPP hat nicht wirklich Pep. Das hat, glaube ich, diese Debatte schon gezeigt. Das Verg\u00fctungssystem braucht systematische Ver\u00e4nderungen, damit schwerst psychisch Erkrankte nicht benachteiligt, die sektoren\u00fcbergreifende Zusammenarbeit gef\u00f6rdert und Dreht\u00fcreffekte verhindert werden \u2013 genau so haben wir es im Koalitionsvertrag miteinander verabredet. Deshalb brauchen wir und auch das Gesundheitsministerium in dieser Frage, denke ich, eigentlich nicht unbedingt Nachhilfe von linker oder gr\u00fcner Seite. In der Praxis im Bereich der psychiatrischen Hilfe zeigt sich, dass schwer chronisch kranke und mehrfach belastete Patientinnen und Patienten in Deutschland noch immer wenig Zugang haben zu ambulanten, personenzentrierten und gemeindenahen Versorgungsangeboten. Obwohl diese Zielsetzung bereits durch die Psychiatrie-Enquete 1971 formuliert wurde, stagnieren die Hilfestrukturen. Darum ist es dringend notwendig, parallel zur Reform des Entgeltsystems im station\u00e4ren Bereich den ambulanten Bereich im Rahmen des SGB V \u2013 dazu z\u00e4hlen zum Beispiel die Psychotherapie oder die Soziotherapie \u2013 in den Blick zu nehmen und ambulante und mobile Rehabilitationsangebote auszubauen.",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Wer hier ma\u00dfgeblich etwas in Bewegung bringen m\u00f6chte, wird die starke Fragmentierung unserer Versorgungsstrukturen grundlegend auf den Pr\u00fcfstand stellen m\u00fcssen; denn sie hat nachweislich negative Auswirkungen auf die Versorgungsqualit\u00e4t f\u00fcr Patientinnen und Patienten. Die Zahl der Br\u00fcche und Doppelungen in den Behandlungen und die Zahl der Klinikaufenthalte k\u00f6nnten deutlich verringert werden, wenn flexiblere, kontinuierliche Pfade der Behandlung, der Rehabilitation und der Teilhabef\u00f6rderung tats\u00e4chlich ausgestaltet und verl\u00e4sslich finanziert w\u00fcrden sowie die Selbsthilfe gef\u00f6rdert w\u00fcrde.",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Es muss uns alarmieren, wenn laut Deutscher Rentenversicherung fast jede zweite Fr\u00fchverrentung wegen einer psychischen Erkrankung erfolgt und das Durchschnittsalter inzwischen bei 49 Jahren liegt. Das ist f\u00fcr jeden Einzelnen und seine Angeh\u00f6rigen eine pers\u00f6nliche Trag\u00f6die. F\u00fcr die Solidargemeinschaft muss es als Herausforderung verstanden werden zur Weiterentwicklung unserer Hilfeund Angebotslandschaft.",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der Abg. Maria KleinSchmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 67,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Es gilt, den Grundsatz \u201eReha vor Rente\u201c nicht nur politisch zu fordern, sondern durch konkrete Ma\u00dfnahmen anzugehen. So ist es beispielsweise \u00e4u\u00dferst \u00e4rgerlich, wenn nach wie vor Rentenversicherung und Krankenversicherung im Einzelfall dar\u00fcber streiten, ob eine Rehaleistung bewilligt wird und welcher Rehatr\u00e4ger die Kosten zu tragen hat. Das baut H\u00fcrden auf und f\u00fchrt bei nicht wenigen Betroffenen dazu, dass sie auf eigentlich notwendige Leistungen verzichten, anstatt sich f\u00fcr ihre Rechte und die notwendige Therapie einzusetzen. Dabei w\u00e4re es gerade zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt wichtig, den Verlust des Arbeitsplatzes durch Rehama\u00dfnahmen zu verhindern.",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Was hat das mit PEPP zu tun? In der Praxis zeigt sich, dass durch die aktuelle Ausgestaltung des PEPP die dringend erforderliche bessere Verzahnung von Ambulant und Station\u00e4r gerade nicht gef\u00f6rdert wird.",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Vielmehr kommen aufgrund der verk\u00fcrzten akutstation\u00e4ren Behandlungszeiten rehabilitative Aspekte in der Behandlung zu kurz. Wer gerade noch in einer akuten Episode seiner psychischen Erkrankung steckte, ist schnell \u00fcberfordert. Wenn der oder die Betroffene Gl\u00fcck hat, engagiert sich die entlassende Klinik unentgeltlich f\u00fcr Folgema\u00dfnahmen. Da diese aber regional sehr unterschiedlich und meist unzureichend zur Verf\u00fcgung stehen, kommt es oft zu belastenden Wartezeiten, wom\u00f6glich zu neuen akuten Krisen oder gar zur Chronifizierung der Krankheit. Darum braucht es klare Zust\u00e4ndigkeiten und die entsprechende Verg\u00fctung f\u00fcr ein patientenzentriertes \u00dcbergangsund Case-Management.",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Problematische Verschiebungen in andere Leistungsbereiche wie beispielsweise SGB XI \u2013 Pflegeeinrichtungen \u2013, die diesen Zielgruppen nicht ann\u00e4hernd gerecht werden k\u00f6nnen, sind keine angemessene Antwort. In Baden-W\u00fcrttemberg erleben wir gerade, dass Tr\u00e4ger der Sozialpsychiatrie aufgefordert werden, neue, zus\u00e4tzliche \u2013 insbesondere geschlossene \u2013 Wohngruppen aufzubauen. Allein in Stuttgart sind in den letzten zwei Jahren drei geschlossene Wohnheime neu entstanden, weil bereits jetzt die Verweildauern in der klinischen Behandlung deutlich abgenommen haben. Wollen wir diesen R\u00fcckfall in die Zeit vor der Psychiatrie-Enquete wirklich?",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Maria KleinSchmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 Zurufe von der SPD: Nein! Nein!)",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Nein, wir sind n\u00e4mlich herausgefordert, die Ziele der UN-Behindertenrechtskonvention ernst zu nehmen und f\u00fcr mehr Selbstst\u00e4ndigkeit und Teilhabe einzutreten. Ich hatte eingangs gesagt: Die Regierungskoalition hat das Thema auf der Agenda. Was dabei aus SPDSicht zentral ist, will ich abschlie\u00dfend kurz skizzieren. Die Schieflagen des jetzigen Systems m\u00fcssen beseitigt werden durch eine angemessene Ressourcenverteilung. Ein zukunftsf\u00e4higes Verg\u00fctungssystem im Psychiatriebereich muss die Krankenh\u00e4user darin unterst\u00fctzen, im lokalen Verbund Versorgungsverantwortung zu \u00fcbernehmen. Wir brauchen flexibler nutzbare, integrierte Hilfsangebote f\u00fcr die Betroffenen und flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge zwischen dem station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulanten Bereich. Das Recht und der Anspruch von psychisch kranken Menschen auf Selbstbestimmung und Teilhabe sind anzuerkennen. Darum brauchen wir die ideelle und die materielle F\u00f6rderung von personenzentrierten Behandlungskonzepten. Darum sagen wir als SPD heute: Sorgfalt vor Schnelligkeit. Es bringt nichts, ein System vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe und dann wieder auf den Kopf zu stellen. Lassen Sie uns die Einf\u00fchrung des PEPP weiter aufmerksamkritisch begleiten und an den richtigen Stellen den Hebel zur Korrektur ansetzen. Vielen Dank.",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollegin Baehrens, das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen gratulieren. Ich m\u00f6chte Ihnen gleichzeitig mit auf den Weg geben, dass Sie jetzt keinen Kredit aufgenommen haben. Vielmehr gilt in Zukunft: Wenn das Minuszeichen vor der Zahl erscheint, dann ist tats\u00e4chlich die Redezeit abgelaufen.",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit und Beifall)",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Heike Baehrens (SPD)",
		"text": "Das Wort hat der Kollege Lothar Riebsamen f\u00fcr die Unionsfraktion.",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Hilde Mattheis [SPD]: Die zwei Minuten gehen jetzt bei Ihnen ab, Herr Riebsamen!)",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Lothar Riebsamen (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegen der Linken, Sie haben in Ihrem Antrag formuliert: Liegen die realen Kosten in einem Krankenhaus h\u00f6her, ist das Entgelt nicht kostendeckend. Diese Klinik muss also die Kosten senken \u2026 Da kann ich Ihnen nicht widersprechen. Ja, das werden sie wohl m\u00fcssen. Aber haben Sie auch daran gedacht, dass es Krankenh\u00e4user gibt, die Leistungen erbringen, ohne dass es angemessene Preise gibt? Zum ersten Mal definieren wir Leistung. Wenn es Krankenh\u00e4user gibt, die f\u00fcr die gleiche Leistung mehr Geld bekommen als andere, dann kommen diese anderen zu kurz.",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 68,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Lothar Riebsamen (CDU/CSU)",
		"text": "Deswegen ist dieses Entgelt, das wir jetzt einf\u00fchren, gerecht. Wo ist denn an der Stelle Ihr Gerechtigkeitssinn geblieben? Das kann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen.",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Lothar Riebsamen (CDU/CSU)",
		"text": "Ich bin der \u00dcberzeugung, dass wir mit diesem Entgelt, bei dem wir erstmals Leistung definieren, die Krankenh\u00e4user in die Lage versetzen, einen \u00dcberblick dar\u00fcber zu gewinnen, welche Leistungen sie selber erbringen und was diese Leistungen kosten. Bisher waren alleine die Berechnungstage und die F\u00e4lle mehr oder weniger die Grundlage, um die tagesgleichen Pfleges\u00e4tze zu kalkulieren. Das ist deutlich zu wenig. Wenn man in der heutigen Zeit eine so komplexe Einrichtung wie ein Krankenhaus f\u00fchren will, ist diese Kalkulationsmethode schlicht und ergreifend nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Es ist im Rahmen des jetzigen Entgeltsystems auch nicht m\u00f6glich, vern\u00fcnftige Vergleiche, was die Leistung anbelangt, mit anderen Krankenh\u00e4usern anzustellen. Die Krankenh\u00e4user selber m\u00fcssten das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran haben, ein Benchmarking zu erhalten, das tats\u00e4chlich aussagef\u00e4hig ist, um endlich Transparenz in Krankenh\u00e4user, in psychiatrische und psychosomatische Einrichtungen hineinzubekommen, und zwar Transparenz f\u00fcr sich selber, gegen\u00fcber den Kostentr\u00e4gern, aber vor allem gegen\u00fcber den Patientinnen und Patienten.",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Lothar Riebsamen (CDU/CSU)",
		"text": "Jetzt gibt es ein verweildauerorientiertes Verg\u00fctungssystem, das bekanntlich mit tagesgleichen Pfleges\u00e4tzen arbeitet. Ich glaube auch, dass dieses verweildauerorientierte System nicht patientengerecht ist. Welcher Patient hat denn schon ein Interesse daran, sich unn\u00f6tig lange station\u00e4r in einer psychiatrischen Einrichtung aufzuhalten?",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau! Er muss die richtige Hilfe kriegen!)",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Lothar Riebsamen (CDU/CSU)",
		"text": "Es geht doch darum, die richtige Hilfe zu bekommen, sei es \u00fcber die sozialpsychiatrischen Dienste. Das beginnt ganz unten, also niederschwellig, in den Kommunen und geht \u00fcber den niedergelassenen Bereich und teilstation\u00e4re Einrichtungen bis hin zu den PIAs. Erst dann, wenn es wirklich notwendig ist, sollte die Hilfe im station\u00e4ren Bereich erfolgen \u2013 dann so kurz wie nur m\u00f6glich. Es kann schon sein, dass dieses System besonders schwierige F\u00e4lle nicht in der Weise abbildet, wie wir uns das vorstellen. Daf\u00fcr ist es aber \u2013 wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 ein lernendes System. Wir haben neun Jahre lang Zeit, um das in den Griff zu bekommen. Im Koalitionsvertrag wurde deutlich gemacht, dass genau in diesen besonders schweren F\u00e4llen, wo ein langer Aufenthalt durchaus angezeigt ist, keine Nachteile entstehen d\u00fcrfen, weder f\u00fcr die Krankenh\u00e4user noch f\u00fcr den Patienten. Darauf werden wir bei der Entwicklung des Systems ein besonderes Augenmerk legen; das sichern wir Ihnen an der Stelle noch einmal zu. Ich fordere Sie auf, nicht mit Verzagtheit, nicht mit Bedenken an dieses problematische Thema heranzugehen, nicht mit neuen Verordnungen und Reglementierungen das alles in den Griff bekommen zu wollen, sondern zusammen mit uns mutig voranzugehen, um in den psychiatrischen und psychosomatischen Krankenh\u00e4usern mittelfristig ein zeitgem\u00e4\u00dfes Verg\u00fctungssystem einzuf\u00fchren. Herzlichen Dank.",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "Lothar Riebsamen (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/557 an den Ausschuss f\u00fcr Gesundheit vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am Ende unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 12. M\u00e4rz 2014, 13 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute in der Zwischenzeit, Erfolge im Wahlkreis und vielleicht auch ein bisschen Erholung.",
		"page": 69,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 14.46 Uhr)",
		"page": 69,
		"top": 16
	}
]