[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "21. Sitzung Berlin, Freitag, den 14. M\u00e4rz 2014 Beginn: 9.00 Uhr",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung. Wir k\u00f6nnen gleich in unsere Tagesordnung einsteigen, weil es bedauerlicherweise nicht einmal Geburtstage nachzufeiern gibt. Das muss uns aber nicht daran hindern, mit der sonst auf diesem Wege hergestellten Fr\u00f6hlichkeit in die Beratung einzutreten. Ich rufe den Tagesordnungspunkt 11 sowie Zusatzpunkt 4 auf: Beratung des Antrags der Fraktionen der CDU/ CSU und SPD Einsetzung einer \u201eKommission zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c Drucksache 18/766 \u00dcberweisungsvorschlag:\uf020 Ausw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\uf020 Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung\uf020 Innenausschuss\uf020 Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\uf020 Verteidigungsausschuss\uf020 Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\uf020 Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\uf020 Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union ZP 4 Beratung des Antrags der Abgeordneten Annalena Baerbock, Marieluise Beck (Bremen), Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Einsetzung einer \u201eParlamentarischen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung, Sicherung und St\u00e4rkung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c Drucksache 18/775 \u00dcberweisungsvorschlag:\uf020 Ausw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\uf020 Ausschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung\uf020 Innenausschuss\uf020 Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\uf020 Verteidigungsausschuss\uf020 Ausschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\uf020 Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\uf020 Ausschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union F\u00fcr diese Debatte ist nach einer interfraktionellen Vereinbarung eine Aussprachezeit von 96 Minuten vorgesehen. Ich vermute, dagegen gibt es keinen Widerspruch. \u2013 Das ist so. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren. Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir befassen uns heute mit der Einsetzung einer Kommission zur \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c. Das klingt technisch, vielleicht ein bisschen technokratisch. Dahinter verbirgt sich aber in Wirklichkeit eine wichtige und f\u00fcr dieses Parlament zentrale Debatte.",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das stimmt!)",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Erinnern wir uns: Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil im Jahre 1994 festgestellt, dass grunds\u00e4tzlich jeder Einsatz der Bundeswehr im Ausland der Zustimmung des Deutschen Bundestages bedarf.",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wohl wahr! Und was wollen Sie daran \u00e4ndern? \u2013 Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Das ist sogar ein Gesetz! \u2013 Heiterkeit \u2013 Gegenruf Niels Annen der Abg. Christine Lambrecht [SPD]: So fr\u00fch schon so aufgeregt!)",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "\u2013 Da kann man ruhig klatschen. Ich freue mich, dass hier so ein detailliertes Wissen vorhanden ist; das kann man auch voraussetzen. \u2013 Die Karlsruher Richter haben damit die Bundeswehr als Parlamentsheer definiert. In seinem Lissabon-Urteil im Jahre 2009 hat Karlsruhe die Parlamentsbeteiligung noch einmal gest\u00e4rkt, sodass sie heute \u2013 das konnten wir eben erleben \u2013 ein unumst\u00f6\u00dflicher Teil der Verfassungsidentit\u00e4t unseres Landes ist.",
		"page": 1,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau so ist es!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Mit der Verabschiedung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes im Jahr 2005 hat der Bundestag Form und Ausma\u00df der parlamentarischen Beteiligung festgelegt. Dieses Gesetz hat sich bew\u00e4hrt. Es hat dem Deutschen Bundestag eine st\u00e4rkere Rolle in der Au\u00dfenund Sicherheitspolitik gegeben, hat die Rolle unseres Parlamentes \u00fcber die Detailentscheidung hinweg erweitert. Ich glaube, dass das gut so ist.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Diese Beteiligungsrechte wollen wir sichern.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Vor wem?)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "In unseren Diskussionen m\u00fcssen wir allerdings den Trend zu integrierten St\u00e4ben und Strukturen von Streitkr\u00e4ften ber\u00fccksichtigen. Diese Entwicklung hat zum einen \u00f6konomische Gr\u00fcnde. Wir alle kennen den Druck auf die Verteidigungshaushalte, nicht nur in Deutschland, sondern auch bei unseren Verb\u00fcndeten in Europa und in Nordamerika. Zum anderen hat diese Entwicklung politische Gr\u00fcnde.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ganz offensichtlich!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Schon heute \u2013 das wissen Sie alle; wir kennen das aus der Parlamentspraxis und den Diskussionen, die wir in diesem Hause f\u00fchren \u2013 wirken immer mehr deutsche Soldatinnen und Soldaten in integrierten Strukturen und St\u00e4ben auf NATOund EU-Ebene mit. Meine Damen und Herren, diese Arbeitsund Aufgabenteilung innerhalb des B\u00fcndnisses muss auch zuk\u00fcnftig nicht nur mit dem Parlamentsvorbehalt vereinbar sein, sondern sie muss auch funktionieren. Die Gro\u00dfe Koalition hat deshalb die Einsetzung einer Kommission in ihrem Koalitionsvertrag beschlossen. Das, was wir Ihnen vorschlagen wollen \u2013 ich m\u00f6chte das zitieren, damit keine Legenden entstehen \u2013, ist ganz einfach und klar. Wir wollen eine Kommission einsetzen, die \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ebinnen Jahresfrist pr\u00fcft, wie auf dem Weg fortschreitender B\u00fcndnisintegration und trotz Auff\u00e4cherung von Aufgaben die Parlamentsrechte gesichert werden k\u00f6nnen\u201c.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Was gibt es denn da zu pr\u00fcfen?)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Die Kommission soll dazu Vorschl\u00e4ge erarbeiten.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Haben sie doch, die Parlamente!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Wir sind uns alle einig, dass die Bundeswehr auch in Zukunft ein Parlamentsheer bleibt. Die parlamentarische Beteiligung hat sich bew\u00e4hrt und ist eine Grundlage f\u00fcr die Verankerung der Bundeswehr in der Bev\u00f6lkerung. Sie verschafft den Eins\u00e4tzen Legitimit\u00e4t und sichert demokratische Kontrolle. Ich bin auch davon \u00fcberzeugt: F\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten ist es wichtig, zu wissen, dass dies der Ort ist, an dem \u00fcber jeden Einsatz diskutiert und entschieden wird. Ein wichtigeres Signal zur Unterst\u00fctzung der schwierigen Arbeit der Bundeswehr kann es nicht geben.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Deswegen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, betrachten wir als Sozialdemokraten die Parlamentsbeteiligung nicht als Schw\u00e4che, sondern als St\u00e4rke der deutschen Politik und keineswegs als B\u00fcrde.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und warum macht ihr dann die Kommission? \u2013 Gegenruf des Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Das haben wir euch doch gesagt! Behaupten Sie doch nicht immer das Gegenteil von dem, was wir sagen!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen gerade von den Gr\u00fcnen, ich h\u00e4tte mich sehr dar\u00fcber gefreut, wenn wir heute \u00fcber einen gemeinsamen Einsetzungsantrag h\u00e4tten beraten k\u00f6nnen.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU \u2013 J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ihr h\u00e4ttet euch bestimmt gefreut, wenn wir gemacht h\u00e4tten, was ihr gesagt habt!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Denn es ist manchmal schwieriger, sich an komplizierten und komplexen Fragen zu beteiligen, als hier herumzup\u00f6beln.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU \u2013 Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Oh nein!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege Annen, gelegentliche auch etwas kr\u00e4ftige Zwischenrufe rechtfertigen die Charakterisierung als P\u00f6belei noch nicht.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sensibelchen!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident, ich nehme das nat\u00fcrlich zur\u00fcck.",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: So ist das halt, wenn man keine Argumente hat!)",
		"page": 2,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Ich bin mir sicher, dass sich hinter der etwas erh\u00f6hten Lautst\u00e4rke ein konstruktiver Vorschlag verborgen hat.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU/CSU \u2013 Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/ CSU]: Den wir bislang noch nicht kennen!)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Aber ganz im Ernst, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ich h\u00e4tte es gut gefunden, wenn wir einen gemeinsamen Antrag eingebracht h\u00e4tten. Ich verstehe, dass das eine komplexe Materie ist und dass damit vielleicht auch Bef\u00fcrchtungen verbunden sind; ich bin aber \u00fcberzeugt, dass wir diese ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Deswegen werden wir auch weiterhin den Versuch unternehmen, mit Ihnen zu einer Vereinbarung zu kommen. Ich finde es deswegen auch gut, dass wir heute nicht \u00fcber den Antrag abstimmen, sondern ihn erst einmal an die Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen. Das kann ich Ihnen versprechen: Wir werden uns weiterhin um eine Verst\u00e4ndigung auf einen gemeinsamen Auftrag bem\u00fchen. Eines will ich Ihnen noch sagen: Man hatte nach der Lekt\u00fcre des einen oder anderen Presseberichtes und bei der einen oder anderen \u00c4u\u00dferung von Ihnen ein bisschen den Eindruck, als w\u00fcrden wir heute \u00fcber die Ergebnisse der Kommission diskutieren. Wir diskutieren aber \u00fcber die Einsetzung einer Kommission.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU \u2013 J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN]: Nein! Ihr habt das Ergebnis vorherbestimmt!)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Eine Vorfestlegung vonseiten meiner Fraktion auf m\u00f6gliche Ergebnisse gibt es nicht.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Doch, doch!)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Ich will noch eines draufsetzen: Selbst die M\u00f6glichkeit, dass am Ende der Beratung das Ergebnis steht, dass wir vielleicht gar nichts an dem Gesetz ver\u00e4ndern, steht im Raum. Das ist durchaus m\u00f6glich.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die Hoffnung stirbt zuletzt! \u2013 J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist wie bei Schalke: Die Hoffnung stirbt zuletzt!)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Deswegen, meine Damen und Herren: Beteiligen Sie sich an den notwendigen Diskussionen! Denn ich glaube, dass man eines klar sagen muss: Wer f\u00fcr eine europ\u00e4ische Armee als langfristige Vision ist \u2013 das habe ich hier von Vertreterinnen und Vertretern nicht nur meiner Partei von diesem Podium aus h\u00e4ufig geh\u00f6rt \u2013, muss auch die schwierigen Debatten f\u00fchren. Denn eines ist doch klar: Die Aufgabe von Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten der einzelnen Staaten setzt gegenseitiges Vertrauen voraus. Wir wissen doch, dass es auch Interpretationen unserer Parlamentsbeteiligung bei europ\u00e4ischen Nachbarn gibt, die dazu f\u00fchren, dass Misstrauen herrscht und dass sich Verb\u00fcndete fragen: Wenn wir gemeinsame F\u00e4higkeiten schaffen und damit Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte abgeben, k\u00f6nnen wir uns am Ende eigentlich darauf verlassen, dass Deutschland, der Deutsche Bundestag und die deutsche Regierung, dann die entsprechenden F\u00e4higkeiten zur Verf\u00fcgung stellt, wenn es n\u00f6tig ist? Ich sage Ihnen ganz klar: Ich als Parlamentarier bin es manchmal leid, auf Konferenzen und in Diskussionen immer wieder zu h\u00f6ren, die deutsche Parlamentsbeteiligung sei sozusagen ein Hindernis f\u00fcr B\u00fcndnistreue. Wenn wir ganz ehrlich sind \u2013 ich beziehe das nicht auf die amtierende Regierung, sondern allgemein auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Regierung und Parlament \u2013, m\u00fcssen wir zugeben: Wir haben das eine oder andere Mal geh\u00f6rt, dass sich unterschiedliche Bundesregierungen ein bisschen hinter dem Parlamentsvorbehalt versteckt haben.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Alle, nicht unterschiedliche!)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Deswegen will ich Ihnen sagen: Eine Regierung, die \u00fcberzeugt ist, dass ein Einsatz notwendig ist, kann jeden Einsatz im Deutschen Bundestag durchsetzen und hat bisher auch jeden Einsatz, den sie f\u00fcr notwendig erachtet hat, im Deutschen Bundestag durchgesetzt. Mit anderen Worten: Die Parlamentsbeteiligung ist kein Hindernis, sondern eine St\u00e4rke. Aber dar\u00fcber, wie wir das in der europ\u00e4ischen Praxis umsetzen, m\u00fcssen wir diskutieren. Dabei m\u00fcssen wir uns auch kritischen Fragen stellen. Dazu m\u00f6chten wir Stellungnahmen von Expertinnen und Experten \u2013 das ist die einzige Aufgabe der nun einzusetzenden Kommission \u2013, aber auch den Beitrag aus dem Parlament ber\u00fccksichtigen, um binnen Jahresfrist dar\u00fcber zu entscheiden. Die deutsche Au\u00dfenund Sicherheitspolitik ist gepr\u00e4gt \u2013 das wissen wir alle \u2013 von den Erfahrungen unserer Vergangenheit. Ich glaube, sie ist ein Garant daf\u00fcr, dass die Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung, sichergestellt durch unsere Beteiligung, auch in Zukunft ein Charakteristikum der deutschen Au\u00dfenund Sicherheitspolitik bleiben wird.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der LINKEN: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Niels Annen (SPD)",
		"text": "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Wolfgang Gehrcke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Niels Annen hat in einem einzigen Punkt recht: Es soll \u00fcber die Einsetzung einer Kommission debattiert werden, die sich damit zu befassen hat, inwieweit das Parlament gefragt werden muss, wenn die Bundeswehr im Ausland eingesetzt wird. Eins\u00e4tze im Ausland bedeuten sehr oft Kriegseins\u00e4tze. Wir reden \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr in Kriegen. Das ist der Hintergrund; darauf muss man zur\u00fcckkommen.",
		"page": 3,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Mit dem, was Herr Annen zum vorliegenden Antrag gesagt hat, hat er in keinem Punkt recht. Die Einsetzung der Kommission ist mit einem Auftrag gekoppelt. Der Auftrag lautet nicht \u2013 das taucht an keiner Stelle im Antrag auf \u2013, die Parlamentsrechte zu st\u00e4rken, sondern er lautet, Parlamentsrechte zur\u00fcckzunehmen. Das ist der Hintergrund des vorliegenden Antrags.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Da ich die Debatten aus der Union kenne, h\u00e4tte mich das nicht so besch\u00e4ftigt. Aber dass das auch von Sozialdemokraten mitgetragen und vorgelegt wird! Das ist der Preis f\u00fcr die Regierung, die Sie gebildet haben und die eine andere politische Ausrichtung hat. Darum kann man nicht herumreden.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Was hier vorliegt, bedeutet nichts anderes als eine Aufweichung der Parlamentsrechte. Kollege Annen, man sollte schon einmal einen Gedanken darauf verschwenden, in welcher Situation wir \u00fcber so etwas reden. Ich geh\u00f6re zu einer Generation, die geglaubt hat, dass das Thema Krieg nicht mehr ein Thema unserer Zeit ist. Ich war immer sicher, dass meine Tochter und mein Enkelkind nicht mehr mit Krieg befasst sein werden. Ich finde es katastrophal, dass mit dem Jugoslawien-Krieg der Krieg nach Europa zur\u00fcckgekehrt ist und dass wir mit dem Afghanistan-Krieg in einen gro\u00dfen Krieg verwickelt sind. Ich bef\u00fcrchte angesichts der Debatte \u00fcber die Krim und der dortigen Situation, dass wir wieder in eine Phase des Kalten Krieges oder zumindest in eine Phase der Aufr\u00fcstung kommen. Vor diesem Hintergrund Parlamentsrechte abbauen zu wollen, ist einfach unverantwortlich. Dem Vorwurf m\u00fcssen Sie sich stellen.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Eigentlich m\u00fcsste man jetzt einen Abschnitt mit den Worten einleiten: Es war einmal. Es war einmal eine Republik, die einen Art. 26 im Grundgesetz hat, nach dem die Beteiligung an Angriffskriegen unter Strafe zu stellen ist. Es war einmal eine Republik, in der die Bundeswehr ausschlie\u00dflich zur Verteidigung eingesetzt werden sollte. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist bereits eine Aufweichung dieser Position. Ich will Ihnen nur drei Zahlen vortragen: Seitdem waren 320 000 Bundeswehrsoldaten in Auslandseins\u00e4tzen. Soll das fortgesetzt werden? In 24 L\u00e4ndern ist die Bundeswehr eingesetzt worden. Insgesamt betrugen die einsatzbedingten Zusatzkosten fast 18 Milliarden Euro. Ist das der Kurs, der mit dieser Kommission gesteuert werden soll? Es lohnt sich, sich die Sache im Einzelnen anzuschauen. Wenn man Ihren Antrag liest, stellt man fest, dass er noch nicht einmal ergebnisoffen ist. Das Ergebnis, das Sie erreichen wollen, ist im Text festgehalten. Das ist doch f\u00fcr jeden klar. Ich h\u00e4tte keinen Anlass, das Gesetz \u00fcber den Parlamentsvorbehalt zu verteidigen. Es hat bei keiner Abstimmung geholfen, einen Einsatz der Bundeswehr zu verhindern, wie ich es gerne gehabt h\u00e4tte. Es bringt aber drei Vorteile mit sich, die ich verteidigen m\u00f6chte: Erstens sind Parlamentsrechte auch in dieser Frage besser als Regierungsrechte, und Parlamentsrechte muss man verteidigen.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Der zweite Vorteil ist: Es zwingt zu einer gewissen Transparenz. Jede Regierung wird ihre Absichten hier im Parlament zu erkl\u00e4ren und zu begr\u00fcnden haben. Das bietet nicht nur die Chance zur Gegenrede, sondern es bietet auch die Chance, dass sich die Bev\u00f6lkerung selbst eine Meinung bilden kann, ob sie einen Einsatz will oder nicht. Das ist f\u00fcr mich ein wichtiges Argument. Deswegen will ich, dass die Parlamentsrechte ausgebaut und nicht abgebaut werden.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Der dritte Punkt ist: Ich m\u00f6chte, dass jeder hier die Verantwortung \u00fcbernimmt, wenn er Ja sagt, aber auch, wenn er Nein sagt. Jeder soll offen die Verantwortung f\u00fcr die Soldaten \u00fcbernehmen und sich nicht in der Anonymit\u00e4t verstecken. Man soll sich namentlich dazu bekennen m\u00fcssen, ob man einen Einsatz will oder nicht. Auch das ist ein gro\u00dfer Fortschritt durch das Gesetz: dass Verantwortung namentlich wahrgenommen wird und nicht anonym bleibt. Deswegen m\u00f6chte ich das Gesetz verteidigen. Schauen wir uns die Antr\u00e4ge an. Im Koalitionsantrag geht es um eine Abstufung der Intensit\u00e4t der parlamentarischen Befassung je nach Art des Einsatzes. Wie \u00fcbersetzen Sie das? Es kann dann aus Ihrer Sicht Eins\u00e4tze geben, \u00fcber die gar nicht mehr geredet werden soll oder nur noch am Rande? Muss dazu kein Antrag mehr gestellt werden? Wollen Sie das? Diesen Auftrag geben Sie der Kommission, n\u00e4mlich vorzuschlagen, sich nicht mehr mit einem Einsatz auseinanderzusetzen? Das steht in Ihrem Text. Sie schreiben, die Kommission solle \u201ezur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte\u201c eingesetzt werden.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Rainer Arnold [SPD]: Sicherung! Genau!)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Da fehlt doch etwas.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: St\u00e4rkung!)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Warum taucht nicht die Formulierung \u201eSt\u00e4rkung der Parlamentsrechte\u201c auf? Diesen Begriff vermeiden Sie in Ihrem Antrag wie der Teufel das Weihwasser.",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Sie wollen die Parlamentsrechte eben nicht st\u00e4rken. In dieser Hinsicht ist der Gr\u00fcnen-Antrag entschieden besser. Ich bedanke mich \u00fcbrigens f\u00fcr die faire Bereitschaft, in dieser Frage mit uns zusammenzuarbeiten. Da ich gerade die Gr\u00fcnen immer sehr robust kritisiere, kann",
		"page": 4,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "ich mir auch erlauben, zu sagen: Das fand ich ganz angenehm.",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es wird auch Zeit!)",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Herzlichen Dank daf\u00fcr.",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Bitte, bitte!)",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Ich sage f\u00fcr uns: Wenn der Auftrag der Kommission so bleibt, wie er laut dem Antrag ausgestaltet werden soll, dann werden wir uns an dieser Kommission nicht beteiligen, sondern wir werden alternativ arbeiten. Wir werden nicht der Diskussion ausweichen, aber ich m\u00f6chte nicht den Namen der Linken unter die Arbeit einer Kommission setzen, die letzten Endes empfiehlt, die Parlamentsrechte aufzuweichen. Das machen wir nicht mit. Deshalb werden wir in dieser Kommission auch nicht arbeiten. Danke sehr.",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Andreas Schockenhoff ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch von mir einen wundersch\u00f6nen guten Morgen! F\u00fcr zurzeit insgesamt 13 Auslandseins\u00e4tze haben wir der Bundeswehr ein Mandat erteilt. Das hei\u00dft, wir befassen uns in erster und zweiter Beratung des jeweiligen Antrages in 22 Sitzungswochen des Deutschen Bundestages 26-mal mit einer Mandatsverl\u00e4ngerung. Wenn wir alle einmal ehrlich sind, m\u00fcssen wir feststellen: Das ist in vielen F\u00e4llen zu einer rein f\u00f6rmlichen Routine geworden,",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Christine Buchholz [DIE LINKE]: F\u00fcr Sie vielleicht!)",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "die der Aufgabe \u2013 da gebe ich allen recht \u2013, die das Parlament haben muss, nicht gerecht wird. Ich k\u00e4mpfe seit 2005 daf\u00fcr, dass wir uns einmal grunds\u00e4tzlich mit der Rolle und auch der verfassungsrechtlichen Verantwortung des Parlaments auseinandersetzen. Dass wir das heute in einer grunds\u00e4tzlichen Debatte \u00fcber die Form unserer Beteiligung tun, das m\u00fcssten Sie alle als eine St\u00e4rkung des Parlamentes sehen; das m\u00fcssten Sie alle begr\u00fc\u00dfen.",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Herr Trittin, ich lade Sie ausdr\u00fccklich dazu ein, das auch in Ihren Zwischenrufen zu tun. Insofern will ich gerne begr\u00fcnden, warum ich die Einsetzung einer solchen Kommission f\u00fcr erforderlich halte. Wir sind uns in diesem Hause, zumindest zum gr\u00f6\u00dften Teil, dar\u00fcber einig: Wenn Europa seine Interessen wahren und seiner Verantwortung in der globalisierten Welt auch k\u00fcnftig nachkommen will, wird es einen wirksamen au\u00dfenpolitischen, sicherheitspolitischen und auch milit\u00e4rischen Beitrag dazu leisten m\u00fcssen. Unser Au\u00dfenminister hat zu Recht auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz gesagt: Deutschland will \u2026 Impulsgeber sein f\u00fcr eine gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheitsund Verteidigungspolitik. Impulsgeber einer europ\u00e4ischen Verteidigungspolitik zu sein, hei\u00dft insbesondere, die milit\u00e4rische Integration, also nicht Alleingang, sondern Integration, in Europa voranzubringen, einschlie\u00dflich im \u00dcbrigen der europ\u00e4ischen R\u00fcstungszusammenarbeit. Das aber bedeutet konkret mehr Verantwortung Deutschlands und mehr gegenseitige Abh\u00e4ngigkeit, auch mit Blick auf milit\u00e4rische Eins\u00e4tze als \u00e4u\u00dferstes Mittel bei der Mandatierung von Bundeswehreins\u00e4tzen. Der Au\u00dfenminister hat in M\u00fcnchen weiter gesagt: Nur wenn wir unser Gewicht gemeinsam in die Waagschale werfen \u2026 wird Europas Au\u00dfenpolitik mehr sein als die Summe vieler kleiner Teile. Das gilt ebenso f\u00fcr die europ\u00e4ische Verteidigungspolitik. Darum arbeiten wir an der St\u00e4rkung der Gemeinsamen Sicherheitsund Verteidigungspolitik in der EU. Wie notwendig das ist, machen doch die verschiedenen Herausforderungen in Afrika deutlich, die wir im Moment vordringlich behandeln und die europ\u00e4ische und deutsche Interessen direkt ber\u00fchren. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich, bevor Legenden entstehen, in aller Deutlichkeit sagen, was f\u00fcr uns alle selbstverst\u00e4ndlich ist: Erstens. Der Einsatz von Milit\u00e4r ist ein \u00e4u\u00dferstes Mittel. Er darf aber auch nicht verweigert werden, wenn europ\u00e4ische und deutsche Interessen betroffen sind.",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Selbst der Kriegsdienst darf verweigert werden!)",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Zweitens. \u201eWir wollen\u201c, so hei\u00dft es in der Koalitionsvereinbarung, die seit ein paar Monaten existiert, \u201edass gemeinsame europ\u00e4ische Eins\u00e4tze zur Wahrung und St\u00e4rkung der Sicherheit Europas vorrangig in unserer geografischen Nachbarschaft durchgef\u00fchrt werden.\u201c Eins\u00e4tze jenseits dieser Nachbarschaft sollten vermehrt regionalen Partnern und Organisationen wie der Afrikanischen Union oder ECOWAS \u00fcbertragen werden, und diese sollten daf\u00fcr ert\u00fcchtigt werden. Was wir in Mali und k\u00fcnftig in Somalia tun, ist genau das, was wir vereinbart haben: diese L\u00e4nder bzw. Regionalorganisationen so zu ert\u00fcchtigen, dass sie ihre Sicherheitsprobleme k\u00fcnftig weitgehend eigenst\u00e4ndig regeln k\u00f6nnen und dass europ\u00e4ische Soldatinnen und Soldaten ihr Leben daf\u00fcr nicht riskieren m\u00fcssen. Der Weg dorthin ist allerdings noch weit; deshalb werden wir in Afrika wahrscheinlich noch weitere Eins\u00e4tze zur Wahrung und St\u00e4rkung der Sicherheit Europas leisten m\u00fcssen.",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der LINKEN: Aha!)",
		"page": 5,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Das liegt doch auf der Hand. Den Kopf in den Sand zu stecken, macht doch das Leben der Menschen in Deutschland, in Europa und auch in Afrika, die direkt unter diesen Bedrohungen zu leiden haben, nicht sicherer. Tatsache ist aber auch: Unsere F\u00e4higkeiten und Kapazit\u00e4ten sind begrenzt. Es ist deshalb unbestritten, dass erhebliche Fortschritte, insbesondere in den Bereichen Transport, Luftbetankung, medizinische Versorgung und Aufkl\u00e4rung, erforderlich sind. Zugleich aber haben alle EU-L\u00e4nder mit r\u00fcckl\u00e4ufigen Verteidigungsbudgets zu k\u00e4mpfen. In der Konsequenz hei\u00dft das, dass wir diese notwendigen Fortschritte nur durch Zusammenlegung von Kapazit\u00e4ten und durch eine vertiefte Aufgabenteilung erreichen k\u00f6nnen. Deswegen haben wir uns in unserer Koalitionsvereinbarung daf\u00fcr ausgesprochen, soweit sinnvoll und m\u00f6glich nationale milit\u00e4rische F\u00e4higkeiten und Kapazit\u00e4ten im Rahmen von Pooling und Sharing zu nutzen. Mit anderen Worten: Nationale Streitkr\u00e4fte werden integriert und sind voneinander abh\u00e4ngig. Deutschland ist heute beispielsweise durch die AWACS-Aufkl\u00e4rungsflugzeuge, durch Battle Groups und durch das Eurocorps in gegenseitiger Abh\u00e4ngigkeit mit seinen europ\u00e4ischen Partnern. Konzepte vertiefter Aufgabenverteilung funktionieren allerdings nur, wenn sich die Partner darauf verlassen k\u00f6nnen, dass Deutschland grunds\u00e4tzlich zu einem Einsatz seiner Streitkr\u00e4fte bereit ist. Die deutsche Politik \u2013 damit auch hier keine Legenden entstehen \u2013 muss selbstverst\u00e4ndlich weiterhin bei jeder einzelnen Mission entscheiden, ob deutsche Streitkr\u00e4fte daran teilnehmen oder ob sie aus gravierenden Gr\u00fcnden nicht daran teilnehmen sollen. Allerdings sage ich auch: Letzteres muss eher ein Einzelfall bleiben, sonst w\u00fcrde Deutschland von unseren Partnern als Hinderungsgrund angesehen werden mit der Konsequenz, dass Pooling und Sharing mit Deutschland nur leere Worth\u00fclsen sind. Das alles hat auch seine Bedeutung f\u00fcr die Rechte des Bundestages bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr. Dazu m\u00f6chte ich drei Grundsatzbemerkungen machen: Erstens. Der Parlamentsvorbehalt ist keine Schw\u00e4che Deutschlands; er ist vielmehr eine St\u00e4rke,",
		"page": 6,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Eben!)",
		"page": 6,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "weil die parlamentarische Beteiligung an der Entscheidung \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr eine Grundlage f\u00fcr die breite Verankerung der Bundeswehr und ihrer Eins\u00e4tze in der Gesellschaft darstellt.",
		"page": 6,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Warum st\u00e4rken wir dann nicht unsere St\u00e4rken?)",
		"page": 6,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Zweitens. Der Parlamentsvorbehalt war \u2013 das hat der Kollege Annen schon v\u00f6llig zu Recht gesagt \u2013 noch nie ein Grund f\u00fcr Deutschland, sich einem Einsatz zu entziehen, aber er war sehr wohl ein m\u00f6glicher Rechtfertigungsgrund, politisch nicht gewollte Entscheidungen gar nicht erst auf die Tagesordnung zu setzen. Insofern geht es mit Blick auf eine zunehmende Integration europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte um die Frage, ob die Beteiligungsrechte des Bundestages von unseren Partnern \u2013 zu Recht oder zu Unrecht sei dahingestellt \u2013 als Hinderungsgrund angesehen werden in Bezug darauf, sich mit Deutschland in eine vertiefte Integration wie beispielsweise eine Anlehnungspartnerschaft zu begeben. Das wird zu kl\u00e4ren sein. Wenn dies so gesehen wird, dann stellt sich die Frage, welche Schlussfolgerungen wir daraus ziehen und welche Ver\u00e4nderungen wir f\u00fcr erforderlich halten. Drittens. Durch die zunehmende Integration europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte wird es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein \u2013 auch das spreche ich ganz offen an \u2013, dass deutsche Soldaten in einen EUoder NATO-Einsatz gehen, den die deutsche Regierung und der Deutsche Bundestag aus eigener Initiative \u2013 ich betone: aus eigener Initiative \u2013 nicht auf die Tagesordnung gesetzt h\u00e4tten. Ich erinnere beispielsweise an die Entscheidung, im Zusammenhang mit dem Libyen-Konflikt deutsche Soldaten in AWACS-Aufkl\u00e4rungsflugzeugen \u00fcber Afghanistan einzusetzen, obwohl man das eigentlich nicht wollte.",
		"page": 6,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Eben darum geht es!)",
		"page": 6,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Ja, darum geht es. Nur halten wir es f\u00fcr richtig, dass wir das auch ansprechen. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass wir sicherheitspolitisch handlungsf\u00e4hig sind. Wir betreiben hier doch kein Versteckspiel. Ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen uns unserer Verantwortung stellen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, diese drei Aspekte, die ich gerade genannt habe, gilt es in Einklang zu bringen, wenn es um die Sicherung der Parlamentsrechte geht. Deshalb hat die Kommission einen doppelten Auftrag: Erstens. Sie soll rechtlich und politisch pr\u00fcfen, wie auf dem eben beschriebenen Weg fortschreitender B\u00fcndnisintegration die Parlamentsrechte gesichert werden k\u00f6nnen. Zweitens. Der Auftrag, zu pr\u00fcfen, wie Parlamentsrechte gesichert werden k\u00f6nnen, impliziert, dass die Kommission Handlungsoptionen erarbeiten soll, wie der fortschreitenden B\u00fcndnisintegration durch Pooling und Sharing sowie eine Anlehnungspartnerschaft durch eine Anpassung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes Rechnung getragen werden kann. Diese Aufgabe soll binnen Jahresfrist erledigt werden, sodass wir noch im Laufe dieser Legislaturperiode gegebenenfalls entsprechende Anpassungen vornehmen k\u00f6nnen. Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einige Aspekte der Arbeit der Kommission ansprechen, die deutlich machen, warum wir die Einsetzung einer solchen Kommission f\u00fcr notwendig und f\u00fcr ein Gebot der Transparenz halten. Die Arbeit der Kommission soll sich auf folgende Aspekte konzentrieren: Erstens soll sie die verschiedenen, k\u00fcnftig zu erwartenden Formen milit\u00e4rischer Integration aufzeigen. Ich habe bereits die Stichworte AWACS und multinationale Kooperation im Rahmen von Pooling und Sharing sowie",
		"page": 6,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "eine Anlehnungspartnerschaft genannt. Weitere Beispiele sind integrierte Hauptquartiere und St\u00e4be, aber auch Ad-hoc-Hauptquartiere, wie wir sie zurzeit im Zusammenhang mit dem Einsatz in der Zentralafrikanischen Republik in Larissa und Bangui haben. Wichtig ist dabei, dass die Kommission untersucht und aufzeigt, in welchen Bereichen durch die zunehmende Integration m\u00f6glicherweise ein Spannungsverh\u00e4ltnis zur derzeitigen Ausgestaltung der Parlamentsbeteiligung besteht. Zweitens ergibt sich daraus die Aufgabe, Handlungsoptionen vorzuschlagen, wie ein solches Spannungsverh\u00e4ltnis \u00fcberwunden werden kann. Dabei soll es \u2013 wie es in unserem Auftrag hei\u00dft \u2013 um die gesamte Bandbreite m\u00f6glicher Instrumente gehen, beispielsweise das R\u00fcckholrecht \u2013 wie wir es \u00fcbrigens bereits im Gesetz haben; das ist also nichts Neues \u2013, befristete Einspruchsm\u00f6glichkeiten, Vorabzustimmung, Berichtspflichten, Zitierrechte oder die Einrichtung von spezifischen Gremien. Nicht zuletzt geh\u00f6rt dazu \u2013 es wurde gerade genannt \u2013 auch die Weiterentwicklung des Instruments einer Abstufung der Intensit\u00e4t der parlamentarischen Beteiligung. Auch daf\u00fcr ist bereits jetzt im Parlamentsbeteiligungsgesetz mit dem vereinfachten Zustimmungsverfahren ein Beispiel gegeben. Drittens \u2013 dies ist eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit; ich erw\u00e4hne es aber noch einmal \u2013 muss die Formulierung konkreter Handlungsoptionen unter Ber\u00fccksichtigung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes erfolgen. Ich denke, allein diese Punkte machen deutlich, warum es sinnvoll und angemessen ist, f\u00fcr diese schwierige Aufgabe \u2013 das sage ich mit Blick auf die Gr\u00fcnen \u2013 externe Fachleute hinzuzuziehen. Meine Fraktion ist sehr dankbar, dass sich unser ehemaliger Kollege und Verteidigungsminister Volker R\u00fche bereit erkl\u00e4rt hat, den Vorsitz f\u00fcr eine solche Kommission zu \u00fcbernehmen.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Christine Buchholz [DIE LINKE]: Genau der Richtige!)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Ja, wir finden auch, dass er genau der Richtige ist.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Er hat als Verteidigungsminister und als Vorsitzender des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses detaillierte Erfahrungen mit Bundeswehreins\u00e4tzen, seit das Bundesverfassungsgericht im Juli 1994 die Parlamentsbeteiligung vorgeschrieben hat.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es war schon vorher vorgeschrieben!)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Er kennt sich sehr genau aus mit der Entwicklung milit\u00e4rischer Integration. Er wei\u00df um die Stimmungslage gegen\u00fcber Deutschland und die Erwartungen im B\u00fcndnis und in der EU, und er hat nach wie vor ein sehr hohes Ansehen hier im Lande wie auch im B\u00fcndnis. Wir freuen uns ganz besonders, dass ihm mit Walter Kolbow ein sehr erfahrener und von uns hochgesch\u00e4tzter Kollege zur Seite steht.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann ist ja schon alles klar!)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "CDU/CSU und SPD waren sehr daran interessiert \u2013 ich will das noch einmal sagen \u2013, diesen Antrag gemeinsam mit B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen einzubringen. Herr Schmidt, dies war leider nicht m\u00f6glich, weil die Gr\u00fcnen eine v\u00f6llig andere Kommission und einen erheblich ver\u00e4nderten Auftrag wollten.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wir hatten eine andere Meinung! Das gibt es! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wir wollen die Parlamentsrechte st\u00e4rken! \u2013 Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Stellen Sie sich vor: Das nennt sich Demokratie!)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Ja, es ist Demokratie, dass wir uns dem stellen und dass wir Ihnen das Angebot machen, dort mitzuarbeiten.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sie haben gar kein Angebot gemacht! Wo ist Ihr Angebot?)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn Sie dieses Angebot nicht annehmen, ist auch dies Ihre freie Entscheidung. Nur d\u00fcrfen Sie sich hinterher nicht beschweren, nicht dabei gewesen zu sein.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Lachen des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Herr Trittin, es war gerade die Frage, ob man den Vergleich mit einem Vierbeiner w\u00e4hlen darf. Das mache ich nicht, Herr Pr\u00e4sident \u2013 keine Angst. Aber Sie, als Zweibeiner, tragen mir einen zu gro\u00dfen Federkranz, lieber Herr Kollege.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU)",
		"text": "Der in unserem Antrag beschriebene Ansatz erlaubt eine ergebnisoffene Kommissionsarbeit \u2013 das will ich noch einmal ausdr\u00fccklich sagen \u2013 mit der Chance auf konkrete Verbesserungsvorschl\u00e4ge und eine bessere Wahrnehmung des Parlamentes. Die \u00c4nderungen, die Sie von den Gr\u00fcnen vorgeschlagen haben, w\u00fcrden die Kommissionsarbeit bereits a priori einschr\u00e4nken und begrenzen. Das ist im Sinne notwendiger und zugewandter Parlamentsbeteiligung und im Sinne unserer verfassungsgem\u00e4\u00dfen Verantwortung nicht sachgerecht und kommt unserem Selbstverst\u00e4ndnis als Parlamentarier nicht entgegen. Die Erwartungen an die Arbeit der Kommission sind hoch. Sie \u00fcbernimmt eine schwierige Aufgabe. Es geht auch in diesem Bereich um das, was Au\u00dfenminister Steinmeier bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz gesagt hat: Deutschland muss bereit sein, sich \u2026 sicherheitspolitisch fr\u00fcher, entschiedener und substanzieller einzubringen. Die Koalition ist dazu bereit. Vielen Dank.",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 7,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt jetzt der Kollege Frithjof Schmidt das Wort.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Koalitionsfraktionen wollen eine Kommission einsetzen, die sich mit den Parlamentsrechten bei Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr besch\u00e4ftigt, vor dem Hintergrund der europ\u00e4ischen Integration und der B\u00fcndnisintegration der NATO. Da gibt es Fragen \u2013 kein Zweifel! Deswegen waren und sind wir auch bereit, \u00fcber eine ergebnisoffene Enquete-Kommission zu reden,",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ergebnisoffen!)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "die pr\u00fcft, ob es \u00fcberhaupt Handlungsbedarf gibt, und, wenn ja, welchen. Vielleicht ist ja auch eine St\u00e4rkung der Parlamentsrechte notwendig.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das Problem ist hier, dass Sie dazu nicht bereit sind. Sie legen uns hier einen Text vor, der vorab eine klare politische Zielrichtung hat: Sie wollen f\u00fcr eine sogenannte \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung\u201c \u2013 was ist das wohl? \u2013",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "bei der Mandatserteilung f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr \u201ekonkrete Handlungsoptionen\u201c, also Gesetzesvorschl\u00e4ge, formulieren. Ihre politische Absicht ist es, den Parlamentsvorbehalt zu relativieren; das ist in Ihrem Antrag deutlich erkennbar, und das ist politisch falsch.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir reden hier \u00fcber eine wichtige Errungenschaft unserer Demokratie: Der Parlamentsbeschluss gibt den Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr die n\u00f6tige demokratische Legitimation und sorgt davor f\u00fcr \u00f6ffentliche Debatten. Eine solche \u00f6ffentliche Debatte ist n\u00f6tig; denn nur sie schafft es, in der Gesellschaft breit abzuw\u00e4gen, ob und warum wir Soldatinnen und Soldaten in schwierige und gef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze schicken sollten, und nur sie schafft es, daf\u00fcr dann auch eine gesellschaftliche Unterst\u00fctzung zu erzeugen.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Eine Schw\u00e4chung dieses Vorgehens ist eine Schw\u00e4chung der Demokratie. Sie erkl\u00e4ren, Sie w\u00fcrden gerne einen Konsens mit der Opposition dar\u00fcber finden, wie wir mit dem Problem der internationalen Vernetzung umgehen sollten. Was haben Sie getan, um einen Konsens zu finden?",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja!)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Die Opposition hat aus den Medien erfahren,",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Sie haben doch den Koalitionsvertrag zu lesen bekommen!)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "dass es eine Hybridkommission zu den Parlamentsrechten geben wird, die in erster Linie nicht aus Abgeordneten, sondern vor allem aus anderen Akteuren bestehen soll. Die Namen der ausgeguckten Vorsitzenden, Herr R\u00fche und Herr Kolbow, wurden gleich mitgeliefert, und das Ziel einer Flexibilisierung des Parlamentsvorbehalts wurde ventiliert. Spiegel Online gr\u00fc\u00dft das ahnungslose Parlament. Das ist doch nicht in Ordnung.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das alles passiert im Kontext der \u00c4u\u00dferungen von Frau von der Leyen, dass eine Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung in Deutschland wohl \u00fcberholt sei. Nach dieser \u00dcberraschung hat man uns dann gesagt, dass man eigentlich auch gerne mal mit uns dar\u00fcber reden m\u00f6chte. Kurz danach stand dann schon der Termin f\u00fcr die Debatte und die Abstimmung \u00fcber Ihren Antrag in der Plenumsvorschau. Das ist doch nicht das \u00fcbliche Verfahren, wenn man gemeinsam mit allen Fraktionen die Schaffung einer Kommission sondiert.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Sie sind doch im \u00c4ltestenrat vertreten!)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Da redet man erst einmal miteinander und kl\u00e4rt Vorschl\u00e4ge ab. Das alles haben Sie nicht getan.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich sage Ihnen: Es ist Ihr gutes Recht, der Opposition mit Ihrer Mehrheit eine Entscheidung zu diktieren; aber dann heucheln Sie uns bitte nicht gleichzeitig den Wunsch nach Konsens vor.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Danach haben wir informell einen Text bekommen \u2013 \u00fcbrigens nicht von der Union, sondern von den Sozialdemokraten \u2013 und haben Ihnen daraufhin andere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Kommission genannt, die politisch Sinn machen w\u00fcrde. F\u00fcnf zentrale Punkte: Wir wollen die klare Festlegung, dass die Kommission ergebnisoffen arbeitet. Wir wollen, dass die M\u00f6glichkeit der St\u00e4rkung der Parlamentsrechte genauso wichtig wird wie ihre \u00dcberpr\u00fcfung. Wir wollen die Vorfestlegung auf eine \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t\u201c der Parlamentsbeteiligung streichen. Wir wollen die M\u00f6glichkeit integrierter Mandate pr\u00fcfen, die es erm\u00f6glichen, Ma\u00dfnahmen auf unterschiedlichen politischen Feldern im Zusammenhang zu thematisieren und so transparent zu machen. Wir wollen, dass eine Kommission, die \u00fcber die Parlamentsrechte ber\u00e4t, aus Abgeordneten besteht, weil das die ureigenste Sache der Abgeordneten und des Parlamentes ist, und dass jede Fraktion au\u00dferdem zwei Sachverst\u00e4ndige berufen kann.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das finden Sie auch in unserem Antrag.",
		"page": 8,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Die politische Antwort war klar: Nichts davon kommt f\u00fcr die Koalition infrage. Was Sie uns hier als Arbeitsauftrag f\u00fcr die Kommission vorlegen, das ist die gezielte Vorbereitung, die Rechte des Parlamentes in diesen Fragen zu schw\u00e4chen. Eine solche Kommission ist politisch falsch. Die wollen wir nicht.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir sind auch nicht bereit, nach Ihrem politischen Diktat dann in der Kommission das Feigenblatt f\u00fcr Ihr Man\u00f6ver zu geben.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau! Darum geht es n\u00e4mlich!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Deshalb wird sich meine Fraktion an einer solchen Kommission nicht beteiligen.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Aus den Reihen der Union wird angedeutet, dass Sie sogar \u00fcberlegen, das Grundgesetz zu \u00e4ndern.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Wer sagt denn das? \u2013 Sabine Weiss [Wesel I] [CDU/CSU]: Wo haben Sie das her?)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das w\u00e4re dann ein Bruch mit einer unserer wichtigsten Verfassungstraditionen. Da m\u00fcssen Sie mit unserem entschiedenen Widerstand rechnen.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: K\u00f6nnen Sie sagen, wer das gesagt hat? Kennen Sie jemanden, der das gesagt hat? Sie sind doch f\u00fcr Transparenz!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "\u2013 In Ihren Vorschl\u00e4gen haben Sie die verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung ausdr\u00fccklich aufgenommen. Daran sieht man doch deutlich, wo Sie hinwollen.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Wir wollten pr\u00fcfen, ob es verfassungsgem\u00e4\u00df ist, und nicht die Verfassung \u00e4ndern!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Tun Sie doch nicht so, als sei das kein Thema f\u00fcr Sie.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Nun rudern Sie zur\u00fcck und tun so, als k\u00f6nnten Sie kein W\u00e4sserchen tr\u00fcben. In der Realit\u00e4t sieht es anders aus. Gut, dass Sie auf die heutige Abstimmung verzichten \u2013 urspr\u00fcnglich war das anders geplant \u2013 und jetzt wenigstens eine Diskussion in den Aussch\u00fcssen zulassen. Sie sollten das als Chance begreifen, die Wende zu einem ergebnisoffenen Auftrag, verbunden mit einer anderen Zusammensetzung der Kommission, zu schaffen. Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Rainer Arnold ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPDFraktion.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Schmidt, das waren ziemlich starke Worte, die Sie hier gefunden haben.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU \u2013 Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sie machen auch starke Geschichten, Herr Arnold!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Sie waren ziemlich unangemessen und auch unzutreffend. Nat\u00fcrlich entscheidet nach wie vor das Parlament und nicht die Kommission. Sie sollten nicht so tun, als ob die Kommission irgendetwas entscheidet. Am Ende entscheiden wir im Parlament.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "\u00dcberpr\u00fcfen hei\u00dft nicht einschr\u00e4nken, sondern \u00fcberpr\u00fcfen hei\u00dft: \u00fcberpr\u00fcfen in alle Richtungen.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zurufe von Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN: Oh!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Das ist doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Mit der Einsetzung der Kommission verfolgen wir das Ziel \u2013 das haben wir in unserem Antrag auch so formuliert \u2013, auch bei einer vertieften europ\u00e4ischen Integration den deutschen parlamentarischen Vorbehalt zu sichern. Das ist das eigentliche Ziel. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen \u2013 die Linken spreche ich nicht an; denn mit denen geht in diesem Bereich gar nichts \u2013,",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch bei der LINKEN)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Herbert Wehner hat zu Recht gesagt: Wer die parlamentarischen Gremien verl\u00e4sst, muss irgendwann wieder reinkommen. \u2013 Das ist nun einmal so.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist kein parlamentarisches Gremium!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Ich m\u00f6chte die Hoffnung nicht aufgeben, dass Sie in den Aussch\u00fcssen im Zuge der Beratungen \u00fcber die Kommission merken, dass Sie mitgestalten k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen gerne zwei Parlamentarier dort hinschicken.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann k\u00f6nnen wir keine Experten mehr schicken!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Das ist doch viel kl\u00fcger, als Bef\u00fcrchtungen in den Raum zu stellen, die mit der Realit\u00e4t der Arbeit in der Kommission nichts zu tun haben werden.",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN]: Hier ist das parlamentarische Gremium!)",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Wir sind alle gemeinsam einen langen Weg gegangen, was den Bereich der Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr",
		"page": 9,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "betrifft: beginnend 1992 in Kambodscha bis zum heutigen Tag. Die Welt hat sich seitdem ver\u00e4ndert. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass Deutschland wichtige Beitr\u00e4ge zu Krisenpr\u00e4vention und Konfliktverh\u00fctung, aber auch zu Konfliktbew\u00e4ltigung und Friedenskonsolidierung leistet. Richtig ist auch, dass wir immer wieder diskutiert haben, inwieweit die Verfassung Auslandseins\u00e4tze legitimiert. Das ist doch keine neue Debatte. In Art. 24 Grundgesetz steht, dass sich die Bundesrepublik an einem System der kollektiven Sicherheit beteiligen kann. Das Bundesverfassungsgericht hat dies 1994 in einem Grundsatzurteil deutlich best\u00e4tigt \u2013 immer gebunden an kollektive Sicherheit \u2013, aber auch eindeutig festgestellt, dass der Deutsche Bundestag jedem einzelnen Einsatz vorher zustimmen muss. In der parlamentarischen Praxis haben wir \u00fcber siebzigmal zugestimmt. Gemeinsam mit den Kollegen von den Gr\u00fcnen haben wir damals unter Rot-Gr\u00fcn ein Gesetz auf den Weg gebracht, das die Spielregeln definiert. Das war richtig und notwendig. Auf dieser Gemeinsamkeit w\u00fcrden wir als Sozialdemokraten \u2013 ich glaube, auch die Union \u2013 gerne bestehen. Deshalb sage ich nochmals: Sie sind eingeladen, mitzumachen. Das Verfassungsgericht hat mit dem AWACS-Urteil diese parlamentarische Praxis best\u00e4tigt und unsere Rechte gest\u00e4rkt. Es bleibt dabei \u2013 mit oder ohne Kommission \u2013: Das V\u00f6lkerrecht reduziert die Einsatzm\u00f6glichkeiten Deutschlands. Der Spielraum ist sehr eng. Das muss auch so sein. Das Grundgesetz definiert unsere Rechte und Pflichten. Damit ist auch klar: Wenn irgendwelche Leute \u00fcber Vorratsbeschl\u00fcsse nachdenken, ist das mit unserer Verfassung nicht vereinbar und mit uns als Sozialdemokraten nicht machbar.",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Ich k\u00f6nnte es auch anders sagen: Die grundgesetzlichen Rechte sind viel h\u00f6her zu bewerten als irgendwelche Gedanken \u00fcber Effektivit\u00e4t und Einsatzf\u00e4higkeit der Streitkr\u00e4fte. Die Verfassung wiegt schwerer. Deshalb sind Vorratsbeschl\u00fcsse nicht zul\u00e4ssig. Richtig ist aber auch: Es ist wichtig, dass die Bundesregierung mit jeder Einsatzentscheidung im Parlament die Verantwortung mit uns allen teilt. So verstehen wir den Begriff Parlamentsarmee. Deshalb hat sich das Parlamentsbeteiligungsgesetz letztendlich bew\u00e4hrt. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Es ist ein gutes Gesetz; es funktioniert. Trotzdem nehmen wir wahr, dass unsere Partner in den B\u00fcndnissen manchmal fragen: Seid ihr Deutschen verl\u00e4ssliche Partner?",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Kann man doch beantworten! \u2013 Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Fremdgesteuert!)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Diese Frage k\u00f6nnen wir nicht wegdr\u00fccken. Die ist ja latent im Raum. Da gibt es Erkl\u00e4rungsbedarf. Nicht das Parlamentsbeteiligungsgesetz und unsere Verfassung im Hintergrund sind f\u00fcr die Zweifel an der Verl\u00e4sslichkeit Deutschlands verantwortlich, sondern die mangelnde Bereitschaft, manchmal auch der mangelnde Mut von Bundesregierungen, notwendige Einsatzentscheidungen dem Deutschen Bundestag vorzulegen.",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Und das geht mit der Kommission besser?)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Dazu braucht man Mut f\u00fcr politische Entscheidungen und die Kraft, das Parlament damit zu befassen. Das Parlament war in vielen Bereichen sogar innerhalb von Stunden in der Lage, Einsatzentscheidungen zu treffen.",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, eben!)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Man kann also auch nicht damit argumentieren, das Parlamentsbeteiligungsgesetz mache die Bundesrepublik unflexibel. Das ist alles nicht richtig. Wir sind mit unserer Position auch nicht alleine in der NATO. 13 von 28 NATO-Partnern haben \u00e4hnliche gesetzliche Regelungen, bei 7 NATO-Partnern ist es die g\u00e4ngige politische Praxis. Wenn man beobachtet, wie die Briten, die Franzosen und die Vereinigten Staaten in den letzten 2 Jahren das Parlament st\u00e4rker einbezogen haben, kann man erkennen, dass sich manche NATO-Partner unserem Weg ann\u00e4hern. Nun kann man nat\u00fcrlich fragen: Wenn das alles so gut ist, warum brauchen wir dann diese Kommission?",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Genau!)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Ja, diese Frage kann man tats\u00e4chlich stellen. Ich antworte ganz ehrlich: Weil wir in einer Koalition sind",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei der LINKEN)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "und weil man in einer Koalition auch Kompromisse macht. So ist die Welt. Das ist keine neue Erkenntnis.",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Liebe Freunde von den Gr\u00fcnen, wir haben nun einmal mit der CDU einen Koalitionsvertrag abgeschlossen und nicht mit Ihnen.",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Da k\u00f6nnen wir doch nichts f\u00fcr!)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "In diesem Koalitionsvertrag haben wir uns auf die L\u00f6sung, eine Kommission einzusetzen, verst\u00e4ndigt. Das ist \u00fcberhaupt kein Aufreger.",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Ist doch Ihre Koalition, nicht unsere!)",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Aber jenseits der Kompromissformulierungen lohnt es sich doch vielleicht f\u00fcr uns alle, liebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcber ein paar Klarstellungen im Parlamentsbeteiligungsgesetz nachzudenken. Es geht um Klarstellungen. Was ist denn mit den internationalen St\u00e4ben? Im Gesetz selbst steht dazu gar nichts. In der Begr\u00fcndung stehen zu den St\u00e4ben zwei Bemerkungen: Im Fall von integrierten St\u00e4ben, die st\u00e4ndig funktionieren, darf Deutschland Soldaten entsenden. Sollten solche St\u00e4be f\u00fcr spezielle Eins\u00e4tze neu gebildet werden, muss das Parlament entscheiden.",
		"page": 10,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann ist doch alles klar!)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Es lohnt sich, dar\u00fcber nachzudenken, ob das eine absolut g\u00fcltige Logik ist oder ob man m\u00f6glicherweise die parlamentarischen Rechte st\u00e4rkt bzw. andere Regeln in diesem Bereich definiert. Es lohnt sich doch, sich diesen Widerspruch einmal genauer anzuschauen und zu pr\u00fcfen, ob man an der einen oder anderen Stelle nicht unn\u00f6tigerweise Mandate erteilt.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Da sagt er nichts, der Kollege Gehrcke!)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Das Bundesverfassungsgericht hat ja mit dem AWACS-Urteil unsere Rechte nochmals gest\u00e4rkt, indem es \u2013 dar\u00fcber waren wir alle sehr froh \u2013 die Erwartung ausgedr\u00fcckt hat, dass der parlamentarische Vorbehalt im Zweifelsfall parlamentsfreundlich interpretiert wird. Gleichzeitig hat das Bundesverfassungsgericht aber auch festgestellt: Es muss mit hinreichender Klarheit sichtbar sein, dass bei einem Einsatz die Verwicklung in eine milit\u00e4rische Konfrontation droht. \u2013 So lautet sinngem\u00e4\u00df dieses Urteil. Da frage ich mich: Wenn deutsche Schiffe im Mittelmeer fahren, um Seesicherheit herzustellen, was im Rahmen des B\u00fcndnisses f\u00fcr die deutsche Marine ein Routineauftrag ist, ist das dann wirklich ein Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir doch einmal miteinander reden.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "In der Vergangenheit hat dieser Parlamentsvorbehalt auch dazu gef\u00fchrt, dass deutsche Bundesregierungen immer in den R\u00fcckspiegel schauen mussten, um festzustellen, ob das Parlament und die deutsche Gesellschaft mitgehen. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil des Parlamentsvorbehalts. Er verhindert Fehler von Bundesregierungen. Mit Ausnahme der Linken, mit denen man \u00fcber diesen Punkt nicht reden kann, weil f\u00fcr die Linke schon der Einsatz von f\u00fcnf Soldaten, die unbewaffnet im Rahmen einer UN-Mission Beobachteraufgaben erf\u00fcllen, einen Kriegseinsatz darstellt \u2013 so sehen Sie das; mit Ihnen kann man \u00fcber diese Frage nicht ernsthaft diskutieren; bei den Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen ist das anders \u2013,",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE])",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "bestand in der Vergangenheit bei allen anderen Fraktionen dieses Hauses das Bewusstsein, dass der Beschluss \u00fcber den Einsatz von Soldaten und damit der Beschluss \u00fcber Krieg und Frieden, \u00fcber Leben und Tod \u2013 darum ging es bei vielen Beschl\u00fcssen, wenn auch nicht bei allen \u2013 eine Gewissensentscheidung ist. Deshalb wurde bei fast allen Entscheidungen fraktions\u00fcbergreifend eine Mehrheit gesucht und gefunden, und Einzelne konnten f\u00fcr sich entscheiden: Ich kann das nicht mittragen. \u2013 Ich sage das mit gro\u00dfem Respekt vor der \u00dcberzeugung des Einzelnen, vor dieser Gewissensentscheidung. Weil es diesen Grundkonsens hinsichtlich des Verfahrens gibt, bitte ich darum, dass die Gr\u00fcnen sich noch einmal \u00fcberlegen, ob es nicht besser ist, mit am Tisch zu sitzen und die f\u00fcr sie wichtigen Punkte einzubringen, wenn es um die Ausgestaltung des Parlamentsvorbehalts und damit die Ausgestaltung dieses parlamentarischen Grundkonsenses geht. Ich sage Ihnen f\u00fcr die Sozialdemokraten und, wie ich denke, auch f\u00fcr die Union: Es geht nicht um die Einschr\u00e4nkung des parlamentarischen Vorbehalts. Es geht allenfalls um Pr\u00e4zisierungen. Ja, es kann auch um die St\u00e4rkung des parlamentarischen Vorbehalts hinsichtlich des Einsatzes des KSK, also der Spezialkr\u00e4fte, gehen. Auch diese Dinge w\u00fcrden wir in der Kommission miteinander betrachten. Warum vergeben Sie die Chance, bei der Kommission mitzumachen?",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Das w\u00e4re schade. Sie verpassen eine M\u00f6glichkeit zur politischen Gestaltung. Sie sind eingeladen, mitzudiskutieren. Sie sind eingeladen, das Kommissionsergebnis mitzugestalten.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es tut weh, dass wir nicht dabei sind, nicht?)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Es bleibt dabei: Am Ende wird nicht die Kommission entscheiden, sondern der Deutsche Bundestag.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Rainer Arnold (SPD)",
		"text": "Ich bin sofort fertig. \u2013 Es bleibt dabei, dass beide Koalitionspartner sich f\u00fcr den Weg des Konsenses entschieden haben. Wir sind auf einen Konsens aus, und wir werden ihn auch in der Kommission und nach der Kommission anstreben. Recht herzlichen Dank.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Alexander Neu ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Linke ist die einzige Fraktion in diesem Haus, die bislang alle Auslandseins\u00e4tze abgelehnt hat und das auch weiterhin tun wird. Damit vertreten wir die gesellschaftliche Mehrheit.",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Henning Otte [CDU/CSU]: Das hat ja das Bundestagswahlergebnis gezeigt!)",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "In einer Umfrage von Infratest dimap vom 6. Februar 2014 sprachen sich 75 Prozent der Befragten gegen Auslandseins\u00e4tze aus. Sie hingegen missachten mehrheitlich diesen Willen. \u00dcber 90 Prozent der Damen und Herren in diesem Hause stimmen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Auslandsund Kriegseins\u00e4tze der Bundeswehr. Nehmen Sie endlich zur Kenntnis, dass die Mehrheit der Menschen in diesem",
		"page": 11,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Land keine Auslandseins\u00e4tze m\u00f6chte. Respektieren Sie diesen Wunsch.",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Wilfried Lorenz [CDU/CSU]: Dann m\u00fcssten Sie ja hier eine Mehrheit haben!)",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Ich r\u00e4ume ein: Sie nehmen das zur Kenntnis; aber Sie respektieren diesen Wunsch nicht. Ihre Konsequenz ist nicht, weniger Auslandseins\u00e4tze oder \u00fcberhaupt keine Auslandseins\u00e4tze zu beschlie\u00dfen, was etwas Neues w\u00e4re, sondern Sie fordern quasi den Abbau des Parlamentsbeteiligungsgesetzes, um gesellschaftliche und parlamentarische Debatten zu verhindern. Genau das ist der Auftrag der Kommission. Um kein Missverst\u00e4ndnis aufkommen zu lassen: Bislang hat das Parlamentsbeteiligungsgesetz noch keinen Krieg und noch keinen Auslandseinsatz verhindert. Selbst der v\u00f6lkerrechtswidrige Angriffskrieg gegen Jugoslawien wurde nicht verhindert. Worin besteht also der Wert des Parlamentsbeteiligungsgesetzes, wenn schon nicht darin, Eins\u00e4tze zu verhindern? Er besteht in der namentlichen Abstimmung. Keiner der Volksvertreter hier im Haus kann anonym bleiben und sich vor den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern verstecken. Jeder l\u00e4uft Gefahr, in seinem Wahlkreis und seinem Kreisverband Rede und Antwort stehen zu m\u00fcssen, und das ist eine Errungenschaft.",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Genau dieses Recht der Kontrolle der Volksvertreter durch den B\u00fcrger geht einigen in diesem Hause zu weit. Die Bundesregierung soll wohl die Entscheidungshoheit \u00fcber Auslandseins\u00e4tze komplett zur\u00fcckgewinnen und diese gegebenenfalls an EUund NATO-Technokraten delegieren, ganz nach dem Motto: Wenn die Gesellschaft zu friedlich ist und nicht kapieren will, wie wichtig eine milit\u00e4risch abgesicherte Interessenpolitik ist, dann werden wir das Recht der parlamentarischen Beteiligung einschr\u00e4nken. Wir, die Linke, sagen Nein zu diesem Demokratieabbau. Wir brauchen nicht weniger Demokratie, sondern mehr Demokratie, auch und vor allem in der Au\u00dfenund Sicherheitspolitik.",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: nicht weniger Parlamentsvorbehalt, sondern mehr Parlamentsvorbehalt. Ich m\u00f6chte hier auf zwei wesentliche L\u00fccken bei der Parlamentsbeteiligung eingehen. Die erste L\u00fccke besteht bei der Unterrichtung \u00fcber den Einsatz von Spezialkr\u00e4ften. Obschon im Parlamentsbeteiligungsgesetz keine Ausnahmeregelung f\u00fcr die Unterrichtung \u00fcber den Einsatz von Spezialkr\u00e4ften fixiert ist, wird genau dies seit vielen Jahren so praktiziert. Diese Ausnahme hat sogar einen eigenen Titel: besonderes Unterrichtungsverfahren. Das Besondere an diesem besonderen Unterrichtungsverfahren ist, dass von 631 gew\u00e4hlten Volksvertretern gerade einmal 17 \u00fcber den Einsatz des KSK informiert werden. Das hei\u00dft, 2,7 Prozent der gew\u00e4hlten Mitglieder dieses Hauses wissen, ob das KSK im Einsatz ist. So viel zur Parlamentsarmee. Die zweite L\u00fccke wird uns demn\u00e4chst zunehmend polarisieren. Dabei geht es um den Einsatz unbemannter Kampfsysteme, also Drohnen. Es ist doch ein offenes Geheimnis, dass es auch in diesem Hause durchaus Stimmen gibt, die die Beschaffung von bewaffneten Drohnen begr\u00fc\u00dfen. Es muss also die Frage gestellt werden \u2013 auch in der Kommission \u2013, wie der Einsatz von Kampfdrohnen, sofern kein Soldat in einen entsprechenden Auslandseinsatz geht, parlamentarisch entschieden und kontrolliert werden kann. Das ist eine ganz wesentliche Frage, die Gegenstand der Arbeit der Kommission sein m\u00fcsste. Dazu finde ich aber nichts.",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Es wurden zahlreiche Argumente angebracht, warum das Parlamentsbeteiligungsgesetz zwar super ist, man es aber zugleich irgendwie abbauen muss. Ich m\u00f6chte gar nicht darauf eingehen; denn diese Argumente sind allesamt widerlegbar. Aber einige Redner haben ein gef\u00e4hrliches Argument angef\u00fchrt, das den Kern der Sache trifft: die B\u00fcndnissolidarit\u00e4t, integrierte St\u00e4be und integrierte Verb\u00e4nde. Es darf doch nicht sein, dass die gew\u00e4hlten Volksvertreter hier im Haus demokratische Rechte f\u00fcr NATOund EU-Kriege oder f\u00fcr Kriege aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden, wie ich gerade von Herrn Annen gelernt habe, abbauen. Volksvertreter in diesem Hause haben Demokratie zu leben und demokratische Rechte zu verteidigen. Sie d\u00fcrfen nicht die Intensit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung herabstufen. Die Frage von Krieg und Frieden ist schlimm genug, aber sie geh\u00f6rt, wenn sie gestellt wird, in dieses Haus und darf nicht an EUund NATO-Technokraten oder B\u00fcndnispartner delegiert werden.",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Genau dieses Argument, das Sie angebracht haben, zeigt die Richtigkeit unserer Forderung nach einem Austritt aus den milit\u00e4rischen Strukturen der NATO. Einige Worte an die SPD: Zur Zeit der rot-gr\u00fcnen Koalition haben Sie das Parlamentsbeteiligungsgesetz geschaffen. Die Gr\u00fcnen waren zwar auch dabei \u2013 das ist gar keine Frage \u2013, aber meine Worte gehen jetzt an die SPD. Die Frage ist, ob sich nun die SPD als Juniorpartner in der Gro\u00dfen Koalition daran beteiligt, genau dieses Gesetz der parlamentarischen Beteiligung zu demontieren. Diese Frage m\u00fcssen Sie beantworten. Ich bin da sehr skeptisch. Ich hoffe, dass Sie sich in der Kommission durchsetzen werden. Die Linke wird sich an einer Kommission, die genau dieses Ziel hat, nicht beteiligen; denn wir wollen nicht mit in die Haftung genommen werden. Wir werden einen eigenen Antrag einbringen, der Ihnen n\u00e4chste Woche vorliegen wird. Ich danke Ihnen.",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 12,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal, Herr Neu, m\u00f6chte ich zwei Klarstellungen vornehmen. Es ist richtig, dass nur der von Ihnen angegebene Prozentsatz von Kollegen dieses Hauses regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Einsatz des Kommandos Spezialkr\u00e4fte unterrichtet wird. Dass Sie dies m\u00fchsam in Flei\u00dfarbeit ausgerechnet haben, spricht f\u00fcr die Vorbereitung Ihrer Rede. Man muss allerdings sagen: Die Realit\u00e4t ist, dass der Deutsche Bundestag zu jedem Zeitpunkt dank des bew\u00e4hrten Mittels der doppelten Federf\u00fchrung beim Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und beim Verteidigungsausschuss, die wir bei Bundeswehreins\u00e4tzen haben, unterrichtet ist. In diesem konkreten Fall werden die Obleute unterrichtet, und zwar in der Regel pers\u00f6nlich durch den Verteidigungsminister bzw. die Verteidigungsministerin und den Generalinspekteur. Wir k\u00f6nnen wirklich jede Frage, die wir haben, stellen. Ich finde, das angewandte Verfahren hat sich sehr bew\u00e4hrt. Wir k\u00f6nnen, glaube ich, insgesamt sagen, dass es ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist, wie Regierung und Parlament an dieser Stelle zusammenarbeiten. Sie haben das als negatives Beispiel dargestellt. Dagegen meine ich: Es ist keine Geheimniskr\u00e4merei, die da stattfindet, sondern ein verantwortungsbewusster Umgang mit Informationen, zu denen ich wirklich sagen muss: Ich w\u00e4re dagegen, dass die Bundesregierung die auf ihre Homepage stellt. Ich finde es richtig, n\u00e4mlich auch zum Schutz der Soldaten, die dort im Einsatz sind, zum Schutz derjenigen, die uns helfen, Informationen im Einsatzgebiet zu beschaffen \u2013 gerade in einem Fall wie Afghanistan \u2013, dass wir da in einem so vertrauten Kreis zusammensitzen. Ich muss \u00fcbrigens sagen, dass das Parlament dort alle Fragen stellen kann und jederzeit alle Antworten bekommt und dass das auch nachpr\u00fcfbar und nachvollziehbar ist.",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Insofern ist die Unterrichtung zum Kommando Spezialkr\u00e4fte ein gutes Beispiel f\u00fcr die Parlamentsbeteiligung. Zum Thema Drohnen. Da lasse ich Ihnen eines nicht durchgehen; ich habe das hier neulich schon in einer Rede gesagt. Wir haben im Zusammenhang mit dem Koalitionsvertrag intensiv diskutiert \u2013 im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und dar\u00fcber hinaus ist es ebenfalls regelm\u00e4\u00dfig ein Thema \u2013: Wie wollen wir mit der Frage von extralegalen T\u00f6tungen \u2013 um dieses schlimme oder besch\u00f6nigende Wort hier einmal zu benutzen \u2013 umgehen?",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Herr Str\u00f6bele, ich wollte Sie gerade loben. Herr Str\u00f6bele hat verdienstvollerweise vor ein paar Wochen eine Gruppe aus Pakistan hierhergebracht. Leider hat es mit den Terminen nicht so geklappt, wie wir uns das gew\u00fcnscht haben. Ich m\u00f6chte unsererseits noch einmal den Wunsch signalisieren, sich auch mit denjenigen zu treffen, die die Anliegen der Hinterbliebenen derjenigen vertreten, die im Grenzgebiet zwischen Afghanistan und Pakistan ums Leben gekommen sind. Die Debatte um extralegale T\u00f6tungen findet nicht nur hier in Deutschland statt, sondern auch in den USA, wo dieses Mittel in sehr starkem Ma\u00dfe angewandt wird. Eines ist in den Koalitionsverhandlungen klar geworden: Wir sind nicht per se gegen die Drohnen, weder gegen \u00dcberwachungsdrohnen noch gegen bewaffnete Drohnen. Aber wir sind schon der Meinung, dass es eine fragw\u00fcrdige Angelegenheit ist, dieses Mittel in der Vielzahl anzuwenden, in der das geschehen ist, oder es als Mittel der modernen Kriegsf\u00fchrung so einzusetzen, wie es die Amerikaner teilweise gemacht haben. Das ist in Amerika genauso umstritten wie bei uns. Deshalb haben wir uns dazu klar ge\u00e4u\u00dfert. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal eines betonen: Sie vermengen immer bewaffnete Drohnen und unbewaffnete Drohnen. Kunduz w\u00e4re mit der Drohne nicht passiert,",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Quatsch!)",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "weil wir dann mehr Aufkl\u00e4rungsmaterial gehabt h\u00e4tten. Zum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten brauchen wir alle Informationen, die wir bekommen k\u00f6nnen. Deshalb spreche ich mich daf\u00fcr aus, dass wir ohne ideologische Begrenzung auch \u00fcber so etwas diskutieren, aber in dem Rahmen, den ich gerade beschrieben habe. Das ist genau das, was der Koalitionsvertrag an dieser Stelle hergibt und wor\u00fcber wir intensiv diskutiert haben.",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Darf der Kollege Gehrcke eine Zwischenbemerkung machen oder eine Zwischenfrage stellen?",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr gern.",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident. Danke sehr, Kollege Mi\u00dffelder. \u2013 Ich wollte eigentlich keine Bemerkung machen, sondern eine Frage stellen. Finden Sie nicht, dass das eigentliche Problem in dem besteht, was mein Kollege Neu angesprochen hat? Ich geh\u00f6rte ja zu dem Kreis derer, die informiert worden sind. Wir haben oft \u00fcber solche Fragen debattiert. Das eigentliche Problem ist, dass es Abgeordnete zweierlei Informationsst\u00e4nde gibt. Es gibt einen ausgew\u00e4hlten Kreis von Abgeordneten, der vieles \u2013 auch nicht alles \u2013 wissen darf und erf\u00e4hrt, und einen gr\u00f6\u00dferen Kreis von Abgeordneten, der das nicht erfahren darf oder soll. Durch die Einstufung von Material als Geheim ist man ja oftmals gehalten, dar\u00fcber nicht zu reden. Dass es Abgeordnete zweierlei Kenntnisst\u00e4nde gibt, ausgew\u00e4hlte und nicht ausgew\u00e4hlte, ist, finde ich, ein demokratisches Problem. Es muss doch die Zielsetzung sein, dass die Abgeordneten, die alle gleich verl\u00e4sslich sind, mit den gleichen Informationen Politik machen k\u00f6nnen. Das ist meiner Auffassung nach das, was Kollege Neu Ihnen hier aufgezeigt hat. Zumindest das Pro-",
		"page": 13,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)",
		"text": "blem ist da. Sie k\u00f6nnen das beantworten, wie Sie wollen, aber das Problem ist da.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE])",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Ich w\u00fcrde mir pers\u00f6nlich auch w\u00fcnschen, dass ich \u00fcber jedes Detail, was zum Beispiel die Euro-Rettung angeht, was wichtige Schwerpunktsetzungen im Bereich der Verteidigungspolitik angeht oder was das PKGr angeht, umfassend informiert werden w\u00fcrde. Es gibt da viele Bereiche, wo ich pers\u00f6nlich gro\u00dfes Interesse h\u00e4tte, die Dinge bis ins Detail zu erfahren. Das Problem ist schlichtweg, dass der Tag nur 24 Stunden hat. Deshalb hat jeder hier im Bundestag ein Fachgebiet, auf das er sich konzentriert.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Aber das ist nicht geheim!)",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Frau Keul, bei der Euro-Rettung war es ja auch so. Wir haben gesagt: Wir m\u00fcssen aus operativen Gr\u00fcnden schnell agieren. Deshalb haben wir dem Haushaltsausschuss eine besondere Verantwortung \u00fcbertragen.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Gutes Beispiel!)",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Mein Vertrauen in meine Fraktion zumindest \u2013 ich wei\u00df nicht, wie es bei Ihnen ist \u2013 geht so weit, dass ich sage: Bei den Kolleginnen und Kollegen, die uns etwa im PKGr vertreten, Herr Grosse-Br\u00f6mer zum Beispiel, vertraue ich darauf, dass sie dort in meinem Sinne agieren und die politische Auffassung umsetzen, f\u00fcr die wir uns als Fraktionsgemeinschaft zusammengefunden haben. Das m\u00fcssten Sie einfach bei sich in der Fraktion kl\u00e4ren. Sie sitzen ja dort. Sie k\u00f6nnen doch \u2013 selbst bei klassifizierten Informationen \u2013 grob, ohne ins Detail zu gehen, sagen, ob Sie bereit sind, das politisch mitzutragen oder eben nicht. Ich bin mir sicher, Herr Gehrcke \u2013 ohne Ihnen das jetzt pers\u00f6nlich unterstellen zu wollen \u2013: Wenn bei einer freitagmorgendlichen Unterrichtung ein Fall dabei w\u00e4re, der Ihnen nicht gefallen w\u00fcrde, w\u00e4re die Wahrscheinlichkeit, dass das nachher \u2013 sp\u00e4testens Freitagmittag \u2013 in der Zeitung steht, relativ gro\u00df.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Kipping [DIE LINKE]: Das ist Aufforderung zum Gesetzesbruch!)",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Selbst wenn es nicht in der Zeitung stehen sollte, traue ich Ihnen so viel Verantwortungsbewusstsein zu, dass Sie \u2013 \u2013",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege Mi\u00dffelder, ich w\u00fcrde vorschlagen, dass sich der Kollege Gehrcke in der Zwischenzeit wieder setzen darf, \u2013",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit \u2013 Niels Annen [SPD]: Der Philipp muss doch auch stehen!)",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Er darf sich hinsetzen, sehr gerne.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "\u2013 auch damit ich die Uhr wieder laufen lassen kann.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Genau. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie so r\u00fccksichtsvoll sind gegen\u00fcber dem Kollegen. Aber ich kenne seine Kondition: Er ist belastungsf\u00e4hig. Ich bin der Meinung, dass wir insoweit \u00fcber ein bew\u00e4hrtes Mittel reden; deshalb k\u00f6nnen wir es auch dabei belassen. Ich w\u00e4re dagegen, dass sich die Kommission mit solchen Fragen aufh\u00e4lt. Es geht doch vielmehr um die Frage: Wie gehen wir mit der Au\u00dfensicht auf den Parlamentsvorbehalt um? Eines ist ja klar: Selbst wenn wir uns hier eindeutig daf\u00fcr aussprechen, es beim Parlamentsvorbehalt zu belassen \u2013 womit wir uns im Rahmen der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts bewegen \u2013, fremdeln viele Verb\u00fcndete von uns bei diesem Instrument etwas. Wir finden den Parlamentsvorbehalt richtig; aber wir m\u00fcssen nach au\u00dfen durchaus manche Absurdit\u00e4ten dokumentieren, wie Herr Arnold gerade am Beispiel der internationalen St\u00e4be deutlich gemacht hat. Dabei geht es gar nicht um die Frage, wer das letzte Wort hat. Ich bin der Meinung: Wir haben hier im Deutschen Bundestag immer die Entscheidung zu treffen. Daran sollten wir nichts \u00e4ndern, und das ist \u00fcbrigens auch nicht der Auftrag der Kommission.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall des Abg. Roderich Kiesewetter [CDU/ CSU])",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Jetzt sehe ich einen zweiten Kollegen, der eine Frage stellen m\u00f6chte.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Der Kollege Neu w\u00fcrde gerne noch einmal das vorletzte Wort ergreifen. Ich bitte aber darum, das wirklich knapp zu machen; denn wir haben uns immer auch auf eine Gesamtredezeit verst\u00e4ndigt, und es wird nicht leichter, sie einzuhalten, wenn diejenigen, die ohnehin das Wort erhalten, sich zwischendurch noch zu Zwischenfragen melden.",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Genau!)",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "Herr Kollege Mi\u00dffelder, Ihre Antwort auf die Frage von Herrn Gehrcke war zwar nett, aber wenig inhaltsreich. Ich m\u00f6chte noch einmal nachhaken. Es ist doch so: Was wir im Verteidigungsausschuss \u00fcber die normalen Streitkr\u00e4fte erfahren, tragen wir in dieser Form auch nicht unbedingt nach au\u00dfen. Im Hinblick auf das KSK \u2013 oder auf die SEK der Marine \u2013 m\u00f6chten wir keine Namen oder sonstige Details wissen, sondern nur: Sind sie im Einsatz, und was ist das grobe Operationsziel? Wir haben in den vergangenen Jahren mehrfach erlebt, dass wir stattdessen \u00fcber den Spiegel bzw. Spiegel Online \u2013 der Name ist gerade schon gefallen \u2013 informiert worden sind. Die Presse stand drau\u00dfen, und die MdBs des Verteidigungsausschusses und vermutlich auch des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses waren nicht informiert, waren so-",
		"page": 14,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)",
		"text": "zusagen sprechunf\u00e4hig. Das ist ein Problem, mit dem wir umgehen m\u00fcssen.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Ich muss ganz ehrlich sagen: Ich \u00e4rgere ich mich genauso wie Sie, wenn ich zuerst in der Zeitung lesen muss, dass irgendetwas geplant ist oder dass irgendetwas passiert. Manchmal ist es aber auch so \u2013 das muss man dazusagen \u2013, dass von der Presse Ger\u00fcchte an uns herangetragen werden, die sich nachher dann auch als solche entlarven. Ich muss die Informationspolitik seitens des Bundesverteidigungsministeriums hier ausdr\u00fccklich loben. Es hat gerade in den vergangenen Monaten F\u00e4lle gegeben, in denen schon etwas in der Presse stand, als im Grunde noch nicht einmal eine offizielle Voranfrage unserer Verb\u00fcndeten bei uns eingegangen war.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege Mi\u00dffelder, ich schlage einmal vor, \u2013",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Er darf sich auch hinsetzen.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "\u2013 dass sich der Kollege Neu das Lob der Bundesregierung nicht im Stehen anh\u00f6ren muss.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit \u2013 Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident, ich habe mich extra von ihm abgewendet, um zu dokumentieren, dass die Frage beantwortet ist. Ich werde in Zukunft formal anzeigen, wenn die Beantwortung der Frage zu Ende ist. Das Lob geht trotzdem unvermindert weiter; denn in der Tat ist es so, dass, gerade nachdem zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt \u2013 man kann jetzt lange dar\u00fcber streiten: wieso ist es dazu gekommen? \u2013 aus Verwaltungen etwas herausgedrungen ist, das Verteidigungsministerium eine sehr transparente und auch sehr fr\u00fchzeitige Informationspolitik pflegt, egal zu welcher Tagesoder Nachtzeit und auch am Wochenende. Es ist im Kreis der Obleute unbestritten, dass diese Information stattfindet. Aber, wie gesagt: In einem solchen Fall \u2013 er kann immer einmal vorkommen \u2013 \u00e4rgere ich mich genau wie Sie. In der Regel entpuppt sich das allerdings als nicht so spektakul\u00e4r wie anfangs vermutet. Zur\u00fcck zur Kommission. Ich habe gerade nicht nur unsere Regierung gelobt, sondern auch Herrn Arnold. Was die Frage der internationalen St\u00e4be angeht, m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, ob wir hier tats\u00e4chlich im Bundestag in Grundsatzdebatten dar\u00fcber diskutieren wollen, ob Soldaten, die einem solchen Stab angeh\u00f6ren, in diesem Stab verbleiben sollen oder eben nicht. Der Bedeutungsrahmen des Parlamentsbeteiligungsgesetzes ist so eng gefasst, dass es bei Verb\u00fcndeten von uns gro\u00dfe Verwunderung ausl\u00f6st, wenn f\u00fcr einen oder zwei Stabssoldaten ein Bundestagsmandat auf den Weg gebracht werden muss. Wir m\u00fcssen uns damit besch\u00e4ftigen: Wollen wir das, oder wollen wir das nicht? Es geht hier nicht darum, irgendwo Kampfeins\u00e4tze zu befehligen. Ich gehe sogar noch weiter: Nat\u00fcrlich w\u00fcrden sich Verb\u00fcndete von uns beispielsweise dann, wenn die EU-Battle-Group in einen gef\u00e4hrlichen Einsatz geschickt werden soll, sicherlich w\u00fcnschen, dass dar\u00fcber nicht der Deutsche Bundestag letztendlich entscheidet, sondern dass die Verteidigungsministerin das auf einer Konferenz einfach zusagen kann. Das m\u00f6chte ich nicht, um meine pers\u00f6nliche Meinung dazu zu sagen, weil ich der Ansicht bin, dass wir aufgrund der Gr\u00f6\u00dfe und des Gefahrenpotenzials letztendlich immer hier den Abw\u00e4gungsprozess vollziehen, diskutieren und auch namentlich abstimmen m\u00fcssen. Ich bin auch daf\u00fcr, dass das, wie heute, in der Kernzeit stattfindet bzw. zu einer Zeit, in der das Plenum gut besetzt ist. Insofern, glaube ich, ist das in unserem Sinne. Trotzdem kommen wir nicht darum herum, uns auch mit den anderen Fragen, zum Beispiel der Mitwirkung in internationalen St\u00e4ben, zu besch\u00e4ftigen. Wir haben es bei Active Endeavour gesehen: Die Grundlagen mancher Mandate ver\u00e4ndern sich in der Zeit. Deshalb muss man auch \u00fcberlegen, ob das Parlamentsbeteiligungsgesetz immer und zu jeder Zeit die ad\u00e4quate Antwort ist. Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katja Keul, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Auftrag der von Ihnen gew\u00fcnschten Kommission h\u00f6rt sich nur auf den ersten Blick harmlos an, er hat es aber in sich.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Henning Otte [CDU/CSU]: Was?)",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wozu brauchen wir eine \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlamentsrechte, wenn doch das Verfassungsgericht, wie wir es hier jetzt schon \u00f6fter geh\u00f6rt haben, diese sowohl 1994 als auch 2008 wiederholt betont und ihre Bedeutung best\u00e4tigt hat? Der Parlamentsvorbehalt steht zwar nicht ausdr\u00fccklich im Grundgesetz, weil es 1949 schier undenkbar war, dass deutsche Soldaten jemals wieder im Ausland eingesetzt werden k\u00f6nnten, aus dem Gesamtzusammenhang der wehrverfassungsrechtlichen Vorschriften leitet sich allerdings ein allgemeines Prinzip ab, wonach jeder Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte der konstitutiven Zustimmung des Deutschen Bundestages bedarf \u2013 so das Bundesverfassungsgericht 1994.",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "2008 wurde es dann noch konkreter: Wegen der politischen Dynamik eines B\u00fcndnissystems sei es umso bedeutsamer, dass die gr\u00f6\u00dfer gewordene Verantwortung f\u00fcr den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte in der Hand des",
		"page": 15,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Repr\u00e4sentationsorgans des Volkes \u2013 also bei uns hier \u2013 liegt. Diesbez\u00fcglich bestehe gerade kein eigenverantwortlicher Entscheidungsspielraum der Bundesregierung. Der Parlamentsvorbehalt sei Teil der Gewaltenteilung und nicht deren Durchbrechung.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Weiter urteilte das Verfassungsgericht: Die Reichweite des Parlamentsvorbehaltes d\u00fcrfe nicht restriktiv bestimmt werden. Vielmehr sei er im Zweifel parlamentsfreundlich auszulegen. Ich sage Ihnen ganz klar: Eine \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung nach der Art des Einsatzes\u201c, wie Sie es anstreben, ist damit nicht vereinbar.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Um das festzustellen, brauchen wir keine Kommission. Der Parlamentsvorbehalt ist sicher, wenn sich die Regierung an die Verfassung h\u00e4lt. F\u00fcr den Fall, dass Sie ernsthaft erw\u00e4gen sollten, Ihre 80-Prozent-Mehrheit auszunutzen, um das Grundgesetz zu \u00e4ndern, lege ich Ihnen noch einmal das Lissabon-Urteil von 2009 ans Herz. Dort stellte das Bundesverfassungsgericht klar, dass der Parlamentsvorbehalt zu dem durch Art. 79 Abs. 3 Grundgesetz gesch\u00fctzten unantastbaren Kern der grundgesetzlichen Verfassungsidentit\u00e4t geh\u00f6rt. Dieser Kern steht nicht zu Ihrer Disposition, und wenn Ihre Koalition auch noch so gro\u00df ist.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN \u2013 Niels Annen [SPD]: Das hat auch keiner vor!)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Was soll das Ganze also dann? Sie suggerieren, es g\u00e4be ein Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen fortschreitender B\u00fcndnisintegration und Parlamentsrechten. Das sehe ich nicht:",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Wir wollen das pr\u00fcfen!)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Erstens bedeutet B\u00fcndnisintegration keinen Automatismus der Beteiligung von Soldaten. Das will auch niemand in der NATO. Zweitens ist das Parlament bei seiner Entscheidung nicht weniger verantwortungsvoll gegen\u00fcber den B\u00fcndnispartnern als die Exekutive. Woher dieses Misstrauen gegen\u00fcber den Volksvertretern? Drittens hat der Parlamentsbeschluss noch nie zu einer Verz\u00f6gerung irgendwelcher Eins\u00e4tze gef\u00fchrt. Das ist schlicht erfunden.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Hans-Peter Bartels [SPD] \u2013 Henning Otte [CDU/CSU]: Das hat doch niemand gesagt!)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "\u2013 Doch, das haben Sie gesagt.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Genau das Gegenteil haben wir gesagt!)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Auch das Eilverfahren bei Gefahr in Verzug hat in der Praxis funktioniert. Leider haben Sie sich geweigert, die Evakuierungsaktion in Libyen 2011 anschlie\u00dfend zur Genehmigung vorzulegen, sodass wir auch dort wieder das Bundesverfassungsgericht bem\u00fchen mussten. Viertens kann es bei einem bewaffneten Einsatz keine Bagatellf\u00e4lle geben; denn der Einsatz von Waffengewalt ist nie eine Bagatelle.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Dennoch wird in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden aus der Union heraus der Parlamentsvorbehalt ohne sachlichen Grund problematisiert. Diesmal haben Sie sich vom NATO-Gipfel in Chicago im Mai 2012 inspirieren lassen, als es darum ging, wie man Kosten durch engere Zusammenarbeit sparen k\u00f6nnte. Es gibt viele Gr\u00fcnde, warum die Zusammenlegung von milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten so schwerf\u00e4llt. Die Parlamentsrechte geh\u00f6ren definitiv nicht dazu.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Statt unn\u00f6tige Kommissionen ins Leben zu rufen, w\u00e4re es Ihre Aufgabe gewesen, gegen\u00fcber den B\u00fcndnispartnern f\u00fcr die Vorteile einer Parlamentsarmee wie der Bundeswehr zu werben und die bestehenden Missverst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen. In dieser Hinsicht haben Sie v\u00f6llig versagt.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Der Parlamentsvorbehalt ist keine pazifistische Marotte, sondern dient der demokratischen Legitimation der Entsendung von Soldaten zur Durchsetzung des Gewaltmonopols des UN-Sicherheitsrates. Teilweise haben unsere Partner die Vorteile trotzdem erkannt und von uns gelernt, wie bei den Debatten im US-Kongress oder im britischen Unterhaus im Zusammenhang mit dem Syrien-Krieg zu sehen war. Unseren Streitkr\u00e4ften tun Sie mit einer Abkehr von diesem Prinzip jedenfalls keinen Gefallen. Denn gerade die sind dringend auf eine breite \u00f6ffentliche sicherheitspolitische Debatte angewiesen.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE])",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Der Parlamentsvorbehalt muss in der Tat vor einer Gefahr gesichert werden: Und das sind Sie und diese Kommission.",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "So, wie unsere Parlamentsarmee uns verteidigen soll, werden wir unsere Parlamentsarmee verteidigen, wenn es sein muss. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. Was ist das \u00fcberhaupt f\u00fcr eine merkw\u00fcrdige Zusammensetzung, die Sie sich da ausgedacht haben? Wenn es schon keine Parlamentarierkommission geben soll, dann sollte es wenigstens eine Expertenkommission geben, f\u00fcr die wir die Experten einvernehmlich bestimmen. Sie haben sich aber schon 80 Prozent Ihrer Experten ge-",
		"page": 16,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "bucht. Wenn die Opposition mitreden will, darf sie aber keine Experten benennen.",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Wollten Sie doch auch gar nicht!)",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das zeugt nicht von einem ergebnisoffenen Prozess, bei dem wir irgendetwas bewegen k\u00f6nnten. Deswegen werden wir uns daf\u00fcr auch nicht hergeben.",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wenn Sie unsere Parlamentsrechte beschneiden wollen, m\u00fcssen Sie das ohne uns tun. Wir machen da nicht mit. Vielen Dank.",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Henning Otte das Wort.",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundeswehr ist als Streitkraft der Bundesrepublik Deutschland eine Parlamentsarmee. Das hat historische Gr\u00fcnde und verlangt von der jeweiligen Bundesregierung eine besondere Rechtfertigung und Begr\u00fcndung f\u00fcr die Entsendung deutscher Soldaten in Eins\u00e4tze, die au\u00dferhalb unseres Landes stattfinden. Daran gibt es gar keinen Zweifel. Die Linken tun gerade so, als st\u00fcnde der Weltuntergang kurz bevor. Ich kann auch der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen nur sagen: Lassen Sie die Kirche im Dorf. Ich will versuchen, aufzuzeigen, wie die Sachlage wirklich ist. Mit dem Parlamentsbeteiligungsgesetz, das 2005 in Kraft getreten ist, wurde eine Praxis bei Auslandseins\u00e4tzen best\u00e4tigt, die auf ein Bundesverfassungsgerichtsurteil von 1994 zur\u00fcckgeht. Das Parlamentsbeteiligungsgesetz regelt die Beteiligung der Legislative in Deutschland, also des Deutschen Bundestages, an der Entscheidung \u00fcber Eins\u00e4tze von Streitkr\u00e4ften im Ausland. Mit diesen weitreichenden Bestimmungsrechten soll mit dem sogenannten Parlamentsvorbehalt erreicht werden, dass Soldaten nicht ohne Zustimmung des Parlaments in Auslandseins\u00e4tze entsendet werden d\u00fcrfen, bei denen sie in bewaffnete Unternehmungen einbezogen werden oder eine Einbeziehung zu erwarten ist. Die Bundesregierung muss daher rechtzeitig vor Beginn des Auslandseinsatzes einen Antrag mit detaillierten Angaben zu den Kosten, zu der geplanten Zahl der Soldaten, zu den F\u00e4higkeiten und zur voraussichtlichen Dauer des Einsatzes stellen. Vorbereitende Ma\u00dfnahmen, Hilfsund humanit\u00e4re Eins\u00e4tze, bei denen Waffen nur zur Selbstverteidigung mitgef\u00fchrt werden, gelten nicht als Einsatz. Eine Einschr\u00e4nkung besteht bei Gefahr im Verzuge oder bei Rettungsmissionen, wenn durch Bekanntwerden dieser Mission die zu Rettenden in Gefahr geraten. Hier muss die Bundesregierung den Deutschen Bundestag aber sofort anschlie\u00dfend und umfassend mit diesem Auftrag befassen. Verweigert das Parlament die nachtr\u00e4gliche Zustimmung, dann ist der Einsatz zu beenden. Es besteht also ein sogenanntes R\u00fcckholrecht. F\u00fcr kleinere Auslandseins\u00e4tze mit wenigen Soldaten gibt es ein vereinfachtes Verfahren; Herr Gehrcke, Sie haben das angesprochen. Da reicht es, wenn die Fraktionsvorsitzenden, die Ausschussvorsitzenden oder die Obleute des Verteidigungsausschusses oder des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses informiert werden. Es handelt sich dabei aber nicht um privilegierte Abgeordnete: Sie werden ja aus der Mitte des Deutschen Bundestages bestimmt. Von daher ist dem Demokratieanspruch hier auch ausreichend Rechnung getragen. Man kann zusammenfassend sagen, dass sich das Parlamentsbeteiligungsrecht in den vergangenen Jahren in der parlamentarischen und auch in der sicherheitspolitischen Praxis bew\u00e4hrt hat.",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Richtig ist: Nicht eine Kabinettsentscheidung \u00fcber ein Mandat wurde von diesem Parlament verhindert. Kein Einsatzmandat erging zu sp\u00e4t, weil das Parlament zu lange diskutiert hatte. Die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee. Das bewirkt auch eine zus\u00e4tzliche gesellschaftspolitische R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Eins\u00e4tze unserer Soldatinnen und Soldaten, weil immer zumindest die Mehrheit der Volksvertreter eine solche Mandatierung beschlie\u00dft und damit beauftragt.",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Dann lasst das doch so!)",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Durch die \u00f6ffentliche Debatte im Deutschen Bundestag, wie auch heute Morgen, ist die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Mandatierung und den Willensbildungsprozess informiert und wird auch, wie es auf Neudeutsch hei\u00dft, mitgenommen. Manch ein Land beneidet uns um den Parlamentsvorbehalt. Jede Befassung des Parlaments mit einer Mission der Streitkr\u00e4fte bringt eine breit angelegte sicherheitspolitische Debatte mit sich: Jeder ist gut informiert. Und doch lohnt es sich, meine Damen und Herren, \u00fcber eine Weiterentwicklung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes nachzudenken und es auch in gewissem Ma\u00dfe zu \u00fcberpr\u00fcfen; denn die politische Lage entwickelt sich eben auch weiter. Insgesamt hat sich die Bundeswehr seit 1990 an mehr als 130 humanit\u00e4ren Eins\u00e4tzen beteiligt. Seit 1990 hat sich die Bundeswehr an friedenserhaltenden und friedensstiftenden Eins\u00e4tzen beteiligt, auch \u201eout of area\u201c, also au\u00dferhalb des NATO-Gebietes.",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Na also!)",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Dies ist nach Art. 24 Abs. 2 Grundgesetz abgedeckt, da diese Eins\u00e4tze im Rahmen des Systems der gegenseitigen und kollektiven Sicherheit erfolgen. Die Bundeswehr leistet hierbei einen sehr erfolgreichen und wichtigen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Terror und war in Spitzenzeiten wie zum Beispiel 2002 mit \u00fcber 10 000 Soldatinnen und Soldaten an Eins\u00e4tzen be-",
		"page": 17,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "teiligt. Zurzeit sind ungef\u00e4hr 4 800 Soldaten im Einsatz. F\u00fcr diesen Dienst f\u00fcr Frieden, Freiheit und Sicherheit danken wir als CDU/CSU-Fraktion und als Koalition unseren Soldaten sehr herzlich.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Alle Eins\u00e4tze erfolgen hierbei in verb\u00fcndeten Strukturen, stets mit anderen Nationen im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union und der NATO, teils sogar nicht nur nebeneinander, sondern zunehmend auch in integrierten milit\u00e4rischen St\u00e4ben und Verb\u00e4nden; einige Beispiele sind heute angef\u00fchrt worden. Bei Aufkl\u00e4rungsmissionen, bei der medizinischen Versorgung, bei der Luftbetankung kann man dar\u00fcber nachdenken, ein Grundmandat zu erteilen, das konkret und pr\u00e4zise gefasst ist und bis auf Widerruf gelten k\u00f6nnte.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das ist doch eine Vorratsmandatierung!)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Eine solche Anpassung w\u00fcrde auch dem Anspruch des Bundesverfassungsgerichts zur Abstufung der Regelungsdichte nachkommen.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Wir wollen hierzu schlicht und einfach eine Kommission einsetzen, die diese Sachlage einmal \u00fcberpr\u00fcft. Liebe Frau Kollegin Keul, die Experten, die dort sitzen, sind ja wohl allesamt fernab davon, einer parteipolitischen Ideologie zu folgen.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Auch als ehemaliger Verteidigungsminister? \u2013 Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das glauben Sie jetzt doch selber nicht! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann k\u00f6nnen wir die ja auch zusammen bestimmen!)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Da kann man nur sagen: Lassen Sie doch diese Experten erst einmal zu Wort kommen! Haben Sie doch nicht den Anspruch, immer schon vorher zu wissen, was dabei herauskommt, weil Sie Ihre Meinung schon festgelegt haben! Wir sollten diese Expertise unvoreingenommen nutzen und auf die Ergebnisse warten.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Gerade Herr R\u00fche hat ja \u00fcberhaupt keine parteipolitischen Interessen!)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Henning Otte (CDU/CSU)",
		"text": "Ziel der Kommissionsarbeit sollte es sein, die Handlungsf\u00e4higkeit der B\u00fcndnisse mit dauerhaften St\u00e4ben, F\u00e4higkeiten und Verb\u00e4nden noch weiter zu erh\u00f6hen und unsere B\u00fcndnisf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken, gegebenenfalls zu pr\u00e4zisieren. Bei bewaffneten Eins\u00e4tzen mit milit\u00e4rischem Wirkzusammenhang sollte jedoch die nationale Verantwortung nicht aus der Hand gegeben werden. Wir sind gespannt auf die Arbeit der Kommission. \u00dcber die Ergebnisse wollen wir dann in den einzelnen Arbeitsgruppen, im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und dem Verteidigungsausschuss miteinander diskutieren und sie bewerten. Darauf freuen wir uns. Herzlichen Dank.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Ich erteile das Wort dem Kollegen Hans-Peter Bartels f\u00fcr die SPD-Fraktion.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich in dieser Debatte, in der wir einiges an gespielter Emp\u00f6rung erlebt haben, einige sachliche Anmerkungen machen.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das kann der Schmidt gar nicht, Emp\u00f6rung spielen!)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Erstens zu der Frage: Ist der Parlamentsvorbehalt ein Hindernis f\u00fcr Deutschlands aktive Rolle in den B\u00fcndnissen? Wir f\u00fchren eine Debatte \u00fcber eine aktivere Politik, die wir in der EU, der NATO und auch in der UNO betreiben wollen. Wir sind in diesen B\u00fcndnissen schon aktiv, aber unsere Beteiligung soll sichtbarer werden. Die Frage ist: Ist die Parlamentsbeteiligung daf\u00fcr in irgendeiner Weise ein Hindernis? Aus der Praxis der letzten 20 Jahre k\u00f6nnen wir sagen: Niemals, zu keinem einzigen Zeitpunkt, war die Beteiligung des Parlaments ein Hindernis f\u00fcr unsere aktive Rolle.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Wir haben einmal nachgerechnet: Wie lange dauerte es vom Kabinettsbeschluss bis zur endg\u00fcltigen Entscheidung des Parlaments? Im Durchschnitt aller bisher erteilten Mandate dauerte das elf Tage. Die schnellste Mandatserteilung dauerte einen Tag: vormittags Kabinettssitzung, am fr\u00fchen Nachmittag Einbringung in den Bundestag, Fristverzichtserkl\u00e4rung der Fraktionen, Beratung in den Aussch\u00fcssen, um 15 Uhr Wiederer\u00f6ffnung des Plenums, und um 16.30 Uhr war das Mandat beschlossen. Wenn es wirklich schnell gehen muss, dann ist dieses Parlament schnell. Das ist die Praxis.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau! Das erkl\u00e4ren Sie einmal jetzt der Union!)",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "\u00dcbrigens, wenn es noch schneller gehen m\u00fcsste, steht schon jetzt im Gesetz: Bei Gefahr im Verzuge kann im Ausnahmefall die Genehmigung auch nachtr\u00e4glich erteilt werden. \u2013 Das Parlament verursacht also kein Zeitproblem. Es gibt kein Verhinderungsproblem. Was manchmal in der Vergangenheit \u2013 Kollege Arnold hat es angesprochen \u2013 ein bisschen schwierig war, war das Verhalten der Bundesregierung, die den Vorbehalt des Parlaments in den B\u00fcndnissen vorgeschoben hat, um bei Verhandlungen die Zur\u00fcckhaltung der Bundesregierung zu begr\u00fcnden. Das kann man so machen. Davon darf man sich selbst aber nicht in die Irre f\u00fchren lassen. Das Parlament ist nicht das Hindernis. Wenn aber die Bundesregierung sagt: \u201eWir wollen hier nicht so weit gehen\u201c, dann liegt das nicht daran, dass das Parlament nicht will, sondern weil die Bundesregierung und die sie tragende Mehrheit im Parlament das f\u00fcr richtig halten.",
		"page": 18,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Das ist kein Problem des Parlaments insgesamt, sondern gegebenenfalls ein Problem der Mehrheit, aber wir wollen gar nicht, dass es ein Problem ist. Die jetzt verk\u00fcndete aktive Politik hei\u00dft ja: Wir wollen von Anfang an, im Parlament und in der \u00d6ffentlichkeit sowieso, dar\u00fcber diskutieren, was das B\u00fcndnis tun soll, nicht dar\u00fcber, was Deutschland tun soll. Vielmehr geht es darum, was nach unserer Erwartung die B\u00fcndnisse, die EU und die NATO, in Krisen tun sollen, auf die wir reagieren wollen. Die erste Schlussfolgerung ist also: Die Hindernistheorie ist ein Popanz. Es gibt kein Problem, was unsere Einsatzf\u00e4higkeit in den B\u00fcndnissen angeht.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Zweitens: Gibt es ein Problem mit mehr Integration in Europa? Wenn wir uns auf den Weg zu einer europ\u00e4ischen Armee machen, wie wir das im Koalitionsvertrag vereinbart haben \u2013 das werden wir nicht bis 2017 schaffen, aber f\u00fcr die mittlere Zukunft streben wir das Ziel an \u2013: Ist daf\u00fcr der deutsche Parlamentsvorbehalt ein Hindernis? Ich glaube, nicht. Zu jedem einzelnen Fall, in dem sich Europa an einer Krisenbew\u00e4ltigung mit Milit\u00e4r beteiligt und damit sich auch deutsche Soldaten beteiligen, m\u00f6chte ich die Frage stellen: Worin liegt das Problem, wenn wir dar\u00fcber eine Debatte f\u00fchren und dazu im Deutschen Bundestag einen Beschluss fassen? Das ist kein Problem. Vertiefte europ\u00e4ische Integration und Parlamentsvorbehalt gehen zusammen.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "\u2013 Ich finde die Zustimmung der Gr\u00fcnen super. Frau Keul, Sie hatten v\u00f6llig recht, als Sie sagten: In der Praxis haben wir durch die Parlamentsbeteiligung kein Zeitproblem.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Nat\u00fcrlich!)",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Darin sind wir uns einig. Dieses Gesetz \u00fcber die Parlamentsbeteiligung haben wir ja zusammen gemacht.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ihr macht ein Selbstbesch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr R\u00fche und Kolbow!)",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "\u2013 Nein, ich nenne Ihnen nachher noch ein paar Vorschl\u00e4ge \u2013 das ist der letzte Punkt \u2013, wo man in diesem Gesetz eine Pr\u00e4zisierung vornehmen k\u00f6nnte. Ein dritter Punkt im Anschluss an die Europ\u00e4isierung, die wir wollen. Die Parlamentsbeteiligung bei Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr ist nicht der einzige Punkt, bei dem das Bundesverfassungsgericht dem Bundestag Rechte einger\u00e4umt hat. Das gab es ja auch in einem anderen Bereich der Europ\u00e4isierung unserer Politik: Bei den Rettungsschirmen in der Euro-Krise hat uns das Bundesverfassungsgericht auch einen Parlamentsvorbehalt vorgegeben. \u00dcber jedes einzelne Programm des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus muss dieser Bundestag entscheiden.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Erst musste man vor dem Verfassungsgericht klagen!)",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "\u2013 Ja, aber das ist Verfassungslage. Genauso wie bei der Bundeswehr ist es jetzt auch in der Euro-Politik Verfassungslage. Der Parlamentsvorbehalt f\u00fcr Bundeswehreins\u00e4tze ist nicht singul\u00e4r, sondern es gibt ein anderes gro\u00dfes Feld, zu dem das Bundesverfassungsgericht entschieden hat \u2013 das ist jetzt auch Staatspraxis \u2013: Das nationale Parlament, der Bundestag, muss \u00fcber europ\u00e4ische bzw. internationale Ma\u00dfnahmen entscheiden. Auch das ist in diesem Bundestag verantwortungsvoll umgesetzt worden. Es gibt einen anderen Trend in diesem Zusammenhang; das ist schon angesprochen worden. Wir sind nicht die Einzigen, die die Parlamentsbeteiligung f\u00fcr gut halten; andere L\u00e4nder haben sie auch schon oder f\u00fchren sie jetzt ein. Sie gehen unseren Weg. Das ist also kein Auslaufmodell, sondern die Parlamentsbeteiligung des Deutschen Bundestages ist ein Modell f\u00fcr andere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Herr Kollege Bartels, darf die Kollegin Brugger Ihnen eine Zwischenfrage stellen?",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Aber gerne. (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcAgnieszka Brugger NEN): Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege Bartels, es klingt alles sch\u00f6n und gut, was Sie gerade gesagt haben. Sie haben auch in dem einen oder anderen Punkt Applaus von den Gr\u00fcnen bekommen.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Hans-Peter Bartels [SPD]: Ich freue mich!)",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Es gibt aber eine Diskrepanz zwischen dem, was Sie gerade gesagt haben, und dem, was der vorliegende Antrag zum Ausdruck bringt.",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/ DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Vielleicht k\u00f6nnen Sie ganz konkret erkl\u00e4ren, warum die Koalition unseren Vorschlag, auch die St\u00e4rkung der Parlamentsrechte zum Auftrag dieser Kommission zu machen und dar\u00fcber zu diskutieren, nicht \u00fcbernommen und explizit gesagt hat, dass sie dies nicht will. Frau Kollegin Brugger, die Kommission arbeitet ergebnisoffen. Alles, was die Teilnehmer der Kommission einbringen, ist Gegenstand der Kommissionsarbeit. Der Bundestag, der sich nach einem Jahr mit den Ergebnissen auseinandersetzt, kann ebenfalls frei beraten, wie er mit den Ergebnissen verfahren will. Ich erwarte allerdings, dass die Kommission nicht nur vor sich hin arbeitet, sondern auch zu Ergebnissen kommt. Es gibt schon Ideen \u2013 jetzt fahre ich mit meiner",
		"page": 19,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Bartels (SPD)",
		"text": "Rede fort \u2013, an welchen Stellen das bew\u00e4hrte Parlamentsbeteiligungsgesetz noch erg\u00e4nzt werden kann. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, aber es ist denkbar, dass wir das Gesetz vor dem Hintergrund der Erfahrungen, die wir gemacht haben, \u00e4ndern. Vielleicht brauchen wir neben dem Positivkatalog im Gesetz, in dem beschrieben wird, was mandatiert werden muss, auch einen Negativkatalog, damit nicht nur in der Begr\u00fcndung steht, dass eine integrierte Verwendung in NATO-St\u00e4ben nicht dem Parlamentsvorbehalt unterliegt, sondern auch im Gesetz. Ein Positivund Negativkatalog im Gesetz w\u00e4re also eine M\u00f6glichkeit der Pr\u00e4zisierung. Es gibt Eins\u00e4tze \u2013 das ist bereits angesprochen worden \u2013, bei denen ich in der Diskussion dar\u00fcber, ob wir sie mandatieren m\u00fcssen, auch nicht vom Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte ausgehe. Das Eskortieren eines Handelsschiffes im Mittelmeer ohne konkrete Bedrohung, also bei einer rein abstrakten Bedrohung, wie sie bei jedem Schiff auf den Weltmeeren besteht, kann zwar mandatiert werden. Die Bundesregierung geht auf Nummer sicher zugunsten einer parlamentsfreundlichen Auslegung des Gesetzes. Aber ist das wirklich gesetzlich gemeint, wenn es gar keine Gefahr der Einbeziehung in bewaffnete Konflikte gibt, sondern eher eine symbolische Ma\u00dfnahme ist? Wir wollten das gerne mit dem NATORussland-Rat verbinden. Das war als gro\u00dfes Symbol gedacht; aber das geht nun aus anderen Gr\u00fcnden nicht. Solche Fragen m\u00fcssen wir in der Kommission diskutieren. Auch die Intensit\u00e4t der Beratungen ist ein Problem. M\u00fcssen ein Einsatz in Afghanistan mit 5 000 Soldaten in der Spitze und eine Beobachtermission mit einer Handvoll an Soldaten in gleicher Weise im Plenum behandelt werden, oder gibt es da unterschiedliche Behandlungsm\u00f6glichkeiten? Wir haben das vereinfachte Verfahren bereits gesetzlich geregelt, allerdings f\u00fcr einen anderen Fall, n\u00e4mlich f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung von Mandaten ohne \u00c4nderung am Text. Vielleicht m\u00fcssen wir hier zu einer Pr\u00e4zisierung kommen. All das kann man konkret diskutieren. Schlie\u00dflich komme ich noch zu einem Punkt, der mich bei den Mandaten, die uns vorgelegt wurden, und ihrer \u00f6ffentlichen Wahrnehmung immer ge\u00e4rgert hat: Wir reden immer nur \u00fcber die Bundeswehr. In der Wahrnehmung mancher in der deutschen \u00d6ffentlichkeit sind die 5 000 Soldaten bzw. derzeit 2 500 Soldaten in Afghanistan die Kr\u00e4fte, die das Schicksal Afghanistans wenden. Manchmal wird sogar im Parlament entsprechend diskutiert. Als ob an ihnen alles hinge. Nein, es h\u00e4ngt an dem, was die gesamte NATO und auch die internationale Staatengemeinschaft in Afghanistan tun. Das steht aber nicht im Mandat. Darin steht nur: Im Rahmen der NATO setzen wir 5 000 Soldaten ein. Dass da 100 000 Soldaten anderer Nationen eingesetzt werden, wird nicht erw\u00e4hnt. In Zukunft k\u00f6nnte in solchen Mandaten deutlich gemacht werden, wie viele Soldaten welcher Nationalit\u00e4t zu welchem Zweck eingesetzt werden. Immerhin haben wir die Mandatspraxis insoweit verbessert, dass nun deutlich wird, welchen zivilen Beitrag Deutschland im Rahmen solcher Missionen leistet. Es wird aber nicht deutlich, was andere Nationen tun. Die Internationalisierung im Mandat selbst sichtbarer zu machen, k\u00f6nnte eine Verbesserung des Parlamentsbeteiligungsgesetzes darstellen. Wir sind guter Hoffnung, dass die nun einzusetzende Kommission zu Ergebnissen kommen wird, die etwas im Sinne der Verbesserung und der St\u00e4rkung des Parlamentsvorbehalts ver\u00e4ndern. Vielen Dank.",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hans-Peter Uhl f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen und der Linken, ich habe Ihren Reden aufmerksam zugeh\u00f6rt, in denen Sie Ihre Bef\u00fcrchtungen und Sorgen zum Ausdruck gebracht haben, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition das Grundgesetz mit F\u00fc\u00dfen treten und den Parlamentsvorbehalt abschaffen wollen. Sie wollen noch nicht einmal der Kommission beitreten, weil Sie bei diesem rechtswidrigen Treiben auf keinen Fall dabei sein wollen. Wehret den Anf\u00e4ngen! So kann es nicht sein. \u2013 Das ist Ihre Position. Lassen Sie mich einen vers\u00f6hnlichen Vorschlag machen \u2013 vielleicht nur an die Gr\u00fcnen; denn ich wei\u00df nicht, ob bei Ihnen von der Linken noch etwas zu retten ist \u2013:",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Immer wieder versuchen! \u2013 Katja Kipping [DIE LINKE]: Wir geben Sie auch nicht auf!)",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Gehen Sie in die Kommission! Nach dem Proporz stehen Ihnen dort zwei Pl\u00e4tze zu. Ich mache Ihnen auch einen personellen Vorschlag. Ich bedauere zutiefst, dass mein guter Freund von der deutschen Sozialdemokratie, Dieter Wiefelsp\u00fctz, heute nicht anwesend ist.",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Er ist ja nicht mehr im Parlament!)",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Er war immer m\u00e4chtig stolz auf seine wissenschaftlichen Ausarbeitungen, die zum Teil sehr profund waren.",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der SPD: Nicht nur zum Teil!)",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Genau zu diesem Thema hat er ein umfangreiches Werk \u2013 ich glaube, es war sogar seine Doktorarbeit \u2013 mit dem Titel \u201eDas Parlamentsheer\u201c geschrieben. Man stelle sich vor, welch flammende Rede er heute von diesem Podium aus gehalten h\u00e4tte, und zwar mit hochtheatralischem Aufschlag!",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Ich m\u00f6chte Ihnen, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, Dieter Wiefelsp\u00fctz als Ihren Vertreter in der Kommission vorschlagen.",
		"page": 20,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Es gibt keinen besseren Anwalt f\u00fcr die Anliegen der Gr\u00fcnen in dieser Kommission als Dieter Wiefelsp\u00fctz von der SPD.",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Wen haben Sie denn f\u00fcr uns?)",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Die Zeit ist fortgeschritten. Wir wollen die Sache nicht \u00fcber Geb\u00fchr verl\u00e4ngern. Als Jurist lernt man gleich zu Beginn: Ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung. \u2013 Das gilt vor allem f\u00fcr einen Blick in das Grundgesetz. Da werden Sie \u00dcberraschendes feststellen. Bei einem Blick in das Grundgesetz lernen wir, dass in diesem Zusammenhang vom Parlament \u00fcberhaupt keine Rede ist. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Einsatz der Streitkr\u00e4fte im Verteidigungsfall geht auf die Kanzlerin \u00fcber. Ansonsten verbleibt die Zust\u00e4ndigkeit bei der Verteidigungsministerin. Nur diese beiden Damen sind zurzeit in diesem Land f\u00fcr solche Eins\u00e4tze zust\u00e4ndig.",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Rainer Arnold [SPD]: Das Parlament stellt den Verteidigungsfall fest!)",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Es k\u00f6nnte sich im Notfall auch einmal um M\u00e4nner handeln. Schlie\u00dflich reden wir \u00fcber eine abstrakte Verfassungslage und nicht \u00fcber eine konkrete Rollenverteilung.",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit \u2013 Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/ CSU]: Jetzt ist Herr Uhl schon einmal auf so einem weiblichen Weg!)",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Darf der Kollege Meiwald Ihnen eine Zwischenfrage stellen?",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn es denn sein muss.",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Vielen Dank, Herr Kollege Uhl. \u2013 Ich will es nicht in die L\u00e4nge ziehen. Aber der Personalvorschlag, den Sie uns gerade unterbreitet haben, sorgt f\u00fcr eine gewisse Erheiterung. Damit verh\u00e4lt es sich so, als ob wir Ihnen vorschlagen w\u00fcrden, Franz Alt zum Vorsitzenden der Atomendlagersuchkommission zu machen.",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "\u2013 Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Nein, das macht bei uns Heiner Gei\u00dfler!) Er kommt aus Ihren Reihen. Insofern w\u00e4re das eine Option, \u00fcber die man in diesem Zusammenhang reden k\u00f6nnte. Vielen Dank. Zu solchen Vorschl\u00e4gen und Vergleichen pflegt Ihr Parteikollege Trittin zu sagen: Nicht alles, was hinkt, ist ein Vergleich. \u2013 So habe ich es neulich von ihm in einer Talkshow geh\u00f6rt. Er ist zurzeit jeden Abend in Talkshows zu sehen. Da k\u00f6nnen Sie solche Sachen h\u00f6ren. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Blo\u00df kein Neid!) \u2013 Ich bin nicht neidisch. Herr Trittin hat genauso wie einige andere aus meiner Fraktion ein Abonnement auf Talkshows; das ist nun einmal so. Deswegen lohnt es sich auch nicht, Talkshows anzuschauen. Zur\u00fcck zum Blick in das Grundgesetz. Dort ist es \u2013 wie beschrieben \u2013 so geregelt. Dann kam die Out-of-AreaEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts von 1994. Darauf folgte 2005 \u2013 so will ich es einmal bezeichnen \u2013 das Parlamentsheergesetz. Das hei\u00dft, im Grundgesetz steht davon nichts. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das habe ich doch gesagt!) Das muss man sich immer wieder vor Augen f\u00fchren. Die Begr\u00fcndung des Verfassungsgerichts, dass der Parlamentsvorbehalt einer Verfassungstradition seit 1918 entspreche, ist einfach nicht ganz korrekt. Dennoch ist das Ergebnis richtig. Wir alle wollen den Parlamentsvorbehalt. Das hei\u00dft, h\u00f6ren Sie bitte auf, uns zu unterstellen, dass wir den Parlamentsvorbehalt einschr\u00e4nken, abschaffen oder sonst etwas damit machen wollen. Nein, es geht darum, dass wir das Gesetz weiterentwickeln, evaluieren und vor dem Hintergrund der Entwicklungen \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen. Die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee, klar; aber sie ist auch eine B\u00fcndnisarmee. Dass daraus Zielkonflikte entstehen k\u00f6nnen, ist doch evident. Dass man sich dar\u00fcber in dieser Kommission unterhalten muss, ist auch klar. Die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit innerhalb des B\u00fcndnisses, die Internationalisierung der Truppenaufstellung und die Gemeinsame Sicherheitsund Verteidigungspolitik sind B\u00fcndnisverpflichtungen, die in einem gewissen Zielkonflikt zum Parlamentsvorbehalt stehen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte auf Cyberwar-Fragen gar nicht eingehen, weil man sich durchaus vorstellen kann, dass hier die Vorgabe einer Parlamentsentscheidung besondere Probleme bereiten kann. Lassen Sie mich auf die Sinnhaftigkeit der Verpflichtung des Parlaments kurz eingehen. Ich halte es, gerade wie Sie es dargestellt haben, aber mit umgekehrter Zielsetzung, f\u00fcr ganz wichtig, dass man das Parlament einschaltet, wenn es darum geht, die Ultima Ratio der Politik zum Einsatz zu bringen. Wir erleben es gerade jetzt bei der Diskussion \u00fcber die Ukraine. Wir sagen alle durch die Bank, alle Fraktionen: kein Milit\u00e4reinsatz in diesem Konflikt zwischen Russland und der Ukraine. Alle sagen das. Aber es gibt andere F\u00e4lle \u2013 und es gab sie bereits \u2013, in denen wir, bis auf die Linken, sagen: Ein Milit\u00e4reinsatz ist als Ultima Ratio unumg\u00e4nglich. Da ist es f\u00fcr uns, f\u00fcr die deutsche Gesellschaft und vor allem f\u00fcr die Soldaten wichtig, zu wissen, wer hinter ihnen steht, wenn sie in solche Eins\u00e4tze, in denen es um Leben und Tod geht, geschickt werden. (Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das ist v\u00f6llig richtig!) Dr. Hans-Peter Uhl Wer begr\u00fcndet den Einsatz, und wie wird er begr\u00fcndet? Wie lange soll der Einsatz gehen und warum? Das ist sehr wichtig. Deswegen wollen wir den Parlamentsvorbehalt. Wir wollen damit auch darstellen, wer verantwortungsbewusst genug und regierungsf\u00e4hig ist, wer die Geschicke unserer Menschen verantwortungsbewusst in die Hand nehmen kann. Da geh\u00f6ren ewige Verweigerer, die die Verantwortung nicht \u00fcbernehmen, wie zum Beispiel die Partei der Linken, erkennbar nicht dazu. (Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das entscheiden die W\u00e4hler und nicht Sie!) Interessant ist auch ein internationaler Vergleich. Wie gehen andere demokratisch strukturierte Staaten, Parlamente und Rechtsstaaten damit um? Alle Spielarten gibt es. Es gibt nicht nur einen Weg des Parlamentsvorbehalts. Es gibt die M\u00f6glichkeit, dass nur bestimmte Milit\u00e4reins\u00e4tze dem Parlament vorgelegt werden. Daf\u00fcr gibt es Beispiele. Es gibt zum Beispiel das Vetorecht des Parlaments. Das haben Irland, Schweden und die Schweiz, mehr Staaten nicht. Das ist also nicht ein konstitutiver Akt, sondern nur ein Vetorecht. Es gibt auch die M\u00f6glichkeit der nachtr\u00e4glichen Zustimmung, die es bei uns zwar auch gibt, aber nur im Ausnahmefall. Diese gibt es als Regelfall in \u00d6sterreich, in Japan und in Tschechien. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das entspricht aber nicht unserer Verfassung!) Es gibt die M\u00f6glichkeit, das Parlament \u00fcberhaupt nicht zu beteiligen, wenn es um Eins\u00e4tze in B\u00fcndnisstrukturen der NATO oder der EU geht. Diese Regelung haben die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder. Das ist verst\u00e4ndlich aus ihrer Vergangenheit. Es gibt die M\u00f6glichkeit, das Parlament lediglich zu konsultieren. Diese Regelung wird beispielsweise in den Niederlanden angewandt. Es gibt also eine ganze F\u00fclle von M\u00f6glichkeiten, die man in der Kommission er\u00f6rtern und dem Parlament vorlegen kann. Dann k\u00f6nnen Sie sich \u00fcber das Ergebnis der Kommission, das zu einem Gesetz gemacht werden wird, aufregen oder auch nicht aufregen. (Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das alles ist jenseits unserer Verfassung! Das ist Ihnen klar, ja?) Lassen Sie mich zum Schluss ein Letztes zum Thema \u201ePolizeieins\u00e4tze und Parlamentsvorbehalt\u201c sagen. Als fr\u00fcherer Innenpolitiker habe ich dazu eine Anmerkung. Ich habe in der letzten Legislaturperiode versucht, einen entsprechenden Antrag ins Parlament zu bringen, weil ich das Bed\u00fcrfnis versp\u00fcre, dass wir Polizeieins\u00e4tze im Ausland parlamentarisch begleiten, aber nicht in dem Sinne, dass jeder einzelne Polizeieinsatz vorher im Parlament genehmigt werden muss, sondern dass wir eine abstrakt-generelle Regelung finden, wann wir die Polizei ins Ausland entsenden wollen und wann nicht. Es gibt Beispiele daf\u00fcr, dass Polizeieins\u00e4tze im Ausland gescheitert sind, ohne dass man daraus einen Vorwurf ableiten k\u00f6nnte. Wir hatten von der EU den Auftrag, in Wei\u00dfrussland f\u00fcr die Polizeiausbildung zu sorgen, haben aber feststellen m\u00fcssen, dass der dortige Diktator seine Polizei auf sch\u00e4ndliche Weise missbraucht. Dann wurde der deutschen Polizei zum Vorwurf gemacht, dass sie dort t\u00e4tig war. Meine Damen und Herren, so etwas muss im Parlament festgelegt werden. Das darf nicht auf dem R\u00fccken der Polizeibeamten ausgetragen werden. Deswegen bin ich f\u00fcr eine abstrakt-generelle Regelung, wann unsere Polizei im Ausland t\u00e4tig ist, aber nicht f\u00fcr einen generellen Parlamentsvorbehalt, wie er f\u00fcr das Milit\u00e4r gilt. F\u00fcr das Milit\u00e4r muss er nat\u00fcrlich gelten. Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion. (Beifall bei der CDU/CSU) Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zum Abschluss dieser durchaus spannenden Debatte noch ein paar Aspekte vertiefen. Blicken wir einfach einmal auf den Sitzungskalender dieser Woche und den Veranstaltungskalender mancher Ministerien: Im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung fand eine Veranstaltung zur Zusammenarbeit Deutschlands mit Afghanistan statt. Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion f\u00fchrte eine fraktionsoffene Sitzung zum Thema Afrika durch. Nicht nur im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, sondern auch im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und im Verteidigungsausschuss fanden Diskussionen \u00fcber Syrien, Afrika und Bosnien statt. \u2013 Es ist die Gleichzeitigkeit der Ereignisse, die uns Europ\u00e4er, die uns Parlamentarier vor die Frage stellt: Wie schaffen wir es in der Europ\u00e4ischen Union, diese Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, ohne gleich an milit\u00e4rische Eskalation und andere Bereiche zu denken? Wie schaffen wir es, die Rechte dieses Parlaments zu wahren, wenn die Europ\u00e4ische Union, wenn die NATO versuchen, auch aufgrund des Kostendrucks und der verst\u00e4rkten Zusammenarbeit F\u00e4higkeiten zusammenzulegen? Diese Herausforderungen ber\u00fchren unser Parlament unmittelbar. Es ist Art. 42 des Lissabonner Vertrags, der uns sogar nahelegt, fr\u00fchzeitig auf der Basis der jeweiligen verfassungsrechtlichen Bestimmungen der Mitgliedsl\u00e4nder festzulegen, dass wir unsere parlamentarische Beteiligung zukunftsfest machen. Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen und den Linken, es geht um nichts anderes als darum, dass wir die Mitwirkungsrechte von uns allen bei einer vertieften Zusammenarbeit wahren. Dieses Haus hat eine sehr starke Tradition der parlamentarischen Begleitung bei bewaffneten Eins\u00e4tzen. Diese Tradition wollen wir bewahren und erhalten. Ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns einig. Die Aufgabe der Kommission ist es aus meiner Sicht und auch aus Sicht unserer Fraktion, diese Beteiligungsrechte zu wahren, wenn es um Vertiefung geht. Ich m\u00f6chte das an folgenden Bereichen festmachen: Roderich Kiesewetter Wir als Parlament sollten fr\u00fchzeitig beteiligt werden. Die Kommission sollte durchaus dar\u00fcber diskutieren, wie eine engere Abstimmung zwischen Regierung und Parlament erfolgen kann. Insofern ist Ihr Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, zu limitierend. Sie sagen n\u00e4mlich: Wir wollen auch Eins\u00e4tze im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit und der Polizei mandatieren. \u2013 Wir sollten uns, glaube ich, auf die bewaffneten Eins\u00e4tze konzentrieren; denn da, wo wir Parlamentarier Verantwortung f\u00fcr Eins\u00e4tze tragen, in denen es um Leben und Tod geht, sind wir besonders gefordert. F\u00fcr uns sollte es nicht um Einzelabstimmungen dar\u00fcber gehen, wann wo welche Entwicklungshelfer Entwicklungszusammenarbeit leisten. Die fr\u00fchzeitige Einbindung ist der eine Aspekt. Der andere Aspekt ist, dass wir das Parlament nicht in der Rolle sehen, Eins\u00e4tze zu beschleunigen. Es geht nicht darum, Eins\u00e4tze zu beschleunigen. Dass das Parlament Eins\u00e4tze noch nie hat scheitern lassen, ist nicht der Grund daf\u00fcr, dass wir diese Kommission einsetzen. Aber wir als Parlamentarier wollen auch nicht, dass die Regierung die Parlamentsbeteiligung als Vorwand daf\u00fcr nimmt, bestimmte Eins\u00e4tze nicht durchzuf\u00fchren. Das bringt mich zu der entscheidenden Forderung, dass wir fr\u00fchzeitig an der strategischen Debatte beteiligt werden, dass uns die Regierung \u00fcber die Ausschussarbeit, \u00fcber die Debatten im Parlament beteiligt, sodass wir strategisch Einfluss nehmen k\u00f6nnen. Mein letzter Punkt. Auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz haben der Bundespr\u00e4sident, der Au\u00dfenminister und die Verteidigungsministerin einen Beitrag zur Debatte \u00fcber die sicherheitspolitische Strategie geleistet. Hier geht es um folgende Fragen: Was sind die deutschen Interessen? Welche Aufgaben wollen wir erf\u00fcllen? Welche Instrumente \u2013 die Frage nach den Instrumenten f\u00fchrt zur Frage der milit\u00e4rischen Beteiligung \u2013 wollen wir einsetzen? In welchen Regionen wollen wir die Bundeswehr einsetzen? Allein die Debatte \u00fcber eine Beteiligung in Afrika oder die Frage des Umgangs mit den L\u00e4ndern in der \u00f6stlichen Nachbarschaft zeigen diesen Vierklang auf: Interessen, Instrumente, Aufgaben und Regionen. Wir als Parlament wollen an dieser Debatte teilhaben. Die Kommission sollte einen Beitrag dazu leisten, dass dieses Parlament st\u00e4rker daran mitwirken kann. Das sollte das Ziel sein. Nat\u00fcrlich muss die Arbeit der Kommission ergebnisoffen sein. Das hei\u00dft aber eben auch, dass wir in strategischen Fragen m\u00f6glicherweise st\u00e4rker beteiligt werden. Das ist ein ehrgeiziges Ziel, das diese Kommission aber durchaus verfolgen sollte. Ich w\u00fcnsche mir jedenfalls, dass wir in der n\u00e4chsten Woche, wenn es um die Mandatierung geht, eine Sternstunde des Parlaments erleben werden mit starker Rede und Gegenrede, um deutlich zu machen: Dieses Parlament m\u00f6chte mitwirken, wenn sich unsere Bundesrepublik Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker f\u00fcr vereinte F\u00e4higkeiten, f\u00fcr eine abgestuftere Beteiligung der Mitgliedstaaten einsetzt. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. (Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) Ich schlie\u00dfe die Sternstunde. (Roderich Kiesewetter [CDU/CSU]: N\u00e4chste Woche!) Ich frage Sie, ob Sie mit der \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18/766 und 18/775 an die an der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse einverstanden sind. \u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen. Wir kommen nun zu den Tagesordnungspunkten 12 a und 12 b: a) Beratung des Antrags der Abgeordneten Marcus Weinberg (Hamburg), Gudrun Zollner, Bettina Hornhues, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU/CSU sowie der Abgeordneten S\u00f6nke Rix, Birgit K\u00f6mpel, Ulrike Bahr, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD Mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t \u2013 Neue Wege f\u00fcr gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern Drucksache 18/763 \u00dcberweisungsvorschlag:\uf020 Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\uf020 Innenausschuss\uf020 Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\uf020 Finanzausschuss\uf020 Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\uf020 Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\uf020 Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\uf020 Haushaltsausschuss b) Beratung des Antrags der Abgeordneten Ulle Schauws, Katja D\u00f6rner, Kerstin Andreae, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Mehr Frauen auf allen F\u00fchrungsebenen Drucksache 18/773 \u00dcberweisungsvorschlag:\uf020 Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\uf020 Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz \uf020 Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\uf020 Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales Auch f\u00fcr diese Aussprache ist nach einer interfraktionellen Vereinbarung eine Dauer von 96 Minuten vorgesehen. K\u00f6nnen wir so verfahren? \u2013 Das ist ganz offensichtlich der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Bundesministerin Manuela Schwesig.",
		"page": 21,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 23,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Internationale Frauentag ist mehr als 100 Jahre alt; wir haben gerade den 103. gefeiert. In diesen \u00fcber 100 Jahren haben viele Frauen und einige M\u00e4nner vieles erk\u00e4mpft, was f\u00fcr Frauen heute selbstverst\u00e4ndlich ist: Frauen k\u00f6nnen w\u00e4hlen und wer-",
		"page": 23,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "den gew\u00e4hlt. Sie haben erreicht, was Clara Zetkin schon gefordert hat, bevor es den ersten Frauentag gab: keine Sonderrechte, sondern Menschenrechte. \u2013 Es geht in dieser Debatte um die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern nicht um Sonderrechte f\u00fcr Frauen, sondern darum, dass die Menschenrechte auch f\u00fcr Frauen gelten.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall im ganzen Hause)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Bei aller gesetzlichen Gleichstellung, die Frauen auch mithilfe von M\u00e4nnern f\u00fcr sich errungen haben: Wir m\u00fcssen weiter f\u00fcr gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern k\u00e4mpfen; denn die rechtliche Gleichstellung muss auch in der Lebenswirklichkeit von Frauen und M\u00e4nnern ankommen. Zurzeit ist das noch nicht so. Deshalb ist es wichtig, dass Frauen nicht nur das Gleiche verdienen wie M\u00e4nner, sondern auch wirklich das Gleiche bekommen. Frauen sollen die M\u00f6glichkeit haben, mit ihrem Partner Beruf und Familie so aufzuteilen, wie sie es wollen. Frauen sollen ihre Qualifikationen auch in F\u00fchrungspositionen einbringen k\u00f6nnen. Frauen sollen vor allem auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen und befreit von Abh\u00e4ngigkeiten sein.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall im ganzen Hause)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Gleichstellung ist f\u00fcr mich ein zentrales Thema, wenn es um Gerechtigkeit geht, weil die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern Grundvoraussetzung f\u00fcr einen gesellschaftlichen Zusammenhalt ist. Gleichstellung ist f\u00fcr mich auch ein zentrales Thema gesellschaftlicher Solidarit\u00e4t; denn eine Gesellschaft kann nur solidarisch sein, wenn beide Geschlechter die gleichen Aufstiegsm\u00f6glichkeiten und die gleichen Beteiligungsm\u00f6glichkeiten haben.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Gleichstellung ist auch ein zentrales Freiheitsthema; denn nur wer selbstbestimmt lebt, ist wirklich frei.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Deshalb ist die Gleichstellung eine Frage von gesellschaftlichem Fortschritt. Diesen Fortschritt wird es nur geben, wenn die gesetzliche Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern f\u00fcr beide Geschlechter in der Lebenswirklichkeit ankommt. Da gibt es noch eine ganze Menge zu tun. Fakt ist, dass die Lohnunterschiede bei Frauen und M\u00e4nnern immer noch sehr gro\u00df sind. Frauen erhalten 22 Prozent weniger als M\u00e4nner, obwohl sie das Gleiche verdienen. Der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen ist immer noch extrem gering. Selbst die Vereinigten Arabischen Emirate liegen in Bezug auf den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen vor Deutschland. Auch die Gewalt gegen Frauen steht immer noch auf der Tagesordnung; sie darf kein Tabuthema sein. Diese und viele andere Ungerechtigkeiten sind ein Problem f\u00fcr die Frauen, aber auch ein Problem f\u00fcr unsere Gesellschaft; denn die F\u00e4higkeit unserer Gesellschaft, die Fragen der Zukunft zu meistern, h\u00e4ngt davon ab, wie gleichberechtigt Frauen und M\u00e4nner zusammen leben und arbeiten.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Um diese Ungerechtigkeiten zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssen wir neue Wege gehen. Diese neuen Wege werden im Ersten Gleichstellungsbericht der Bundesregierung mit der sogenannten Lebensverlaufsperspektive aufgezeigt. Es werden Br\u00fcche, Entscheidungen und Momente des \u00dcbergangs im Leben von M\u00e4nnern und Frauen beschrieben, an denen sich Handlungsm\u00f6glichkeiten erweitern oder auch verengen. Wir m\u00fcssen die Gleichstellungspolitik an dieser Lebensverlaufsperspektive orientieren. Ich m\u00f6chte deshalb den Gleichstellungsbericht aus der Schublade holen und freue mich, dass der Antrag der Regierungskoalition genau an diesen Gleichstellungsbericht ankn\u00fcpft.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Was bedeutet das f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, die sich heute diese Debatte zum 103. Frauentag anh\u00f6ren? Was erwarten sie von ihrem Gesetzgeber? Sie erwarten, dass wir die zwischen Frauen und M\u00e4nnern bestehende Lohnl\u00fccke schlie\u00dfen, indem wir die indirekte Lohndiskriminierung beseitigen, indem vor allem typische Frauenberufe wie Pfleger und Erzieher aufgewertet werden, indem wir die M\u00f6glichkeit schaffen, dass Frauen nicht in der Teilzeitfalle h\u00e4ngen bleiben. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich, dass die Arbeitsministerin angek\u00fcndigt hat, das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit auf Vollzeit durchzusetzen.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Wir m\u00fcssen aber auch die direkte Lohndiskriminierung angehen. Wir haben uns deshalb darauf verst\u00e4ndigt, die direkte Lohndiskriminierung zwischen Frauen und M\u00e4nnern mit gesetzlichen Regelungen zu beseitigen, indem zuk\u00fcnftig Unternehmen ab 500 Besch\u00e4ftigte verpflichtet werden, einen Bericht zur Entgeltgleichheit vorzulegen. Das wird dazu f\u00fchren, dass sich viele Unternehmen mit diesem Thema besch\u00e4ftigen und dass man nachhaken kann. Wir wollen ein individuelles Auskunftsrecht einf\u00fchren; auch das ist wichtig. Zudem werden wir verbindliche Verfahren regeln, wie Unternehmen diese Entgeltdiskriminierung beseitigen k\u00f6nnen. Das sind gesetzliche Regelungen, f\u00fcr die in diesem Jahr die Eckpunkte erarbeitet und die dann nachhaltig, unb\u00fcrokratisch und wirkungsvoll gemeinsam auf den Weg gebracht werden sollen.",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Was k\u00f6nnen wir noch tun, um die Lebenswirklichkeit zu verbessern? Wir wollen vor allem die Partnerschaftlichkeit st\u00e4rken. Frauen und M\u00e4nner wollen heute eine Partnerschaft auf Augenh\u00f6he f\u00fchren. Sie wollen sich Erziehungsarbeit und die Arbeit im Erwerbsleben teilen. Um diese Herkulesaufgabe \u201eFamilie und Beruf\u201c verein-",
		"page": 24,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "baren zu k\u00f6nnen, w\u00fcnschen sich 60 Prozent der Paare mit kleinen Kindern, es gemeinsam zu schaffen. Leider gelingt das nur 14 Prozent der Paare. Die Realit\u00e4t ist: Die M\u00e4nner arbeiten 40 Stunden plus \u00dcberstunden, die Frauen bleiben oft mit wenig Stunden in der Teilzeitfalle h\u00e4ngen. Beide haben nicht die M\u00f6glichkeit, der Erziehungsarbeit und der regul\u00e4ren Arbeit auf Augenh\u00f6he nachzugehen. Deshalb ist es wichtig, dass wir \u00fcber die partnerschaftliche Aufteilung der Familienarbeit diskutieren, dass wir aber auch etwas tun, zum Beispiel mit dem ElterngeldPlus. Das ElterngeldPlus wird dazu f\u00fchren, dass wir die Benachteiligung der Paare, die wieder fr\u00fch in den Beruf einsteigen und sich die Elternzeit teilen, aufheben. Damit wollen wir die Partnerschaftlichkeit f\u00f6rdern. In meiner ersten Rede im Plenum hatte ich versprochen, auch auf die Argumente der Opposition einzugehen. Ich wei\u00df nicht, ob Herr Wunderlich heute da ist. \u2013 Ja. Hallo, Herr Wunderlich! Sie hatten ja gesagt: Gut, das Bl\u00fcmchen \u201eElterngeldPlus\u201c soll es geben. Ich glaube, das f\u00e4llt bei den Blumen, um in diesem Genre zu bleiben, in die Rubrik Stinknelke. Herr Wunderlich, ich muss Ihnen sagen: Ich werde von vielen Familien angeschrieben, die sich w\u00fcnschen, dass das ElterngeldPlus auf den Weg kommt, um diese Benachteiligung aufzuheben und mit einem Partnerschaftsbonus die Partnerschaftlichkeit zu st\u00e4rken. Sie sehen also: Das ist mehr als eine Stinknelke. Seien Sie froh, dass Sie kein Florist geworden sind, sonst m\u00fcssten Sie jetzt Insolvenz anmelden.",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Dritter wichtiger Schwerpunkt: mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen. Der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen ist besch\u00e4mend gering. Das liegt nicht daran, dass wir zu wenige qualifizierte Frauen haben. Es liegt daran, dass es immer noch die sogenannte gl\u00e4serne Decke gibt. Diese wollen wir durchsto\u00dfen, ich gemeinsam mit Justizminister Heiko Maas, mit einem gemeinsamen Gesetz zur F\u00f6rderung von Frauen in F\u00fchrungspositionen. Wir erarbeiten derzeit die rechtlichen Leitlinien daf\u00fcr, um sie dann mit der Wirtschaft, mit den Gewerkschaften, mit denen, die davon betroffen sind, zu diskutieren und gemeinsam weiterzuentwickeln. Wir werden erstens eine verbindliche Quote von mindestens 30 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te von b\u00f6rsennotierten und voll mitbestimmungspflichtigen Unternehmen einf\u00fchren. Zweitens werden wir Unternehmen, die mitbestimmungspflichtig und b\u00f6rsennotiert sind, dazu verpflichten, selbst Vorgaben f\u00fcr ihre Aufsichtsr\u00e4te, Vorst\u00e4nde und obersten Etagen zu machen. Drittens wollen wir nat\u00fcrlich im \u00f6ffentlichen Bereich mit gutem Beispiel vorangehen; denn wir k\u00f6nnen nicht der Wirtschaft Dinge vorschreiben, die wir selber nicht einhalten. Da gibt es noch eine Menge zu tun.",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
		"text": "Ich bin sicher, dass diese Quote zu mehr Gerechtigkeit und mehr Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern f\u00fchrt, was der Gesellschaft guttut. Die Quote wird nicht den Untergang des Abendlandes bringen. Im Gegenteil: Sie wird unser Land aufbl\u00fchen lassen. Es muss nur der erste Dominostein fallen. Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, die Redezeit reicht nicht, um auf alle Punkte einzugehen, aber ich m\u00f6chte eines sagen: Wir werden am 23. Mai den 65. Jahrestag des Grundgesetzes feiern. Im Grundgesetz ist die gleichberechtigte Teilhabe von M\u00e4nnern und Frauen verankert. Dort steht auch, dass wir sie aktiv f\u00f6rdern m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte das tun, und ich bitte Sie dabei um Unterst\u00fctzung.",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Katja Kipping das Wort.",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir reden heute, knapp eine Woche nach dem Internationalen Frauentag, \u00fcber Geschlechtergerechtigkeit. In dem dazu vorliegenden Antrag der Koalitionsfraktionen steht der bemerkenswerte Satz: \u201eZeit ist eine Schl\u00fcsselressource.\u201c Ich habe mich gefreut, diese bemerkenswerte Erkenntnis in einem Papier von CDU/CSU und SPD zu lesen; das muss ich sagen. Ich denke da eher an Karl Marx, bei dem es hei\u00dft: \u201e\u00d6konomie der Zeit, darin l\u00f6st sich schlie\u00dflich alle \u00d6konomie auf.\u201c Aber bevor jetzt die Autorinnen und Autoren der Antr\u00e4ge von den Fraktionsspitzen \u00c4rger wegen zu viel N\u00e4he zu Karl Marx bekommen, kann ich sagen: Keine Sorge! Ich muss kritisch anmerken: Im weiteren Antragstext ist vom Marx\u2019schen Erkenntnisstreben relativ wenig zu erkennen. Im Koalitionsantrag wird das Thema Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, finde ich, allein auf die Frage der Vereinbarkeit von Beruf und Familie reduziert. Das ist eine wichtige Facette, aber sie reicht in den K\u00e4mpfen um Zeit eben nicht aus. Es kann doch nicht allein darum gehen, dass wir st\u00e4ndig zwischen Trubel in der Familie und Stress im Job hinund herhetzen. Ich meine, es geht um mehr. Die Linke meint: Im Leben von M\u00e4nnern und Frauen muss gleicherma\u00dfen und gleichberechtigt viel Zeit sein f\u00fcr erstens Erwerbsarbeit, zweitens Familienarbeit, drittens politische Einmischung und gesellschaftliches Engagement und viertens Weiterbildung und Mu\u00dfe. Ja, letztlich geht es um nicht mehr und nicht weniger als ein gutes Leben f\u00fcr alle.",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Im Koalitionsantrag ist viel von Wahlfreiheit die Rede. Aber wir wissen doch alle \u2013 Hand aufs Herz! \u2013: Von wirklicher Wahlfreiheit sind viele Frauen und M\u00e4nner in diesem Land weit entfernt. Es gibt daf\u00fcr viele Gr\u00fcnde, aber aus Redezeitmangel kann ich nur auf drei kurz eingehen: Erstens. Das heutige Ehegattensplitting belohnt finanziell, wenn der eine der Hauptverdiener und der andere \u2013 dreimal darf man raten, wer es ist \u2013 nur der Hinzuver-",
		"page": 25,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "diener ist. Die Linke meint: Wir sollten nicht den Trauschein f\u00f6rdern, sondern Kinder. Deswegen weg mit dem Ehegattensplitting und her mit einer ordentlichen Kindergrundsicherung!",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Der zweite Grund. Das Kinderbetreuungsangebot und die Anforderungen der Arbeitswelt gehen vielerorts noch weit auseinander. Selbst dort, wo es viele Kitas gibt, ist die Suche nach einem Kitaplatz alles andere als ein Zuckerschlecken. Ich erinnere mich noch: Ich war gerade einmal im vierten Monat schwanger, als ich angefangen habe, einen Kitaplatz f\u00fcr meine Tochter zu suchen. Von einigen Einrichtungen bekam ich zu h\u00f6ren: Oh, f\u00fcr das \u00fcbern\u00e4chste Jahr sind die Listen schon voll, da h\u00e4tten Sie eher kommen sollen. \u2013 Man fragt sich: Wann? Wom\u00f6glich vor der Empf\u00e4ngnis, oder was? In anderen Kitas wiederum hie\u00df es: Wir nehmen \u00fcberhaupt erst eine Anmeldung an, wenn die Geburtsurkunde des Kindes vorliegt. \u2013 Wieder andere wollten entweder nur im Herbst oder im Sommer die Anmeldung entgegennehmen. Allein um die unterschiedlichen Bewerbungstermine zu koordinieren, bedurfte es wirklich Managementf\u00e4higkeiten. Ich wei\u00df aus vielen Gespr\u00e4chen mit anderen Familien: Die Suche nach einem Kitaplatz wurde f\u00fcr viele zwischendurch zu einem echt anstrengenden Zweitjob. Ich kann nur sagen: Beim Ausbau von Kitabetreuungspl\u00e4tzen gibt es noch viel Luft nach oben.",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Schmidt [Aachen] [SPD])",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Dritter Grund. Noch immer sind vielerorts traditionelle Vorstellungen wirkungsm\u00e4chtig. Ja, hier ist die Politik gefragt, f\u00fcr neue Role Models zu sorgen. Inzwischen gibt es in fast allen Fraktionen junge M\u00fctter, die tagt\u00e4glich beweisen: Kinder und Karriere \u2013 das passt zusammen. Aber damit die Emanzipation eine vollst\u00e4ndige wird, muss auf die Emanzipation der Frauen jetzt eine Emanzipation der M\u00e4nner folgen.",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Wir brauchen jetzt junge M\u00e4nner in Spitzen\u00e4mtern, in den Ministerien und Rath\u00e4usern, die ganz selbstverst\u00e4ndlich 50 Prozent der Erziehungsund Familienarbeit \u00fcbernehmen, die partnerschaftliche Arbeitsteilung praktizieren und dar\u00fcber auch reden. Das tut n\u00e4mlich nicht nur der eigenen Beziehung gut, sondern das bringt auch den gesellschaftlichen Fortschritt voran.",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf einen Widerspruch im Koalitionsantrag hinweisen. Sie fordern, das Recht auf Teilzeit zu verankern. Allerdings problematisieren Sie selber einige Seiten davor zu Recht, dass Frauen in verantwortungsvolle Positionen in der Regel nicht durch Teilzeit kommen. Ich spreche das jetzt nicht an, um Sie vorzuf\u00fchren. Der Widerspruch besteht darin: Einerseits sind Menschen, die besonders in Familienarbeit eingebunden sind, meist auf Teilzeitstellen, auf k\u00fcrzere Arbeitszeiten angewiesen. Andererseits wissen wir, dass Teilzeit immer noch als Karriereknick gilt. Wer auf wirklich einflussreiche, so richtig gut bezahlte Stellen will, der muss in der Regel ausstrahlen, 7 Tage die Woche, 16 Stunden am Tag im Einsatz zu sein.",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dagmar Ziegler [SPD]: Das wollen wir \u00e4ndern!)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "In solch einer Arbeitswelt machen Menschen, die wirklich Verantwortung in der Sorgeund Familienarbeit \u00fcbernehmen, ganz schnell den Zweiten. Die Frage ist: Wie gehen wir jetzt mit diesem Widerspruch um? Ich schlage vor, wir nutzen diesen Widerspruch f\u00fcr einen gedanklichen Fortschritt. Wom\u00f6glich ist es f\u00fcr unsere Gesellschaft insgesamt besser, wenn generell k\u00fcrzere Arbeitszeiten zum Standard werden,",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "dass also gilt: kurze Vollzeit f\u00fcr alle, wie es eher in gewerkschaftlichen Kreisen bezeichnet wird, oder \u2013 um mit Frigga Haug zu sprechen \u2013 l\u00e4ngere Teilzeit f\u00fcr alle. L\u00e4ngere Teilzeit f\u00fcr alle? Das klingt erst einmal verdammt ungeheuerlich. So manchem mag die Vorstellung, dass die 30-Stunden-Woche oder ganz vision\u00e4r die 20-Stunden-Woche irgendwann zum gesellschaftlichen Standard wird, als Zumutung erscheinen. Man hat sich ja auch so gut eingerichtet in der affektierten \u00dcberarbeitung, in der sicheren 90-Stunden-Woche, die vor dem unsicheren Terrain Familienund Sorgearbeit sch\u00fctzt.",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(S\u00f6nke Rix [SPD]: Erkl\u00e4ren Sie uns doch einmal den Widerspruch!)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Aber ich habe eine gute Nachricht: Workaholismus ist heilbar. Das Leben ist viel zu vielseitig, als dass wir uns allein auf Erwerbsarbeit reduzieren sollten. Wagen wir also k\u00fcrzere Arbeitszeiten f\u00fcr alle!",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Erinnern wir uns: \u201e\u00d6konomie der Zeit, darin l\u00f6st sich schlie\u00dflich alle \u00d6konomie auf.\u201c Ja, wer \u00fcber die Zeit anderer verf\u00fcgt, verf\u00fcgt \u00fcber deren Lebenszeit. Insofern sind die K\u00e4mpfe um Zeit, die K\u00e4mpfe um Arbeitszeitverk\u00fcrzung auch K\u00e4mpfe um die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das eigene Leben. Es geht also um viel, es geht um Selbstbestimmung und um Emanzipation von M\u00e4nnern und Frauen gleicherma\u00dfen. Vielen Dank.",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat die Kollegin Nadine Sch\u00f6n das Wort.",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 26,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 8. M\u00e4rz erinnert uns an die St\u00e4rke von Frauen, er erinnert uns aber auch an diskriminierende Bedingungen, die dazu f\u00fchren, dass Frauen hier in Deutschland, in Europa und \u00fcberall in der Welt schwach gemacht und auch schwach gehalten werden. Unser Antrag besch\u00e4ftigt sich in diesem Jahr mit dem Thema Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t; denn Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ist ein ganz wichtiges Element im Leben von Menschen; nat\u00fcrlich nicht nur im Leben von Frauen, auch M\u00e4nner k\u00e4mpfen genauso wie Frauen jeden Tag mit der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Sie k\u00e4mpfen damit, dass der Tag immer zu wenig Stunden hat. Frau Kollegin Kipping, eine 20-Stunden-Woche f\u00fcr alle w\u00e4re ja prima,",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "aber dann k\u00f6nnten Sie hier auch Freibier f\u00fcr alle versprechen.",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das macht die CSU ja gern!)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Das h\u00e4tte etwa den gleichen Realit\u00e4tsgehalt. Politik muss immer zwischen W\u00fcnschbarem und Machbarem einen Mittelweg finden. Die 20-Stunden-Woche f\u00fcr alle, das klingt zwar sehr sch\u00f6n,",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: Wir k\u00f6nnen auch 30 nehmen! Das w\u00e4re ein guter Mittelweg, Frau Kollegin! Gute Idee! Machen wir!)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "aber sehr realistisch ist das, glaube ich, nicht.",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Mehr als M\u00e4nner haben Frauen das Problem, dass die Entscheidungen, die sie zugunsten von Zeit f\u00fcr Familie treffen, im Laufe ihres Lebens zu negativen Konsequenzen f\u00fchren, etwa bei den Karrierechancen, beim Einkommen, bei der beruflichen Weiterentwicklung oder auch im privaten Bereich.",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: Das ist doch genau das, was Frau Kipping kritisiert hat!)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Das Anliegen unseres Antrags ist es, die Voraussetzungen f\u00fcr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t zu schaffen. Entscheidungen, die getroffen werden, sollen im weiteren Lebensverlauf ausgeglichen werden k\u00f6nnen, dass Frauen nicht immer die Gelackmeierten sind, wenn sie zwei oder drei Jahre aus gutem Grund beruflich zur\u00fcckstecken, wenn sie sagen: Ich will auch Zeit f\u00fcr meine Familie haben, ich will mein kleines Kind gern zu Hause betreuen. \u2013 M\u00e4nner wie Frauen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, Zeit f\u00fcr Familie zu haben, ohne dass die Karriere anschlie\u00dfend vorbei ist.",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Es kann in unserem Land doch nicht sein, dass man w\u00e4hrend 40, 45 oder 50 Jahren Berufst\u00e4tigkeit dem Arbeitgeber rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung stehen muss und die Karriere abgemeldet ist, wenn man auf Berufst\u00e4tigkeit teilweise verzichtet oder zugunsten von Familie, Pflege oder Kindererziehung ein bisschen zur\u00fccksteckt. Wir wollen, dass es mehr M\u00f6glichkeiten gibt. Wir wollen nicht, dass diese Wege in eine Sackgasse f\u00fchren. Wir wollen, dass die Taktgeber des Familienlebens sich besser miteinander abstimmen. Da ist die Politik gefragt, und zwar auf allen Ebenen, vor allem auch auf kommunaler Ebene. Da ist die Wirtschaft gefragt. Da ist die Gesellschaft gefragt. Das ist in diesem Jahr der Schwerpunkt unseres Antrags. Wir wollen aber aus Anlass des Weltfrauentags auch nicht vergessen, dass es in unserem Land nicht nur Menschen gibt, die sich Gedanken um Karriere oder die Vereinbarkeit von Familie und Beruf machen, sondern dass es auch Frauen gibt, die tagt\u00e4glich von h\u00e4uslicher Gewalt bedroht sind. Gerade wurde von der Agentur der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte ein Bericht vorgelegt, der zeigt, wie hoch der Anteil der h\u00e4uslichen Gewalt in Europa ist. Nach wie vor gibt es einen gro\u00dfen Anteil h\u00e4uslicher Gewalt im Hellfeld, aber einen noch viel gr\u00f6\u00dferen im Dunkelfeld. Allein die Zahl von 30 000 Frauen, die j\u00e4hrlich mit ihren Kindern den Schutz von Frauenh\u00e4usern in Anspruch nehmen, ist erschreckend. Das sind 30 000 Frauen, die nicht mehr weiterwissen, die nichts anderes tun k\u00f6nnen, als den Schutz eines Frauenhauses zu suchen. Es ist unsere Aufgabe, anl\u00e4sslich des Weltfrauentags auch an diese Frauen zu denken und diesen Frauen besser zu helfen.",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Das haben wir in der letzten Legislatur durch die Einf\u00fchrung des bundesweiten Hilfetelefons getan. Das war ein Anliegen des ganzen Hauses. Das haben wir umgesetzt.",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Aber die Frauenh\u00e4user sind noch nicht ausreichend finanziert! Das habt ihr verpasst!)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Seit einem Jahr gibt es nun das bundesweite Hilfetelefon \u201eGewalt gegen Frauen\u201c. Ich fordere alle auf \u2013 Gastronomen, Hoteliers, Gesch\u00e4fte, Banken \u2013: \u00dcberall dort, wo \u00d6ffentlichkeit ist, wo Menschen sind, soll auf dieses Angebot hingewiesen werden. Das muss m\u00f6glichst niedrigschwellig sein. Alle m\u00fcssen im Hinterkopf haben, dass es die M\u00f6glichkeit gibt, dort anzurufen; denn \u00fcber dieses Hilfetelefon bekommen alle Menschen in unserem Land, die von Gewalt im h\u00e4uslichen Bereich bedroht oder betroffen sind, zielgerichtet Informationen. Sie bekommen Hilfestellung, und ihnen wird gesagt, wie sie weiter vorgehen k\u00f6nnen, wie man ihnen helfen kann. Besonders gut ist, dass das Hilfetelefon auch in mehreren Sprachen zur Verf\u00fcgung steht. Ich finde, es ist ein sehr gutes Projekt. Ich danke vielmals den Kollegen, die sich seit vielen Jahren daf\u00fcr eingesetzt haben, dass es das Hilfetelefon gibt. Seit einem Jahr haben wir es nun. Es ist ein guter Baustein im Kampf gegen Gewalt gegen Frauen.",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 27,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "(St. Wendel) Wir besprechen derzeit andere aktuelle Themen wie das Thema Zwangsprostitution und Menschenhandel. Es gibt Netzwerke, die Frauen ausnutzen, die Frauen zur Ware machen. Es gibt Netzwerke, die Geld damit verdienen, dass Frauen zur Prostitution gezwungen werden. Wir werden alles daf\u00fcr tun, die schlechten Entwicklungen, die es in unserem Land in diesem Bereich gibt, wieder einzud\u00e4mmen. Wir werden alles daf\u00fcr tun, gegen Menschenhandel und Zwangsprostitution vorzugehen. Wir m\u00fcssen international besser zusammenarbeiten, aber wir m\u00fcssen vor allem unsere Gesetze anpassen, dass diese Ausw\u00fcchse in Deutschland nicht mehr vorkommen.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Wir werden au\u00dferdem menschenunw\u00fcrdige Praktiken wie etwa Flatratebordelle verbieten. Ja, man kann Prostitution auch als Beruf ansehen; aber ich kann mir nicht vorstellen, dass es in diesem Land eine Frau gibt, die sich freiwillig und gern einem Flatratetarif unterstellt. Das sind menschenunw\u00fcrdige Praktiken. Das muss verboten werden. So etwas darf es in unserem Land nicht geben.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn wir einen Blick in die Welt werfen, dann sehen wir, dass Frauen in vielen L\u00e4ndern Opfer von Vergewaltigung als Mittel des Krieges sind. Wir sehen, dass Frauen von Zwangsheirat, von Ehrenmorden, von h\u00e4uslicher Gewalt, von Frauenhandel betroffen sind. Wir haben eine gro\u00dfe Verantwortung, nicht nur im eigenen Land \u2013 die Kollegen werden auf diese Herausforderungen noch eingehen \u2013, sondern auch f\u00fcr die Frauen weltweit. Wir sind eine Solidargemeinschaft. Der Weltfrauentag erinnert an genau diese Verantwortung. Deshalb danke ich den Kolleginnen und Kollegen herzlich, dass wir uns zu dieser prominenten Stunde Zeit f\u00fcr diese Debatte nehmen. Ich hoffe, dass wir gerade beim Thema \u201eGewalt gegen Frauen\u201c in dieser Legislaturperiode ein gutes St\u00fcck vorankommen.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Was gibt es denn an Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Frauen?)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Wir wollen aber auch f\u00fcr die Frauen im eigenen Land mit Blick auf den privaten Bereich deutlich vorankommen. Dabei geht es um das Thema Gewalt, aber auch um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf, die Entgeltungleichheit und die Karriereaussichten. Diese Gro\u00dfe Koalition ist eine Koalition, die sich f\u00fcr die Frauen einsetzen wird.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Im Gegensatz zur vorigen Koalition!)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU)",
		"text": "Ich danke herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat die Kollegin Ulle Schauws das Wort.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In den Zeitungen bin ich in der letzten Woche auf zahlreiche Werbeanzeigen der Blumenund Parfumindustrie anl\u00e4sslich des Weltfrauentages gesto\u00dfen. Ich habe den Eindruck, dass dieser Tag mittlerweile zu einem Konsumtag verkommt, bei dem es rein um Profit geht: Hotels bieten Wellnesspakete f\u00fcr das gestresste weibliche Geschlecht an; Discos werben gar mit M\u00e4nnerstripshows. Das ist ern\u00fcchternd; denn dadurch werden der politische Hintergrund dieses Tages und die Erinnerung an den Kampf um Gleichberechtigung und das Frauenwahlrecht vor \u00fcber 100 Jahren vergessen. Darum ist es dringend notwendig und richtig, hier und heute \u00fcber dieses Thema zu debattieren.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Die Liste der gleichstellungspolitischen Vers\u00e4umnisse der letzten Jahre ist nach wie vor lang. Die aktuellen Zahlen des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaft haben es uns ja gerade wieder gezeigt: Der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen der Wirtschaft ist nach wie vor gering. In den DAX-30-Unternehmen stieg er in den Aufsichtsr\u00e4ten auf gerade einmal 22 Prozent und in den 200 umsatzst\u00e4rksten Unternehmen auf 15 Prozent, aber gleichzeitig sank in den DAX-30-Unternehmen der Anteil von Frauen in den Vorst\u00e4nden, und zwar auf geringe 6,3 Prozent, die 200 gr\u00f6\u00dften Unternehmen in Deutschland wiederum bringen hier nur einen Frauenanteil von 4 Prozent hervor. Ein \u00e4hnlich ambivalentes Bild zeigt sich auch in Unternehmen mit Bundesbeteiligung. Diese Daten machen eines unmissverst\u00e4ndlich klar: Die Wirtschaft tut sich immer noch schwer, ma\u00dfgebliche Schl\u00fcsselpositionen mit Frauen zu besetzen. Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, jetzt haben Sie eine Frauenquote von 30 Prozent f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te angek\u00fcndigt und sich daf\u00fcr mit gro\u00dfem Get\u00f6se bereits Ende letzten Jahres feiern lassen. Minister Maas und Ministerin Schwesig wollten schon letzte Woche hierzu Eckpunkte vorlegen; gesehen haben wir davon bis heute leider noch nichts. Es greift aber viel zu kurz, nur ein Drittel Frauen ab 2016 nur f\u00fcr die Neubesetzung von Aufsichtsr\u00e4ten in voll mitbestimmten und b\u00f6rsennotierten Unternehmen einzufordern; denn solch eine kleine Quote tangiert lediglich 120 Unternehmen. Sie w\u00fcrden damit nur sehr wenigen Frauen an die Spitze verhelfen.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Angesichts der Tatsache, dass ein breites B\u00fcndnis von Frauen aus Politik, Wirtschaft und Gesellschaft schon in der letzten Wahlperiode 30 Prozent gefordert hat, klingt dieser Vorschlag ziemlich mutlos. Mit anderen Worten: Ein halbherziges Qu\u00f6tchen auf leisen Pf\u00f6tchen, das ist vor allem eines, n\u00e4mlich eine riesengro\u00dfe verpasste Chance f\u00fcr Frauen.",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir als Gr\u00fcnen-Fraktion fordern eine Mindestquote in Aufsichtsr\u00e4ten von 30 Prozent ab 2015 und 40 Prozent",
		"page": 28,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "ab 2017. Dies fordert \u00fcbrigens auch die EU-Kommission. Bei der Besetzung von Vorst\u00e4nden wollen wir die Erh\u00f6hung des Frauenanteils mit gesetzlichen Ma\u00dfnahmen f\u00f6rdern. Zudem muss das Bundesgremienbesetzungsgesetz \u00fcberarbeitet werden; denn Unternehmen mit Bundesbeteiligung sollten selbstverst\u00e4ndlich ihre Vorbildrolle bei der Beteiligung von Frauen in F\u00fchrung ausf\u00fcllen.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Aber uns ist wichtig, dass Frauen auf allen Ebenen in F\u00fchrungspositionen vertreten sind. Denn sie stecken nach wie vor in den unteren und mittleren Unternehmensebenen fest. Die gl\u00e4sernen Decken sind immer noch existent \u2013 Sie sagten es eben, Frau Ministerin \u2013, und zwar in der Privatwirtschaft, in der Wissenschaft, in den Medien, in der Medizin. Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Diese Verschwendung von Potenzialen und F\u00e4higkeiten von Frauen k\u00f6nnen wir uns gesellschaftlich und auch \u00f6konomisch nicht leisten.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Aber ich sage eines auch ganz klar: Es geht hier in erster Linie um Gerechtigkeit f\u00fcr Frauen. Wir alle sind gefordert, von der Regierung Meilensteine f\u00fcr geschlechtergerechte Ma\u00dfnahmen zu fordern, und zwar jetzt, umgehend.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ein wichtiger Aspekt hierbei ist die Abschaffung \u00fcberlanger Arbeitsund Anwesenheitszeiten in Unternehmen. In Schweden zum Beispiel finden keine Gremiensitzungen nach 16 Uhr statt. Da geh\u00f6rt es zur Arbeitskultur, wenn Frauen und M\u00e4nner der Familie am Nachmittag und Abend den Vorrang geben.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "W\u00f6chentlich erreichen uns neue Zahlen zur Lage der Frauen auf dem Arbeitsmarkt. Richtig bleibt: Zwei Drittel der insgesamt 7 Millionen Besch\u00e4ftigten in Minijobs sind Frauen. Im Jahr 2012 haben nur 45 Prozent der Frauen durch eigene Erwerbsund Berufst\u00e4tigkeit ihren Lebensunterhalt decken k\u00f6nnen. 45 Prozent, einmal ehrlich! Minimalistischste Steigerungen bei der Erwerbsquote sind kein riesiger Fortschritt f\u00fcr Frauen und f\u00fchren mitnichten zu dem sogenannten guten Leben, schon gar nicht mit kleinen Einkommen. Fakt ist: Frauen sind in erheblichem Ma\u00dfe benachteiligt. Sie verdienen im Durchschnitt 23 Prozent weniger als M\u00e4nner. Da sage ich: Es ist zynisch, dass Sie das Problem der Minijobs, die Sackgasse f\u00fcr viele Frauen, nicht anpacken und Frauen nur mit verbesserten Informationsangeboten abspeisen wollen.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Davon haben zum Beispiel Alleinerziehende, deren Armut weiter steigt, gar nichts. Ernsthafter politischer Gestaltungswille sieht anders aus. Dazu geh\u00f6rt auch endlich die schnelle Abschaffung der Entgeltdiskriminierung. Ich finde es sehr entt\u00e4uschend, dass Sie in Ihrem Antrag hier und heute als einzige sehr konkrete Forderung einen zweiten Gleichstellungsbericht einfordern, und dies auch noch unter Haushaltsvorbehalt. Fordern Sie Ihre Ministerien doch erst einmal auf, die Empfehlungen des ersten Gleichstellungsberichtes umgehend zu realisieren. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie haben genug Zahlen, Sie kennen die Statistiken, die Analysen liegen klar vor Ihnen. Jetzt, wo Sie die Mehrheiten haben, sind Sie auch in der Pflicht, zu handeln. Tun Sie es einfach! Vielen Dank.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat die Kollegin Carola Reimann das Wort.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon angesprochen worden: Frauen bekommen ganze 21 Prozent weniger Lohn als M\u00e4nner. So gro\u00df ist der Unterschied bei den Stundenl\u00f6hnen. Diese Lohnl\u00fccke ist skandal\u00f6s. Das ist keine Frage.",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der LINKEN)",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "Noch skandal\u00f6ser ist aber die Benachteiligung von Frauen, wenn wir die Erwerbseinkommen in der gein einem gesamten samten Erwerbsbiografie, also Frauenoder einem gesamten M\u00e4nnerleben, in den Blick nehmen. Das hat das Institut f\u00fcr Arbeitsmarktund Berufsforschung k\u00fcrzlich getan und dabei Ersch\u00fctterndes festgestellt: Eine Akademikerin erreicht ein Lebenserwerbseinkommen von 800 000 Euro. Ihr m\u00e4nnlicher Kollege bekommt fast das Doppelte: 1,4 Millionen Euro. In den anderen Berufsgruppen sieht das sehr \u00e4hnlich aus. Ganze 43 Prozent betr\u00e4gt nach dieser Rechnung der Einkommensunterschied zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Das f\u00fchrt dann \u2013 wie k\u00f6nnte es auch anders sein? \u2013 zu v\u00f6llig unterschiedlichen Renten im Alter. Frauen werden \u00fcber das ganze Erwerbsleben hinweg diskriminiert. Kolleginnen und Kollegen, wir haben bislang nur zum Teil die richtigen Antworten darauf gefunden. Deshalb bin ich froh, dass wir heute eine Debatte \u00fcber Zeitpolitik f\u00fchren. Zeit ist die wichtigste W\u00e4hrung der Gleichstellungspolitik; so bringt es Jutta Allmendinger auf den Punkt. Wir reden immer noch vom Normalarbeitszeitverh\u00e4ltnis und meinen damit m\u00e4nnliche lebenslange Vollzeitbesch\u00e4ftigung: ein Mann, ein Arbeitsplatz \u2013 Vollzeit \u2013, ein Unternehmen, ein Leben lang. Dabei wird ignoriert, dass die meisten Frauen von dieser sogenannten Normalit\u00e4t in",
		"page": 29,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "ihren Lebensl\u00e4ufen und in ihren Lebensverh\u00e4ltnissen weit entfernt sind. Frauen steigen wegen der Geburt eines Kindes viel h\u00e4ufiger und l\u00e4nger aus dem Erwerbsleben aus als M\u00e4nner. Frauen kehren, wenn \u00fcberhaupt, dann viel zu h\u00e4ufig in Teilzeit \u2013 das ist schon genannt worden \u2013 oder gar in Minijobs zur\u00fcck. Es sind in erster Linie wiederum Frauen \u2013 da geht es nicht um Kinder \u2013, die sich um pflegebed\u00fcrftige Eltern und Schwiegereltern k\u00fcmmern und deshalb beruflich k\u00fcrzer treten. Frauen zahlen ihr Leben lang f\u00fcr den Umstand, dass sie Kinder bekommen oder auch nur hypothetisch bekommen k\u00f6nnen. Deshalb, Kolleginnen und Kollegen, Frau Schauws, werden wir ganz konkrete Ma\u00dfnahmen gegen Lohndiskriminierung auf den Weg bringen:",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "Erstens. Wir f\u00fchren den gesetzlichen Mindestlohn ein. Der hilft vor allem Frauen; denn sieben von zehn Besch\u00e4ftigten in Niedriglohnbereichen sind Frauen. Der Mindestlohn hilft vor allem Frauen. Zweitens. Wir werden ein individuelles Auskunftsrecht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten einf\u00fchren, damit Lohnungleichheit in den Unternehmen \u00fcberhaupt sichtbar wird; die Ministerin hat es angesprochen. Wir regeln drittens die verbindlichen Verfahren, damit Betriebe eigenst\u00e4ndig f\u00fcr Lohngerechtigkeit sorgen. Kolleginnen und Kollegen, wir machen noch mehr. Wir ergreifen zudem Ma\u00dfnahmen, die Einfluss auf die Erwerbsverl\u00e4ufe von Frauen und M\u00e4nnern haben. Wir werden einen Rechtsanspruch f\u00fcr Teilzeitbesch\u00e4ftigte einf\u00fchren, mit dem sie in einen Vollzeitjob zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "So wird Teilzeit nicht l\u00e4nger zur Falle f\u00fcr Frauen. Wir machen weiter beim Ausbau von Kitas; denn Eltern m\u00fcssen Beruf und Familie gut vereinbaren k\u00f6nnen. Wir regeln die Quote gesetzlich, damit Frauen oben ankommen, in den Vorstandsetagen der Unternehmen genauso wie in den Chefpositionen der Bundesministerien und der \u00f6ffentlichen Verwaltung.",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen das Rad der Zeitpolitik aber auch noch etwas weiter drehen; denn Frauen w\u00fcnschen sich oft, mehr zu arbeiten. Sie w\u00fcnschen sich eine Ausweitung ihrer Arbeitszeit, und umgekehrt w\u00fcnschen M\u00e4nner, f\u00fcr den Arbeitgeber nicht l\u00e4nger Vollzeit rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung zu stehen und in der Familie dann allenfalls noch einen Minijob zu haben. Auch M\u00e4nner w\u00fcnschen sich mehr Zeit f\u00fcr Familie und f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie.",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "Ministerin Schwesig hat mit ihrem Vorschlag der Familienarbeitszeit meiner Ansicht nach die wichtigste gleichstellungsund familienpolitische Debatte angesto\u00dfen.",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "Mit dem ElterngeldPlus, das junge Eltern bei der partnerschaftlichen Teilung von Erwerbsund Familienarbeit unterst\u00fctzen soll, machen wir da einen ersten wichtigen Schritt. Kolleginnen und Kollegen, was macht ein gutes Leben aus? Ich glaube, da sind wir gar nicht weit auseinander, ganz gleich, ob mit oder ohne Kinder. Zu einem guten Leben geh\u00f6rt nat\u00fcrlich ein Beruf, der einen ausf\u00fcllt, geh\u00f6rt aber auch Zeit f\u00fcr die Partnerin oder den Partner. Gut lebt doch, wer Zeit f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Angeh\u00f6rige, f\u00fcr Freunde hat, wer auch ein paar Stunden Zeit f\u00fcr Fortbildung, f\u00fcr Weiterbildung, f\u00fcr ein Ehrenamt hat und wer schlicht auch mal eine Pause und Zeit f\u00fcr sich hat.",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Dr. Carola Reimann (SPD)",
		"text": "Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir bezahlte und unbezahlte Arbeit fairer auf Frauen und M\u00e4nner verteilen k\u00f6nnen, damit wir alle diesen gesellschaftlichen Anforderungen gerecht werden und in besserer Balance leben k\u00f6nnen. Davon profitieren wir alle. Danke.",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat die Kollegin Cornelia M\u00f6hring das Wort.",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die, die den Antrag, den wir hier diskutieren, nicht vorliegen haben: Er tr\u00e4gt den Titel \u201eMehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t \u2013 Neue Wege f\u00fcr gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern\u201c. Ich finde diesen Titel wirklich sch\u00f6n; aber ich habe mich gefragt, warum so ein langer Antrag und so wenig neue Wege. Ich vermute, es liegt daran, dass sich die Gro\u00dfe Koalition nicht auf viel Konkretes einigen kann. Auch Punkt 8 des Antrags, die angek\u00fcndigte Anhebung des steuerlichen Entlastungsbetrages f\u00fcr Alleinerziehende, ist \u2013 das haben wir heute morgen bei einer Anfrage der Linken geh\u00f6rt \u2013 erst einmal verschoben. Vielleicht haben Sie deshalb wirklich alles, was Sie zwischen Frauentag und Equal Pay Day einmal sagen m\u00f6chten, in diesen Schaufensterantrag gepackt. In den Ma\u00dfnahmen des Antrags hei\u00dft es wenig konkret: \u201eeinen \u2026bericht vorzulegen\u201c, \u201eder Ressource Zeit mehr Aufmerksamkeit zu widmen\u201c, \u201edie Daten \u2026 auszuwerten und \u2026 zu berichten\u201c, \u201esoll weiterentwickelt werden\u201c \u2013 dabei ist noch gar nicht klar, was denn eigentlich weiterentwickelt werden soll. Ehrlich gesagt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD: Das erinnert mich dunkel an den \u00dcberpr\u00fcfungswahn, den die letzte Bundesregierung an den Tag gelegt hat. Da muss man",
		"page": 30,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "sich wirklich fragen, ob Sie nicht doch den falschen Koalitionspartner ausgew\u00e4hlt haben.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Dummerweise helfen Beschw\u00f6rungsformeln so gar nicht gegen die Unvereinbarkeit von Familie und Beruf. Die richtigen L\u00f6sungen f\u00fcr konkrete Schritte findet man bekanntlich nur, wenn man zun\u00e4chst die Ursachen analysiert. Meine Kollegin Katja Kipping hat einen Satz aus Ihrem Antrag zitiert, den ich ausdr\u00fccklich teile: \u201eZeit ist eine Schl\u00fcsselressource\u201c f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Wenn das so ist, dann m\u00fcssen wir doch genau da politisch ansetzen. Ein wirklich brauchbarer Vorschlag f\u00fcr mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t lag im Januar auf dem Tisch: eine 32-Stunden-Woche f\u00fcr junge Eltern zu erm\u00f6glichen. Was hat die Gro\u00dfe Koalition daraus gemacht? Der Vorsto\u00df wurde in Windeseile zur pers\u00f6nlichen Meinung der Familienministerin degradiert, und Arbeitgeberverb\u00e4nde rufen sogar den Untergang des Abendlandes aus. Dabei geht eine Reduzierung der Erwerbsarbeitszeit genau in die richtige Richtung. In der Arbeitswelt eskalieren n\u00e4mlich munter die Zeitkonflikte: Zeitstress durch ausufernde Arbeitstage, \u00dcberstunden, Mehrfachjobs, weil der Lohn einfach nicht reicht, Minijobs, Leiharbeit, befristete Vertr\u00e4ge. Hamsterrad f\u00fcr die einen, null Arbeitsstunden f\u00fcr viele andere. Genau vor diesem Hintergrund, liebe Kolleginnen und Kollegen, diskutieren wir hier \u00fcber die Vereinbarkeit von Beruf und Familie, \u00fcber Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und \u00fcber neue Wege der Gleichstellung. Vereinbarkeit hei\u00dft aus meiner Sicht: Schluss mit der Kultur der langen Anwesenheit! Schluss mit \u00dcberarbeit und Wochenendarbeit! Vereinbarkeit hei\u00dft auch: \u00dcberwindung von Erwerbslosigkeit und unfreiwilliger Teilzeit.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Da liegt eine Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit und eine Umverteilung der Arbeit doch eigentlich auf der Hand. Statt immer mehr Sorgeund Pfleget\u00e4tigkeiten in die Familien zu verlagern, muss die gesamte Arbeit fair neu verteilt werden.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Im Antrag der Gro\u00dfen Koalition sind leider auch keine neuen Wege zu erkennen, um Frauen ein individuelles und existenzsicherndes Einkommen zu sichern. Frauen h\u00e4ngen weiter in Minijobs, Teilzeit und Niedriglohn fest. V\u00e4ter m\u00fcssen in langer Vollzeit arbeiten, obwohl sie sich mehr um ihre Kinder k\u00fcmmern m\u00f6chten. Alle Familienformen \u2013 im \u00dcbrigen auch die, \u00fcber die der Antrag schweigt \u2013 ben\u00f6tigen eine neue Zeitpolitik.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Die hei\u00dft ganz kurz: Arbeitszeitverk\u00fcrzung. Solange diese ungleiche Verteilung von Arbeitszeit und Einkommen den Alltag bestimmt, k\u00f6nnen Frauen und M\u00e4nner nicht frei aushandeln, wie sie leben wollen, gibt es keine \u2013 ich wei\u00df, dass das ein neues Modewort ist \u2013 Wahlfreiheit. Sie m\u00fcssen daher ganz tapfer sein: Wahlfreiheit ist erst dann hergestellt, wenn diese Rahmenbedingungen ge\u00e4ndert sind.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Frauen und M\u00e4nner \u2013 immer mehr M\u00e4nner \u2013 wollen weder starre noch ausufernde Arbeitszeiten. Sie wollen eine Flexibilit\u00e4t, die ihnen mehr Zeit zum Leben l\u00e4sst, und zwar f\u00fcr alle Bereiche des Lebens. Sie brauchen daf\u00fcr ein existenzsicherndes Einkommen, mit dem sie am gesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen und das ihnen eine ausk\u00f6mmliche Rente sichert. Frau Sch\u00f6n, Sie haben uns vorgeworfen, wenn wir eine Verk\u00fcrzung der Erwerbsarbeitszeit fordern, entspreche das dem Motto \u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c oder \u201eFreibier f\u00fcr alle!\u201c.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: 20 Stunden!)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Ich will Ihnen einmal sagen: Die neue Norm, die eine reiche und gerechte Gesellschaft setzen sollte \u2013 der gesellschaftliche Fortschritt, den Frau Schwesig vorhin eingefordert hat \u2013, w\u00fcrde genau in einer 30-Stunden-Arbeitswoche f\u00fcr alle bestehen, die die Politik wirklich durchsetzt.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN \u2013 Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: 20 Stunden haben Sie gefordert!)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "\u2013 Na gut, ich erkl\u00e4re mich bereit, bei 30 anzufangen. Darauf k\u00f6nnen wir uns ja gemeinsam einigen. Um zu zeigen, dass das m\u00f6glich ist, m\u00f6chte ich ein Beispiel der Kollegin Margareta Steinr\u00fccke von der Arbeitnehmerkammer in Bremen ausleihen und hier anf\u00fchren. Sie hat n\u00e4mlich festgestellt: Die Produktivit\u00e4t der Arbeit, also wie viel wir pro Zeiteinheit produzieren, ist gigantisch gewachsen. In den 60er-Jahren brauchten wir im Vergleich zum Jahr 2000 f\u00fcr die Herstellung vieler Produkte im Durchschnitt 100 Prozent mehr Zeit. Das hei\u00dft, wenn die Herstellung eines Brotes 1960 noch 20 Minuten dauerte, brauchen wir heute nur noch 10 Minuten daf\u00fcr. Bei vielen Metallund Elektroerzeugnissen ist dieser Produktivit\u00e4tszuwachs noch viel gr\u00f6\u00dfer. W\u00fcrden wir diesen Zuwachs eins zu eins umsetzen und unsere Arbeitszeit entsprechend reduzieren, dann m\u00fcssten wir heute nur noch 24 Stunden in der Woche arbeiten; denn 1960 waren es noch 48 Stunden \u2013 und 48 geteilt durch 2 sind 24.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Daraus ergibt sich doch eine ganz einfache Schlussfolgerung: Die Unternehmen m\u00fcssen einfach nur ein bisschen auf Extragewinne verzichten. Abgesehen von der gestiegenen Arbeitsproduktivit\u00e4t f\u00e4llt n\u00e4mlich auf, dass der Anteil der Gewinne am Volkseinkommen stetig steigt, w\u00e4hrend die Lohnquote sinkt. Das ist eine ganz einfache Rechnung.",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: Zu einfach!)",
		"page": 31,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)",
		"text": "Wenn wir das in diesem Sinne machen w\u00fcrden, dann h\u00e4tte Ihre sch\u00f6ne \u00dcberschrift wirklich einen Sinn, dann w\u00e4re n\u00e4mlich Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr alle drin; denn eine Arbeitszeitverk\u00fcrzung mit Lohnausgleich ist bezahlbar. Eine Umverteilung von Arbeit zeigt f\u00fcr die einen den Weg aus dem Hamsterrad und f\u00fcr die anderen den Weg zur\u00fcck in eine chancengleiche und gerechte Arbeitswelt. Vielen Dank.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat der Kollege Marcus Weinberg das Wort.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will gerne an den Grundgedanken der Debatte ankn\u00fcpfen, weil ich glaube, es ist wichtig, dass wir diese Debatte um den 8. M\u00e4rz, den Weltfrauentag, herum hier im Deutschen Bundestag f\u00fchren \u2013 und auch zu einer exklusiven Zeit. Ich denke, das ist auch den M\u00e4nnern und Frauen geschuldet, die in den letzten Jahren, Jahrzehnten und sogar Jahrhunderten daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, dass wir in Deutschland Gleichberechtigung und auch Gleichstellung erlangt haben, und ich glaube, es ist auch wichtig, dass wir Abgeordnete des Deutschen Bundestages ein Signal in die L\u00e4nder und Regionen entsenden, in denen es noch keine Gleichberechtigung gibt. Auch das ist unser Auftrag.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD \u2013 Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN]: Hier auch nicht!)",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Ich denke, dass wir mit Blick auf Deutschland dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, wo wir trotz einer formalen Gleichberechtigung noch immer Nachholbedarf in Bezug auf die Themen Chancengerechtigkeit und Gleichstellung haben. Ich finde es gut und wichtig, dass wir mit dem Antrag der Gro\u00dfen Koalition um den 8. M\u00e4rz 2014 herum die Themen aufgegriffen haben, die in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 die Vorrednerinnen haben es deutlich gemacht \u2013 eine entscheidende Bedeutung haben. Es geht um die Themen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Zeitpolitik als Ressource f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner und insbesondere f\u00fcr Familien und Kinder. Dies ist unter der \u00dcberschrift \u201ePartnerschaftlichkeit in der Familienpolitik\u201c zu sehen. Hier gilt f\u00fcr uns weiterhin der Grundsatz der Wahlfreiheit in Bezug auf die Gestaltung der famili\u00e4ren Situation; dieser muss formuliert werden. Wir reden \u00fcber Teilzeit und dar\u00fcber, wie sich die Familien das aufteilen. Wenn das freiwillig geschieht und wenn das eine Entscheidung der Familie ist, von Mann und Frau, dann ist das gut und richtig so. Wenn das aber gewissen Zw\u00e4ngen \u00f6konomischer, sozialer oder gesellschaftlicher Art unterliegt, dann muss die Politik reagieren. F\u00fcr uns stehen die Freiheit von Restriktionen und die Freiheit zu bestimmten Optionen, also die M\u00f6glichkeit, verschiedene Lebensentw\u00fcrfe zu realisieren, im Vordergrund.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD])",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Das wollen wir erreichen, und wir haben das, was in den n\u00e4chsten Jahren zur Umsetzung ansteht, in dem Antrag konkretisiert. Ich muss jetzt auch noch einige S\u00e4tze zu den Wortbeitr\u00e4gen der Linken, von Frau M\u00f6hring und Frau Kipping, sagen: Frau Kipping, haben Sie keine Sorge: Viele von uns und auch ich haben Karl Marx gelesen. Weil ich ihn gelesen habe, sitze ich auf der rechten Seite des Plenums und nicht bei Ihnen.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Katja Kipping [DIE LINKE]: Welche Texte haben Sie denn gelesen? Erinnern Sie sich daran?)",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Um es so zu formulieren: Die Lokomotive, die vorangeht, sitzt auf der rechten Seite. F\u00fcr uns ist entscheidend, dass wir uns fragen, was Familien wollen. Was wollen Familien? In Bezug auf die Ver\u00e4nderung der Rahmenbedingungen haben wir bereits in den letzten Jahren Ma\u00dfnahmen entwickelt, und das wollen wir fortsetzen. In diesem Zusammenhang muss ich auch noch einige S\u00e4tze zu Ihrer Forderung der 20-Stunden-Woche bei vollem Lohnausgleich und dem, was es da sonst noch alles gibt, sagen: Wenn wir 5,4 Milliarden Euro mehr f\u00fcr den Krippenausbau und \u2013 richtigerweise \u2013 5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr das Elterngeld ausgeben, wenn wir also weitere Milliarden f\u00fcr familienpolitische Leistungen und Ma\u00dfnahmen ausgeben, m\u00fcssen diese auch erwirtschaftet werden.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege Weinberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Kipping?",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Sie m\u00f6chte, glaube ich, wissen, wann und wo ich Karl Marx gelesen habe.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Gerne.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der LINKEN: Und ob Sie es verstanden haben!)",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "\u2013 Das mit dem Verst\u00e4ndnis ist so eine Sache, genau.",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "Es freut mich ja, zu h\u00f6ren, dass Sie hier verk\u00fcnden, Karl Marx gelesen zu haben, und daraus offensichtlich Ihre Politisierung abgeleitet haben. Vor dem Hintergrund, dass Sie das hier ansprechen, w\u00fcrde mich interes-",
		"page": 32,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja Kipping (DIE LINKE)",
		"text": "sieren, welche Schriften und welche Aussagen Ihnen denn besonders in Erinnerung geblieben sind.",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katharina Landgraf [CDU/CSU]: Staatsb\u00fcrgerkunde! \u2013 Gudrun Zollner [CDU/CSU]: Das hat nichts mit der Debatte zu tun! \u2013 Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: Das ist wirklich nicht Thema der Debatte!)",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Ich h\u00e4tte jetzt wirklich Lust, einiges von Karl Marx zu zitieren, um dadurch klarzumachen, warum Karl Marx schon in der Theorie irrte. Haben Sie aber bitte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir jetzt \u00fcber das Thema Gleichstellung diskutieren wollen.",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Wir beide k\u00f6nnen aber gerne einmal ein kleines Hauptseminar abhalten, in dem wir uns insbesondere \u00fcber die volkswirtschaftlichen Thesen oder Gedankeng\u00e4nge von Karl Marx austauschen. Auf diese Weise k\u00f6nnen wir sehen, warum er geirrt hat, was leider in der Praxis bewiesen werden musste.",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Michaela Noll [CDU/CSU]: Ich gebe auch den Kaffee daf\u00fcr aus!)",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Sie sagen, was Sie sich vorstellen und wie Familien zu agieren haben. Wir von der Koalition dagegen oktroyieren nicht und skizzieren auch nicht dogmatisch ein Bild von Familien. Wir wollen im Kern vielmehr die Wahlfreiheit f\u00fcr Familien. Wir fragen: Was wollen Familien? Wir fragen nat\u00fcrlich insbesondere auch: Was ist gut f\u00fcr Familien, was wollen Kinder, und was ist gut f\u00fcr Kinder? Wenn man sich mit den Themen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Partnerschaftlichkeit besch\u00e4ftigt, stellt man fest, dass in der deutschen Gesellschaft ein schiefes Bild existiert. Der Familienreport 2011 hat sich mit folgenden Fragen besch\u00e4ftigt: Was wollen die Familien? Was wollen die Frauen? Was wollen die M\u00e4nner? Was ist momentan tats\u00e4chlich in der Gesellschaft gegeben? Der Report hat gezeigt, dass 60 Prozent der V\u00e4ter ihre Arbeitszeit gerne reduzieren w\u00fcrden, um mehr Zeit mit ihren Kindern zu verbringen. 34 Prozent der Frauen w\u00fcrden gerne mehr arbeiten als nur Teilzeit. Von diesen 34 Prozent arbeiten 81 Prozent \u00fcbrigens deshalb in Teilzeit, weil die famili\u00e4re Situation ihnen das vorgibt. Das liegt am sozialen und gesellschaftlichen Hintergrund und nat\u00fcrlich auch an der Einkommensdifferenz. Diese Faktoren f\u00fchren dazu, dass sich Familien so entscheiden. Ein weiterer wichtiger Punkt ist, dass bei 70 Prozent der Paare der Mann in Vollzeit und die Frau in Teilzeit arbeiten. Bei nur 3 Prozent der Paare ist es so, dass beide es sich erlauben k\u00f6nnen, in Teilzeit zu arbeiten, um sich mehr um die Familie zu k\u00fcmmern. In der Debatte um Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Partnerschaftlichkeit muss auch gefragt werden: Was wollen eigentlich die Kinder? Was w\u00fcnschen sich die Kinder? Das vergessen wir zu h\u00e4ufig, weil wir nur \u00fcber uns selbst reden. Man muss auch die Kinder fragen. 80 Prozent der Kinder von M\u00fcttern, die in Teilzeit arbeiten, sagen, dass sie mit diesem Zeitmanagement gut zurechtkommen. In Bezug auf das Zeitmanagement der V\u00e4ter sind es weniger. Kinder erwarten von beiden Eltern Zeit, Aufmerksamkeit, Liebe und Zuwendung.",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Sie erwarten aber nicht, dass ihnen die Eltern rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung stehen. Die Kinder, die sich gerade in der Phase der Adoleszenz befinden, erwarten das wahrscheinlich \u00fcberhaupt nicht. Das m\u00fcssen wir auch ber\u00fccksichtigen, wenn wir dar\u00fcber nachdenken, wie die Politik eingreifen soll. Die Berufst\u00e4tigkeit beider Eltern sichert finanziell ab und bringt auch vom sozialen Status her Ver\u00e4nderungen mit sich, die Kinder immer begr\u00fc\u00dfen. Wenn man all diese Aspekte sozusagen als \u00dcberbau betrachtet, ergeben sich f\u00fcr uns f\u00fcnf Ma\u00dfnahmen, die wichtig sind, um Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten: Das erste Thema \u2013 es wurde von der Ministerin und von Nadine Sch\u00f6n bereits angesprochen \u2013 ist die Teilzeitarbeit und das Recht auf R\u00fcckkehr in die Vollzeitbesch\u00e4ftigung, das auch f\u00fcr Frauen in F\u00fchrungspositionen gelten muss. Das zweite Thema ist das Thema der Flexibilisierung der Elternzeit. Der dritte Bereich ist das ElterngeldPlus. Dies soll auf den Weg gebracht werden und kommt zu den 5 Milliarden Euro, die wir bereits jetzt ausgeben, hinzu. Dabei geht es um die Inanspruchnahme von Partnermonaten und um eine st\u00e4rkere Beteiligung der V\u00e4ter bei Reduzierung auf 25 oder 30 Wochenstunden und bei Zahlung eines Zuschlags in H\u00f6he von 10 Prozent. Wir sagen: Die Elternzeit muss flexibilisiert und das Elterngeld erweitert werden. Auf diese Weise k\u00f6nnen wir eine gerechtere Einteilung von Erwerbsleben und Familienleben zwischen Frauen und M\u00e4nnern hinbekommen. Viertens geht es um den gesamten Bereich der Familienzeit, um Entlastungsma\u00dfnahmen und Koordinierungsma\u00dfnahmen, Stichwort Kindertagesbetreuung. Wann hat eine Kindertagesbetreuungseinrichtung eigentlich ge\u00f6ffnet? Wird sie dem Bedarf und der Nachfrage wirklich gerecht, oder aber ist das nur sehr begrenzt der Fall? Hier werden wir uns \u00fcber familienunterst\u00fctzende Dienstleistungen Gedanken machen m\u00fcssen, also dar\u00fcber, wie wir gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, dass Familien weiter entlastet werden. F\u00fcnftens bleibt der gro\u00dfe Bereich des Ausbaus der Kindertagesbetreuung. Hier haben wir quantitativ etwas gemacht. In der n\u00e4chsten Epoche geht es unter dem bildungspolitischen Gesichtspunkt von Familienpolitik um die Qualit\u00e4t in Kitas. Denn Eltern wollen nicht nur einen Betreuungsplatz haben; Eltern wollen einen guten Betreuungsplatz haben.",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Au\u00dferdem wollen sie die Sicherheit, dass es den Kindern gut geht, und die Sicherheit, dass das, was sie sich f\u00fcr ihre Kinder w\u00fcnschen, auch unter bildungspolitischen",
		"page": 33,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "(Hamburg) Gesichtspunkten auf den Weg gebracht wird. Die Themen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Partnerschaftlichkeit werden von der Gro\u00dfen Koalition nicht nur formuliert, sondern sie sind bei uns auch gut aufgehoben. Es gibt eine Reihe von Ma\u00dfnahmen, die wir in den n\u00e4chsten Jahren gemeinsam abarbeiten werden, um das hinzubekommen.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU)",
		"text": "Ich komme gerne zum Schluss. Mit einem netten Blick auf die linke Seite des Hauses sage ich: Das alles kann man machen. Aber es muss auch finanziert werden. Deswegen ist es f\u00fcr uns Familienpolitiker wichtig, dass wir f\u00fcr die Dinge, die wir fordern, die Akzeptanz der Wirtschaft, des Mittelstandes und derjenigen haben, die sie auch mitzutragen haben, wenn es um die Finanzierung geht. Ich glaube, diese Ma\u00dfnahmen sind gut angelegt: f\u00fcr M\u00fctter, V\u00e4ter, Frauen, M\u00e4nner und Kinder, also f\u00fcr Familien insgesamt. Herzlichen Dank.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat die Kollegin Katja D\u00f6rner das Wort.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Der Antrag und auch die Reden der Kolleginnen und Kollegen von den Regierungsfraktionen erinnern mich an einen kleinen Reim aus meiner Schulzeit \u2013 etwas salopp \u2013: Lyrik ist schwyrig, sie wird schnell schmyrig. \u2013 Genau das passiert n\u00e4mlich hier. Warum ist das so? Schlie\u00dflich liest sich der Antrag erst einmal ganz gut. Die Koalitionsfraktionen greifen ein wirklich wichtiges Thema auf, n\u00e4mlich die Zeitpolitik. Im Intro des Antrags wird der zeitliche Druck, der auf Familien lastet, sehr richtig beschrieben, so auch der Wunsch insbesondere vieler V\u00e4ter, mehr Zeit mit ihrer Familie verbringen zu k\u00f6nnen, und der Wunsch vieler Eltern, Erwerbsund Familienarbeit endlich partnerschaftlich aufteilen zu k\u00f6nnen. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, sch\u00f6ne Lyrik reicht eben nicht. Von sch\u00f6ner Lyrik haben Familien noch l\u00e4ngst nicht mehr Zeit.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wenn man sich den langen Forderungsteil des Antrags anschaut, dann stellt man fest: Er bleibt weitgehend blumig; alles bleibt im Ungef\u00e4hren. Wenn alle, ausnahmslos alle Forderungen an die Bundesregierung ausdr\u00fccklich unter Haushaltsvorbehalt gestellt sind, dann m\u00fcssen sich die Frauen trotz dieser sch\u00f6nen Lyrik sehr konkret Sorgen machen, wie es mit der Bef\u00f6rderung von Chancengleichheit und Gleichstellung durch diese Bundesregierung aussehen wird.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich finde, das ist in der Woche nach dem Internationalen Frauentag ein schlechtes Signal. Dabei h\u00e4tten doch gerade die Frauen, die dreieinhalb Jahre mit einer Ministerin zu tun hatten, die \u2013 ich will es einmal so ausdr\u00fccken \u2013 eine durchaus eigenwillige Vorstellung von Frauenpolitik und Feminismus hatte,",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Das ist aber jetzt ganz h\u00f6flich ausgedr\u00fcckt!)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "endlich einen richtigen Schub in der Frauenpolitik verdient.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich halte die Zeitpolitik tats\u00e4chlich f\u00fcr eine sehr wichtige Frage. Dass die Regierungsfraktionen einen ellenlangen Antrag dazu schreiben, der aber in mickrige, unkonkrete Vorschl\u00e4ge m\u00fcndet,",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU/CSU]: Na, Frau D\u00f6rner, so aber nicht!)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "best\u00e4tigt mich doch sehr stark in meinem Eindruck, dass sich die Gro\u00dfe Koalition sehr bewusst vor den schwierigeren Themen wegduckt, die wir aber auch angehen m\u00fcssen, wenn es uns tats\u00e4chlich um die Gleichstellung von Frauen geht.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Welche Themen sind das? Das sind zum einen die Minijobs. Rund zwei Drittel der Minijobber sind weiblich. Mehr als die H\u00e4lfte verdient weniger als 8,50 Euro die Stunde. Es ist klar: Die Minijobs haben sich als eine berufliche Sackgasse insbesondere f\u00fcr Frauen erwiesen. Wir brauchen deshalb dringend eine Reform des Niedriglohnsektors. Die Minijobs m\u00fcssen durch sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ersetzt werden.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: Abschaffen m\u00fcssen wir die Minijobs!)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wir brauchen insbesondere Anreize f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung von Frauen.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Das Kabinett hat in dieser Woche den Fortschrittsbericht zum Fachkr\u00e4ftekonzept der Bundesregierung beraten. Wir haben dazu eine Befragung der Bundesregierung durchgef\u00fchrt. Es ist ganz aktuell deutlich geworden: Deutschland hat im EU-Vergleich die niedrigste Erwerbsbeteiligungsquote von Frauen. Dabei will jede f\u00fcnfte Frau mit Teilzeitjob gerne mehr arbeiten. Hier muss ganz klar die Bundesregierung handeln. Die absehbare Dauertauchstation der Gro\u00dfen Koalition werden wir Gr\u00fcne im Interesse der Frauen nicht akzeptieren.",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Die Koalition duckt sich auch beim Thema Ehegattensplitting weg. Ich finde es regelrecht fahrl\u00e4ssig, dass",
		"page": 34,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "die Union hier weiterhin die drei Affen gibt: nichts sehen, nichts h\u00f6ren, nichts sagen. Die Gesamtevaluation der familienbezogenen Leistungen, die die vorherige Gro\u00dfe Koalition selbst in Auftrag gegeben hat, kommt zu dem Ergebnis, dass das Ehegattensplitting erhebliche negative Auswirkungen hat. Weil die M\u00fctter ihre Arbeitszeit verk\u00fcrzen und dadurch berufliche Nachteile haben, st\u00e4rkt das Ehegattensplitting trotz der steuerlichen Vorteile langfristig die wirtschaftliche Situation der Familien gerade nicht. Es f\u00fchrt vielmehr zu einer Verdr\u00e4ngung von Frauen aus dem Arbeitsmarkt. Das macht die Evaluation ganz deutlich. Diese Ergebnisse werden seit Jahren von Studie zu Studie, inklusive des angesprochenen Gleichstellungsberichts der Bundesregierung, immer wieder best\u00e4tigt. Sie haben gesagt, Frau Ministerin, Sie wollen den Gleichstellungsbericht aus der Schublade holen. Es w\u00e4re besser gewesen, Sie h\u00e4tten ihn aus der Schublade geholt, bevor dieser Antrag geschrieben wird. Dann w\u00e4ren n\u00e4mlich deutlich konkretere Forderungen zu erwarten gewesen.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Wer es mit der Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern ernst meint, der kommt an einer Reform des Ehegattensplittings nicht vorbei. Aber was auch klar sein muss: Eine solche Reform darf nat\u00fcrlich nicht zulasten der materiellen Absicherung von Familien gehen; das ist uns Gr\u00fcnen ganz wichtig. Wir wollen eine Familienf\u00f6rderung, die sich nicht am Trauschein festmacht, sondern wir brauchen Instrumente, mit denen Kinder direkt gef\u00f6rdert werden.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Was das Wegducken angeht: Dass das Betreuungsgeld bleibt, ist ein frauenpolitischer Offenbarungseid dieser Bundesregierung und insbesondere der SPD.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Ich m\u00f6chte noch auf einen Aspekt zu sprechen kommen, der auf den ersten Blick vielleicht gar nicht so viel mit Chancengleichheit zu tun hat. In der vergangenen Woche wurde eine EU-Studie vorgestellt \u2013 mit erschreckendem Ergebnis: EU-weit ist jede dritte Frau Opfer sexueller oder physischer Gewalt. Die Gefahr h\u00e4uslicher Gewalt ist ganz besonders gro\u00df: 22 Prozent aller Frauen haben Gewalt durch den eigenen Partner erlebt. Gewalt gegen Frauen ist ein brandaktuelles Thema. Ich war gestern bei der Abschlussveranstaltung der Kampagne der Frauenh\u00e4user: \u201eSchwere Wege leicht machen\u201c. Auch diese Kampagne macht ganz deutlich: Es ist nicht akzeptabel, dass die Frage der Finanzierung der Frauenh\u00e4user im Koalitionsvertrag mit keinem Wort erw\u00e4hnt wird.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"text": "Die Bundesregierung ist dringend aufgefordert, die guten und konstruktiven Vorschl\u00e4ge aus den Debatten der vergangenen Legislaturperiode aufzugreifen. Wir Gr\u00fcne sind ganz klar der Meinung, dass sich der Bund endlich an einer soliden Finanzierung der Frauenh\u00e4user beteiligen muss, damit von Gewalt betroffene Frauen und ihre Kinder \u00fcberhaupt den Hauch einer Chance auf Chancengleichheit in ihrem Leben haben. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt hat die Kollegin Birgit K\u00f6mpel das Wort.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Ministerin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen im Deutschen Bundestag! Seit 1911 gibt es den Internationalen Frauentag, das Symbol f\u00fcr den Kampf um Frauenrechte und Gleichberechtigung. Blicken wir auf diese gut 100 Jahre zur\u00fcck, dann sehen wir eine sensationelle Erfolgsgeschichte, oder? Frauenwahlrecht, Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen, gleiche Bezahlung von M\u00e4nnern und Frauen, gleiche Pflichten in Ehe und Familie, etc., etc. Meine Damen und Herren, dies alles ist l\u00e4ngst Gesetz \u2013 allerdings nur teilweise gesellschaftliche Realit\u00e4t. Wir k\u00f6nnen es hier deutlich sehen: Frauen sind zwar Abgeordnete, Ministerin, ja, wir haben sogar eine Bundeskanzlerin. Frauen sind in allen gesellschaftlichen Bereichen sichtbar, aktiv und engagiert.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Aber zu wenige!)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Frauen haben l\u00e4ngst in M\u00e4nnerberufen Fu\u00df gefasst. Seit dem Jahr 2000 dienen wir gleichberechtigt unserem Land als Soldatinnen. Aber! Sie haben recht: Es gibt ein riesiges Aber. Auch in 2014 verdienen Frauen im Schnitt 21 Prozent weniger als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. 70 Prozent der Niedriglohnjobs werden von Frauen ausge\u00fcbt, und besonders auf den F\u00fchrungsebenen und in den Chefetagen sind Frauen noch immer unterrepr\u00e4sentiert. Wir haben die Zahlen schon geh\u00f6rt \u2013 ich will Sie damit verschonen. Aber sie zeigen uns: Unsere Aufsichtsr\u00e4te werden durch die Arbeitnehmergremien, sprich: die Gewerkschaften, besetzt. Im Klartext: Es sind die Gewerkschaften, die ihre Frauen in die F\u00fchrungspositionen und Aufsichtsr\u00e4te schicken; es sind nicht unsere Arbeitgeber. Das ist f\u00fcr mich ein handfester Skandal.",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Es ist skandal\u00f6s, dass 65 Jahre nach der Verankerung der Gleichberechtigung reichlich 50 Jahre nach der beruflichen Gleichstellung und satte 50 Jahre nach der Gleichstellung im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch noch solche Zahlenverh\u00e4ltnisse vorherrschen. im Grundgesetz,",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 35,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Der Skandal wird besonders deutlich, wenn wir noch ein paar mehr Zahlen hinzunehmen. Heute studieren mehr Frauen als M\u00e4nner. Frauen schlie\u00dfen ihr Studium dabei oft erfolgreicher ab, und wir Frauen streben im Anschluss nach Karriere und beruflicher Entfaltung. In den Chefetagen, in Forschung und Wissenschaft und in der Politik sind wir aber weiterhin unterrepr\u00e4sentiert, und zwar in einem unertr\u00e4glichen Ma\u00dfe. Die Ursachen kennen wir alle: fehlende Betreuungspl\u00e4tze, fehlende Ganztagsschulen, fehlende familienfreundliche Arbeitszeiten und Vorurteile gegen\u00fcber Frauen, vor allem M\u00fcttern, in F\u00fchrungspositionen. Daran scheitern die Karrieren von Frauen auch noch 2014. Aber was sind die Folgen? Man traut vielleicht seinen Ohren nicht, aber in erster Linie schadet es der Wirtschaft: Unz\u00e4hlige Studien haben bewiesen, dass Unternehmen mit gemischter F\u00fchrungsebene viel erfolgreicher sind. Es lohnt sich also \u2013 rein wirtschaftlich betrachtet \u2013, Frauen zu f\u00f6rdern.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Aber die Erh\u00f6hung des Frauenanteils bewirkt noch viel mehr. Frauen bringen Eigenschaften mit, die F\u00fchrung verbessern. Frauen f\u00fchren anders, oder wie die Industriemanagerin deutsche Unternehmerin Annette Winkler es ausdr\u00fcckt: und Mitarbeiter lassen sich lieber von einer Frau \u00fcberzeugen als von einem Mann anschreien.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Frauen f\u00fchren mit gr\u00f6\u00dferer sozialer Kompetenz. Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt, meine Herren: Die hohe Verantwortung und die logistischen Herausforderungen, die ein Leben mit Kindern mit sich bringt, qualifizieren Frauen zus\u00e4tzlich f\u00fcr F\u00fchrungspositionen. Denn jede Frau, die Kinder erzieht, bringt neben ihren beruflichen Qualifikationen per se auch eine Menge Sozialkompetenzen mit.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Und an diesen \u2013 das kann ich als Personalberaterin wirklich beurteilen \u2013 mangelt es in unseren F\u00fchrungsetagen h\u00e4ufig. Ich wage, zu behaupten: oft ganz erheblich, meine Damen und Herren. Hier besucht man lieber Seminare \u00fcber Menschenf\u00fchrung. Wann begreifen wir endlich, dass wir diese Soft Skills, diese weichen F\u00fchrungsqualit\u00e4ten, schlicht die soziale Kompetenz quasi frei Haus bekommen, wenn wir Frauen einstellen?",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Die Frage muss also nicht lauten, ob, sondern, wie wir den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen wirksam erh\u00f6hen. Die Antwort ist ganz simpel: Wir brauchen schlicht und einfach eine Quote. Denn nur die Quote bewirkt die so dringend ben\u00f6tigten Verbesserungen f\u00fcr Frauen, weil nur die Quote dazu zwingt, Frauen \u2013 auch mit Kindern \u2013 gezielt zu f\u00f6rdern, weil nur sie dazu zwingt, dass Unternehmen, aber auch die \u00f6ffentliche Verwaltung und die Beh\u00f6rden endlich frauenund familienfreundlicher werden, weil sie zur flexibleren Gestaltung von Arbeitszeiten zwingt und weil sie die Errichtung von Teleund Heimarbeitspl\u00e4tzen f\u00f6rdert. Liebe Frau D\u00f6rner, die gesetzliche Einf\u00fchrung der Quote ist nicht mickrig, sondern sie ist historisch. Ich bin stolz darauf, dass wir das in dieser Legislaturperiode schaffen.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN]: Das werden wir dann sehen und dann bewerten!)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Es geht aber nicht nur um die Erh\u00f6hung des Frauenanteils in F\u00fchrungspositionen. Es geht nicht nur um die Einf\u00fchrung der Quote. Es geht auch um den gesellschaftlichen Wandel. Es geht darum, die M\u00e4nnerquote von 90 Prozent in den F\u00fchrungsetagen abzuschaffen.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Keine Sorge, meine Herren, gute M\u00e4nner schaffen es auch trotz Frauenquote an die Spitze.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Birgit K\u00f6mpel (SPD)",
		"text": "Es geht darum, liebe Frau Kipping \u2013 da sind wir gar nicht so weit voneinander entfernt \u2013, das Ideal der Allzeitverf\u00fcgbarkeit infrage zu stellen. Es geht darum, dass auch M\u00e4nner in Teilzeit arbeiten. Es geht darum, dass sich Frauen und M\u00e4nner im Beruf und in der Familie partnerschaftlich begegnen k\u00f6nnen. Wir wollen neben einer starken Frauenpolitik vor allem eine starke Familienpolitik. Also, liebe Herren, liebe Damen, packen wir\u2019s an! Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Gudrun Zollner das Wort.",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich eingangs meine Freude dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass \u00fcber Themen des Familienausschusses nicht zu sp\u00e4ter Stunde, also nachts, debattiert wird, sondern erfreulicherweise heute Vormittag. Ich hoffe, Frau Pr\u00e4sidentin, dass dies von nun an Usus wird. Die Frauenquote ist nicht unbedingt ein Schlagwort, mit dem man sich Freunde schafft. Es gibt Seitenblicke, weil man eine Quotenfrau ist, ein Wort, \u00fcber das auch",
		"page": 36,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "unter uns Frauen kontrovers diskutiert wird. Aber k\u00f6nnen wir es uns in der heutigen Zeit noch immer leisten, gut ausgebildete und hochqualifizierte Frauen vor die Wahl zu stellen: Kind oder Karriere? \u2013 Nein! Bildungsgewinnerinnen d\u00fcrfen nicht weiterhin die Karriereverliererinnen sein.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Der demografische Wandel schreitet voran. Alle reden vom Fachkr\u00e4ftemangel. Aber unsere Topfachkr\u00e4fte sitzen zu Hause oder sind in Teilzeit oder sind geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt, weil sie Frauen sind, die irgendwann schwanger werden k\u00f6nnten oder bereits Kinder haben, die irgendwann einmal krank werden k\u00f6nnten \u2013 so zumindest die h\u00e4ufigsten Aussagen bei Bewerbungsgespr\u00e4chen. Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, werte Unternehmer und Wirtschaftsvertreter, ich gebe zu: Ich war lange Zeit auch keine Freundin einer Frauenquote in der Wirtschaft. Aber die Zahlen zeigen, dass sich in den letzten Jahren so gut wie nichts bewegt hat. Der Anteil der Frauen in den DAX-30-Vorst\u00e4nden ist im Jahr 2013 sogar von 7,8 auf 6,3 Prozent zur\u00fcckgegangen. Bis letztes Jahr hatten 21 Prozent der 200 gr\u00f6\u00dften deutschen Unternehmen nicht eine einzige Frau im Aufsichtsrat.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Gabriele Hiller-Ohm [SPD]: Peinlich!)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Praktisch folgenlos ist die Selbstverpflichtung der Wirtschaft aus dem Jahr 2001 verpufft.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall der Abg. Birgit K\u00f6mpel [SPD])",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Deshalb: Die Zeiten der Freiwilligkeit sind vorbei. Jetzt muss die Frauenquote umgesetzt werden:",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "30-Prozent-Geschlechterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te von voll mitbestimmungspflichtigen und b\u00f6rsennotierten Unternehmen, die ab dem Jahr 2016 neu besetzt werden, verbindliche Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Frauenanteils im Aufsichtsrat, im Vorstand und in den obersten Managerebenen mitbestimmungspflichtiger oder b\u00f6rsennotierter Unternehmen! Hier\u00fcber muss transparent berichtet werden. Die ersten Zielgr\u00f6\u00dfen m\u00fcssen innerhalb der 18. Wahlperiode des Deutschen Bundestages erreicht werden und d\u00fcrfen nachtr\u00e4glich nicht nach unten korrigiert werden. Kurzum: so viel Staat wie n\u00f6tig, so viel unternehmerische Freiheit wie m\u00f6glich.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Und: Keine Angst vor der Frauenquote, sehr geehrte Herren Unternehmer, DAX-Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te! Frauen sind eine Bereicherung f\u00fcr jede F\u00fchrungsetage, besonders im operativen Gesch\u00e4ft.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Um das alles zu erreichen, m\u00fcssen wir selbst eine Vorbildfunktion \u00fcbernehmen. Wir werden im Einflussbereich des Bundes eine gezielte Gleichstellungspolitik vorantreiben und das Bundesgremienbesetzungsgesetz und das Bundesgleichstellungsgesetz proaktiv umsetzen. Durch konsequentes Controlling soll die verbindliche Umsetzung sichergestellt werden. Vor dem Gleichheitssatz des Grundgesetzes sage ich deshalb bewusst und aus voller \u00dcberzeugung Servus zur \u201egl\u00e4sernen Decke\u201c und \u201eViel Erfolg!\u201c zu allen Frauen wie Mary Barra von General Motors, Marissa Mayer von Yahoo, Janet Yellen von der US-Notenbank und nat\u00fcrlich auch zu unserer Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn wir die Frauenquote in allen Bereichen auf einen erfolgreichen Weg bringen m\u00f6chten und die Anzahl der weiblichen F\u00fchrungskr\u00e4fte erh\u00f6hen wollen, m\u00fcssen wir passende Rahmenbedingungen f\u00fcr unterschiedliche Lebensmodule schaffen. Nur so k\u00f6nnen wir die kinderwunschhemmende Rushhour des Lebens entzerren. Leistung ist nicht immer gleichbedeutend mit Anwesenheit.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der LINKEN)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Auch in F\u00fchrungspositionen m\u00fcssen Telearbeit oder Homeoffices m\u00f6glich sein. Dies gelingt erst dann, wenn wir von der Ideologie der Vollzeitpr\u00e4senz wegkommen, daf\u00fcr flexible Arbeitszeitmodelle anbieten und mehr Zeit f\u00fcr die Familie einr\u00e4umen, was sich \u00fcbrigens auch die meisten V\u00e4ter w\u00fcnschen.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katharina Landgraf [CDU/CSU]: Wir auch!)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Von dieser modernen Zeitpolitik w\u00fcrden auch die fast 1,6 Millionen Ein-Eltern-Familien in Deutschland profitieren. 90 Prozent bestehen aus Kindern und Frauen, den wahren Meisterinnen des Zeitmanagements.",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "Gerade sie brauchen die Unterst\u00fctzung der Politik; denn sie sto\u00dfen trotz ihres Organisationstalents immer wieder an ihre Grenzen. Wer betreut die Kinder bei sechs Wochen Sommerferien? Wer passt auf das Kind der alleinerziehenden Krankenschwester beim Nachtdienst auf? Wer f\u00e4hrt die Tochter zum Fu\u00dfballtraining und holt den Sohn vom Freund ab? Hinzu kommt die meist schwierige finanzielle Situation. Obwohl laut der neuesten Studie der BertelsmannStiftung 70 Prozent der Alleinerziehenden erwerbst\u00e4tig sind, darunter 45 Prozent in Vollzeit, reicht das Einkommen meist nicht aus. Von den rund 2,2 Millionen Kindern, die nur mit einem Elternteil aufwachsen, ist jedes zweite Kind auf Grundsicherungsleistungen angewiesen. Alleinerziehende leben f\u00fcnfmal so oft im Hartz-IV-Bezug wie Paarfamilien. Ich bin seit langem alleinerziehende Mutter von zwei S\u00f6hnen, und ich wei\u00df, wie schwierig es ist, den Lebensalltag allein zu meistern, neben Beruf und Haushalt auch f\u00fcr die Kinder da zu sein, ihnen den Start in ein erfolg-",
		"page": 37,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Gudrun Zollner (CDU/CSU)",
		"text": "reiches und zufriedenes Leben zu erm\u00f6glichen. Ohne Zeitmanagement und einen straff durchorganisierten Tagesablauf kommt keine Ein-Eltern-Familie aus. Aber wie sieht es mit Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t aus? Wie sieht es mit den pers\u00f6nlichen W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen aus? Egal ob selbstst\u00e4ndige Unternehmerin, Topmanagerin, Angestellte, Arbeiterin oder Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin, keine von ihnen ist Souver\u00e4n ihrer eigenen Zeit. Lassen Sie uns deshalb die Koalitionsvereinbarungen umsetzen, den Antrag z\u00fcgig verabschieden und passende Rahmenbedingungen f\u00fcr alle schaffen. Vielen Dank.",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, liebe Kollegin, zu Ihrer ersten Rede.",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Beim n\u00e4chsten Mal achte ich ein wenig genauer auf die Uhr. Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Bettina Hornhues das Wort.",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD])",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der heutigen Debatte zum Internationalen Frauentag sollten wir uns vor allem eines vor Augen f\u00fchren: Zeit hat in der gegenw\u00e4rtigen Gesellschaft einen anderen Stellenwert als noch in der Generation unserer Eltern und Gro\u00dfeltern. Zeit ist heute eine Schl\u00fcsselressource und sollte auch so behandelt werden. Wir brauchen daher eine moderne, lebenslauforientierte und bewusste Zeitpolitik f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner,",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "eine Zeitpolitik, die Freir\u00e4ume schafft f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf, aber auch Wahlm\u00f6glichkeiten offenl\u00e4sst und sowohl verschiedene Lebensverl\u00e4ufe ber\u00fccksichtigt als auch unterschiedliche Familienmodelle akzeptiert. Als berufst\u00e4tige Mutter von drei Kindern wei\u00df ich nur zu gut, wovon ich rede, und ich wei\u00df auch, dass der Spagat zwischen Familie und Beruf h\u00e4ufig immer noch eine gro\u00dfe Herausforderung, insbesondere f\u00fcr die Frauen, darstellt. Wir brauchen daher ein Gesamtpaket an Ma\u00dfnahmen, insbesondere um die Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern auf dem Arbeitsmarkt zu verwirklichen.",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "Wir setzen deswegen f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf auf das Zusammenspiel von, erstens, materieller Sicherheit durch familienpolitische Leistungen, zweitens, einer familienunterst\u00fctzenden Infrastruktur und, drittens \u2013 das ergibt sich daraus \u2013, mehr Zeit f\u00fcr Familien. Was hei\u00dft das ganz konkret? Mit dem Elterngeld und dem Ausbau der Kinderbetreuungsangebote sind wir in den letzten Jahren schon ein ganzes St\u00fcck weitergekommen. Aber um den Bed\u00fcrfnissen von Eltern noch st\u00e4rker gerecht zu werden, brauchen wir eine Flexibilisierung der Elternzeit.",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "Zuk\u00fcnftig sollen 24 statt 12 Monate flexibel zwischen dem dritten und achten Lebensjahr des Kindes von M\u00fcttern und V\u00e4tern in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Dieser Ansatz zeigt Wirkung: Bereits seit Jahren steigt kontinuierlich der Anteil der V\u00e4ter, die Elternzeit nehmen. Dies hat nicht nur positive Effekte auf die VaterKind-Beziehung, sondern auch auf das gesamte Familienmodell mit einem modernen Rollenverst\u00e4ndnis von Frauen und M\u00e4nnern.",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "Das best\u00e4tigt, dass wir mit unserer Politik auf dem richtigen Weg sind. Dazu geh\u00f6rt auch eine flexiblere Elterngeldregelung. Mit der Einf\u00fchrung des sogenannten ElterngeldPlus soll Eltern unter anderem f\u00fcr die Dauer von bis zu 28 Monaten die bestm\u00f6gliche Inanspruchnahme erm\u00f6glicht werden. Insbesondere in Kombination mit einer nicht geringf\u00fcgigen Teilzeitt\u00e4tigkeit wird die neue Elterngeldregelung den Wiedereinstieg auch f\u00fcr Alleinerziehende erleichtern. Liebe Kolleginnen und Kollegen, auf das Thema Wiedereinstieg m\u00f6chte ich Sie in diesem Zusammenhang besonders aufmerksam machen, da es meiner Meinung nach eine zentrale Rolle in dieser zeitpolitischen Debatte spielt. Denn fehlende Rahmenbedingungen erschweren und verhindern im schlimmsten Fall den beruflichen Wiedereinstieg von Frauen nach einer Familienphase. In den Beruf zur\u00fcckzukehren, steigert nicht nur das Selbstwertgef\u00fchl der Frauen, sondern es tr\u00e4gt in vielen F\u00e4llen auch zur Existenzsicherung der Familie bei. Das Modell mit einem m\u00e4nnlichen Brotverdiener, in dem der Mann als Alleinverdiener der Familie fungiert, hat, wie wir alle wissen, l\u00e4ngst ausgedient. Der Wiedereinstieg der Frauen in den Beruf ist kein punktuelles Ereignis, sondern ein Prozess, der sowohl gesetzlich flankiert als auch gesellschaftspolitisch begleitet werden muss.",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "Einen wichtigen Beitrag zum Gelingen leistet dabei der Arbeitgeber. Eine familienbewusste Arbeitswelt und familienfreundliche Arbeitszeiten sind das eine, Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten im Betrieb bzw. auf kommunaler Ebene sind das andere, um dem Anspruch auf eine gute Infrastruktur f\u00fcr Familien gerecht zu werden. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch das Recht auf Teilzeitarbeit. Dies muss \u00fcberarbeitet und weiterentwickelt werden, gerade auch mit Blick auf die jungen M\u00fctter ohne",
		"page": 38,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "Berufsausbildung. Hier sollten wir Angebote wie die Teilzeitausbildung weiter ausbauen und f\u00f6rdern. Damit verbunden ist f\u00fcr mich auch das Thema R\u00fcckkehrrecht. Wer sich zeitlich begrenzt eine Auszeit f\u00fcr die Kindererziehung oder die Pflege von Angeh\u00f6rigen nimmt, der leistet einen wichtigen gesellschaftlichen Beitrag und sollte daher die M\u00f6glichkeit haben, zu seiner fr\u00fcheren Arbeitszeit zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen. Das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial der Frauen darf grunds\u00e4tzlich, gerade aber in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels und des demografischen Wandels nicht unausgesch\u00f6pft bleiben. Im Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe haben viele Unternehmen dieses bereits erkannt und bieten eine familienfreundliche Infrastruktur in ihren Firmen an, wie zum Beispiel Betriebskitas. Firmen sollten Betriebskitas dabei nicht als finanzielle Belastung, sondern als Vorteil im Wettbewerb um gute und motivierte Arbeitskr\u00e4fte ansehen",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "und nicht zuletzt Familienfreundlichkeit als Chance bei ihrer Profilbildung begreifen. Gerade solche familienfreundlichen Ma\u00dfnahmen und Angebote sind f\u00fcr die jungen M\u00fctter und V\u00e4ter von heute, der sogenannten Generation Y, besonders wichtig und Kriterium bei der Jobsuche. Wie j\u00fcngst in einem Artikel in der Zeit beschrieben wurde, stellt diese Generation die Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t in den Mittelpunkt ihres Lebensverlaufs und fordert selbstbewusst Freir\u00e4ume ein. An dieses Lebensgef\u00fchl muss unsere Zeitpolitik ankn\u00fcpfen. Ich sage aber auch: Dem Beispiel vorbildlicher Firmen, die Verst\u00e4ndnis f\u00fcr neue Formen der Lebenszeitplanung aufbringen, k\u00f6nnten sich noch viele andere Unternehmen anschlie\u00dfen.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD])",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Bettina Hornhues (CDU/CSU)",
		"text": "Ich halte fest: Nur die Kombination aus familienpolitischen Leistungen und einer verl\u00e4sslichen Infrastruktur f\u00fcr Familien ebnet den Weg f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf und erm\u00f6glicht Frauen wie M\u00e4nnern mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, vor allem f\u00fcr ihre Freizeit und somit auch f\u00fcr ihre Familie. Vielen Dank.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Auch Ihnen, Kollegin Hornhues, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt S\u00f6nke Rix das Wort.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Wir reden \u00fcber Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t. Ich versuche, die Zeit, die wir f\u00fcr diese sehr gute Debatte l\u00e4nger gebraucht haben, ein wenig aufzuholen. Das beruhigt Sie hoffentlich. Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will gleich mit einem Thema beginnen, \u00fcber das wir gestern sehr aktuell diskutiert haben, n\u00e4mlich mit dem Thema Gewalt gegen Frauen. Es gibt hierzu eine Studie der EU. Wir waren alle sehr erschrocken und, wie ich glaube, \u00fcberrascht, obwohl wir uns mit dem Thema intensiv besch\u00e4ftigen, wie hoch das Gewaltpotenzial gegen Frauen in Europa ist. Das ist dramatisch. Wir wissen, dass wir in diesem Bereich sehr viele Ma\u00dfnahmen an vielen Stellen zu treffen haben.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Gerade in den Frauenh\u00e4usern besch\u00e4ftigt man sich unter anderem mit den Opfern von Gewalt. Sie haben zu Recht angemerkt: Im Koalitionsvertrag steht zu diesem Thema nichts Konkretes. Aber viele Themen, die nicht im Koalitionsvertrag stehen, stehen trotzdem auf unserer Agenda. Wir sind sehr stark daran interessiert, gemeinsam mit den L\u00e4ndern und in Absprache mit den Kommunen zu einem verl\u00e4sslichen Finanzierungskonzept f\u00fcr die Frauenh\u00e4user zu kommen. Das kann ich f\u00fcr die Sozialdemokraten wie auch f\u00fcr unseren Koalitionspartner sehr deutlich sagen.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Dazu geh\u00f6rt aber auch eine Bereitschaft der L\u00e4nder, sich diesem Thema zu widmen. Wir k\u00f6nnen alle dazu beitragen; denn unsere Parteien sind alle in unterschiedlichen Konstellationen in den Landesregierungen vertreten: Rot-Gr\u00fcn, Rot-Rot, Schwarz-Gr\u00fcn, Schwarz-Rot usw. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Bereitschaft dort genauso hoch ist, \u00fcber ein solches Gesamtkonzept zu reden.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Gestern sind Unterschriften an das Bundestagspr\u00e4sidium, ich glaube auch an Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, \u00fcbergeben worden. Beim n\u00e4chsten Mal k\u00f6nnen ruhig auch der Pr\u00e4sident und alle anderen Vizepr\u00e4sidenten dabei sein, wenn Unterschriften \u00fcbergeben werden, um die Bedeutung des Anliegens noch einmal zu unterstreichen.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Ich bin gerne bereit \u2013 das wurde gestern bei dem Termin auch besprochen \u2013, dass wir uns interfraktionell mit diesem Thema auseinandersetzen. Die Arbeit der Frauenh\u00e4user darf nicht nur in Reden gew\u00fcrdigt werden, sondern es bedarf einer gesamtstaatlichen Anstrengung f\u00fcr eine dauerhafte gute Finanzierung.",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der LINKEN)",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Wir haben heute sehr intensiv \u00fcber gleiche Bezahlung f\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 Stichwort Entgeltgleichheitsgesetz \u2013 gesprochen. Dieser Aufgabe werden wir uns in dieser Wahlperiode stellen. Wir reden dar\u00fcber, ob Frauen in den Betrieben f\u00fcr die gleiche Arbeit das gleiche Entgelt erhalten. Hier m\u00fcssen wir zu gesetzlichen Regelungen und vor allem zu Sanktionsm\u00f6glichkeiten kommen;",
		"page": 39,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "denn sonst brauchen wir kein Gesetz, liebe Kolleginnen und Kollegen.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Wenn wir \u00fcber Lohngleichheit oder \u00fcber eine gerechte Bezahlung von Frauen in den typischen \u2013 ich betone: in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 Frauenberufen sprechen, dann m\u00fcssen wir festhalten, dass es nach wie vor so ist, dass die Bezahlung in den Bereichen Erziehung, Pflege, soziale Berufe, in denen \u00fcberwiegend Frauen t\u00e4tig sind, nach wie vor schlechter ist als in handwerklichen oder technischen Berufen, in denen \u00fcberwiegend M\u00e4nner t\u00e4tig sind. F\u00fcr mich ist klar: Diese Arbeit ist nicht nur gleichwertig, sondern sie muss auch gleich bezahlt werden und die gleiche gesellschaftliche Anerkennung bekommen.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der LINKEN)",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Das eigentlich Skandal\u00f6se, wenn wir \u00fcber das Thema sprechen, warum es zu wenig M\u00e4nner in den Erziehungsberufen gibt \u2013 ich selbst bin Erzieher \u2013 ist, dass immer gesagt wird: Weil der Job so schlecht bezahlt wird; deshalb muss er besser bezahlt werden, damit es dort mehr M\u00e4nner gibt. \u2013 Das ist genau der verkehrte Ansatz. Wir m\u00fcssen nicht diesen Job besser bezahlen, damit ihn mehr M\u00e4nner aus\u00fcben, sondern wir m\u00fcssen den Job besser bezahlen, weil gerade viele Frauen darunter leiden, dass er so schlecht bezahlt ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Ich m\u00f6chte ein weiteres Thema ansprechen. Wir haben nicht nur eine ungerechte Bezahlung und eine ungerechte Verteilung von finanziellen Mitteln, sondern wir haben auch eine ungerechte Verteilung von Zeit. Deshalb ist es genau richtig, dass Manuela Schwesig die Debatte angesto\u00dfen hat, dass gerade Eltern eine andere Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ben\u00f6tigen und eventuell eine geringere grunds\u00e4tzliche Arbeitszeit haben sollten.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD \u2013 Harald Weinberg [DIE LINKE]: Fortgef\u00fchrt!)",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "S\u00f6nke Rix (SPD)",
		"text": "Die Debatte wird auch fortgef\u00fchrt. Wir haben dieses Thema im Koalitionsvertrag mit der Vereinbarung zum ElterngeldPlus und zum Thema Elternteilzeit und R\u00fcckkehr zur Vollzeit aufgegriffen. Es gibt aber ein sehr interessantes Spannungsfeld. Wir haben beispielsweise von World Vision geh\u00f6rt, dass eine Kinderbefragung ergeben hat, dass die Kinder, bei denen beide Eltern voll berufst\u00e4tig sind, zufriedener mit der Elternzuwendung sind als diejenigen, bei denen eventuell beide arbeitslos oder erwerbslos sind oder vielleicht nur ein Elternteil erwerbst\u00e4tig ist. Dazu gibt es einen Widerspruch in der Studie der AOK. Viele empfinden als gr\u00f6\u00dfte Belastung durch ihre Arbeitssituation die Tatsache, dass sie zu wenig Zeit f\u00fcr die Familie haben. Diesen Widerspruch aufzuarbeiten und gesetzliche Rahmenbedingungen zu schaffen, um mehr Platz f\u00fcr Partnerschaftlichkeit und Flexibilit\u00e4t einzubauen, muss Ziel dieser Debatte sein, die wir sehr intensiv f\u00fchren sollten, liebe Kolleginnen und Kollegen. Abschlie\u00dfend zu der Tatsache, dass auch mehr M\u00e4nner in der Frauenpolitik t\u00e4tig sind, wie zum Beispiel Herr Kollege Weinberg und andere. Ich glaube, dass wir bei dieser Debatte einen Schritt weiter sind, was m\u00e4nnliche Vorbilder f\u00fcr die Gleichstellungspolitik angeht. Es ist nicht die Tatsache, dass zuf\u00e4llig zwei M\u00e4nner den Vorsitz f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Arbeitsgruppen in den Koalitionsfraktionen haben. Es ist zum Beispiel die Tatsache, dass es jetzt vorbildliche Staatssekret\u00e4re, ministerielle Mitarbeiter und Politiker gibt, die als M\u00e4nner selbstverst\u00e4ndlich sagen: Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ist f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf auch f\u00fcr mich wichtig. \u2013 Auch das ist nat\u00fcrlich ein wichtiger Schritt; es ist ein guter Ansatzpunkt. Lassen Sie uns, M\u00e4nner und Frauen gemeinsam, Gleichstellungspolitik machen, insbesondere f\u00fcr Frauen, weil sie benachteiligt sind. Herzlichen Dank.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin GrodenKranich das Wort.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte G\u00e4ste! Wenn man so sp\u00e4t in einer Debatte reden darf, k\u00f6nnte man fast sagen: Es ist schon alles gesagt, au\u00dfer von mir. Daher wende ich mich speziell dem Thema Entgeltgleichheit zu, auch wenn Herr Rix mir jetzt gerade zwei, drei Punkte geklaut hat; aber das zeigt ja, dass wir in der Sache einig sind.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: Das kann man gern wiederholen! \u2013 Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU/CSU]: Das macht er h\u00e4ufiger, das Klauen!)",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU)",
		"text": "\u201eZeit ist Geld\u201c, hei\u00dft es. Und \u201eGleiches Geld f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c klingt selbstverst\u00e4ndlich und banal, ist es aber leider l\u00e4ngst noch nicht. Auch wenn es selbstverst\u00e4ndlich erscheint, dass \u00fcberall dort, wo gleiche Leistung erbracht wird, auch gleiche Entlohnung erfolgt, ist es in der Realit\u00e4t ganz anders. Am schlimmsten ist, dass die Verdienstabst\u00e4nde nach den Ausarbeitungen des Familienministeriums mit h\u00f6herer Ausbildung und zunehmendem Alter gr\u00f6\u00dfer werden. Ich empfinde das als besch\u00e4mend. Dass es beim Bruttostundenverdienst eine L\u00fccke von 22 Prozent gibt, ist eine mehr als traurige Tatsache. Es tr\u00f6stet auch nicht, dass Frauen \u00fcberall in Europa weniger verdienen als M\u00e4nner. Leider sind wir im europ\u00e4ischen Vergleich das Schlusslicht in Sachen Entgeltgleichheit. Equal Pay ist kein nettes, kleines Instrument oder eine von vielen Forderungen. Im Gegenteil: Equal Pay ist ein elementarer Baustein in Sachen Chancengleichheit.",
		"page": 40,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU)",
		"text": "Oder anders gesagt: W\u00fcrde Equal Pay konsequent umgesetzt werden, k\u00f6nnten viele andere Forderungen und Diskussionen vielleicht obsolet werden. Das gilt f\u00fcr die Forderung nach einer Frauenquote oder die Diskussion zu Frauen in F\u00fchrungspositionen; denn nichts ist attraktiver als eine angemessene Verg\u00fctung. Das gilt auch f\u00fcr die Diskussion um Teilzeitarbeit und Vereinbarkeit von Familie und Beruf; denn bei guter und gleicher Bezahlung k\u00f6nnen sich Eltern leichter entscheiden, und es bleiben auch mehr Mittel \u00fcbrig, um eine professionelle Unterst\u00fctzung zu finanzieren.",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU)",
		"text": "Die Ursachen f\u00fcr Entgeltungleichheit zwischen Frauen und M\u00e4nnern sind hinl\u00e4nglich bekannt. Frauen fehlen in bestimmten Berufen, Branchen und auf den h\u00f6heren Stufen der Karriereleiter. Ich erinnere mich an meine Berufst\u00e4tigkeit zur\u00fcck: Ich war im Bereich der Anlageberatung t\u00e4tig, und meine erste Anlageberatertagung begann mit den Worten: Sehr geehrte Frau Groden! Meine Herren! \u2013 Ich war die einzige Frau. Das hat sich heute zum Gl\u00fcck ge\u00e4ndert.",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Carola Reimann [SPD]: Sie waren halt ein Investment!)",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU)",
		"text": "Es hei\u00dft, die beruflichen Qualifikationen und Kompetenzen von Frauen und M\u00e4nnern w\u00fcrden gleicherma\u00dfen gesch\u00e4tzt und entgolten. Die Wirklichkeit sieht anders aus. Bei Frauen gibt es sehr viel h\u00e4ufigere und l\u00e4ngere familienbedingte Erwerbsunterbrechungen und damit auch Erwerbsreduzierungen als bei M\u00e4nnern. Frauen sind sechsmal so h\u00e4ufig in Teilzeit erwerbst\u00e4tig wie M\u00e4nner. Sie verbringen aber fast doppelt so viel Zeit mit unbezahlter Familienarbeit. Individuelle und kollektive Lohnverhandlungen haben gleicherma\u00dfen nicht nachhaltig dazu beitragen k\u00f6nnen, dass typische Frauent\u00e4tigkeiten nicht mehr schlechter bewertet werden. Herr Rix hat es schon angesprochen: Was sind denn \u201etypische Frauent\u00e4tigkeiten\u201c? \u2013 Erziehungsarbeit ist eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, und das muss auch in einer entsprechenden Entlohnung zum Ausdruck kommen.",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU)",
		"text": "Damit wir uns richtig verstehen: Equal Pay zwingt die Frauen nicht in die Berufst\u00e4tigkeit, sondern erzwingt hoffentlich endlich die Gleichbezahlung von Mann und Frau f\u00fcr gleiche Leistungen. Das wird jetzt leider erst durch gesetzliche Regelungen m\u00f6glich, weil die Freiwilligkeit nicht gegriffen hat. Die Folgen dieser Entgeltungleichheit sind dramatisch. Finanziell am gravierendsten ist \u2013 neben den akuten Auswirkungen w\u00e4hrend des Erwerbslebens von Frauen \u2013 der Dominoeffekt in Sachen Rente. Die Ungleichheit w\u00e4hrend der Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fchrt zu einer Alterssicherungsl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern, auch bekannt als Gender Pension Gap; dieser liegt in Deutschland bei atemberaubenden 59 Prozent. Hier ist mit der M\u00fctterrente ein erster kleiner Schritt dagegen getan. Mindestens genauso schlimm sind aber die indirekten, quasi psychologischen Folgen der Tatsache, dass Frauen f\u00fcr die gleiche Arbeit immer noch kein gleiches Gehalt bekommen. Erwerbst\u00e4tigkeit, vor allem Vollzeitstellen, und erst recht F\u00fchrungspositionen lohnen sich oft buchst\u00e4blich gar nicht. Sie werden daher nicht angestrebt oder bei geringem Anlass wieder aufgegeben. Kein gutes Signal an unsere Mitb\u00fcrgerinnen oder an die Generation unserer T\u00f6chter! Das Problem wurde aber immerhin erkannt und auch schon einiges unternommen. Der Equal Pay Day, der internationale Aktionstag f\u00fcr die Entgeltgleichheit zwischen M\u00e4nnern und Frauen, der auf Initiative der Business and Professional Women Germany eingef\u00fchrt wurde, wird vom Familienministerium gef\u00f6rdert. Ich lade Sie \u00fcbrigens herzlich ein: Der n\u00e4chste Equal Pay Day findet am n\u00e4chsten Freitag statt. Es gibt zahlreiche Aktionen, nicht nur hier in Berlin am Brandenburger Tor.",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU)",
		"text": "Das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz betrifft nicht nur, aber auch Frauen. Insofern ist die Gleichbehandlung und Gleichbezahlung von Frauen und M\u00e4nnern im Beruf l\u00e4ngst gesetzlich verankert. Alle diese Ma\u00dfnahmen sind gut und wichtig, aber gleiche Bezahlung und Chancengleichheit haben nicht nur mit Gesetzen zu tun, sondern in erster Linie mit konkret handelnden Personen. In meinem Berufsleben habe ich dies mal erfahren m\u00fcssen, aber auch mal erfahren d\u00fcrfen. Mit Gesetzen allein ist es also nicht getan, aber auch nicht mit Geld; das sage ich, um noch kurz das klassische Totschlagargument \u201eWer soll das bezahlen?\u201c vorzunehmen. Da kann ich Sie beruhigen: Das Thema Equal Pay ist finanzpolitisch unproblematisch. Es geht schon per definitionem eben nicht darum, die Leistung zus\u00e4tzlich, sondern \u201enur\u201c gleichwertig zu bezahlen. Unsere Forderungen sind: konsequenter Ausbau der bestehenden Ma\u00dfnahmen, um die genannte Ungleichheit abzubauen, die F\u00f6rderung von Frauen in allen Branchen und Lohnsektoren sowie die Einf\u00fchrung von Konsequenzen f\u00fcr Unternehmen, die sich nicht daran halten, oder, wie es unsere Bundeskanzlerin in einer Regierungserkl\u00e4rung sagte: Wir haben es lange genug im Guten versucht, das hat leider nicht viel genutzt. Darum begr\u00fc\u00dfe und unterst\u00fctze ich alle schon bestehenden Ma\u00dfnahmen und Gesetze, bin aber \u00fcberzeugt, dass die wichtigste Waffe im Kampf gegen die Entgeltungleichheit das Umdenken in den K\u00f6pfen der Arbeitgeber, Vorgesetzten und in weiten Teilen unserer Gesellschaft sowie ein Wandel der bestehenden Rollenbilder ist. Entgeltgleichheit und Chancengleichheit m\u00fcssen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden, f\u00fcr die es keiner zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen mehr bedarf. Wenn wir diese \u00dcberzeugung verinnerlicht haben, sind wir bald am Ziel. Vielen Dank.",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 41,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Auch Ihnen, liebe Frau Groden-Kranich, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede.",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Als letzte Rednerin hat jetzt die Kollegin Karin Maag das Wort.",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Karin Maag (CDU/CSU)",
		"text": "Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind ja nun am Ende der Debatte: Ich habe mir lange \u00fcberlegt: Wie beginne ich eigentlich? \u2013 Ja, auch 2014 sind Frauen in vielen gesellschaftlichen Bereichen gegen\u00fcber den M\u00e4nnern benachteiligt. Keine Frage! Aber ich bin genauso davon \u00fcberzeugt, Frau Schauws, Frau D\u00f6rner, dass wir im Sinne der Frauen und der Familien in Deutschland vorankommen. Ich will daf\u00fcr ganz konkrete Beispiele benennen. Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf hat nicht erst, aber entscheidend mit den Ministerinnen Ursula von der Leyen und Kristina Schr\u00f6der und mit dem Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz und den entsprechenden Bundeszusch\u00fcssen \u2013 ich spreche hier immerhin von Investitionen in der letzten Legislatur von 5,4 Milliarden Euro plus Betriebskosten von j\u00e4hrlich 845 Millionen Euro \u2013 einen Schritt nach vorne gemacht.",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Karin Maag (CDU/CSU)",
		"text": "Meine Damen und Herren, wir haben es geh\u00f6rt: Zur Entgeltgleichheit ist es ein ganz weiter Weg. Es bleibt selbstverst\u00e4ndlich ein Skandal, dass 8 Prozent der Frauen noch immer weniger verdienen als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen \u2013 bei haargenau derselben T\u00e4tigkeit, bei derselben Leistung und bei derselben Kompetenz. Aber, Herr Rix, wir f\u00f6rdern immerhin, zum Beispiel auch mit Bundesmitteln, dass sich die M\u00e4dchen in Richtung der MINT-Berufe orientieren, also auch in die besser verg\u00fcteten Berufsfelder gehen. Sie kennen den Nationalen Pakt f\u00fcr Frauen in MINT-Berufen. Da gibt es mittlerweile \u00fcber 180 Partner aus Politik, Wirtschaft und Wissenschaft. Liebe Kolleginnen und Kollegen, eins ist mir als Vorsitzende der Gruppe der Frauen in meiner Fraktion ziemlich wichtig. Die Arbeit und die Zeit von Frauen wie von M\u00e4nnern sind gleicherma\u00dfen anerkennenswert, unabh\u00e4ngig davon, ob sie nun f\u00fcr Erwerbsarbeit, im Ehrenamt oder in der Familie eingesetzt werden. Deshalb ist es wichtig, dass auch Familienarbeit die notwendige Anerkennung erf\u00e4hrt. Das geschieht beispielsweise durch die M\u00fctterrente, f\u00fcr die die Frauen in meiner Fraktion runde zehn Jahre gek\u00e4mpft haben.",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Karin Maag (CDU/CSU)",
		"text": "Wenn wir nun den internationalen Kontext des Weltfrauentags betrachten: Es gibt \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 weltweit immer noch unz\u00e4hlige Frauen, die wegen ihres Geschlechts oder ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit Gewalt erfahren. Da freut es mich \u2013 auch das ist ein positiver Effekt \u2013, dass unser Bundespr\u00e4sident das Thema zum Beispiel bei seiner Indien-Reise aufgegriffen hat. Wir sollten uns alle gemeinsam daf\u00fcr einsetzen, dass das Thema \u201eGewalt gegen und Unterdr\u00fcckung von Frauen\u201c regelhaft bei den au\u00dfenpolitischen Terminen nachgefragt und abgefordert wird. Nadine Sch\u00f6n hat dazu berichtet. In Deutschland haben wir das Hilfetelefon \u201eGewalt gegen Frauen\u201c. Das ist zumindest f\u00fcr unsere Frauen ein Fortschritt. Ich sage also: Wir sind deutlich vorangekommen. Mit dem dicken Absichtspaket aus dem Koalitionsvertrag im R\u00fccken verbessern wir weiter die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Familien und Frauen. Jetzt will ich mich im Einzelnen zu zwei Punkten \u00e4u\u00dfern, und zwar zu den Frauen in F\u00fchrungspositionen und zur Familienarbeit. Erster Punkt. Es sollte eigentlich l\u00e4ngst der Normalfall sein \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013, dass der Anteil von Frauen in Spitzenpositionen den Frauenanteil in der Belegschaft eines Unternehmens widerspiegelt. Tats\u00e4chlich \u2013 und das ist besch\u00e4mend \u2013 sind unter den 191 Vorstandsmitgliedern der DAX-30-Konzerne 12 Frauen. In den Aufsichtsr\u00e4ten \u2013 das ist nicht zuletzt dem durch die Quotendiskussion entstandenen Druck geschuldet \u2013 betr\u00e4gt der Anteil immerhin 22 Prozent. Es geht aber \u2013 auch das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013 nat\u00fcrlich nicht nur um die Wirtschaft. Auch im Geltungsbereich des Bundes m\u00fcssen wir nachbessern, in Staatskonzernen wie Post, Telekom, Bahn, aber auch in unseren Beh\u00f6rden. Deshalb stelle ich aus meiner Sicht zwar bedauernd, aber mittlerweile auch sehr entspannt fest: Quoten sind nicht mein Mittel der ersten Wahl, aber das einzig wirksame Mittel. Selbstverpflichtungen und Appelle haben nicht geholfen. Deswegen ist es richtig, dass wir jetzt diese Ma\u00dfnahmen gesetzlich verankern: eine 30-Prozent-Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te; zus\u00e4tzlich kommt die Flexi-Quote. Unternehmen, die entweder b\u00f6rsennotiert oder mitbestimmungspflichtig sind, m\u00fcssen ab 2015 eben die gesetzlich verbindlichen Zielvorgaben darstellen. Wir verlangen, dass transparent berichtet wird; das muss sein. Ich kann Ihnen versichern: Ich werde auf diese Berichterstattung ein sehr genaues Auge werfen.",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Karin Maag (CDU/CSU)",
		"text": "Problematisch ist die Quote \u00fcbrigens doch h\u00f6chstens f\u00fcr diejenigen, die immer noch nicht sehen wollen, welche Chance in der Geschlechtervielfalt liegt oder, wie es in der Zeit k\u00fcrzlich formuliert wurde, die immer noch nicht sehen wollen, \u201edass sie den wahrscheinlich wesentlichsten Wandel unserer Jahrzehnte verpassen\u201c. Frauenund Flexi-Quote sind nat\u00fcrlich kein Allheilmittel. Verbesserungen, die daraus resultieren, werden wir erst dann erleben, wenn in der Folge der verbesserten Pr\u00e4senz von Frauen auf allen Hierarchieebenen eine frauenfreundlichere Unternehmenskultur existiert, wenn es mehr Transparenz bei Einstellungen oder Bef\u00f6rderungen gibt und wenn wirklich eigene ambitionierte Selbstverpflichtungen beim Frauenanteil in den Unternehmen die Regel sind. Mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen sind kein Selbstzweck. Die Arbeit in gemischten Teams \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 ist erfolgreicher. Frauen sind zum Beispiel risi-",
		"page": 42,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Karin Maag (CDU/CSU)",
		"text": "kobewusster als M\u00e4nner, auch wenn der Markt einmal hei\u00dfl\u00e4uft. Sie verwickeln sich deutlich weniger in Statusk\u00e4mpfe, und sie orientieren sich st\u00e4rker an der tats\u00e4chlichen Leistung, aber vor allem \u2013 das ist der ganz zentrale Punkt \u2013 wissen Frauen am besten, wie sie ihr Unternehmen f\u00fcr andere Frauen, n\u00e4mlich f\u00fcr die besten Frauen, attraktiv machen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr lohnt es sich zu k\u00e4mpfen.",
		"page": 43,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 43,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Karin Maag (CDU/CSU)",
		"text": "Im Mittelstand wird diese Zukunft \u00fcbrigens schon lange gelebt. Fast ein Drittel der F\u00fchrungsposten im Mittelstand haben Frauen inne, und das nicht etwa, weil die Eigent\u00fcmer \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \u201eblo\u00df\u201c T\u00f6chter h\u00e4tten. Mir zumindest ist kein Unternehmen bekannt, bei dem die Unternehmenskultur oder der Unternehmenserfolg mit der Verweiblichung des Vorstands \u2013 ich beziehe mich \u00fcberwiegend auf mein Heimatland Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 in irgendeiner Form, vorsichtig ausgedr\u00fcckt, gelitten h\u00e4tte.",
		"page": 43,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 43,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "Karin Maag (CDU/CSU)",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, der zweite Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Wertsch\u00e4tzung von Familienarbeit. Dabei geht es mir zum einen um das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit auf Vollzeit. Die Teilzeitarbeit \u2013 das wissen Sie \u2013 ist neben den familienbedingten Erwerbsunterbrechungen ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Lohnl\u00fccke. Teilzeitarbeit darf keine Einbahnstra\u00dfe sein. Deswegen m\u00fcssen wir Frauen daf\u00fcr sensibilisieren, dass sie bei der Entscheidung f\u00fcr Elternzeit eben nicht nur die aktuelle Situation, sondern auch das Alter und die Folgen f\u00fcr die eigene Rente im Blick haben. Das ist wichtig. Zum anderen geht es um eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Pflege. Familie zu haben bedeutet eine lebenslange Verantwortung \u2013 f\u00fcr Kinder und Eltern. Wir werden den Raum geben, damit auch Erwerbst\u00e4tige zeitweise, wenn sie diesen Wunsch haben, dieser Verantwortung gerecht werden k\u00f6nnen. Ein erster Schritt ist die Ausgestaltung einer bezahlten zehnt\u00e4gigen Auszeit f\u00fcr Angeh\u00f6rige mit dem Rechtsanspruch auf Lohnersatzleistung analog zum Kinderkrankengeld, also finanziert durch die Kassen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin dank des Pakets, das die beiden Damen auf der Regierungsbank in den Koalitionsverhandlungen geschlossen haben, sehr zuversichtlich, dass wir auch n\u00e4chstes Jahr am 8. M\u00e4rz weitere Verbesserungen berichten k\u00f6nnen. Ich bin sehr zuversichtlich und sage deshalb: Das Glas ist nicht halb leer, sondern halb voll. Vielen Dank.",
		"page": 43,
		"top": "11"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 43,
		"top": "11"
	}
]