[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Heiko Schmelzle den, die eine vollst\u00e4ndige Absicherung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsrisikos mit sich gebracht h\u00e4tte. In der letzten Wahlperiode haben wir nun zum 1. Januar 2013 eine staatliche F\u00f6rderung in Kraft gesetzt, die die Eigenvorsorge im Rahmen einer privaten Pflegezusatzversicherung unterst\u00fctzt. Zum Beispiel erreichen auf diese Weise junge Menschen im Alter zwischen 20 und 40 Jahren mit einem Eigenbeitrag von 10 Euro monatlich und einer staatlichen F\u00f6rderung von 5 Euro monatlich tendenziell deutlich mehr, als das Mindestsicherungsziel von 600 Euro in Pflegestufe III vorsieht. Im Idealfall sind dies bis zu 1 400 Euro \u00fcber den Erstattungsbetrag hinaus, der bereits durch die gesetzliche Pflegeversicherung gezahlt wird. Die Zahlen des Verbandes der Privaten Krankenversicherung sind eindeutig. Vor Einf\u00fchrung der staatlichen F\u00f6rderung hatten circa 1,8 Millionen Menschen eine private Pflegezusatzversicherung. Seit deren Einf\u00fchrung sind bereits 500 000 neue Vertr\u00e4ge abgeschlossen worden. Dies entspricht innerhalb k\u00fcrzester Zeit einer Steigerung um 27 Prozent. Das hei\u00dft, der von uns bzw. von der Politik gesetzte Anreiz hat insofern die gew\u00fcnschte Wirkung entfaltet, vielleicht nicht im gew\u00fcnschten Ma\u00dfe, aber die Richtung ist vorgegeben. Wenn aktuell 1 600 Vertr\u00e4ge pro Tag dazukommen, dann ist das doch ein Erfolg.",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Diese Zahlen werden durch die aktuelle repr\u00e4sentative Allensbach-Umfrage untermauert. In dieser wurden rund 2 000 Menschen zum Thema Pflege befragt. 60 Prozent der Befragten hielten eine staatlich bezuschusste private Pflegezusatzversicherung f\u00fcr eine gute Sache.",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Maria Michalk [CDU/CSU]: Immerhin!)",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Was k\u00f6nnen wir aus den erw\u00e4hnten Zahlen schlie\u00dfen? Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verstehen, dass man erg\u00e4nzend Eigenvorsorge betreiben muss. Vor diesem Hintergrund muss man die Basisversorgung sehen. Die Fraktion Die Linke will mit ihrem Antrag die staatliche F\u00f6rderung der erg\u00e4nzenden privaten Pflegeversicherung stoppen und w\u00fcnscht eine R\u00fcckabwicklung der 500 000 bereits abgeschlossenen Vertr\u00e4ge. Des Weiteren fordern die Antragsteller langfristig einen Umbau der Pflegeversicherung zu einer \u201eVollkaskoversicherung\u201c. Ich frage mich ernsthaft, wer das am Ende bezahlen soll. Die Linke verschlie\u00dft in diesem Zusammenhang aus meiner Sicht die Augen vor den anstehenden Herausforderungen, die sich uns aufgrund einer alternden Bev\u00f6lkerung stellen. Besonders irritiert war ich, im Antrag der Linken Folgendes zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: Die gef\u00f6rderten Tarife sind aufgrund des Kontrahierungszwangs und der fehlenden risikobezogenen Pr\u00e4mienkalkulation teurer als vergleichbare nicht gef\u00f6rderte Produkte. Jetzt kommt der springende Punkt: Das f\u00fchrt zu einer negativen Risikoselektion und weiteren Beitragssteigerungen.",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Maria Michalk [CDU/CSU]: Das passt nicht zusammen!)",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Das sehe ich v\u00f6llig anders. Ich sehe es gerade als die soziale Komponente der staatlichen F\u00f6rderung der erg\u00e4nzenden privaten Pflegeversicherung an, dass auch Menschen mit Vorerkrankungen noch aktiv etwas tun k\u00f6nnen, um ihr pers\u00f6nliches Risiko einer Pflegebed\u00fcrftigkeit finanziell abzusichern.",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Die Linke m\u00f6chte also gerade jenen die M\u00f6glichkeit der staatlich gef\u00f6rderten Eigenvorsorge nehmen, denen die geltende Regelung am meisten hilft. Ich m\u00f6chte den Antragstellern abschlie\u00dfend ein Zitat von Mahatma Gandhi mit auf den Weg geben. Es lautet wie folgt: Wir haben die Pflicht, stets die Folgen unserer Handlungen zu bedenken. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit bei meiner ersten Rede.",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollege Schmelzle, Sie sagten es abschlie\u00dfend: Das war Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Auch Ihnen alles Gute f\u00fcr Ihre weitere Arbeit!",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/591 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Dienstag, den 8. April 2014, 11 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen gute Erholung \u00fcber das Wochenende.",
		"page": 1,
		"top": "18"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 14.25 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "18"
	}
]