[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Carsten K\u00f6rber ders dankbar, dass dieser Haushalt generationengerechter ist als s\u00e4mtliche Haushalte seit 1969.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD])",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Nach dem strukturellen Haushaltsausgleich in diesem Jahr wollen wir 2015 ganz ohne neue Schulden auskommen. Das gab es seit 45 Jahren nicht mehr. Der letzte schuldenfreie Haushalt wurde in der Gro\u00dfen Koalition unter Kanzler Kiesinger verabschiedet.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Norbert Barthle [CDU/CSU]: Das war ein Baden-W\u00fcrttemberger!)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "1969: \u00dcberlegen Sie einmal, liebe Kolleginnen und Kollegen, wie alt Sie damals waren! 1969 dauerte es noch ganze zehn Jahre, bis ich \u00fcberhaupt geboren wurde.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Die Haushaltspolitik mit ihrem Architekten Finanzminister Sch\u00e4uble ist vor diesem Hintergrund wahrhaft als historisch zu bezeichnen.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD])",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Sehr geehrte Damen und Herren, vergessen wir nicht: Es f\u00e4llt kein Geld vom Himmel. Der Staat kann den B\u00fcrgern nur das an Leistungen zugutekommen lassen, was er vorher von ihnen in Form von Steuern genommen hat. Lassen Sie uns nach vorne schauen: Dort steht 2015 die schwarze Null. Ich appelliere an Sie alle, dieses Ziel mit aller Konsequenz zu verfolgen. Ich w\u00fcnsche mir sogar, dass wir in absehbarer Zeit nicht nur keine neuen Kredite mehr aufnehmen, sondern auch damit beginnen, Schulden tats\u00e4chlich zur\u00fcckzuzahlen.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dass dies m\u00f6glich ist, zeigt wieder der Blick nach Sachsen. Der Freistaat hat mit Abstand die geringste Pro-Kopf-Verschuldung aller Bundesl\u00e4nder. Dort gibt es keine neuen Schulden, bestehende werden getilgt. ErBerichtigung 30. Sitzung, Seite 2553 B, die ersten beiden Abs\u00e4tze sind wie folgt zu lesen: Den Gipfel finde ich aber wirklich, dass Sie den Anteil, den Ihr Ministerium erbringen muss, damit das uns\u00e4gliche Betreuungsgeld gezahlt werden kann, den Arbeitslosen aufdr\u00fccken. Die Arbeitslosen sollen die 5 Millionen Euro aufbringen, die das Betreuungsgeld kostet. Das mag nicht viel Geld sein, aber ich finde, das ist an Symbolkraft nicht mehr zu toppen. Sie handeln nach dem Motto \u201eDie Etats der Jobcenter reichen sowieso von vorne bis hinten nicht; da kommt es auf die 5 Millionen Euro auch nicht mehr an\u201c. Ich halte das f\u00fcr eine ungeheure Unversch\u00e4mtheit. wirtschaftete Spielr\u00e4ume werden in Kinderg\u00e4rten und Bildung investiert.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Johannes Kahrs [SPD]: Und wer hat\u2019s bezahlt? Hamburg!)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Nur solide Haushaltsund Finanzpolitik schafft Vertrauen. Nur Vertrauen schafft Voraussetzung f\u00fcr Investitionen. Investitionen sind Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum und Wohlstand. All das ist f\u00fcr mich verantwortungsvolles Handeln f\u00fcr die nachfolgenden Generationen. Das ist f\u00fcr mich verantwortungsvoller Umgang mit den Steuermitteln unserer B\u00fcrger. Das ist f\u00fcr mich der haushaltspolitische Anspruch dieser Koalition. Das ist f\u00fcr mich die Sicherung der Leistungsf\u00e4higkeit von morgen. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen erfolgreiche Beratungen. Vielen Dank.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Auch Ihnen, Herr Kollege K\u00f6rber, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten Rede.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18/700 und 17/14301 an den Haushaltsausschuss vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist das der Fall. Die \u00dcberweisungen sind damit so beschlossen. Wir sind damit auch am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 7. Mai 2014, 13 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine sch\u00f6ne Osterpause und ein gutes Wiedersehen.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 13.11 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 1
	}
]