[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Paul Lehrieder stange sein werden. Deshalb haben wir im Koalitionsvertrag mit unseren Koalitionspartnern von der SPD ein weiteres U-3-Paket vereinbart. Aber ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass man in f\u00fcnf Monaten nicht die ganze Welt \u00e4ndern kann. Wir werden daran arbeiten, und wir werden die Qualit\u00e4t verbessern. Wir werden aber auch bei der Quantit\u00e4t hinschauen m\u00fcssen. Die Kollegin Stadler hat es vorhin in ihrer ersten Rede richtig ausgef\u00fchrt: Wir werden nicht nur die U-3Pl\u00e4tze betrachten m\u00fcssen \u2013 beim Kindergarten haben wir Vollversorgung \u2013, sondern wir sollten auch bei den \u00fcber Sechsj\u00e4hrigen hinschauen, bei den Kindern, die in der Schule sind: Wie ist die Nachmittagsbetreuung gestaltet? Was k\u00f6nnen die L\u00e4nder und was k\u00f6nnen die Kommunen da ein St\u00fcck weit machen? Wir sollten auch die Ferienbetreuung betrachten. Diese stellt viele berufst\u00e4tige junge M\u00fctter vor Schwierigkeiten. Nicht jeder hat zw\u00f6lf Wochen Urlaub im Jahr. Deshalb ist es angezeigt, mit den Kommunen und L\u00e4ndern auch \u00fcber solche L\u00f6sungen konstruktiv zu reden. Ich bitte Sie: Kommen Sie weiterhin mit konstruktiven Vorschl\u00e4gen \u2013 in Zukunft etwas eher \u2013 auf uns zu. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch ein sch\u00f6nes Wochenende, allen viel Spa\u00df beim Wolkenz\u00e4hlen und Stefan Schwartze viel Spa\u00df beim Biertrinken heute Nachmittag im Biergarten. Alles Gute und ein sch\u00f6nes Wochenende.",
		"page": 1,
		"top": "19"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": "19"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Vielen Dank, unserem H\u00f6hepunktredner Herrn Lehrieder. \u2013 Auch von mir, lieber Herr Schwartze, alles Gute zu Ihrem kugelrunden Geburtstag, eigentlich doppelt und dreifach abgesichert am Tag des Grundgesetzes, am Tag Ihrer Partei. Dieser Geburtstag wird wahrscheinlich nie vergessen. Bitte genie\u00dfen Sie den Tag. Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/1459 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie einverstanden? \u2013 Ja. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 4. Juni 2014, 13 Uhr, ein. Ich w\u00fcnsche uns ein gutes Wochenende. Ich glaube, den Kolleginnen und Kollegen brauche ich nicht zu sagen, dass sie zur Europawahl gehen sollen. Aber vielleicht kann ich hier bei Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, noch einmal werben. Es ist n\u00e4mlich, wie Sie jetzt gemerkt haben, \u00fcberhaupt nicht egal, wer in einem Parlament sitzt. Gehen Sie zur Europawahl! W\u00e4hlen Sie die demokratischen Parteien, die f\u00fcr mehr Europa, die f\u00fcr ein besseres Europa stehen. Das ist, glaube ich, die allerwichtigste Botschaft an diesem Tag, an dem wir nicht nur den Geburtstag von Herrn Schwartze feiern, sondern auch den Geburtstag unseres Grundgesetzes. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes, erfolgreiches und europ\u00e4isches Wochenende.",
		"page": 1,
		"top": "19"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall)",
		"page": 1,
		"top": "19"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Die Sitzung ist geschlossen.",
		"page": 1,
		"top": "19"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 15.30 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "19"
	}
]