[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Helmut Heiderich nissen: Auch in sp\u00e4teren Schuljahren haben die Kinder aus dieser Betreuung in der Grundschule etwas f\u00fcrs Leben mitgenommen und stehen in Fragen der Gesundheit deutlich besser da als andere Kinder. Aber ich wundere mich etwas, wenn ich dann lese \u2013 Zitat \u2013: Nach wie vor wollen mehr Schulen mitmachen, als finanzierbar ist. Mit weiteren Finanzmitteln k\u00f6nnten wir noch deutlich mehr Schulen in Deutschland einbeziehen. \u2013 Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wenn ich dann auf R\u00fcckfrage h\u00f6re, dass es hier \u2013 bei einem Haushalt von 12,1 Milliarden Euro \u2013 um einen Betrag von 220 000 Euro geht, muss ich sagen: Ich glaube, dass wir in der Fachdebatte und in der Haushaltsdebatte der n\u00e4chsten Wochen und Monate an diesen beiden Stellen noch einmal ansetzen und dies positiv weiterentwickeln sollten, damit wir mehr Schulen, mehr Sch\u00fcler und mehr Projekte bedienen k\u00f6nnen. Denn Minister Gr\u00f6he hat vollkommen recht: Wenn wir in der Schule ansetzen, haben Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen die besten Effekte.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]: Eine kleinere Summe ist manchmal schwerer zu kriegen als eine gro\u00dfe!)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 Deswegen sollten wir uns gemeinsam bem\u00fchen, Frau Kollegin, und ich bin sicher, dass wir das gemeinsam hinbekommen.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Lassen Sie mich noch einen zweiten Punkt kurz ansprechen. Wir sagen immer: Alle sollen den gleichen Zugang zum Gesundheitssystem haben. \u2013 Der wesentliche Zugang \u2013 da sind wir uns auch einig \u2013 ist der Hausarzt, ist das Hausarztsystem. Da gab es nun in der letzten Woche zwei Pressever\u00f6ffentlichungen, aus denen ich hier zitieren m\u00f6chte. Die eine betrifft eine Studie \u2013 die Fachleute kennen sie \u2013, die gemeinsam mit der Universit\u00e4t Trier durchgef\u00fchrt worden ist. Der Artikel tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eDeutschland droht der gro\u00dfe Hausarztmangel\u201c. Dort hei\u00dft es: Gegenw\u00e4rtig sind noch 40 Prozent aller niedergelassenen \u00c4rzte Allgemeinmediziner. Doch nur elf Prozent aller Mediziner entscheiden sich, Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin zu werden. Wenn man das so weiterrechnet, kommt man tats\u00e4chlich zu dem Ergebnis, das die Welt hier als \u00dcberschrift gew\u00e4hlt hat. Es gibt dann, auch aus der letzten Woche, vom 4. September, eine weitere Ver\u00f6ffentlichung, vom Verband der Ersatzkassen, wo er sagt: Trotz all der Ma\u00dfnahmen, die wir gemeinsam schon gemacht haben, um das HausarztBerichtigung 48. Sitzung, Seite 4447 B, Anlage 1: Der Name \u201eFlosbach, Klaus-Peter CDU/CSU\u201c ist aus der Liste der entschuldigten Abgeordneten f\u00fcr den 01.09.2014 zu streichen. system zu verbessern, sind wir dort noch nicht wesentlich vorangekommen. \u2013 Ich will auch hier zwei Beispiele nennen: Auf der einen Seite w\u00fcrden momentan etwa 750 Haus\u00e4rzte fehlen, auf der anderen Seite seien 5 500 \u2013 sie nennen das hier \u201e\u00fcberz\u00e4hlige\u201c \u2013 Haus\u00e4rzte in den \u00dcberversorgungsgebieten vorhanden. Auch hier m\u00fcsse ein besserer Ausgleich geschaffen werden. Dann kommt er noch auf die von uns geschaffene M\u00f6glichkeit des freiwilligen Aufkaufs \u00fcberfl\u00fcssiger Arztsitze zu sprechen. Hierzu wird zitiert, das sei in drei Jahren nur ein einziges Mal passiert. Wenn das wirklich so sein sollte, dann m\u00fcssen wir uns hier gemeinsam bem\u00fchen, mit dem Versorgungsstrukturgesetz II, das Minister Gr\u00f6he ja schon angek\u00fcndigt hat, an dieser Stelle noch etwas mehr nachzuarbeiten.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich will noch darauf verweisen, dass wir im Koalitionsvertrag gemeinsam einen Masterplan Medizinstudium 2020 verankert haben. Dieser Masterplan soll daf\u00fcr sorgen, dass bis 2020 ein Ausgleich zwischen den unterversorgten und den \u00fcberversorgten Gebieten stattgefunden hat. Da ich davon ausgehe, dass ein Medizinstudium mindestens f\u00fcnf Jahre dauert, m\u00fcssen wir mit dem Haushalt 2015 die Grundlagen daf\u00fcr legen, dass wir 2020 dort besser dastehen, als das hier vom vdek und von der Studie prognostiziert wird. Darum bitte ich Sie in den Beratungen des Haushaltes. Verehrte Kolleginnen und Kollegen, Herr Minister, vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt",
		"text": "Vielen Dank. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen, da der Kollege Heiderich der letzte Redner zum Einzelplan 15 war, sind wir am Schluss der heutigen Tagesordnung angekommen. Morgen findet hier im Plenarsaal um 9 Uhr eine Gedenkstunde aus Anlass des 75. Jahrestages des Beginns des Zweiten Weltkrieges statt. Die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages berufe ich auf morgen, Mittwoch, den 10. September 2014, 10.30 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen einen sch\u00f6nen Abend.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 18.01 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	}
]