[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Christian Hirte Die chronische Unterfinanzierung des EKF zwingt uns gleichwohl, \u00fcber die Ausgestaltung dieses Fonds noch einmal ernsthaft nachzudenken. Wir alle, die wir uns mit diesem Thema intensiver besch\u00e4ftigen, sehen, dass wir erhebliche Probleme, insbesondere mit der Finanzierung, haben. Dies ist ein Thema, dessen wir Haush\u00e4lter uns \u2013 auch aufgrund von Anregungen des Bundesrechnungshofes \u2013 noch einmal intensiv annehmen sollten. Lassen Sie mich zu einem weiteren Punkt kommen. Neu im Haushalt ist ein Programm zur Klimaneutralisierung von Dienstreisen der Bundesregierung. Daf\u00fcr sind 2 Millionen Euro vorgesehen. Damit sollen die durch Dienstfahrten und Fl\u00fcge anfallenden Treibhausgasemissionen ausgeglichen werden. Dazu soll quasi mit einer Spende zugunsten eines internationalen Klimaschutzprojektes in H\u00f6he vergleichbarer CO2-Zertifikate das geplagte Gewissen unserer Minister und unserer Staatssekret\u00e4rsriege erleichtert werden. Ich will ehrlich zugeben, dass ich mit diesem Programm noch etwas Probleme habe. Das liegt zum einen daran, dass dieses Programm anders als andere Themen im Koalitionsvertrag nicht als Ma\u00dfnahme vorgesehen ist. Wir haben vorhin schon das Thema Ru\u00dfpartikelfilter angesprochen. Die Klimaneutralisierung von Dienstreisen geh\u00f6rte nicht dazu. Ich gebe auch ehrlich zu, dass ich noch etwas \u00fcberzeugt werden muss,",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Matthias Miersch [SPD]: Das macht die Kollegin Weisgerber schon!)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "wie wir mit diesem Thema insgesamt umgehen. Als Abgeordneter, in dessen Wahlkreis der Luther-Stammort M\u00f6hra und die Wartburg bei Eisenach liegen, besch\u00e4ftigt man sich gelegentlich nat\u00fcrlich mit Martin Luther und mit dem, was um ihn herum damals geschah. Deswegen kommt mir eine sogenannte Klimaneutralisierung ein kleines bisschen wie ein sp\u00e4tmittelalterlicher Ablasshandel vor,",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zustimmung der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE])",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "mit dem kleinen Unterschied, dass",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Matthias Miersch [SPD]: Luther noch nicht fliegen konnte!)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "der klimapolitische S\u00fcnder Bundesregierung seine Bu\u00dfe einem Dritten, n\u00e4mlich dem Steuerzahler, \u00fcberw\u00e4lzt und dass damit m\u00f6glicherweise nicht ganz der Punkt getroffen wird, um am Ende Vergebung zu erlangen. Ich w\u00fcrde also eher daf\u00fcr pl\u00e4dieren, die Mittel f\u00fcr den nationalen Klimaschutz unangetastet zu lassen und zu schauen, wie wir mit dem Geld weiter vern\u00fcnftig umgehen. Das ist vern\u00fcnftig, weil Sie, Frau Ministerin Hendricks, dann nicht Malaysia zur Kontrolle einer dort finanzierten Biogasanlage besuchen m\u00fcssten; stattdessen k\u00f6nnten Sie in meinen Wahlkreis kommen.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Matthias Miersch [SPD]: Da kommt sie auch so hin! \u2013 Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]: Mit Bodo Ramelow!)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Das w\u00e4re viel klimafreundlicher. Sie k\u00f6nnten sich dort zum Beispiel dar\u00fcber informieren, wie sich ein Rotmilanprojekt entwickelt. Ich glaube, das w\u00e4re f\u00fcr alle Beteiligten angenehmer. F\u00fcr mich w\u00e4re es das auf jeden Fall. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer: Mit diesen theologischen Bemerkungen sind wir zum Schluss unserer heutigen Tagesordnung gelangt. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, Freitag, den 12. September 2014, 9 Uhr, ein. Ich schlie\u00dfe hiermit die Sitzung.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 20.34 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	}
]