[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Tom Koenigs Der Antiziganismus ist in der Mehrheitsgesellschaft verwachsen, nicht bei den Sinti und Roma. Dieser Antrag befasst sich nur damit.",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Stefan Rebmann [SPD]: Ich w\u00fcsste nicht, dass sie das Gegenteil behauptet hat!)",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Davor haben wir uns lange mit Antisemitismus befasst, und auch da gab es immer welche, die gesagt haben: Das ist ja nicht so schlimm, ist ja nicht so viel; das gibt es gar nicht in dem Ma\u00dfe; es sind nur 24 Prozent. Aber dass es in der Mitte der Gesellschaft und nicht nur am rechten Rand Antiziganismus gibt, das ist der Kern des Problems. Diesen Antiziganismus gibt es seit Generationen. Es gibt ihn in allen Kulturen. Zum Beispiel gibt es ihn auch in der Literatur. Klaus-Michael Bogdal hat das in einem sehr interessanten Buch mit dem treffenden Titel \u201eEuropa erfindet die Zigeuner: Eine Geschichte von Faszination und Verachtung\u201c beschrieben. Diese Verachtung sehen wir. Faszination und Verachtung finden wir von Cervantes \u00fcber Heine bis hin zu Garc\u00eda Lorca und zur Volksliederkunst, \u201eZigeunerjunge\u201c oder was auch immer. Damit m\u00fcssen wir uns befassen; auch Wissenschaftler m\u00fcssen das machen. Das will der Antrag. Der Antiziganismus hat Geschichte, auch eine ganz spezielle deutsche Geschichte. Es handelt sich nicht nur, wie Herr Fabritius gesagt hat, um irgendeine gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit. Es ist auch Rassismus, aber ein ganz spezifischer, auf eine ganz spezifische Gruppe konzentriert. Die Mitglieder dieser Gruppe, so unterschiedlich sie auch sind \u2013 Sinti, Roma, Zigeuner, Aschkali, Egyptians, Gypsies, Gitanos \u2013, haben eines gemeinsam: Sie sind Opfer dieses Antiziganismus. Fragen Sie sie doch einmal! Sie alle haben das erlebt; jeder Einzelne hat es erlebt. In der Mehrheitsgesellschaft hei\u00dft es dann: Ich habe ja nichts gegen Zigeuner, aber bei uns im Frankfurter Stadtzentrum wollen wir sie doch nicht haben. \u2013 Die Ursache f\u00fcr die Diskriminierung der Sinti und Roma liegt bei uns, nicht bei den Sinti und Roma.",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Damit m\u00fcssen wir uns befassen. Dieser Antrag fordert, dass eine unabh\u00e4ngige Kommission dies erforschen soll. \u2013 By the way: Eine solche gibt es f\u00fcr Antisemitismus. Sie k\u00f6nnte aber sicher noch besser sein, als sie gegenw\u00e4rtig ist. \u2013 Wir m\u00fcssen dar\u00fcber berichten \u2013 ganz offensichtlich, wenn es so viel besser geworden ist, wie Sie sagen.",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Philipp Lengsfeld [CDU/CSU]: Man sollte sich einfach mal die Daten angucken!)",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dass es kein einziges eigenst\u00e4ndiges wissenschaftliches Forschungsinstitut f\u00fcr Antiziganismus gibt, ist doch ein Jammer. Das ist offensichtlich ein Fehler.",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "In diese Richtung geht der Antrag. Ich bitte Sie immer noch, diesen zu unterst\u00fctzen.",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/1967 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 5. November 2014, 13 Uhr, ein. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr die Zeit bis dahin. Die Sitzung ist geschlossen.",
		"page": 1,
		"top": "21"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 15.34 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "21"
	}
]