[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Johann Saathoff Rahmenbedingungen bei den Netznutzungsentgelten schaffen. Wenn Sie einen Blick in unseren Koalitionsvertrag geworfen haben \u2013 er ist schon zitiert worden \u2013, haben Sie gesehen, dass wir das System der Netzentgelte \u00fcberpr\u00fcfen wollen \u2013 was wir ja bereits tun \u2013, und dies vor allem mit Blick auf eine faire Lastenverteilung bei der Finanzierung der Netzinfrastruktur. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wie es aussieht, besteht Konsens \u00fcber das Ziel; nur \u00fcber den Weg dahin sind wir uns uneins. Den fairen Lastenausgleich d\u00fcrfen wir aber nicht nur auf die Netzentgelte beziehen. Die Energiewende ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Deshalb muss sich auch die gesamte Gesellschaft an den Lasten beteiligen. Der Zustand, den Sie in Ihrem Antrag beschreiben, n\u00e4mlich dass Stromkunden in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und Regionen mehr Netzentgelte zu zahlen haben als Stromkunden in Ballungsgebieten, ist ein gutes Beispiel f\u00fcr die wachsende Kluft zwischen den Ballungsgebieten und den l\u00e4ndlichen Regionen. Ich komme aus einer l\u00e4ndlichen Region. Mein Wahlkreis ist einer der wenigen Wahlkreise in Deutschland ohne einen einzigen Autobahnkilometer.",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Joachim Pfeiffer [CDU/CSU]: Meiner auch!)",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Schnelles Internet gibt es l\u00e4ngst nicht \u00fcberall, und wir f\u00fchren immer wieder Diskussionen \u00fcber den Erhalt von Institutionen der Daseinsvorsorge. Er ist ein Beispiel f\u00fcr viele l\u00e4ndliche Regionen in Deutschland, die in ihrer Entwicklung einfach mehr und mehr abgeh\u00e4ngt werden. F\u00fcr dort lebende Menschen macht das die Sache nicht einfacher. Deshalb freue ich mich dar\u00fcber, dass wir in dieser Legislaturperiode zum Beispiel die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c zu einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c weiterentwickeln wollen. Damit k\u00f6nnen wir k\u00fcnftig viel f\u00fcr die Menschen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen tun. Dieses Projekt werden wir im Fr\u00fchjahr 2015 starten. Auch beim Breitbandausbau wollen wir viel Geld in die Hand nehmen. Ziel ist es, bis 2018 alle Haushalte in Deutschland mit einer \u00dcbertragungsgeschwindigkeit von 50 Megabit pro Sekunde zu versorgen. Um wieder zur Energie zur\u00fcckzukehren, m\u00f6chte ich den Bundeswirtschaftsminister zitieren, der dieses Jahr nicht m\u00fcde wurde, zu betonen, dass wir die Lasten der Energiewende wieder auf mehr Schultern verteilen wollen, und das wollen wir auch nach der Novelle des EEG. Allerdings werden wir dabei nicht den von Ihnen vorgeschlagenen Weg eines Gesetzes beschreiten; denn die f\u00fcr die Netzentgelte ma\u00dfgeblichen Bestimmungen sind Verordnungen. Die Netzentgelte sind f\u00fcr uns aber nur ein Teilaspekt zuk\u00fcnftiger Aufgaben, zu denen ich noch einige S\u00e4tze sagen m\u00f6chte: Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat k\u00fcrzlich ein Gr\u00fcnbuch zum Strommarktdesign vorgelegt. Dieses Gr\u00fcnbuch ist ein Diskussionspapier, und wir in der SPD-Bundestagsfraktion beraten dieses Thema schon seit einiger Zeit sehr intensiv unter Federf\u00fchrung meines Kollegen Dirk Becker. Dabei ist eine ganz zentrale Frage, ob die notwendigen Reservekapazit\u00e4ten allein in einem Strommarkt 2.0 wirtschaftlich vorgehalten und eingesetzt werden k\u00f6nnen oder ob wir daf\u00fcr einen zweiten Markt oder Mechanismus, einen Kapazit\u00e4tsmechanismus, brauchen. Eine weitere Aufgabe besteht darin, einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Teil des geplanten Netzausbaus zu vermeiden, indem wir den Bedarf mit intelligenten Netztechnologien oder smarter Steuerung kompensieren. Dadurch w\u00fcrden bestimmte Kosten erst gar nicht entstehen, und gerade die Kosten, die nicht entstehen, sind doch die besten. Ich denke, da sind wir uns einig. Nun, am Ende meiner Rede am Ende dieser Sitzungswoche, freue ich mich auf eine f\u00fcnfst\u00fcndige Zugfahrt in diese wunderbare Region ohne Autobahn und ohne schnelles Internet, die f\u00fcr mich trotzdem die sch\u00f6nste Region Deutschlands ist, dahin, wo Deiche hoch und Berge Fehlanzeige sind,",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD, der CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "in das sch\u00f6ne Ostfriesland. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Komm\u2019t gaud na Huus hen!",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer: Lieber Herr Kollege Saathoff, vielen Dank f\u00fcr die Schilderung der Heimatregion. \u2013 Damit sind wir am Ende unserer Aussprache angelangt. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/3050 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung und auch dieser Woche. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages ein auf Dienstag, den 25. November 2014, 10 Uhr. Die Sitzung ist geschlossen. Kommen Sie alle gut nach Hause.",
		"page": 1,
		"top": 5
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 15.10 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 5
	}
]