[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Christel Vo\u00dfbeck-Kayser tung der Arbeitskraft. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Opfer immer im Mittelpunkt stehen! Ohne die Opferhilfe, den Opferschutz geht es nicht. Aber der Staat kann nicht alles leisten. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle meinen ausdr\u00fccklichen Dank den zahlreichen Organisationen, Vereinigungen und Initiativen in unserem Land aussprechen, die, getragen von hohem ehrenamtlichem Engagement, den Opfern direkte Begleitung, Hilfe und Unterst\u00fctzung im Alltag zukommen lassen, die einfach zur Stelle sind, wenn sie gebraucht werden. Vielen Dank f\u00fcr diese Ihre Arbeit!",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, aus unserer Sicht geht Ihr Entwurf jedoch nicht weit genug; denn er befasst sich nur mit einem Teilaspekt: Sie k\u00fcmmern sich nur um die Nachsorge. Es geht aber auch um Pr\u00e4vention, also um Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Entstehung von Menschenhandel.",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Aber was ist in Ihrem Aufenthaltsgesetz dazu geregelt? Jetzt verlangen Sie doch nicht, dass alles in einem Gesetz geregelt wird! Machen Sie selber eins! \u2013 Gegenruf des Abg. Dr. Volker Ullrich [CDU/CSU]: Lassen Sie einmal die Kollegin sprechen!)",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Sie wollen am Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales eine Berichterstatterstelle f\u00fcr Menschenhandel schaffen. Das ist sicherlich eine \u00dcberlegung wert. Aber schaut man sich einmal in Ihrem Gesetzentwurf die Aufgabenbeschreibung f\u00fcr diese Stelle an, stellt man fest, es soll beobachtet werden, es sollen Daten erfasst und es soll \u00fcber Geschehenes berichtet werden. Was hilft das bitte den Opfern? Aufgaben im Bereich der Pr\u00e4ventionsarbeit sucht man in Ihrer Stellenbeschreibung vergebens. Warum soll diese Stelle im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales angesiedelt sein? Menschenhandel ist ein vielschichtiges und ein ressort\u00fcbergreifendes Problem.",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Weil es Arbeitsausbeutung ist!)",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Wir haben es mit Menschenhandel zum Zweck der Ausbeutung der Arbeitskraft zu tun. Hier ist das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales gefragt. Aber \u2013 das wurde heute festgestellt \u2013 ein gro\u00dfer Teil des existierenden Menschenhandels ist im Bereich der sexuellen Ausbeutung. Hier ist das Bundesfamilienministerium in der Pflicht. Auch dort wird an einem neuen Gesetz gearbeitet. Denken wir auch an den Menschenhandel zum Zweck des Organhandels. Dies f\u00e4llt in das Ressort des Bundesgesundheitsministeriums. Menschenhandel ist ein grenz\u00fcberschreitendes Problem. Daher kann eine Bek\u00e4mpfung nur gelingen, wenn im internationalen Bereich eng zusammengearbeitet wird. Somit sind auch das Ausw\u00e4rtige Amt und das Bundesentwicklungsministerium unbedingt mit einzubeziehen. Dies macht doch deutlich: Eine ressort\u00fcbergreifende ganzheitliche Abstimmung ist unabdingbar. Und: Wir d\u00fcrfen in den verschiedenen Ressorts keine Parallelstrukturen aufbauen, sonst entstehen nur Reibungsverluste. Deshalb mein Fazit: Wir brauchen im Sinne der Opfer und der Vielschichtigkeit von Menschenhandel ressort\u00fcbergreifende L\u00f6sungen. Die Ursachen von Menschenhandel bek\u00e4mpfen wir nur mit direkten Ma\u00dfnahmen, so wie sie im Gesetzentwurf von Schwarz-Gelb noch im Jahr 2013 vorgelegt wurden. Dort ging es um die \u00c4nderung des Gewerberechts und des Strafrechts. Dies wurde aber im rot-gr\u00fcn dominierten Bundesrat verhindert.",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Volker Ullrich [CDU/CSU]: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dies hilft den Opfern so nicht. St\u00fctzen und st\u00e4rken wir doch besser alle gemeinsam die bestehenden Strukturen mit entsprechenden Gesetzen, statt einseitige und damit wenig wirksame neue Strukturen zu schaffen!",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich glaube, wir alle haben einen Ausblick auf die spannenden Aussprachen und Verhandlungen zu diesem Thema bekommen. Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18/3256 an die an der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 17. Dezember 2014, 13 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute und, soweit es geht, einen sch\u00f6nen zweiten Advent.",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 15.49 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "26"
	}
]