[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Staatsminister Michael Roth aber ebenso der Auffassung, dass die gesamte Breite der Opposition Syriens einbezogen werden muss. Drittens sind wir der Auffassung, dass die zentralen Gespr\u00e4che unter dem Dach der Vereinten Nationen gef\u00fchrt werden sollen. F\u00fcr uns bleibt das Kommuniqu\u00e9 von Genf daf\u00fcr die Grundlage. Wenn Russland einen konstruktiven Beitrag zu leisten vermag, ist dieser willkommen.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Die Fragen 36 und 37 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet. Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern auf. Die Frage 38 des Abgeordneten Volker Beck wird schriftlich beantwortet. Damit schlie\u00dfen wir auch die heutige Fragestunde.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "Berichtigung",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "82. Sitzung, Seite 7878 C \u2013 der Zuruf ist wie folgt zu lesen:",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Philipp Lengsfeld [CDU/CSU]: Die k\u00f6nnen Sie bald mal abschalten!)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann komme ich ja gar nicht mehr dran!)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "\u2013 Ich habe jedenfalls keine Wortmeldung registriert.",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ich wollte Sie abl\u00f6sen!)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert",
		"text": "\u2013 Wir treffen uns dann nach Schluss der Sitzung beinahe unauff\u00e4llig am Rande des Plenums. Ich bedanke mich bei allen Anwesenden und berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestags auf morgen, Donnerstag, den 5. Februar 2015, 9 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen.",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 14.48 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	}
]