[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Metin Hakverdi Wir m\u00fcssen m\u00f6glicherweise unsere Rechtsordnung nachjustieren. Zentrale Fragestellungen hierbei sind: Welche Anforderungen stellen wir an den guten Glauben beim Erwerb eines Kulturgutes? Wie sieht ein Herausgabeanspruch aus, der die verfassungsrechtlichen Grenzen echter R\u00fcckwirkung im Blick hat? Welche Verj\u00e4hrungsfristen sind sachgerecht? Wie sehen die Regeln gutgl\u00e4ubigen Erwerbs in einer \u00f6ffentlichen Auktion aus? Welche Verj\u00e4hrungsfrist ist hier sachgerecht? Des Weiteren m\u00fcssen wir die Regelungen der gutgl\u00e4ubigen Ersitzung \u00fcberpr\u00fcfen. Ich finde, dass das Bundesjustizministerium an dieser Stelle gute Arbeitet leistet. Ich wei\u00df, dass derzeit an verschiedenen Stellen Strategien im materiellen Recht und im Verfahrensrecht gepr\u00fcft werden, um eine ausgewogene und gerechte L\u00f6sung zu entwickeln. Wir alle sind auf die L\u00f6sungsans\u00e4tze gespannt. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.",
		"page": 1,
		"top": "16"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": "16"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/3046 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 25. Februar 2015, 13 Uhr, ein. Bis dahin w\u00fcnsche ich Ihnen alles Gute. Die Sitzung ist geschlossen.",
		"page": 1,
		"top": "16"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 14:48 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "16"
	}
]