[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Florian Post Wir werden noch in diesem Jahr das Gesetzesvorhaben auf den Weg bringen",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ihr habt gerade aber etwas anderes erz\u00e4hlt!)",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "und es mit Ihnen zusammen, Herr Krischer, verabschieden; ich freue mich schon auf die Diskussionen im Wirtschaftsausschuss. Dann werden wir auch klarstellen, dass die kommunalen Betriebe bzw. die Kommunen schon jetzt Vorteile bei der Vergabe von Konzessionen haben, beispielsweise durch die Gewichtung der in \u00a7 1 des Energiewirtschaftsgesetzes definierten Kriterien der Versorgung, n\u00e4mlich m\u00f6glichst sicher, preisg\u00fcnstig, verbraucherfreundlich, effizient und umweltvertr\u00e4glich. Es kann nicht sein \u2013 auch das wurde schon richtig bemerkt \u2013, dass private Konkurrenten oder auch Kommunen mit zu hoch angesetzten Kaufpreisen, \u00fcberzogenen Entflechtungskosten und damit verbundenen jahrelangen Rechtsstreitigkeiten solche Verfahren und Prozesse in die L\u00e4nge ziehen. Diesem ungerechten Abschreckungsverhalten werden wir mit rechtlichen Klarstellungen und Informationspflichten entgegentreten. Es ist f\u00fcr uns wichtig, dass ein gesunder, offener und diskriminierungsfreier Wettbewerb zwischen Kommunen und privaten Betreibern herrscht und dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen optimalen Netzbetrieb in St\u00e4dten und Gemeinden erhalten. Einen Blankoscheck f\u00fcr Kommunen, der darin best\u00fcnde, einem kommunalen Unternehmen grunds\u00e4tzlich den Vorrang zu geben, lehne ich allerdings ab. Wenn ein kommunales Unternehmen in das Bieterverfahren eintritt, muss das kommunale Unternehmen selbstverst\u00e4ndlich mindestens genauso gut wie der private Anbieter sein, um den Zuschlag erhalten zu k\u00f6nnen. Denn der kommunale Betrieb ist kein Selbstzweck, sondern muss immer dem Wohle der B\u00fcrger dienen und sich an objektiven Kriterien messen lassen. Wir wollen einen gesunden, offenen und diskriminierungsfreien Wettbewerb herstellen, der keine Gr\u00e4ben zwischen \u00f6ffentlicher und privater Wirtschaft schafft. Durch Wettbewerb und oft auch durch Kooperationen k\u00f6nnen wir die Effizienzpotenziale der freien Wirtschaft nutzen und sie mit gemeinwohlorientierten kommunalen Zielen wie Verbraucherund Umweltschutz verbinden. Eine Stadt oder Gemeinde, f\u00fcr die eine diskriminierungsfreie Ausschreibung mit selbstgew\u00e4hlter Gewichtung der Versorgungsziele und kommunalem Eigeninteresse als Nebenziel allerdings eine zu hohe H\u00fcrde f\u00fcr den neu zu gr\u00fcndenden Netzbetreiber darstellt, ist dann vielleicht nicht unbedingt der beste Akteur, um das Netz zu betreiben. Das muss man nat\u00fcrlich einsehen. Die energiepolitische Kernfrage nach dem richtigen Betreiber eines Stromnetzes hat viele verschiedene richtige Antworten. F\u00fcr die optimale L\u00f6sung ist es wichtig, dass wir die rechtlichen Rahmenbedingungen, wie im Koalitionsvertrag eindeutig festgelegt, konkretisieren und den Kommunen hier Rechtssicherheit geben. Ich bin mir sicher, dass wir hier in der Koalition, aber auch in der AG Wirtschaft und Energie und im Ausschuss gut zusammenarbeiten werden; denn es ist ein wichtiges Thema, das sich nicht f\u00fcr Parteiengez\u00e4nk eignet.",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Caren Lay [DIE LINKE]: Ja, das stimmt allerdings!)",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Ich muss zugeben \u2013 das f\u00e4llt mir schwer \u2013: Der Kollege Krischer hat schon viel Richtiges zu diesem Thema gesagt.",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich loben.",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Danke!)",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Ich bin mir sicher, dass wir hier eine intelligente und zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sung im Sinne der kommunalen Daseinsvorsorge finden. Herzlichen Dank.",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/3745 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 4. Februar 2015, 13 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute.",
		"page": 1,
		"top": 16
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 15.39 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 16
	}
]