[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dr. Heribert Hirte Jetzt, liebe Kollegen, eine Zwischenbemerkung: Sie haben dann gesagt, dass diese Verfahren in die H\u00e4nde von Schiedsgerichten gelegt werden sollen und dort die Zahlungsunf\u00e4higkeit gepr\u00fcft werden soll. Da war ich doch etwas \u00fcberrascht",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Widerspruch des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 das steht in einem der Antr\u00e4ge drin \u2013; denn wir haben vor kaum mehr als zwei Wochen hier dar\u00fcber gesprochen, dass solche supranationalen Schiedsgerichte abgeschafft werden sollen. Hier steht das Gegenteil drin.",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Das zeigt nur: Das eine oder das andere ist nicht in Ordnung.",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zuruf von der LINKEN: Oh Mann!)",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Aber lassen Sie uns zur Sache zur\u00fcckkommen: Bei einem Insolvenzverfahren \u00fcber Staaten geht es nat\u00fcrlich nicht darum, dass ein Insolvenzverwalter irgendwie die Akropolis verwertet und dann anschlie\u00dfend irgendwohin verlagert. Darum geht es nicht. Deshalb ist schon die Begriffsbildung falsch. Ein Kollege, Christoph Paulus, hat es einmal sehr sch\u00f6n gesagt: Es geht um \u201eResolvenzverfahren\u201c, darum, dass Staaten wieder Schuldentragf\u00e4higkeit entwickeln k\u00f6nnen, sollen und m\u00fcssen. Das ist ein durchaus richtiger Ansatz. Aber was ist der entscheidende Punkt bei diesem Verfahren? Es geht darum, zu sehen, dass die Gl\u00e4ubiger in einer solchen Situation gleichbehandelt werden. Und daf\u00fcr \u2013 der Kollege Z\u00f6llmer hat es schon gesagt \u2013 haben wir Instrumente, n\u00e4mlich die sogenannten Collective Action Clauses. Diese Collective Action Clauses haben wir gerade auf europ\u00e4ischer Ebene auf der Grundlage des ESM-Vertrages in der letzten Legislaturperiode auch bei uns in Deutschland mittelbar eingef\u00fchrt und umgesetzt. Da muss man nur die Frage stellen \u2013 diese Frage ist in der Tat legitim \u2013, ob von diesen Klauseln, von diesen Bestimmungen auch alle Gl\u00e4ubiger erfasst sind. Wenn es da L\u00f6cher gibt, muss dar\u00fcber \u2013 \u2013 Schick",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr. Gerhard [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und wie lange es dauert, bis das eingef\u00fchrt ist!)",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 Das ist eines der Probleme, in der Tat: Altschulden sind nicht erfasst. Das andere Problem, was es geben kann, ist, dass m\u00f6glicherweise Rechtswahlklauseln \u2013 das haben Sie genannt \u2013 nicht betroffen sind. Dar\u00fcber kann man nachdenken, und dar\u00fcber muss man nachdenken. Aber das sind Sachfragen, die wir zu diskutieren haben. Diese haben allerdings mit der Frage der Verortung bei den Vereinten Nationen \u2013 das ist ja das, was Sie in erster Linie wollen; deshalb werden wir Ihren Antrag auch ablehnen \u2013 nichts zu tun. Dann kommt noch etwas: Sie suggerieren so ein bisschen, mit einer Insolvenz seien die Schulden weg; sie w\u00fcrden sich sozusagen in Luft aufl\u00f6sen. Nein! Die Gl\u00e4ubiger haben die entsprechenden Verluste zu tragen. Die Gl\u00e4ubiger hier in Deutschland m\u00fcssen die Forderungen abschreiben, auch der Staat muss sie abschreiben. Das bedeutet, der deutsche Steuerzahler tr\u00e4gt das, und wir im Deutschen Bundestag m\u00fcssen entsprechend daran mitwirken. Das sagen Sie nicht. Das geh\u00f6rt aber dazu.",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Ich komme zum letzten Punkt: Griechenland \u2013 es wurde ja schon oft erw\u00e4hnt \u2013 ist letztlich pleite. Es ist vornehm damit ausgedr\u00fcckt worden, dass es umgeschuldet worden ist. Aber eines ist klar: Es werden im Augenblick kaum Schulden zur\u00fcckgezahlt, es werden nicht einmal Zinsen gezahlt. Wenn Sie jetzt in diesem Zusammenhang gegen\u00fcber Ihren Parteifreunden von Umschuldung und Insolvenzverfahren reden, geht es doch nur darum, zu erm\u00f6glichen, dass neue Schulden gemacht werden. Dazu sage ich: Das lehnen wir ab. Vielen Dank.",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18/3743 und 18/3916 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrungen sind jedoch strittig. Die Fraktionen der CDU/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung jeweils beim Finanzausschuss. Die Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Federf\u00fchrung jeweils beim Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Ich lasse zuerst \u00fcber die \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen abstimmen, also Federf\u00fchrung jeweils beim Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Wer stimmt f\u00fcr diese \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge sind durch die Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen abgelehnt. Ich lasse nun \u00fcber die \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU/CSU und SPD abstimmen, also Federf\u00fchrung jeweils beim Finanzausschuss. Wer stimmt f\u00fcr diese \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge sind angenommen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, Freitag, den 6. Februar 2015, 9 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute.",
		"page": 1,
		"top": "3"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 20.21 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "3"
	}
]