[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Matth\u00e4us Strebl",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Aber wie so oft steckt auch hier der Teufel nicht nur im Detail. Der vorliegende Antrag ist meines Erachtens schon deshalb mit \u00e4u\u00dferster Skepsis zu betrachten, weil er neue und teure B\u00fcrokratien mit sich bringen w\u00fcrde. Das w\u00fcrde vielleicht Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst schaffen; es w\u00fcrde aber den Frauen wenig helfen. Die Antragsteller verlangen unter anderem ein Gesetz zur Verbesserung der individuellen und kollektiven Klagem\u00f6glichkeiten bei direkter und indirekter Lohndiskriminierung,",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und was ist dagegen zu sagen?)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "au\u00dferdem Gesetze zur Erweiterung der kollektiven Mitbestimmungsrechte von Betriebsund Personalr\u00e4ten und dann noch ein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr die Privatwirtschaft. Das sind nur einige Punkte. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich noch das geforderte Verbandsklagerecht, die Einsetzung einer Entgeltgleichheitskommission und die Ausstattung der Antidiskriminierungsstelle des Bundes mit Klagerecht.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau! Alles wichtig!)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Meine sehr verehrten Damen und Herren, mit solchen Vorstellungen kann ich pers\u00f6nlich mich nicht anfreunden.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Darum geht es hier nicht!)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Nachdem wir mit dem an sich begr\u00fc\u00dfenswerten Mindestlohngesetz \u2013 ich betone: begr\u00fc\u00dfenswerten Mindestlohngesetz \u2013 schon ein St\u00fcck neue B\u00fcrokratie geschaffen haben, w\u00fcrde mit den Vorstellungen der Linken ein wahres B\u00fcrokratiemonster auf uns zurollen.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ach Gott! Sie jammern rum!)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Immerhin: Wenigstens an einer Stelle werden die Tarifvertragsparteien erw\u00e4hnt, die aber durch Gesetz zum Abbau von Ungleichheiten verpflichtet werden sollen. Der Antrag ist Ausdruck eines Denkens, dem der Begriff \u201em\u00fcndiger B\u00fcrger\u201c v\u00f6llig fremd ist.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Wenn es nach den Antragstellern geht, muss der Staat alles bis ins Detail regeln. Dass er das nicht kann und auch nicht k\u00f6nnen muss, hat die j\u00fcngere deutsche Geschichte hinl\u00e4nglich bewiesen.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge zum Abbau des Gender Pay Gap?)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "In der Bundesrepublik Deutschland sind wir seit jeher gut damit gefahren, die Tarifpartner mit einem geh\u00f6rigen Ma\u00df an Kompetenz und Verantwortung auszustatten.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "In gewisser Weise haben wir mit dem Mindestlohngesetz, zu dem ich uneingeschr\u00e4nkt stehe, schon einen ersten S\u00fcndenfall begangen. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir nun einen zweiten begehen und die Tarifpartner aus der Verantwortung entlassen. Darum geht es mir. Ohne Wenn und Aber bekenne ich mich zu dem Prinzip des gleichen Lohns f\u00fcr gleiche Arbeit. Aber ich m\u00f6chte nicht, dass immer und bei jeder Gelegenheit nach dem Staat gerufen wird. Schaffen wir gemeinsam ein gesellschaftliches Klima, in dem es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass weder Frauen noch M\u00e4nner diskriminiert und in irgendeiner Weise benachteiligt werden.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das Klima schaffen Sie seit zehn Jahren nicht! \u2013 Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und wie machen Sie das?)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dann m\u00fcssen wir auch nicht die Schleusen f\u00fcr eine neue Gesetzesflut \u00f6ffnen. Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab. Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sehr konstruktiver Beitrag! Keine L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge!)",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer: Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/4321 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend liegen soll. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind damit zugleich am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 25. M\u00e4rz 2015, 13 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Kommen Sie gut und wohlbehalten am Montag wieder hierher nach Berlin.",
		"page": 1,
		"top": 17
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 14.26 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 17
	}
]