[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dr. Julia Verlinden Grunds\u00e4tzlich scheint bei Ihnen in der Koalition gerade so einiges schiefzulaufen. Kaum macht Minister Gabriel einen halbwegs vern\u00fcnftigen Vorschlag zur Begrenzung des CO2-Aussto\u00dfes in der Energiewirtschaft, schon malt die Braunkohleindustrie den drohenden Verlust von Zehntausenden Arbeitspl\u00e4tzen an die Wand. Das sind wirklich abenteuerliche Berechnungen. Die CDU \u2013 namentlich Herr Fuchs und Herr Kauder \u2013 stellten sich gegen diese Pl\u00e4ne auf. Nun stehen Sie vor einem Problem; denn die Braunkohle emittiert allein genauso viel CO2, wie im Rahmen des CO2-Budgets f\u00fcr das Jahr 2050 \u00fcberhaupt nur vorgesehen ist. Das hei\u00dft, die Abschaltung der Braunkohlekraftwerke ist unausweichlich, wenn Sie denn Ihre eigenen Klimaziele nicht aufgeben wollen.",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE])",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Es ist jetzt Ihre Pflicht, den Strukturwandel einzuleiten und zu gestalten, statt wie Rumpelstilzchen mit dem Fu\u00df aufzustampfen und Nein zu schreien.",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Heute war in der Zeitung zu lesen, dass die Energiewende unter dem Strich viele neue zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze bringt. Besonders hilfreich sei, wenn am dezentralen Ausbau des \u00d6kostroms vor allem kleine und mittlere Unternehmen beteiligt sind. Wenn die Bundesregierung im Bereich W\u00e4rmeund Energieeffizienz endlich einmal aus den Puschen kommen w\u00fcrde, k\u00f6nnten hier noch sehr viel mehr Jobs entstehen, hei\u00dft es in dieser zitierten Studie. Der notwendige Strukturwandel kommt sowieso. Deswegen sollte die Politik ihn nun aktiv gestalten, auch arbeitsmarktpolitisch. Es w\u00e4re doch Ihre Aufgabe, auf die Sorgen der Menschen einzugehen, ihnen ganz konkrete Angebote zu machen. Doch stattdessen gie\u00dft die Union st\u00e4ndig neues \u00d6l ins Feuer, missbraucht ganz populistisch die Angst der Menschen und hintertreibt die Pl\u00e4ne ihres eigenen Koalitionspartners. Da sind Sie von der Union ausnahmsweise einmal auf einer Linie mit den Gewerkschaften, die in dieser Debatte mit Zahlen operieren, die wirklich jeglicher Grundlage entbehren.",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN \u2013 Ulrich Freese [SPD]: Kennen Sie bessere?)",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 Ja.",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulrich Freese [SPD]: Sie kennen bessere!)",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 Ja. Schauen Sie einmal in die Studie des Umweltbundesamtes, die heute Morgen in der Zeitung stand: 4 700 Arbeitspl\u00e4tze.",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Ulrich Freese [SPD]: Ich lade Sie gerne ein!)",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Laut Koalitionsvertrag wollen Sie beide \u2013 SPD und Union \u2013 die Energiewende. Aber dann \u00fcberzeugen Sie die Menschen! Nehmen Sie sie mit! Vielen Dank.",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN \u2013 Ulrich Freese [SPD]: Wo waren Sie in den letzten 25 Jahren? Ich h\u00e4tte Sie gerne mitgenommen!)",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksacke 18/4683 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen. Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 6. Mai 2015, 13 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Ich schlie\u00dfe mich all den guten W\u00fcnschen f\u00fcr das Wochenende an.",
		"page": 1,
		"top": 23
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 16.17 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 23
	}
]