[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert Sarah Ryglewski Johann Saathoff Annette Sawade Dr. Hans-Joachim Schabedoth Martina Stamm-Fibich Sonja Steffen Peer Steinbr\u00fcck Christoph Str\u00e4sser Kerstin Tack Claudia Tausend Michael Thews Dr. Karin Thissen Franz Th\u00f6nnes Carsten Tr\u00e4ger R\u00fcdiger Veit Ute Vogt Dirk V\u00f6pel Bernd Westphal Andrea Wicklein Dirk Wiese Waltraud Wolff (Wolmirstedt) G\u00fclistan Y\u00fcksel Dagmar Ziegler Stefan Zierke Dr. Jens Zimmermann Manfred Z\u00f6llmer Brigitte Zypries Axel Sch\u00e4fer (Bochum) Dr. Nina Scheer Marianne Schieder Udo Schiefner Dr. Dorothee Schlegel Ulla Schmidt (Aachen) Matthias Schmidt (Berlin) Dagmar Schmidt (Wetzlar) Carsten Schneider (Erfurt) Ursula Schulte Swen Schulz (Spandau) Ewald Schurer Frank Schwabe Stefan Schwartze Andreas Schwarz Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter Rainer Spiering Norbert Spinrath Svenja Stadler Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Mit dem ausdr\u00fccklichen Vorbehalt, den ich vorhin schon einmal vorgetragen habe, berufe ich die n\u00e4chste Sitzung des Bundestages auf Dienstag, den 8. September 2015, 10 Uhr, ein. Das ist die \u00fcblicherweise um diese Zeit stattfindende Haushaltswoche. Es kann aber gut sein, dass wir uns vorher sehen. Nach der starken ResoB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN Andrej Hunko Ulla Jelpke Kerstin Kassner Katja Kipping Jan Korte Jutta Krellmann Sabine Leidig Dr. Gesine L\u00f6tzsch Thomas Lutze Birgit Menz Niema Movassat Norbert M\u00fcller (Potsdam) Dr. Alexander S. Neu Michael Schlecht Dr. Petra Sitte Azize Tank Alexander Ulrich Kathrin Vogler Dr. Sahra Wagenknecht J\u00f6rn Wunderlich Hubertus Zdebel Pia Zimmermann Sabine Zimmermann Dr. Valerie Wilms Enthalten DIE LINKE Dr. Dietmar Bartsch Herbert Behrens Karin Binder Matthias W. Birkwald Heidrun Bluhm Christine Buchholz Eva Bulling-Schr\u00f6ter Sevim Da\u011fdelen Klaus Ernst Wolfgang Gehrcke Nicole Gohlke Annette Groth Dr. Andr\u00e9 Hahn Heike H\u00e4nsel Inge H\u00f6ger",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zwickau)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "nanz auf meine Einladung zu dieser Sitzung, die auch in der bemerkenswerten Pr\u00e4senz von 599 Kolleginnen und Kollegen zum Ausdruck kommt, sehe ich einer entsprechenden Beteiligung an einer solchen Sitzung mit besonderer Freude entgegen. Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein paar erholsame Tage.",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 13.58 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 1
	}
]