[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Matthias Schmidt (Berlin)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Ich m\u00f6chte einige Punkte positiv hervorheben . So ist die F\u00f6rderung f\u00fcr \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Paralympics\u201c, wor\u00fcber wir im Parlament sehr gestritten haben, fortgeschrieben worden . Sie bleibt erhalten . Es gibt Aufwuchs f\u00fcr wichtige Projekte f\u00fcr Fair Play und im Kampf gegen Rechtsextremismus. Auch das ist ein sehr aktuelles Thema . Aufgabenstellung werden erheblich gek\u00fcrzt . Aber all das sind Themen, die wir in den Ausschussberatungen behandeln werden .",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Es gibt neben dem Haushalt in der Sportpolitik eine wichtige Sache, die ich ganz kurz ansprechen m\u00f6chte, Herr Minister . Der deutsche Sport steht vor einer Neuausrichtung der Spitzensportf\u00f6rderung . Dazu haben Sie ein Beratungsgremium aus jeweils drei Mitgliedern des BMI und des DOSB einberufen . Auch die SMK ist vertreten. Sieben Expertinnen und Experten runden dieses Gremium ab . Wir Abgeordnete sind nicht dabei . Aber wir sind der Haushaltsgesetzgeber. Ich finde, Sie m\u00fcssen schon versuchen, uns an den Tisch zu holen und unseren Sachverstand einzubeziehen . Ich m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, diese Forderung noch einmal zu untermauern . Ich glaube, wir Sportpolitikerinnen und Sportpolitiker w\u00e4ren sehr froh, wenn wir dabei w\u00e4ren . Der Haushalt sorgt weiter daf\u00fcr, dass Doping bek\u00e4mpft werden kann, mit Zusch\u00fcssen an die WADA und an die NADA . Dazu passt auch unser Anti-Doping-Gesetz, das wir im Parlament noch beraten und beschlie\u00dfen werden . Ich m\u00f6chte zus\u00e4tzlich sehr positiv erw\u00e4hnen, dass die F\u00f6rderung bei IAT und FES, die beide f\u00fcr den Spitzensport einen sehr wichtigen Beitrag leisten, auf hohem Niveau erhalten geblieben ist . Wenn es uns gelingt, der Sportwissenschaft ein wenig Konkurrenz einzuhauchen und dort zu neuen Ergebnissen zu kommen, dann ist das auch nicht schlecht . Vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und Aber wo Licht ist, da ist auch Schatten . Das Erste, wor\u00fcber man im Haushalt stolpert, Herr Minister, ist, dass bei der Olympiabewerbung f\u00fcr Hamburg eine Null eingestellt ist . Wir hatten im Nachtragshaushalt 10 Millionen Euro f\u00fcr dieses Jahr und f\u00fcr die beiden folgenden Jahre beschlossen . Ich hatte erwartet, dass das im Haushalt auch so fortgeschrieben wird . Das ist nicht der Fall . Ich habe heute schon einmal mit Herrn Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der dar\u00fcber diskutiert . Ich habe die Gr\u00fcnde nicht genau verstanden . Auch aus dem Schwerpunktpapier des Einzelplans 06 geht das nicht eindeutig hervor . Aber daf\u00fcr gibt es auch noch die Ausschussberatungen, in denen wir dies beraten k\u00f6nnen . einen sch\u00f6nen Abend .",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen mir nicht vor . Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung . Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, Mittwoch, den 9 . September 2015, 9 Uhr, ein .",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(D) (B)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Der Ansatz f\u00fcr den Behindertensport erf\u00e4hrt leider eine leichte Absenkung . Es handelt sich zwar nur um 7 000 Euro . Gleichwohl ist das ein falsches Signal, das wir an dieser f\u00fcr unsere Gesellschaft so wichtigen Stelle aussenden . Auch die Mittel f\u00fcr Verb\u00e4nde mit besonderer Ich w\u00fcnsche Ihnen bis dahin alles Gute . Die Sitzung ist geschlossen .",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 18 .06 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 1
	}
]