[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dr. Thomas Feist DDR \u2013 nicht nur in Berlin, nicht nur in Leipzig, sondern \u00fcberall \u2013 auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Es war eine programmatische Sache, die dazu gef\u00fchrt hat, dass die Unzufriedenheit der Leute mit diesem Unrechtsregime der DDR gewachsen ist. Die Programme zum planm\u00e4\u00dfigen Aufbau des Sozialismus \u2013 so hie\u00dfen sie \u2013 vernichteten im Zuge der Zwangskollektivierung Tausende Existenzen von privaten Unternehmern, Bauern und Selbstst\u00e4ndigen. Politische M\u00fcndigkeit bezahlten Tausende mit hohen Zuchthausstrafen. Einer, der davon betroffen war, der Schriftsteller und Leipziger Ehrenb\u00fcrger Erich Loest, berichtete, dass sich die Aufst\u00e4ndischen des 17. Juni, wenn sie sich im Zuchthaus begegnet sind, mit der Formel \u201eBeim n\u00e4chsten Mal klappt\u2019s\u201c gr\u00fc\u00dften. Darauf mussten sie allerdings 36 Jahre warten. Deswegen ist es umso wichtiger, dass wir in der Euphorie einer gl\u00fccklich verlaufenen, friedlichen Revolution und einer gelungenen Wiedervereinigung an die Menschen denken, die am 17. Juni 1953 ihr Leben riskierten, um gegen das Unrechtsregime in der damaligen DDR zu protestieren.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vor zwei Jahren hat Werner Schulz in Leipzig eine bemerkenswerte Rede zum 17. Juni 1953 gehalten. Er hat darin auf einige Dinge hingewiesen, die auch die Verfolgungsangst der M\u00e4chtigen in der DDR in sp\u00e4teren Zeiten deutlich dokumentiert haben. So konnte zum Beispiel die Zahl der Interzonenz\u00fcge, die am 17. Juni verkehren durften, 16 oder 18 sein, aber niemals 17. Das muss man sich einmal vorstellen! Erich Mielke hat seine Untergebenen Ende August 1989, als die Lage in der DDR f\u00fcr die Staatsmacht immer bedrohlicher wurde, gefragt: \u201eIst es so, dass morgen der 17. Juni ausbricht?\u201c Dieses Datum war nat\u00fcrlich in den K\u00f6pfen der Herrschenden, aber auch noch in den K\u00f6pfen der Eltern, Gro\u00dfeltern und auch Kinder, die \u00fcber diesen Tag gesprochen und sich im Geheimen in der DDR \u2013 auch das gab es n\u00e4mlich \u2013 dieser Menschen erinnert haben. Da wir in Leipzig nicht nur gl\u00fcckliche Erfahrungen mit dem Errichten von Denkm\u00e4lern haben, m\u00f6chte ich einmal den 17. Juni 1953 betrifft. 2003 wurde die Stra\u00dfe, in der am 17. Juni 1953 ein junger Mann erschossen worden ist, in \u201eStra\u00dfe des 17. Juni\u201c umbenannt. Im selben Jahr haben sich 20 junge Leute gesagt: Wir wollen an diesen Tag erinnern. \u2013 Junge Leute, wohlgemerkt. Sie haben Unterst\u00fctzer \u2013 unter anderem auch den ehemaligen Bundestagsvizepr\u00e4sidenten Thierse, der sich dieser Bewegung angeschlossen hatte \u2013 bekommen. Sie haben Folgendes gesagt: Wir warten jetzt nicht auf \u00f6ffentliche F\u00f6rderungen, sondern wir machen das einfach. \u2013 Sie haben das Geld daf\u00fcr zusammenbekommen. Seitdem erinnern im Stadtzentrum von Leipzig \u2013 wenn Sie auf der linken ein das gegl\u00fccktes herausheben, Seite vor dem Alten Rathaus stehen, k\u00f6nnen Sie es sehen \u2013 ins Pflaster eingelassene bronzene Kettenabdr\u00fccke an den 17. Juni 1953 und an die mutigen M\u00e4nner dieses Tages.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Es ist schon angesprochen worden, dass der 17. Juni 1953 in einer ganzen Reihe anderer Daten steht. Der Prager Fr\u00fchling ist angesprochen worden. Auch Ungarn wurde erw\u00e4hnt. Nat\u00fcrlich wurde aber auch die friedliche Revolution in der DDR angesprochen. Der wesentliche Unterschied, der aus meiner Sicht zwischen 1953 und 1989 besteht, ist, dass 1989 nicht nur deshalb gegl\u00fcckt ist, weil die Menschen mutiger waren, sondern weil in der Sowjetunion ein Mann regiert hat, der Michail Gorbatschow hie\u00df. Der ist f\u00fcr Glasnost und Perestroika, f\u00fcr Transparenz und Rechtsstaatlichkeit eingetreten. Pl\u00f6tzlich waren die Machthaber in der alten DDR \u2013 die, wie Kurt Hager es einmal formulierte, ihre Wohnungen nicht neu tapezieren, wenn der Nachbar es macht \u2013 v\u00f6llig verunsichert. Die Menschen, die 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen sind \u2013 ich war einer von ihnen \u2013, haben gewusst, dass von dieser Seite keine Bedrohung kommt und dass auf der anderen Seite \u2013 n\u00e4mlich bei den \u201ebewaffneten Organen\u201c, wie es damals hie\u00df \u2013 nat\u00fcrlich auch Freunde und Bekannte waren, bei denen die Schwelle wesentlich h\u00f6her lag, auf die eigenen Leute, auf die eigene Familie zu schie\u00dfen. Deswegen ist es an diesem Tag \u2013 wenn wir an den 17. Juni 1953 erinnern \u2013 gerechtfertigt, an Michail Gorbatschow zu denken und uns auch bei ihm zu bedanken, dass wir 1989 die M\u00f6glichkeit zur Freiheit f\u00fcr alle und 1990 die M\u00f6glichkeit der Einheit f\u00fcr alle hatten. Vielen Dank.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache und danke ausdr\u00fccklich allen Beteiligten \u2013 nicht nur denen, die hier vorne am Redepult standen, sondern allen hier im Saal \u2013 f\u00fcr ihr Engagement und ihre Teilnahme an dieser Debatte. Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, Donnerstag, den 18. Juni 2015, 9 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen.",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 17.47 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	}
]