[
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Zeitraum vom 1. Oktober 2014 bis 30. September 2017 das Modellvorhaben \u201eEinkaufen 2030 barrierefrei und inklusiv\u201c des Euregio Kompetenzzentrums f\u00fcr Barrierefreiheit (EUKOBA) e . V . in Linnich/Nordrhein-Westfalen . Hauptziel des Modellprojektes ist es, bundesweit einheitliche Standards f\u00fcr eine barrierefreie Ladengestaltung zu erarbeiten und zu schaffen. Das EUKOBA wird in dem Projekt mit einer Vielzahl von regionalen Partnern und Verb\u00e4nden des Einzelhandels zusammenarbeiten. Von dem Projekt erhofft sich die Bundesregierung eine weitere Sensibilisierung und Durchdringung des Inklusionsgedankens bei der Erledigung von Alltagsgesch\u00e4ften im Einzelhandelsgewerbe . f\u00fcr Arbeit im Hinblick auf Diversity Management. Der Bundesregierung liegen keine Einzelauswertungen zur Teilnahme an Qualifizierungsma\u00dfnahmen vor. Hierzu hatte die Bundesregierung im M\u00e4rz und April 2015 bereits berichtet .",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Nach Auskunft der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wurden folgende Teilnahmen an Weiterbildungsma\u00dfnahmen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gez\u00e4hlt: im Jahr 2012 rund 300 000 Teilnehmertage, im Jahr 2013 rund 450 000 Teilnehmertage, im Jahr 2014 rund 530 000 Teilnehmertage . Die Bundesregierung hat zur Zusammenarbeit zwischen Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Jobcentern, Berufsinformationszentren und Bundeswehr am 8 . September 2015 auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke. geantwortet. Es wird auf die Bundestagsdrucksache 18/5941 und hier insbesondere die Antwort zur Frage Nr . 14 verwiesen. Die Antwort ist weiterhin aktuell. Dar\u00fcber hinausgehende Informationen liegen der Bundesregierung nicht vor . Anlage 25 Antwort der Parl. Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme auf die Frage der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) (Die Linke) (Drucksache 18/6019, Frage 40) Mit welchen zus\u00e4tzlichen Kosten w\u00e4re die Einstellung von 3 000 zus\u00e4tzlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Agenturen und Jobcentern verbunden (vergleiche \u00c4u\u00dferung des Vorsitzenden des Vorstandes der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Dr. Frank-J. Weise, FAZ, Donnerstag, 17 . September 2015; sofern keine genauen Berechnungen m\u00f6glich sind, bitte Sch\u00e4tzwerte in Euro angeben), und wie viele Stellen wurden in den Agenturen und Jobcentern in den zur\u00fcckliegenden vier Jahren abgebaut (bitte jeweils f\u00fcr die einzelnen Jahre beantworten und die Gesamtzahl nach Agenturen und Jobcentern aufschl\u00fcsseln)? Anlage 27 Antwort des Parl. Staatssekret\u00e4rs Peter Bleser auf die Frage des Abgeordneten Friedrich Ostendorff (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) (Drucksache 18/6019, Frage 42) Inwieweit unterst\u00fctzt der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, Christian Schmidt, das vom Bundesverband Deutscher Milchviehhalter (BDM) vorgeschlagene Konzept der Mengenregulierung im Krisenfall als Ma\u00dfnahme zur L\u00f6sung der Milchmarktkrise, und wird er sich seinem bayerischen Amtskollegen Helmut Brunner anschlie\u00dfen und diesen Vorschlag pr\u00fcfen?",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(B) (D)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Die notwendigen Bedarfe einschlie\u00dflich des Personalmehrbedarfes in den gemeinsamen Einrichtungen werden im laufenden Haushaltsverfahren derzeit abgestimmt . \u00dcber die H\u00f6he des Mehrbedarfes ist noch nicht entschieden . Das vom Bundesverband Deutscher Milchviehhalter (BDM) vorgeschlagene Konzept der Mengenregelung im Krisenfall als Ma\u00dfnahme zur L\u00f6sung der Milchmarktkrise wird von der Bundesregierung nicht unterst\u00fctzt . Die Milchquotenregelung ist am 31 . M\u00e4rz 2015 im Konsens der wesentlichen Akteure ausgelaufen. Noch nicht einmal ein halbes Jahr sp\u00e4ter \u00fcber eine neue staatliche Mengenregelung zu diskutieren, ist nicht sinnvoll. In den gemeinsamen Einrichtungen wurden in den Jahren 2011 bis 2014 insgesamt 557 Stellen f\u00fcr Dauerkr\u00e4fte abgebaut. Im gleichen Zeitraum wurden in den Agenturen f\u00fcr Arbeit insgesamt 3 129 Stellen f\u00fcr Dauerkr\u00e4fte abgebaut. Das bestehende Sicherheitsnetz ist grunds\u00e4tzlich tragf\u00e4hig . Das von der Europ\u00e4ischen Kommission vorgeschlagene Ma\u00dfnahmenpaket zur Bew\u00e4ltigung der Marktkrise ist ausgewogen und wird unterst\u00fctzt. Anlage 26 Antwort der Parl. Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme auf die Frage der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) (Die Linke) (Drucksache 18/6019, Frage 41) Selbst das von den L\u00e4ndern mit \u201egr\u00fcnen\u201c Agrarministern in Auftrag gegebene Gutachten des ife-Instituts f\u00fcr Ern\u00e4hrungswirtschaft in Kiel bescheinigt dem Marktverantwortungsprogramm des BDM mit Blick auf die Mengenregelung eine fehlende Effizienz. In welchem Ausma\u00df nahmen in den Jahren 2012, 2013 und 2014 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Agenturen, Jobcentern und Berufsinformationszentren an Schulungen zur Verbesserung der interkulturellen Kompetenz teil, und in welchem Ausma\u00df nahmen in den zur\u00fcckliegenden vier Jahren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Agenturen, Jobcentern und Berufsinformationszentren an Schulungen oder sonstigen Informationsangeboten durch die Bundeswehr teil (bitte mit konkreten Zahlen antworten)? Anlage 28 Antwort des Parl. Staatssekret\u00e4rs Peter Bleser auf die Frage des Abgeordneten Friedrich Ostendorff (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen)(Drucksache 18/6019, Frage 43) Die Sensibilisierung der Besch\u00e4ftigten im Hinblick auf einen wertsch\u00e4tzenden Umgang und auf Kundenorientierung sind aktuelle Schwerpunkte der Bundesagentur",
		"page": 1,
		"top": "2"
	}
]