[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Alois Rainer",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Und wir wissen, dass das momentan bei den Kommunen der Fall ist . 43 Millionen Euro hinzu . Das ist ein Pfund, das wir den Ehrenamtlichen zugestehen wollen . Das ist auch gut . Wir sch\u00e4tzen die ehrenamtliche Arbeit in Deutschland wie Sie, Frau Ministerin, und das nicht erst jetzt, sondern schon seit vielen Jahren . Das, was die Ehrenamtlichen leisten, k\u00f6nnten wir hauptamtlich gar nicht machen .",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Es ist immer wieder davon die Rede, dass wir die Kommunen st\u00e4rker unterst\u00fctzen m\u00fcssen . Ich kann nur sagen: Von 2010 bis 2019 werden die Kommunen vom Bund mit 150 Milliarden Euro unterst\u00fctzt . Das gab es in dieser Form noch nie . Vielen herzlichen Dank an diejenigen, die hierf\u00fcr Verantwortung tragen!",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD) (Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Wie das Ganze am Ende der Tage ausgearbeitet wird, muss in den n\u00e4chsten Wochen besprochen werden . Ich bin \u00fcberzeugt, dass das BAFzA diese Aufgabe wie viele andere auch wieder erfolgreich meistern wird . Dabei sind die 3 Milliarden Euro noch nicht ber\u00fccksichtigt, die am vergangenen Sonntag im Koalitionsgipfel f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen ausgehandelt worden sind . Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Kollege Rainer, wir m\u00fcssen jetzt auch mit der Zeit Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir \u00fcber Familien sprechen, dann sprechen wir auch \u00fcber Familien und Menschen, die aus den Kriegsgebieten fl\u00fcchten. Die au\u00dfenpolitische Situation im Nahen und Mittleren Osten, insbesondere der furchtbare Krieg in Syrien und die menschenverachtenden Gr\u00e4ueltaten durch den IS-Terror f\u00fchren dazu, dass Menschen ihre Heimat verlassen, ja verlassen m\u00fcssen . Sie alle kennen die Bilder, die \u00fcber den Ticker laufen . Es ist furchtbar . Dass wir den Menschen helfen, die unsere Hilfe ben\u00f6tigen, steht nicht zur Debatte . haushalten . Ich bitte, das Zeichen zu beachten .",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "Alois Rainer (CDU/CSU)",
		"text": "Ja, ich bin sofort fertig . Es ist das erste Mal, dass ich \u00fcberzogen habe, Frau Pr\u00e4sidentin . Ich finde, wir haben einen Entwurf vorliegen, mit dem man sehr gut arbeiten kann . Ich freue mich auf die Arbeit mit den Kolleginnen und Kollegen Berichterstattern, dem Haushaltausschuss und den Verantwortlichen im Ministerium, und ich lade Sie alle ein, konstruktiv und vor allem sehr aktiv an den kommenden Beratungen teilzunehmen . Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir dann f\u00fcr unsere Familien und f\u00fcr alle Generationen in Deutschland ein gutes Ergebnis erreichen werden .",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "Alois Rainer (CDU/CSU)",
		"text": "Schon jetzt engagieren sich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und helfen bei der Fl\u00fcchtlingshilfe . Das ist ein gro\u00dfartiges Zeichen gegen Fremdenfeindlichkeit . Ich bedanke mich ganz herzlich bei allen Menschen in Deutschland f\u00fcr das gro\u00dfe Verst\u00e4ndnis .",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(B) (D)",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "Alois Rainer (CDU/CSU)",
		"text": "Vielen Dank .",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) (Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD)",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "Alois Rainer (CDU/CSU)",
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen Auch Bundesfreiwillige werden eingesetzt, um Fl\u00fcchtlinge und Fl\u00fcchtlingsfamilien in der Anfangsphase zu begleiten . Auch ist es ein gutes Signal, dass beim Bundesfreiwilligendienst zur Unterst\u00fctzung der Menschen in Not 10 000 zus\u00e4tzliche Stellen eingerichtet werden sollen . Schon jetzt f\u00f6rdert der Bundesfreiwilligendienst zivilgesellschaftliches und ehrenamtliches Engagement von Frauen und M\u00e4nnern aller Generationen in unserem Land . In Zahlen ausgedr\u00fcckt sind f\u00fcr den Bundesfreiwilligendienst bisher 167 Millionen Euro j\u00e4hrlich vorgesehen . F\u00fcr die 10 000 zus\u00e4tzlichen Stellen kommen weitere mir nicht vor . Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung . Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, Freitag, den 11 . September 2015, 9 Uhr, ein . Die Sitzung ist geschlossen .",
		"page": 1,
		"top": 2
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 18 .49 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 2
	}
]