[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Klaus Mindrup",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Sie brauchen Anreize, F\u00f6rderung und nat\u00fcrlich auch immaterielle Anreize, sprich: Der Nachbar macht es, und man zieht dann nach . Strom und auch den \u00f6kologischen Rucksack des Geb\u00e4udes betrachten . Dann kommen wir weiter .",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU/CSU \u2013 Dr . Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Und wo sind jetzt die Ma\u00dfnahmen?)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Sie brauchen auch soziale Akzeptanz sowohl bei Mieterinnen und Mietern als auch bei Hauseigent\u00fcmern, die zum Teil nat\u00fcrlich auch nicht immer viel Geld haben . Der letzte Punkt ist: Ich m\u00f6chte nicht 15 Prozent erneuerbare Energien, wie die Gr\u00fcnen, sondern ich m\u00f6chte 100 Prozent erneuerbare Energien . Lassen Sie uns doch einmal anschauen, was bei dem vorbildlichsten Projekt in Deutschland \u2013 das ist die InnovationCity Ruhr, Modellstadt Bottrop \u2013 in der Umsetzung passiert . Dort gibt es im Augenblick eine Sanierungsrate von durchschnittlich 3 Prozent im Jahr . Das ist dreimal so hoch wie der Durchschnitt in Deutschland . Sie werden bis 2020 38 Prozent CO2 einsparen . Die Basis ist hier nicht 1990, sondern das Jahr 2010 . Das ist enorm gut . Das ist sozusagen der richtige Ansatz .",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten der SPD \u2013 Dr . Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, das wollen wir auch! \u2013 Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sehr gut!)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Hier liegen die gro\u00dfen Chancen im Bereich der Photovoltaik . Es ist zu \u00fcberlegen, wie man die Photovoltaik zuk\u00fcnftig st\u00e4rker in Quartierskonzepte einbinden kann und wie die W\u00e4rmeversorgung \u00fcber W\u00e4rmepumpen zu gew\u00e4hrleisten ist . Daneben ist auch der Bereich Elektromobilit\u00e4t sehr wichtig . Denn die zuk\u00fcnftige Welt wird viel st\u00e4rker von elektrischer Energie und erneuerbaren Energien gepr\u00e4gt sein als die augenblickliche Welt .",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau! Das ist in Nordrhein-Westfalen, und da ist ein gr\u00fcner Minister zust\u00e4ndig!)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Also nicht das Einzelgeb\u00e4ude, sondern das Quartier sollten wir angehen . Wir haben ein Quartiersprogramm, das wir auch ausweiten; da gehen wir weiter . In diesem Sinne hoffe ich auf weitere konstruktive Beratungen im n\u00e4chsten Jahr . Ich w\u00fcnsche Ihnen allen frohe Weihnachten und ein gutes neues Jahr . Im n\u00e4chsten Jahr werden wir die Diskussion bekommen, wie wir die EnEV und das Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz besser verzahnen . Danke sch\u00f6n .",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Dr . Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja, und wir haben schon Vorschl\u00e4ge gemacht!) (Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU) (D) (B)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Vielen Dank . \u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache . Das hat die Baukostensenkungskommission empfohlen, aber auch die Konferenz der Bauminister auf L\u00e4nderebene . Also, das wird sowieso angegangen . Insofern sind wir hier auf dem richtigen Weg, aber wir m\u00fcssen das beschleunigen . Interfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18/6885 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen . Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall . Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen . Ich denke, wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig auch noch st\u00e4rker dar\u00fcber nachdenken, wie wir die Nutzer \u2013 es geht um das Nutzerverhalten \u2013 und die Immobilieneigent\u00fcmer mitnehmen k\u00f6nnen . Die Immobilieneigent\u00fcmer beklagen sich v\u00f6llig zu Recht \u00fcber die steuerliche Diskriminierung, die sie erleben, wenn sie Strom erzeugen und diesen zum Beispiel an ihre Mieter verkaufen wollen . Das muss anders werden . Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Beratungen . Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 13 . Januar 2016, 13 Uhr, ein . Jetzt bleibt mir nur noch, Ihnen allen ein frohes Weihnachtsfest, einen guten Rutsch und vor allen Dingen gute Erholung zu w\u00fcnschen, damit wir uns hier im Januar froh und munter wiedersehen .",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Wir brauchen zuk\u00fcnftig auch st\u00e4rker eine \u00f6kologische Gesamtbilanz, sprich: Wir d\u00fcrfen nicht nur W\u00e4rme oder K\u00e4lte betrachten, sondern wir m\u00fcssen W\u00e4rme, K\u00e4lte, Die Sitzung ist geschlossen .",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 13 .36 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": 22
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Berichtigung",
		"page": 1,
		"top": "26"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "146 . Sitzung, Seite 14458 B, vorletzter Absatz, erster Satz, ist wie folgt zu lesen: \u201eWir haben au\u00dferdem eine Indexierung vorgenommen und diese im Grunde genommen identisch an die Entwicklung der absoluten Obergrenze angekoppelt, die seit 2011 gilt .\u201c",
		"page": 1,
		"top": "26"
	}
]