[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Klaus Mindrup",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich bei Frau Dr . Hendricks daf\u00fcr bedanken \u2013 sie ist heute leider nicht da \u2013, dass sie jetzt in den kritischen Dialog mit den Nachbarstaaten gegangen ist . Sie darf aber dabei nicht allein gelassen werden . Sie muss unterst\u00fctzt werden . Insofern ist es auch gut, dass wir hier debattieren . Der letzte Punkt ist: Sicherheit muss Chefsache sein . Das hei\u00dft, es ist nicht nur ein Thema f\u00fcr Frau Dr . Hendricks, unsere Umweltministerin, sondern nach Auffassung der SPD auch ein Thema f\u00fcr die Kanzlerin . Es muss auch in Europa auf die Agenda kommen . Denn Atomenergie ist eine Hochrisikotechnologie . Sie muss so schnell wie m\u00f6glich abgebaut werden .",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Auch von Sigmar Gabriel!)",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit bedanken und w\u00fcnsche Ihnen allen frohe Ostern . Ich hoffe, wir sehen uns anschlie\u00dfend gesund in diesem Haus wieder . \u2013 Auch . Erg\u00e4nzen m\u00f6chte ich drei Punkte, die aus meiner Sicht Danke sch\u00f6n . f\u00fcr die Zukunft wichtig sind .",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der LINKEN)",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Wir m\u00fcssen in Deutschland \u2013 wenn wir nicht angefangen h\u00e4tten, national Vorreiter zu sein, dann st\u00fcnden wir in der Welt in vielen Punkten nicht so gut da, auch beim Klimaschutz nicht \u2013 den Weg der Energiewende konsequent und glaubw\u00fcrdig weitergehen . Wir m\u00fcssen die B\u00fcrgerenergieprojekte weiter f\u00f6rdern . Wir m\u00fcssen auch den Ausbau der kosteng\u00fcnstigen Windkraft an Land f\u00f6rdern . Da gibt es ja den wunderbaren Wismarer Appell, der von den Bundesl\u00e4ndern und auch von den Gewerkschaften und von der Industrie breit getragen wird . Das ist ein ganz wichtiges Signal . Wir m\u00fcssen die Energiewende auch ganzheitlich angehen, das hei\u00dft, wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig st\u00e4rker den Transportbereich und auch den W\u00e4rmebereich mit angehen und dort die Erneuerbaren f\u00f6rdern . Das ist das Erste .",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Vielen Dank . Herr Mindrup, Sie haben uns eine Minute und 15 Sekunden geschenkt .",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Klaus Mindrup [SPD]: Das war mein Ostergeschenk an das Haus!)",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Das ist ungew\u00f6hnlich . Sie haben trotzdem Wichtiges gesagt . Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/7875 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen . Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall . Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen . Das Zweite ist: Hier ist ja schon viel \u00fcber Europa gesprochen worden . Wir brauchen auch ein Zeichen der Solidarit\u00e4t mit Europa . Der DGB hat schon vor langer Zeit einen Marshallplan f\u00fcr Europa zur St\u00e4rkung der Realwirtschaft vorgeschlagen . Dieser m\u00fcsste den Schwerpunkt auf erneuerbare Energien und Energieeffizienz setzen . Dann bekommen wir auch weitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Weg . Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tages-",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(B) (D)",
		"page": 1,
		"top": 20
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "ordnung . Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 13 . April 2016, 13 Uhr, ein . Die Sitzung ist geschlossen . Ich w\u00fcnsche Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende und vor allen Dingen eine erholsame Osterpause . Ich hoffe, Sie k\u00f6nnen diese Zeit ein wenig zur Erholung nutzen . Danach geht es dann weiter .",
		"page": 1,
		"top": 20
	}
]