[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Waltraud Wolff (Wolmirstedt)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "gibt es eine bessere Unterst\u00fctzung . Da verdienen Arbeitnehmer meist mehr .",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Jetzt haben Sie es aber geschafft, Frau Wolff. \u2013 Damit",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "schlie\u00dfe ich die Aussprache. Das hei\u00dft, jeder Arbeitnehmer ist dazu aufgerufen, sich selber zu vertreten oder vertreten zu lassen. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18/8612 und 18/7903 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Die Folgen dieser Entwicklung sind \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeugung \u2013 nur innerhalb der gesetzlichen Rentenversicherung abzufangen . Daran m\u00fcssen wir arbeiten . Darum sagen wir: Die Einf\u00fchrung der Solidarrente wird unser n\u00e4chster Schritt sein. Wir haben noch eine Abstimmung durchzuf\u00fchren, liebe Kolleginnen und Kollegen. Sie m\u00fcssen noch bleiben. \u2013 Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eUngerechtigkeiten bei M\u00fctterrente in Ostdeutschland und beim \u00dcbergangszuschlag beheben\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18/6706, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18/4972 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen angenommen worden .",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Der eine oder andere mag vielleicht sagen, ich h\u00e4tte heute das Thema verfehlt.",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die Zeit \u00fcberzogen haben Sie!)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Ich sage seit Jahren, dass die Ungerechtigkeiten, die bei der Renten\u00fcberleitung entstanden sind, nur mit einer H\u00e4rtefallregelung beseitigt werden k\u00f6nnen. Die Zukunft der Renten in den neuen Bundesl\u00e4ndern sollte uns allen hier viel mehr Anlass zur Diskussion im Hohen Hause geben . Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind wir am",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Arnold Vaatz [CDU/CSU]: Ja!)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Ich bin seit 1998 Mitglied dieses Hauses, habe es aber noch nie geschafft, freitags die letzte Rednerin zu sein. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende. Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 8. Juni 2016, 13 Uhr, ein.",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(B) (D)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "Die Sitzung ist geschlossen. Jetzt darf auch ich Ihnen",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn",
		"text": "ein sch\u00f6nes Wochenende w\u00fcnschen.",
		"page": 1,
		"top": "27"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 14.05 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "27"
	}
]