[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Alois Rainer",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Deutschland 2,6 Milliarden Euro investiert, davon \u00fcber 1 Milliarde Euro in Bayern . Meine Damen und Herren, zum Abschluss noch mein Lieblingsthema: die Mehrgenerationenh\u00e4user . Liebe Uli Gottschalck, lieber Kollege Leutert \u2013 die andere Kollegin ist nicht da \u2013, ich bin \u00fcberzeugt \u2013 so selbstbewusst m\u00fcssen wir Parlamentarier sein \u2013: Das schaffen wir wieder.",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich eine Empfehlung aussprechen . Es gibt eine sch\u00f6ne Liste, die Sie sich einmal anschauen sollten . Darauf steht, wie viele L\u00e4nder eigene Mittel eingesetzt haben . Das ist eigentlich eine klassische L\u00e4nderaufgabe .",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie des Abg . Michael Leutert [DIE LINKE]) (Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Die Probleme mit den verschiedenen K\u00fcrzungen sind heute angesprochen worden, etwa im KJP oder bei den Sprachkursen . Der Haushaltsgesetzgeber ist das Parlament . Wir haben jetzt einige Wochen Zeit, zu diskutieren . Wir werden das ausdiskutieren . Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir am Ende der Tage eine gute L\u00f6sung f\u00fcr unseren Nachwuchs, f\u00fcr die Familien, Frauen, Jugend und Senioren erreichen werden . Ich freue mich auf die kommenden Beratungen und w\u00fcnsche Ihnen heute einen sehr angenehmen Abend . Der Bund zahlt . Das ist gut so . Wir haben die Pl\u00e4tze festgelegt, weil es eben eine klassische L\u00e4nderaufgabe ist . Ich m\u00f6chte hier nicht die Namen der anderen Bundesl\u00e4nder vorlesen, ich will niemanden diskriminieren, das geht eigentlich nicht .",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Aber das w\u00e4re sehr gut machbar . Es gibt mit Bayern nur vier L\u00e4nder, die mehr an Landesmitteln einsetzen, als sie an Bundesmitteln erhalten . Bayern habe ich schon angesprochen . Hessen, Saarland und Schleswig-Holstein Danke sch\u00f6n .",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) (S\u00f6nke Rix [SPD]: Schleswig-Holstein ist ja lange SPD-regiert!)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer: Vielen Dank . \u2013 Weitere Wortmeldungen zu diesem setzen etwas mehr Landesmittel ein . Es gibt auch L\u00e4nder, die \u00fcberhaupt keine Landesmittel mehr einsetzen . Liebe Freunde, das geht so nicht . Da muss man nacharbeiten . Einzelplan liegen mir nicht vor . Damit sind wir am Schluss unserer heutigen Tages-",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "ordnung . Ich bin auch bei der Betriebsmittelf\u00f6rderung dabei . Aber da muss man wissen, dass \u00fcber die Umsatzsteuerpunkte mittlerweile 945 Millionen Euro an die Kommunen als Betriebsmittelf\u00f6rderung ergehen . Das ist nicht wenig . Ich lasse es auch nicht gelten, wenn man sagt, dass die Kitageb\u00fchren Familien in die Armut treiben . Das wird so nicht der Fall sein . Wir m\u00fcssen die Kita nicht kostenlos machen . Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages f\u00fcr morgen, Freitag, den 9 . September 2016, 9 Uhr, ein .",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(B) (D)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Kommen Sie gut und wohlbehalten wieder . Die Sitzung ist geschlossen .",
		"page": 1,
		"top": "2"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 18 .42 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "2"
	}
]