[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Helga K\u00fchn-Mengel",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "ist es wichtig, dass wir uns im Moment zum Beispiel mit der Leiharbeit und den Werkvertr\u00e4gen besch\u00e4ftigen . Die Kosten f\u00fcr die Rentenversicherung liegen bei \u00fcber 15 Milliarden Euro . Das ist eine hohe Summe . Damit es Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern besser geht, m\u00fcssen wir den Betrieb als Setting \u2013 so sagt es das Pr\u00e4ventionsgesetz \u2013 jetzt mit allen M\u00f6glichkeiten nutzen . Es gibt daf\u00fcr mehr Geld . Diesen Bereich k\u00f6nnen wir st\u00e4rken, und damit auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer .",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN]: Bitte nicht ansprechen! Bitte nicht! Das ist zu schlecht, das Gesetz!)",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Gestern wurde ein Gesetz eingebracht, das den Betriebsr\u00e4ten hier mehr Verantwortung und mehr Mitspracherecht einr\u00e4umt . All die anderen Gesetze \u2013 zur Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, zur Flexirente \u2013 wurden schon erw\u00e4hnt . Vielen Dank .",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Schade ist, dass wir die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen nicht im Koalitionsvertrag verankern konnten . Das bleibt eine Aufgabe \u2013 ein ganz wichtiger Punkt \u2013, und es deckt sich mit dem, was Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer fordern . Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau: Ich schlie\u00dfe die Aussprache . Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18/8724 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen . Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall . Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen .",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der LINKEN \u2013 Klaus Ernst [DIE LINKE]: Genau!)",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 Ja, das sei Ihnen zugestanden . Ich will aber auch sagen, dass wir vieles schon haben . Dazu geh\u00f6rt nicht nur die Gemeinsame Deutsche Arbeitsschutzstrategie von Bund, L\u00e4ndern und der gesetzlichen Unfallversicherung, sondern auch das Pr\u00e4ventionsgesetz, mit dem wir die Betriebsr\u00e4te und die Betriebs\u00e4rzte gest\u00e4rkt haben . Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung . Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 28 . September 2016, 13 Uhr, ein . Die Sitzung ist geschlossen . Ich w\u00fcnsche Ihnen ein Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich mit den Ursachen von Fr\u00fchverrentung befassen . Erwerbsunf\u00e4higkeitsrentner treten heute im Durchschnitt mit gut 50 Jahren in die Rente ein . sch\u00f6nes Wochenende .",
		"page": 1,
		"top": "9"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 14 .02 Uhr) (B) (D)",
		"page": 1,
		"top": "9"
	}
]