[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "20386 Willi Brase ben sich die Bereiche zu unterschiedlich entwickelt. Egal ob ich nach Mecklenburg-Vorpommern, nach Brandenburg, nach Bayern, nach Nordrhein-Westfalen oder nach Niedersachsen blicke: Ich stelle fest, wie unterschiedlich sich die einzelnen Regionen entwickelt haben. Wenn der Minister sagt: \u201eIch m\u00f6chte mich in meiner Arbeit auf die l\u00e4ndlichen Regionen, auf Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung konzentrieren\u201c, dann ist das richtig. Wir stellen fest, dass Politik f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen auch Querschnittspolitik ist. sen wird, was eigentlich mit den Menschen ist, die in der Landwirtschaft und in der Ern\u00e4hrungsindustrie besch\u00e4ftigt sind.",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das stimmt doch nicht!)",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Diese Koalition hat den Mindestlohn auch auf den Weg gebracht, um den in der fleischverarbeitenden Industrie arbeitenden Menschen mehr Rechte einzur\u00e4umen und mehr Geld zu geben.",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) (Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Und gute Arbeit ist f\u00fcr meine Fraktion ein wesentlicher Punkt, Im Altenbericht der Bundesregierung, der uns jetzt vorliegt, steht, dass von Bund und L\u00e4ndern konzentrierte Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, um zum Beispiel die Kommunen zu unterst\u00fctzen; all diese Punkte sind von meinen Vorrednerinnen und Vorrednern in unterschiedlicher Art und Weise schon angesprochen worden. Ja, die Situation ist sehr differenziert zu betrachten. Und wenn man sagt: \u201ePolitik f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen ist Querschnittspolitik\u201c, dann darf es auch erlaubt sein, nachzufragen: Ist Landwirtschaft eigentlich noch eine besondere wirtschaftliche Produktionsweise?",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Genau darum geht es doch!)",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "und wir wollen die Entwicklung, egal in welcher Form, entsprechend voranbringen. Ich danke allen, die hier diskutiert haben. Ich danke den Haush\u00e4ltern, und ich danke auch dem Finanzminister. Ich kann es Ihnen aber nicht ersparen, zu sagen: Wir sind aus der Krise 2008/2009 gekommen, weil es damals SPD-Minister waren, die die richtigen Pfl\u00f6cke eingeschlagen haben.",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Katharina Landgraf [CDU/CSU]: Nat\u00fcrlich!)",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden. \u2013 M\u00fcssen wir die landwirtschaftliche Erzeugung nicht auch ein St\u00fcck weit gleichsetzen zum Beispiel mit der Automobilindustrie oder der Stahlindustrie? Ich kann verstehen, dass die Unionskollegen sagen: Um Gottes willen, das ist unsere Klientel. Aber wenn der Minister die l\u00e4ndlichen Regionen weiterentwickeln will, dann gibt es erst einmal keine Denkverbote. Dazu geh\u00f6rt es auch, zu \u00fcberlegen, wie man die Politik zuk\u00fcnftig strukturiert und wo die Querschnittsbereiche liegen. Wenn man dann zu der Auffassung gelangt: \u201eJa, die Landwirtschaft geh\u00f6rt auch weiterhin dazu\u201c, dann sollten wir etwas unternehmen. Aber ich bin absolut dagegen, dass man sagt: \u201eDas geht gar nicht\u201c, weil man vielleicht Parteiinteressen verfolgt, liebe Kolleginnen und Kollegen. Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth: Vielen Dank, Willi Brase. \u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 10 \u2013 Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft \u2013 in der Ausschussfassung. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen gibt es keine. Der Einzelplan 10 ist angenommen. Zugestimmt haben die CDU/CSU und die SPD, dagegengestimmt haben B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und die Linke. Damit ist der Einzelplan 10 angenommen.",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Beifall bei der SPD)",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Wir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung. Ich will auf diejenigen eingehen, die sagen: Wir brauchen nur noch den \u00f6kologischen Landbau. \u2013 Ja, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst, und die Frage ist: Wie schaffen wir es, alle mit vern\u00fcnftigen Lebensmitteln zu versorgen? Das ist ein Riesenproblem. Mir gef\u00e4llt bei der Debatte, die von den Gr\u00fcnen ausgeht, nicht, dass v\u00f6llig vergesIch berufe die n\u00e4chste Sitzung auf morgen, Freitag, den 25. November 2016, 9 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. Jetzt: Guten Appetit!",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Schluss: 19.44 Uhr)",
		"page": 1,
		"top": "9999"
	}
]