[
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A)",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "eines Neubaus keine h\u00f6heren Kosten erwarten l\u00e4sst, sondern eher zu einer Kostenverringerung f\u00fchren wird. erw\u00e4hnte Beschluss im zugrundeliegenden Regelwerk Anwendung findet \u2013 zum Beispiel Regularien zum Immissionsschutz \u2013 und umgesetzt wird.",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(C)",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Allein eine ge\u00e4nderte Vorhabenbeschreibung als Vorhaben Nr. 13 \u201eABS/NBS Hannover\u2013Lindhorst / ABS Lindhorst\u2013L\u00f6hne\u201c h\u00e4tte zwingende Bindungswirkung f\u00fcr die Bundesregierung und den Vorhabentr\u00e4ger Deutsche Bahn. Anlage 4 Erkl\u00e4rung nach \u00a7 31 GO Auch wenn das Gesetz eines der wichtigsten verkehrspolitischen Projekte des Parlaments in dieser Legislaturperiode ist, ist es mir als Abgeordneter aus der Region Ostwestfalen-Lippe aus den zuvor genannten Gr\u00fcnden und nach Abw\u00e4gung aller Aspekte nicht m\u00f6glich, den zur Abstimmung stehenden Entwurf zu unterst\u00fctzen. Deshalb stimme ich gegen diesen Gesetzentwurf. der Abgeordneten Heike Brehmer (CDU/CSU) zu den Abstimmungen \u00fcber \u2013 den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Fernstra\u00dfenausbaugesetzes \u2013 den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbaugesetzes Albert Rupprecht (CDU/CSU): Zu dem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbaugesetzes gebe ich folgende Erkl\u00e4rung ab: \u2013 den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes \u00fcber den Ausbau der Bundeswasserstra\u00dfen und zur \u00c4nderung des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes Ich stimme diesem Gesetz unter der Annahme zu, dass die im Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesschienengesetze (Abschnitt 2, Unterabschnitt 1) genannte Einzelma\u00dfnahme mit der laufenden Nummer 16 ABS Hof\u2013Marktredwitz\u2013 Regensburg\u2013Obertraubling (Ostkorridor S\u00fcd) L\u00e4rmvorsorgema\u00dfnahmen nach sich zieht. \u2013 die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu dem Antrag der Abgeordneten Sabine Leidig, Herbert Behrens, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE Der L\u00e4rmschutz f\u00fcr die Anlieger muss durch den im Gesetz geregelten Rechtsanspruch auf L\u00e4rmvorsorge oder eine f\u00fcr die betroffenen Anlieger ad\u00e4quate Rechtsgrundlage und entsprechende L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen sichergestellt werden. Eine ad\u00e4quate Rechtsgrundlage befindet sich im Beschluss des Deutschen Bundestages vom 26. Januar 2016",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "18/7365 \u2013 mit dem Titel \u201eMenschenund umweltgerechte Realisierung europ\u00e4ischer Schienennetze\u201c. Darin beschloss der Deutsche Bundestag, \u201ebei der Realisierung von Schieneng\u00fctertrassen im Rahmen der Verkehrskorridore des TEN-Verkehr-Kernnetzes die rechtliche Gleichstellung von Ausbaustrecken an Neubaustrecken sicherzustellen\u201c. Bundesverkehrswegeplan 2030 zur\u00fcckziehen \u2013 Klimaschutzund sozial\u00f6kologische Nachhaltigkeitsziele umsetzen",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(B)",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "\u2013 die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu dem Antrag der Abgeordneten Matthias Gastel, Stephan K\u00fchn (Dresden), Markus Tressel, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(D)",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Deutschland-Takt jetzt umsetzen \u2013 Weichen in der Bundesverkehrswegeplanung richtig stellen Einen Rechtsanspruch auf Schutz vor Verkehrsl\u00e4rm gew\u00e4hrt das Bundes-Immissionsschutzgesetz (BImSchG) in Verbindung mit der Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung (16. BImSchV). Als sogenannte L\u00e4rmvorsorge ist beim Neubau oder bei einer wesentlichen baulichen \u00c4nderung eines Verkehrsweges Vorsorge gegen Verkehrsl\u00e4rm zu treffen, der als Folge der Bauma\u00dfnahme f\u00fcr die Zukunft prognostiziert ist. \u2013 die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms, Matthias Gastel, Stephan K\u00fchn (Dresden), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Den Bundesverkehrswegeplan zum Bundesnetzplan weiterentwickeln Die erw\u00e4hnte Strecke ist Teil des TEN-Kernnetzes G\u00fcterverkehr.",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Tagesordnungspunkte 30 a bis f)",
		"page": 1,
		"top": "8"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "In der Conclusio ist somit festgestellt, dass der Ausbau der TEN-Strecke Hof\u2013Regensburg als Neubaustrecke behandelt wird und somit die im Bundes-Immissionsschutzgesetz genannten, strengeren Grenzwerte der L\u00e4rmvorsorge eingehalten werden m\u00fcssen. Der Bundesverkehrswegeplan 2030 ist mit einem Gesamtvolumen von fast 270 Milliarden Euro das st\u00e4rkste Investitionsprogramm in die Infrastruktur, das es je gegeben hat. Von den rund 133 Milliarden Euro, die f\u00fcr Erhalt und Neubau des Stra\u00dfennetzes zur Verf\u00fcgung stehen, werden das Land Sachsen-Anhalt sowie die Landkreise Harz und Salzland in erheblichem Umfang profitieren. Aus diesen Gr\u00fcnden werde ich den von der Bundesregierung eingebrachten Entw\u00fcrfen zur \u00c4nderung des Fernstra\u00dfenausbaugesetzes, des Bundesschienenwegeausbaugesetzes und des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes zustimmen. Dar\u00fcber hinaus geht aus den TEN-Beschl\u00fcssen hervor, dass hier \u00fcber das gesetzlich festgelegte rechtliche Schutzniveau ein h\u00f6heres Schutzniveau im Sinne der L\u00e4rmvorsorge gefordert wird. Ich gehe selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass ein Beschluss des Deutschen Bundestages bindend ist und der",
		"page": 1,
		"top": "8"
	}
]