[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "21455 nal und eine Entlastung der Pflegkr\u00e4fte zu st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6ren insbesondere die Umsetzung der Ausbildungsund Qualifizierungsoffensive Altenpflege, die bereits zu einem deutlichen Anstieg der Ausbildungszahlen in der Altenpflege gef\u00fchrt hat, deutlich verbesserte gesetzliche Rahmenbedingungen f\u00fcr eine angemessene Verg\u00fctung der Pflegekr\u00e4fte, der Auftrag an die Pflege-Selbstverwaltung, bis zum 30 . Juni 2020 ein wissenschaftlich fundiertes Personalbemessungsverfahren auf Grundlage des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs zu entwickeln und zu erproben, die angestrebte Modernisierung der Ausbildung in der Kranken-, Kinderkrankenund Altenpflege im Pflegeberufereformgesetz, eine deutliche Verbesserung des Pflegealltags durch mehr zus\u00e4tzliche Betreuungskr\u00e4fte in den vollund teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen sowie der Abbau von B\u00fcrokratie, vor allem in der Pflegedokumentation. diese an ver\u00e4nderte Anforderungen angepasst werden m\u00fcssen . Gute Beispiele auf L\u00e4nderebene zur Verbesserung von Personalvorgaben sind deshalb auch bereits vor Beginn des \u00dcberleitungsprozesses f\u00fcr den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff beispielsweise in Bayern, im Saarland, in Rheinland-Pfalz sowie \u00fcber die Schiedsstelle in Baden-W\u00fcrttemberg gesetzt worden . Zudem hat im Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz die Selbstverwaltung, das hei\u00dft insbesondere Pflegekassen und Verb\u00e4nde der Leistungserbringer, den konkreten Auftrag erhalten, bis zum 30 . Juni 2020 ein wissenschaftlich fundiertes Personalbemessungsverfahren auf Grundlage des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs zu entwickeln und zu erproben, mit dem sich eine angemessene Personalausstattung in den Pflegeeinrichtungen ermitteln l\u00e4sst. Anlage 22 Anlage 21 Antwort Antwort des Parl . Staatssekret\u00e4rs Norbert Barthle auf die Frage des Abgeordneten Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/10922, Frage 31): der Parl . Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz auf die Frage der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/10922, Frage 30): Welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung dabei des Weiteren aus Bef\u00fcrchtungen von Pflegeexperten, dass sich durch die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs der Ruf der station\u00e4ren Pflege zun\u00e4chst verschlechtern und die Personalsituation in der Pflege versch\u00e4rfen k\u00f6nnte (vergleiche \u00c4rzteZeitung online vom 19 . Januar 2017, \u201eAltenpflege am Limit \u2013 Personal warnt vor Reformstress\u201c)? Welchen Stand haben die trilateralen Vertragsverhandlungen zum Abschluss eines deutsch-polnisch-tschechischen Vertrages \u00fcber die Reparatur und Modernisierung der Bahnstrecke Hradek nad Nisou\u2013Zittau, und wann kann voraussichtlich mit der Sanierung der Bahnstrecke begonnen werden? Es wird auf die Antwort auf Ihre Schriftliche Frage auf Bundestags-Drucksache 18/6020-54 verwiesen, da der Sachstand im Wesentlichen unver\u00e4ndert ist . Die trilateralen Gespr\u00e4che werden am 24 . Januar 2017 in Berlin fortgesetzt . Die vorgetragene Bef\u00fcrchtung wird von der Bundesregierung nicht geteilt . Mit der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs zum 1. Januar 2017 erhielten die Vereinbarungspartner der Pflegeselbstverwaltung in den L\u00e4ndern den Auftrag, die bestehenden Rahmenvertr\u00e4ge \u00fcber die pflegerische Versorgung nach \u00a7 75 Elftes Buch Sozialgesetzbuch (SGB XI) auf die f\u00fcnf neuen Pflegegrade hin neu auszurichten. Dazu geh\u00f6ren neben den Regelungen der Leistungsinhalte insbesondere auch die Vorgaben zur Personalausstattung . Anlage 23 Antwort Mit der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs haben die Verantwortlichen auf Landesebene auch diese Personalschl\u00fcssel neu verhandelt . Dabei konnten auf Grundlage der Umsetzungsarbeiten des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs in den meisten Bundesl\u00e4ndern bereits sp\u00fcrbare Verbesserungen hinsichtlich der Personalausstattung in den vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen erreicht werden: So sind beispielsweise nach Aussage des Bundesverbandes privater Anbieter sozialer Dienste e . V . (bpa) Personalverbesserungen in elf Bundesl\u00e4ndern umgesetzt (Bayern, Berlin, Brandenburg, Bremen, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen) . des Parl . Staatssekret\u00e4rs Norbert Barthle auf die Frage des Abgeordneten Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/10922, Frage 32): Ist die am 14 . Dezember 2016 in Kraft getretene Verordnung zur \u00c4nderung der Stra\u00dfenverkehrsordnung, mit der unter anderem die Einrichtung von Tempo-30-Zonen vor Schulen, Kinderg\u00e4rten und weiteren Einrichtungen erleichtert werden soll, f\u00fcr die Kommunen ohne Verwaltungsvorschrift anwendbar, oder ist f\u00fcr die rechtssichere Umsetzung besagter Tempo-30-Zonen der Erlass einer Verwaltungsvorschrift abzuwarten? Ja, die \u00c4nderung der Stra\u00dfenverkehrsordnung ist in Kraft getreten und damit verbindlich . Auf Bitten des Bundesrates ist eine erg\u00e4nzende Allgemeine Verwaltungsvorschrift erarbeitet worden . Diese wird noch im Januar durch das Kabinett verabschiedet und bedarf der Zustimmung des Bundesrates . Gute Pflege setzt fortw\u00e4hrend eine angemessene Ausstattung der Einrichtungen mit Pflegekr\u00e4ften voraus. Es ist deshalb wichtig, dass die zust\u00e4ndigen Beteiligten der Pflegeselbstverwaltung in den L\u00e4ndern bei der Festlegung der Personalschl\u00fcssel regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, ob",
		"page": 1,
		"top": 1
	}
]