[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Zudem enth\u00e4lt die Karte nur die Ladeeinrichtungen, deren Betreiber einer Ver\u00f6ffentlichung auf der Internetseite der Bundesnetzagentur ausdr\u00fccklich zugestimmt haben. Grund daf\u00fcr ist, dass die Lades\u00e4ulenverordnung keine gesetzliche Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung der Daten enth\u00e4lt. Anlage 17",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(A) (C)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Antwort der Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller auf die Frage der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE) (Drucksache 18/12020, Frage 27): Die Lades\u00e4ulenverordnung sieht gem\u00e4\u00df \u00a7 4 vor, dass ab Inkrafttreten 17. Juni 2016 der Aufbau von Normalladepunkten und von Schnellladepunkten der Bundesnetzagentur gemeldet werden m\u00fcssen. Vor diesem Stichtag aufgebaute Schnellladepunkte m\u00fcssen der Bundesnetzagentur nachtr\u00e4glich angezeigt werden. Alle zuvor aufgebauten Normallades\u00e4ulen m\u00fcssen der Bundesnetzagentur nicht nachtr\u00e4glich gemeldet werden. Wie viele Wohnungsverluste gab es nach Kenntnis der Bundesregierung deutschlandweit jeweils in den vergangenen f\u00fcnf Jahren, und wie viele davon kamen durch Zwangsr\u00e4umungen zustande? Der Begriff \u201eWohnungsverlust\u201c ist nicht allgemeing\u00fcltig definiert und insofern nicht klar abgegrenzt. Es kommt entsprechend eine Vielzahl von m\u00f6glichen Gr\u00fcnden f\u00fcr Wohnungsverluste in Frage. Es gibt keine bundesweite Statistik, die alle diese m\u00f6glichen F\u00e4lle von Wohnungsverlusten zusammenf\u00fchrt. Die Anzahl der erteilten Vollstreckungsauftr\u00e4ge an Gerichtsvollzieher auf Zwangsr\u00e4umung wird statistisch durch die L\u00e4nder erst seit dem Jahr 2015 erfasst; in diesem Jahr wurden 63 866 R\u00e4umungsauftr\u00e4ge erteilt. Die Zahl der tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrten R\u00e4umungen wird statistisch nicht erfasst. Anlage 16 Antwort der Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke auf die Frage des Abgeordneten Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/12020, Frage 24): Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Genehmigung der Beihilfen f\u00fcr die belgischen Atomkraftwerke Tihange und Doel (siehe http://europa.eu/rapid/pressrelease_IP-17-662_de.htm), und was hat die Bundesregierung unternommen bzw. wird sie gegen die Genehmigung dieser und weiterer denkbarer Beihilfen f\u00fcr belgische Atomkraftwerke unternehmen? Anlage 18 Antwort der Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller auf die Frage der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE) (Drucksache 18/12020, Frage 28):",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(B) (D)",
		"page": 1,
		"top": "1"
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "Die Bundesregierung verfolgt mit der Energiewende bekanntlich eine andere Energiemix-Strategie als Belgien. Es gibt zwischen dem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung Konsens in der grunds\u00e4tzlichen Bewertung, dass Kernenergie zur Stromerzeugung auch in Europa k\u00fcnftig m\u00f6glichst keine Rolle mehr spielen sollte. Die Bundesregierung setzt sich entschieden daf\u00fcr ein, dass EU-F\u00f6rderung nur f\u00fcr Technologien gew\u00e4hrt wird, die aus Sicht der Bundesregierung sicher, nachhaltig und kohlenstoffarm sind. Das beinhaltet vor allem Innovationen im Bereich der erneuerbaren Energien und der Energieeffizienz. Aber jeder Mitgliedstaat kann gem\u00e4\u00df Artikel 194 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union letztlich frei \u00fcber seinen nationalen Energiemix entscheiden \u2013 das ist ein wichtiger Grundsatz europ\u00e4ischer Energiepolitik. Dazu geh\u00f6rt auch die Frage, inwieweit einzelne Mitgliedstaaten Kernkraftwerke durch nationale Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. Daher geht es bei dem Kommissionsbeschluss zu Tihange und Doel vor allem um eine Beihilfe-Rechtsfrage. Sieht die Bundesregierung diesbez\u00fcglich einen politischen Handlungsbedarf? Die Bundesregierung sieht die Vermeidung von Wohnungslosigkeit als wichtige Aufgabe an. Beispielhaft m\u00f6chte ich auf ein Projekt verweisen, das \u00fcber den Europ\u00e4ischen Hilfsfonds f\u00fcr die besonders benachteiligten Personen finanziert wird. Beraterinnen und Berater suchen Wohnungslose oder davon bedrohte Menschen vor Ort auf und begleiten sie zur Wohnungsnotfallhilfe oder zum Mieterschutzbund, bevor die R\u00e4umung droht. Der F\u00fcnfte Armutsund Reichtumsbericht der Bundesregierung gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Wohnsituation in verschiedenen Lebenslagen, zu Wohnungsnot und Wohnungslosigkeit und zu den Ma\u00dfnahmen, die dagegen ergriffen werden. Anlage 19 Wie schon im Fall der beihilferechtlichen Genehmigung des Kernkraftwerks Hinkley Point C handelt es sich bei der Genehmigung durch die Europ\u00e4ische Kommission nicht um eine politische Bewertung der Laufzeitverl\u00e4ngerung der Kraftwerke oder gar eine grunds\u00e4tzliche Aussage zum Energiemix der Mitgliedstaaten. Bei der Genehmigung handelt es sich vielmehr ausschlie\u00dflich um eine wettbewerbsrechtliche Bewertung mithilfe der Ma\u00dfst\u00e4be des EU-Beihilferechts. Antwort der Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller auf die Frage der Abgeordneten Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/12020, Frage 29): Wie begr\u00fcndet es die Bundesregierung, dass das Unterkapitel \u201eEinfluss von Interessenvertretungen und Lobbyarbeit\u201c sowie Passagen \u00fcber die Ergebnisse einer vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales in Auftrag gegebenen Studie, der zufolge politische Entscheidungen eindeutig den Interes-",
		"page": 1,
		"top": "1"
	}
]