[
	{
		"sprecher": null,
		"text": "25308 Stefan Liebich Dr. Gesine L\u00f6tzsch Thomas Lutze Birgit Menz Cornelia M\u00f6hring Niema Movassat Norbert M\u00fcller (Potsdam) Dr. Alexander S. Neu Thomas Nord Petra Pau Harald Petzold (Havelland) Richard Pitterle Martina Renner Michael Schlecht Dr. Petra Sitte Kersten Steinke Dr. Kirsten Tackmann Azize Tank Frank Tempel Dr. Axel Troost Alexander Ulrich Kathrin Vogler Dr. Sahra Wagenknecht Halina Wawzyniak Katrin Werner Birgit W\u00f6llert J\u00f6rn Wunderlich Sabine Zimmermann Anja Hajduk Britta Ha\u00dfelmann B\u00e4rbel H\u00f6hn Dr. Anton Hofreiter Dieter Janecek Uwe Kekeritz Katja Keul Sven-Christian Kindler Maria Klein-Schmeink Tom Koenigs Sylvia Kotting-Uhl Oliver Krischer Stephan K\u00fchn (Dresden) Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) Renate K\u00fcnast Monika Lazar Steffi Lemke Dr. Tobias Lindner Nicole Maisch Peter Meiwald Irene Mihalic Beate M\u00fcller-Gemmeke \u00d6zcan Mutlu Dr. Konstantin von Notz Omid Nouripour Cem \u00d6zdemir Friedrich Ostendorff Lisa Paus Brigitte Pothmer Tabea R\u00f6\u00dfner Claudia Roth (Augsburg) Corinna R\u00fcffer Manuel Sarrazin Elisabeth Scharfenberg Ulle Schauws Dr. Gerhard Schick Dr. Frithjof Schmidt Kordula Schulz-Asche Dr. Wolfgang Strengmann-",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": "KOMMENTAR",
		"text": "(Zwickau)",
		"page": 1,
		"top": 1
	},
	{
		"sprecher": null,
		"text": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Luise Amtsberg Kerstin Andreae Annalena Baerbock Marieluise Beck (Bremen) Volker Beck (K\u00f6ln) Dr. Franziska Brantner Agnieszka Brugger Ekin Delig\u00f6z Katja D\u00f6rner Katharina Dr\u00f6ge Harald Ebner Dr. Thomas Gambke Matthias Gastel Kai Gehring Katrin G\u00f6ring-Eckardt Kuhn Hans-Christian Str\u00f6bele Dr. Harald Terpe Markus Tressel J\u00fcrgen Trittin Dr. Julia Verlinden Beate Walter-Rosenheimer Dr. Valerie Wilms Anlage 3 losigkeit zu k\u00e4mpfen. Das Europa der Regierungen und EU-Institutionen funktioniert nicht mehr. Neudruck der zu Protokoll gegebenen Rede des Abgeordneten Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE) Gespr\u00e4che finden heute in der Regel zwischen Regierungsvertretern und EU-Beamten statt, weniger zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das muss sich \u00e4ndern! zur Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Dr. Gregor Gysi, Dr. Dietmar Bartsch, Dr. Sahra Wagenknecht und der Fraktion DIE LINKE: Weltfriedenstag als europ\u00e4ischer Feiertag (237. Sitzung, Tagesordnungspunkt 21, Anlage 16) Europa braucht Impulse von Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4ern, die ein Europa mit menschlichem Antlitz wollen. Ein Europa von unten kann entstehen, wenn die Menschen miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen und Ideen f\u00fcr ein friedliches und solidarisches Europa austauschen. Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE): Es gibt in Europa keinen gemeinsamen Feiertag \u2013 einen Tag, an dem sich Menschen aus ganz Europa treffen k\u00f6nnen, um sich kennenzulernen, sich auszutauschen und Ideen f\u00fcr ein gutes Leben in Europa zu entwickeln. Das k\u00f6nnen wir gemeinsam mit unserem Antrag \u00e4ndern. Der Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen Union ist ein Paukenschlag. Er macht den Niedergang der EU deutlich. Der Kontinent ist in Ost und West, Nord und S\u00fcd gespalten. Krieg, Sanktionen, Rentenk\u00fcrzungen und Entsolidarisierung pr\u00e4gen Europa. Das politische Personal der Europ\u00e4ischen Union ist mit der Krise v\u00f6llig \u00fcberfordert und reagiert kopflos. Kommissionspr\u00e4sident Juncker ist nicht in der Lage, gemeinsame europ\u00e4ische L\u00f6sungen zu finden. Deshalb schlagen wir vor, den Weltfriedenstag als europ\u00e4ischen Feiertag zu begehen. Ein gemeinsamer europ\u00e4ischer Feiertag bietet den Menschen die M\u00f6glichkeit, grenz\u00fcberschreitend vielf\u00e4ltige spontane und organisierte Begegnungen zu erleben. Der Weltfriedenstag, der 1. September, ist ein geeignetes Datum f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Feiertag. Trotz aller Differenzen in Europa will die Mehrheit der Menschen ein friedliches Miteinander. Der 1. September, der Weltfriedenstag, erinnert uns an den Beginn des schrecklichsten Krieges in der Geschichte der Menschheit \u2013 des Zweiten Weltkrieges, der von deutschem Boden ausging. Es w\u00e4re eine zivilisatorische Leistung, wenn es gelingen w\u00fcrde, viele Menschen aus anderen L\u00e4ndern zu \u00fcberzeugen, einen europ\u00e4ischen Feiertag zu beschlie\u00dfen. Dabei soll sich dieser Feiertag nicht nur auf die EU-Mitglieder beschr\u00e4nken. Einen wirklichen europ\u00e4ischen Feiertag gibt es nur, wenn sich m\u00f6glichst alle Staaten Europas dieser Initiative anschlie\u00dfen. Die Regierungen der EU-Mitgliedsl\u00e4nder haben einen entscheidenden Anteil an der Krise. Insbesondere die Bundesregierung hat mit ihrer K\u00fcrzungspolitik gro\u00dfen Schaden angerichtet. Griechenland ist in einer dramatischen Dauerkrise. Spanien, Portugal, Italien und Frankreich haben mit hohen Staatsschulden und Jugendarbeits-",
		"page": 1,
		"top": 1
	}
]