[
	[
		"5. Sitzung\n",
		"Berlin, Mittwoch, den 18. Dezember 2013\n",
		"Beginn: 9.01 Uhr\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n",
		"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nbegr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer 5. Sitzung. Wir sind \nnun endlich im parlamentarischen Alltag angekommen. \nDeswegen  rufe  ich  auch  gleich  den  Tagesordnungs-\npunkt 5 auf:\n",
		"Abgabe  einer  Regierungserkl\u00e4rung  durch  die \nBundeskanzlerin\n",
		"zum  Europ\u00e4ischen  Rat  am  19./20.  Dezember \n2013 in Br\u00fcssel\n",
		"Hierzu  liegen  zwei  Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge  der  Frak-\ntion  Die  Linke  sowie  zwei  Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge  der \nFraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen vor.\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie  Aussprache  im  Anschluss  an  die  Regierungserkl\u00e4-\nrung 125 Minuten vorgesehen. Um es sich einpr\u00e4gen zu \nk\u00f6nnen, kann man auch sagen: Das sind gut zwei Stun-\nden. \u2013 Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann k\u00f6nnen wir so \nverfahren.\n",
		"Das Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat \n",
		"die Bundeskanzlerin Frau Dr. Merkel.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Dass  ich  meine  dritte  Amtszeit  als \nBundeskanzlerin  der  Bundesrepublik  Deutschland  mit \neiner  Regierungserkl\u00e4rung  zu  Europa  er\u00f6ffne,  das  ist \nnicht allein Folge der Terminlage, sondern das ist vor al-\nlem Ausdruck einer neuen Realit\u00e4t.\n",
		"Erstens zeigt sich daran, dass zwischen Europapolitik \nund  Innenpolitik  heute  kaum  noch  sinnvoll  unterschie-\nden  werden  kann.  Dies  gilt  umso  mehr,  weil  wir  eine \nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion haben, in der nationale \nEntscheidungen jeweils Auswirkungen auf alle anderen \nMitgliedstaaten  der  W\u00e4hrungsunion  und  den  gesamten \nEuro-Raum haben.\n",
		"Zweitens  dr\u00fccken  sich  darin  die  gr\u00f6\u00dferen  Informa-\ntions- und Mitwirkungsrechte des Deutschen Bundesta-\nges in der Europapolitik  und die gewachsene Rolle  der \nnationalen Parlamente in ganz Europa aus.\n",
		"",
		"Drittens  ist  dies  eine  Folge  der  gestiegenen  Verant-\nwortung  Deutschlands  f\u00fcr  unseren  ganzen  Kontinent. \nHeute  im  Bundestag  \u00fcber  Europa  zu  sprechen,  das  be-\ndeutet auch, \u00fcber die Rolle Deutschlands in der Europ\u00e4i-\nschen Union zu reden.\n",
		"Die Bundesregierung der Gro\u00dfen Koalition will, dass \nDeutschland  als  Gr\u00fcndungsmitglied  der  Europ\u00e4ischen \nUnion  weiterhin  eine  verantwortungsvolle  und  integra-\ntionsf\u00f6rdernde  Rolle  in  Europa  wahrnimmt.  F\u00fcr  die \nGro\u00dfe  Koalition  ist  und  bleibt  das  europ\u00e4ische  Eini-\ngungswerk eine der wichtigsten Aufgaben dieser Legis-\nlaturperiode.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir wollen, so sagt es der Koalitionsvertrag, Deutsch-\nlands  Zukunft  gestalten,  und  wir  wollen  Europas  Zu-\nkunft mitgestalten.\n",
		"Dass ich meine dritte Amtszeit mit einer Regierungs-\nerkl\u00e4rung zu Europa beginnen darf, freut mich auch des-\nhalb sehr, weil wir am Ende des Jahres 2013 feststellen \nk\u00f6nnen:  Europa  ist  auf  dem  Weg  zu  Stabilit\u00e4t  und \nWachstum  ein  gutes  St\u00fcck  vorangekommen.  Das  Jahr \n2013 war ereignisreich, es war arbeitsreich, und es war \nauch  erfolgreich  f\u00fcr  Deutschland  und  f\u00fcr  Europa.  Eu-\nropa konnte in diesem Jahr auf den Fortschritten der Vor-\njahre aufbauen, und Europa kann die ersten Fr\u00fcchte ern-\nten \u2013 ich betone allerdings: die ersten.\n",
		"Erstens. Wir haben weitere Fortschritte gemacht, um \ndie Euro-Zone zu stabilisieren und das Funktionieren der \nWirtschafts-  und  W\u00e4hrungsunion  zu  verbessern.  Unser \npermanenter  Europ\u00e4ischer  Stabilit\u00e4tsmechanismus,  der \nESM,  funktioniert.  Es  zeigt  sich,  dass  das  Konzept \n\u201eHilfe gegen Strukturreformen und Haushaltskonsolidie-\nrung\u201c  wirkt.  Wir  haben  die  wirtschafts-  und  haushalts-\npolitische  \u00dcberwachung  fortentwickelt.  Wir  haben  mit \ndem Fiskalvertrag eine Grundlage f\u00fcr solides Haushalten \nin  Kraft  gesetzt.  Wir  haben  beschlossen,  eine  engere \n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"wirtschaftspolitische  Koordinierung  einzuf\u00fchren,  und \nwir haben die gemeinsame W\u00e4hrung attraktiv gehalten: \nZum 1. Januar 2014 wird Lettland das 18. Mitglied der \nEuro-Zone werden.\n",
		"Zweitens. Wir haben erhebliche Fortschritte gemacht, \num  ein  solides  und  verantwortungsvolles  Finanzsystem \nzu schaffen. Die europ\u00e4ische Bankenaufsicht wurde auf \nden Weg gebracht. Auf diese Weise werden wir Fehlent-\nwicklungen im Bankensektor k\u00fcnftig fr\u00fchzeitiger aufde-\ncken  und  besser  korrigieren  k\u00f6nnen,  also  bevor  Gefah-\nren f\u00fcr die gesamte Euro-Zone auftreten. Im Bereich der \nFinanzm\u00e4rkte  werden  zahlreiche  T\u00e4tigkeitsfelder  neu \noder versch\u00e4rft reguliert. Dies gilt zum Beispiel f\u00fcr die \nVorschriften zum Eigenkapital der Banken.\n",
		"Drittens.  Wir  haben  erhebliche Fortschritte gemacht, \num  ein  politisch  und  wirtschaftlich  starkes,  modernes \nund sozial gerechtes Europa zu schaffen. Mit dem Haus-\nhalt  der  Europ\u00e4ischen  Union,  der  gem\u00e4\u00df  der  Einigung \nf\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 in H\u00f6he von rund 1 Prozent \nder  Wirtschaftsleistung  der  EU  liegen  wird,  das  hei\u00dft \nrund  1 Billion  Euro,  haben  wir  einen  entscheidenden \nHebel  f\u00fcr  Zukunftsinvestitionen,  f\u00fcr  Investitionen  in \nWachstum,  Besch\u00e4ftigung  und  Forschung.  So  k\u00f6nnen \nwir  zum  Beispiel  die  strukturellen  Ma\u00dfnahmen  in  den \nMitgliedstaaten mit nationalen Mitteln und europ\u00e4ischer \nUnterst\u00fctzung  unterlegen.  Damit  k\u00f6nnen  wir  zum  Bei-\nspiel  die  Bek\u00e4mpfung  der  Jugendarbeitslosigkeit  auf \neine  neue Grundlage  stellen. Wir haben  dazu  auch ent-\nsprechende Gipfel in Berlin und Paris durchgef\u00fchrt. Die \nFrage  der  Besch\u00e4ftigung  von  jungen  Menschen  in  Eu-\nropa wird auch in den n\u00e4chsten Jahren eine der zentralen \nHerausforderungen sein. Wir wissen: Durch Geld allein \nkann  die  F\u00f6rderung  der  Jugendbesch\u00e4ftigung  nicht  ge-\nlingen. Unser Ziel ist es deshalb auch, durch Erfahrungs-\naustausch  m\u00f6gliche  erfolgversprechende  Konzepte  in \nganz Europa zu verankern. Das gilt insbesondere f\u00fcr die \nduale  Ausbildung;  mit  dieser  hat  Deutschland  ein  he-\nrausragendes  Konzept,  um  jungen  Menschen  dauerhaft \nArbeit zu geben. Dieses Konzept werden wir im europ\u00e4i-\nschen Austausch weiter verbreiten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir sind \u00fcberzeugt: Europas Reichtum liegt im Wis-\nsen  und  K\u00f6nnen  seiner  Menschen.  Wir  haben  uns  des-\nhalb  daf\u00fcr  eingesetzt  und  auch  erreicht,  dass  im  neuen \nFinanzrahmen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union die Ausgaben \nf\u00fcr  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  und  Forschung,  wie  es  dort \nhei\u00dft,  gegen\u00fcber  rund  91,5 Milliarden  Euro  in  der  ak-\ntuellen  Periode  auf  rund  125,6 Milliarden  Euro  anstei-\ngen.  Das  ist  eine  Steigerung  um  37 Prozent.  Auch  die \nAusgaben  f\u00fcr  das  Forschungsprogramm  Horizon  2020 \nund  das  Mobilit\u00e4tsprogramm  Erasmus+  werden  gegen-\n\u00fcber  dem  Jahr  2013  noch  einmal  real  zunehmen.  Bei \nErasmus+,  dem  Austauschprogramm  f\u00fcr  junge  Men-\nschen, wird die Zunahme sogar 40 Prozent betragen. Da-\nmit  unterst\u00fctzen  wir  europ\u00e4isch  den  wichtigen  Trend, \nauf der Ebene der Mitgliedstaaten die Ausgaben f\u00fcr For-\nschung und Entwicklung zu steigern. In Deutschland ha-\nben wir im Jahr 2012 mit 79,5 Milliarden Euro ein Re-\nkordniveau  bei  den  Forschungsinvestitionen  erreicht. \nWir haben damit einen Anteil der Forschungsinvestitio-\n",
		"nen am Bruttoinlandsprodukt von 2,98 Prozent erreicht, \ndas hei\u00dft, wir haben das 3-Prozent-Ziel, das f\u00fcr ganz Eu-\nropa gelten soll, fast geschafft. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir haben auch eine neue Strukturfondsf\u00f6rderung be-\nschlossen. Sie erh\u00e4lt mit der makro\u00f6konomischen Kon-\nditionalit\u00e4t  eine  neue  Dimension.  Das  h\u00f6rt  sich  sehr \ntechnisch  an; das  hei\u00dft  aber  nichts  anderes,  als  dass  es \nAuswirkungen auf die Vergabe von Strukturfondsmitteln \nhaben  kann,  wenn  L\u00e4nder  die  Empfehlungen  zur  Ent-\nwicklung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die seitens der Eu-\nrop\u00e4ischen Union, der Kommission selbst, gegeben wer-\nden,  nicht  einhalten.  Ich  glaube,  das  versch\u00e4rft  und \nverbessert die notwendigen \u00dcberwachungsmechanismen \nund ist deshalb eine gute Weiterentwicklung.\n",
		"Wir  haben  im  Juni  2012  einen  Wachstums-  und \nBesch\u00e4ftigungspakt beschlossen \u2013 viele werden sich \nerinnern \u2013 und zum Beispiel die hierf\u00fcr bereitstehen-\nden  Mittel  bei  der  Europ\u00e4ischen  Investitionsbank  um \n10 Milliarden  Euro  aufgestockt.  Am  Freitagvormittag \nwird  dann  der Chef  der Europ\u00e4ischen Investitionsbank, \nHerr Hoyer, uns Bericht erstatten, was mit diesem Geld \nin  Richtung  Wachstum  und  Besch\u00e4ftigung  jetzt  schon \nauf den Weg gebracht wurde.\n",
		"Viertens.  In  diesem  Jahr  wurden  weitere  erhebliche \nFortschritte  gemacht,  um  durch  Strukturreformen  und \nHaushaltskonsolidierung auf nationaler Ebene die Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit  einzelner  Mitgliedstaaten  zu  verbes-\nsern. Die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise ist ohne Zwei-\nfel  noch  nicht  \u00fcberwunden  \u2013  das  kann  man  nicht  oft \ngenug betonen \u2013, aber wir sehen erste Ergebnisse. Und \nwir sind \u00fcberzeugt: Sie kann dauerhaft \u00fcberwunden wer-\nden.  Die  Europ\u00e4ische  Kommission  hat  jetzt  in  ihrer \nHerbstprognose  zum  ersten  Mal  deutliche  Zeichen  f\u00fcr \neinen vorsichtigen Beginn der wirtschaftlichen Erholung \ngesehen. Bei allen Problemen, die wir noch haben, sind \ndas doch, wie ich glaube, gute Nachrichten. Auch die au-\n\u00dfenwirtschaftliche Situation des Euro-Raums als Ganzes \nhat sich verbessert. Wir haben in einzelnen L\u00e4ndern zum \nersten  Mal  seit  langem  wieder  Leistungsbilanz\u00fcber-\nsch\u00fcsse.\n",
		"Mit  Irland  und  Spanien  haben  wir  zwei  L\u00e4nder,  die \nFr\u00fcchte  ihres  Reformkurses  ernten  k\u00f6nnen:  Sie  k\u00f6nnen \ndie  europ\u00e4ischen  Hilfsprogramme  verlassen.  Das  zeigt, \ndass in diesen L\u00e4ndern wirklich viel passiert ist; ich kann \nhierzu nur gratulieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir  sehen  auch  in  Portugal  positive  Entwicklungen. \nAuch  in  den  Programml\u00e4ndern  Zypern  und  Griechen-\nland  gibt  es  eine  ganze  Reihe  von  Fortschritten.  Der \nGrundsatz, dass Solidarit\u00e4t und Eigenverantwortung zu-\nsammengeh\u00f6ren,  hat  sich  damit  bei  der  Krisenbew\u00e4lti-\ngung als richtig erwiesen.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  so  erfreulich  die  Fort-\nschritte auf dem Weg zu mehr Stabilit\u00e4t und Wachstum \nauch sind, so sehr m\u00fcssen wir uns doch dar\u00fcber im Kla-\nren sein, dass der Aufschwung alles andere als schon ga-\n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"rantiert ist. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen durch Vorsorgepolitik \ndie Ursachen beseitigen, die zu dieser Situation der Eu-\nrop\u00e4ischen  Union  und  des  Euro-Raums  gef\u00fchrt  haben. \nDie Ursachen sind vielf\u00e4ltig. Sie reichen von einer \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfigen  Verschuldung  einzelner  europ\u00e4ischer  Staaten \n\u00fcber  Defizite  bei  der  Wettbewerbsf\u00e4higkeit,  wirt-\nschaftliche  Ungleichgewichte  und  nat\u00fcrlich  gravie-\nrende Fehlentwicklungen auf den Finanzm\u00e4rkten bis \nhin  zu  Konstruktionsm\u00e4ngeln  der  gesamten  Europ\u00e4i-\nschen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion. Deshalb werden \nwir uns als Bundesregierung weiter f\u00fcr einen umfassen-\nden  politischen Ansatz einsetzen;  es  gibt nicht die eine \nMa\u00dfnahme,  mit  der  man  krisenhafte  Entwicklungen \n\u00fcberwindet.  Unser  Ziel dabei  ist ein  gest\u00e4rktes  Europa, \nein  Europa  der  Stabilit\u00e4t,  des  Wachstums  und  nat\u00fcrlich \nder sozialen Sicherheit. Dazu ist es wichtig, dass wir die \nneu geschaffenen bzw. verbesserten Verfahren zur wirt-\nschafts-  und  haushaltspolitischen  \u00dcberwachung  konse-\nquent anwenden.\n",
		"Aus  unserer  Sicht  bleibt  es  die  gro\u00dfe  Herausforde-\nrung der Europapolitik, die Konstruktionsm\u00e4ngel in der \nEurop\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion zu behe-\nben und zu \u00fcberwinden, damit wir nie wieder in eine sol-\nche Krise hineinkommen.\n",
		"Da ist zum einen die Bankenunion ein gro\u00dfes Thema. \nDeutschland  unterst\u00fctzt  eine  kluge  Regulierung  der  Fi-\nnanzm\u00e4rkte,  insbesondere  des  Bankenbereichs.  Wir  ha-\nben immer wieder gesagt: Wir wollen nicht, dass in Zu-\nkunft der Steuerzahler f\u00fcr strauchelnde Banken eintreten \nmuss. \u2013 Wir schaffen jetzt eine einheitliche Bankenauf-\nsicht. Sie wird gerade, wie Sie wissen, bei der Europ\u00e4i-\nschen Zentralbank entwickelt. Die einheitliche Banken-\naufsicht  alleine  reicht  aber  nicht  aus;  wir  brauchen \nnat\u00fcrlich auch einen einheitlichen Mechanismus zur Ab-\nwicklung von Banken, falls Banken Schwierigkeiten ha-\nben. Damit besch\u00e4ftigen sich die Finanzminister heute in \nBr\u00fcssel  noch  einmal,  nachdem  sie  das  in  der  Euro-\nGruppe heute Nacht schon getan haben. Es gibt bereits \n\u2013 das  ist  von  dem  zu  unterscheiden,  was  jetzt  mit  dem \ngemeinsamen  Bankenabwicklungsmechanismus  gemacht\nwird \u2013 eine Sanierungs- und Abwicklungsrichtlinie, das \nhei\u00dft eine Richtlinie, die besagt, wie in Europa einheit-\nlich  Banken  auf  nationaler  Ebene  abgewickelt  werden \nk\u00f6nnen,  nat\u00fcrlich  zuvorderst  durch  Zugriff  auf  die  Ei-\ngent\u00fcmer  und  Gl\u00e4ubiger. Die  litauische  Ratspr\u00e4sident-\nschaft  hat  am  12. Dezember  2013  die  Voraussetzungen \nf\u00fcr eine Einigung geschaffen. Ich hoffe, dass das Ganze \nim Trilog abgeschlossen werden kann.\n",
		"Zum  anderen  gilt  es  nat\u00fcrlich,  die  Wirtschaftsunion \nzu st\u00e4rken. Die Bankenaufsicht ist die eine Sache \u2013 der \nFiskalpakt existiert bereits \u2013, aber jetzt geht es auch da-\nrum, die Wirtschaftsunion zu st\u00e4rken. Dabei m\u00fcssen wir \nfolgende Frage beantworten: Wie k\u00f6nnen wir aufbauend \nauf  dem  heute  schon  vorhandenen  Verfahren,  n\u00f6tigen-\nfalls  aber  auch  dar\u00fcber  hinausgehend,  eine  Situation \nschaffen,  durch  die  sichergestellt  wird,  dass  Mitglied-\nstaaten gar nicht in eine wirtschaftspolitische Schieflage \nkommen k\u00f6nnen, vielmehr diese vorsorglich vermieden \nwird?  Wir  sagen,  dass  wir  das  schaffen  k\u00f6nnen,  indem \nnotwendige  nationale  Strukturreformen  eingefordert \nwerden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die bislang weit-\n",
		"gehend  unverbindliche  wirtschaftspolitische  Koordinie-\nrung der nationalen Politikbereiche deutlich st\u00e4rken.\n",
		"",
		"Sie  alle  wissen,  dass  wir  j\u00e4hrlich  im  Fr\u00fchjahr  Emp-\nfehlungen erhalten, welche Ver\u00e4nderungen wir auf natio-\nnaler Ebene umsetzen sollten. Diese Empfehlungen wer-\nden von den Mitgliedstaaten mehr oder weniger freudig \naufgenommen \u2013 Deutschland ist diesbez\u00fcglich nicht viel \nbesser als alle anderen \u2013, und dann geht das Leben wei-\nter; denn Verbindlichkeit entsteht aus diesen Empfehlun-\ngen  bislang  nicht.  Deshalb  wollen  wir  daran  arbeiten, \ndass es in Zukunft vertragliche Vereinbarungen mit der \neurop\u00e4ischen Ebene gibt, also der Kommission. Das be-\ndeutet nat\u00fcrlich nicht, dass die Kommission einfach et-\nwas  in  solche  vertraglichen  Vereinbarungen  hinein-\nschreiben kann, sondern dass die Mitgliedstaaten mit der \nKommission eine solche vertragliche Vereinbarung aus-\narbeiten. Weil es hier meistens um nationale Zust\u00e4ndig-\nkeiten geht \u2013 zum Beispiel bei der Sozialpolitik, bei der \nArbeitsmarktpolitik  oder  hinsichtlich  der  Funktionsf\u00e4-\nhigkeit  der  Verwaltungen  \u2013,  m\u00fcssen  nat\u00fcrlich  auch  die \nnationalen  Parlamente  zustimmen.  Ansonsten  erlangt \ndas Ganze keine Verbindlichkeit. \u00dcber solche vertragli-\nchen  Vereinbarungen  werden  wir  auf  dem  anstehenden \nEurop\u00e4ischen Rat zum wiederholten Male sprechen und \nlangsam Fortschritte erzielen.\n",
		"Viele fragen: Wozu brauchen wir das? \u2013 Ich sage: Wir \nbrauchen  das,  weil  Europas  Glaubw\u00fcrdigkeit  darunter \ngelitten hat, dass wir uns unglaublich viel vorgenommen \nhaben,  aber  sehr  viel  davon  nie  erreicht  haben.  Ich \nnehme als einfaches Beispiel das Ziel, j\u00e4hrlich 3 Prozent \ndes  Bruttoinlandsprodukts  f\u00fcr  Forschungsinvestitionen \nauszugeben. Dieses Ziel ist im Jahr 2000 von den Staats- \nund  Regierungschefs  beschlossen  worden.  Deutschland \nhat  im  Jahr  2012  zum  ersten  Mal  sozusagen  von  unten \nan der 3-Prozent-Marke gekratzt. Es gibt einige skandi-\nnavische  L\u00e4nder,  die  diese  3-Prozent-Marke  erreichen \noder  sogar  dar\u00fcber  liegen;  alle  anderen  sind  zum  Teil \nweit  davon  entfernt,  3 Prozent  des  Bruttoinlandspro-\ndukts  in  Forschung  zu  investieren.  Wie  will  man  eine \nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion entwickeln, wenn zum \nBeispiel  die  H\u00f6he  der  Investitionen  im  Bereich  For-\nschung  total  unterschiedlich  ist?  Wenn  keine  Verbind-\nlichkeit  entsteht  und  kein  Plan  existiert,  wie  man  die \nZiele  schrittweise  erreichen  will,  dann  werden  die  95 \nbislang  in  Europa  vereinbarten  Indikatoren  weiter  nur \nauf dem Papier stehen; Glaubw\u00fcrdigkeit und Vertrauen, \ndass  das  auch  umgesetzt  wird,  werden  sich  aber  nicht \neinstellen.  Ich  bin  der  Meinung:  Lieber  weniger  als \n95 Indikatoren, vielleicht nur 5 oder 10, aber man arbei-\ntet langsam darauf hin, dass diese 5 oder 10 Indikatoren \nauch von allen eingehalten werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wenn man zu einem echten qualitativen Sprung hin-\nsichtlich der Verbindlichkeit k\u00e4me \u2013 das wird jetzt noch \nnicht passieren; wir werden dar\u00fcber 2014 weiter verhan-\ndeln \u2013, dann k\u00f6nnten wir uns auch vorstellen, dass Wege \nund Mechanismen gefunden werden, um die L\u00e4nder zu \nunterst\u00fctzen, die zur Erreichung dieser Ziele zus\u00e4tzliche \nmaterielle Mittel ben\u00f6tigen, weil sie anders nicht gleich-\n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"zeitig  den  Weg  der  Haushaltskonsolidierung  fortsetzen \nk\u00f6nnten.\n",
		"Meine Damen und Herren, das, was wir jetzt tun, geht \nim Grunde genommen auf Vers\u00e4umnisse von vor 20 Jah-\nren  zur\u00fcck.  Damals  haben  diejenigen,  die  die  Wirt-\nschafts-  und  W\u00e4hrungsunion  entwickelt  haben,  darauf \nhingewiesen:  Es  reicht  nicht,  einfach  nur  eine  verge-\nmeinschaftete  Geldpolitik  zu  haben,  sondern  ihr  muss \neine  gemeinsame  Wirtschaftsunion  zur  Seite  gestellt \nwerden. Die Mechanismen der Wirtschaftsunion wurden \naber nur sehr schwach ausgestaltet. Es hei\u00dft zwar Stabi-\nlit\u00e4ts- und Wachstumspakt, aber die Indikatoren des Sta-\nbilit\u00e4ts-  und  Wachstumspakts  sind  alle  haushalterischer \nNatur;  es  handelt  sich  nicht  um  wirkliche  wirtschafts-\npolitische Indikatoren. Mit den Folgen der damals nicht \ngetroffenen  Entscheidungen  \u2013  es  gab  damals  viele,  die \ngewarnt  haben:  Das  wird  nicht  gutgehen  \u2013  m\u00fcssen  wir \nuns heute befassen; denn wir d\u00fcrfen nie wieder in eine \nsolche Situation kommen.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  haben  in  Europa  die \nSituation, dass  Deutschland  oft vorgeworfen wird,  dass \nwir uns gegen bestimmte Entwicklungen sperren. Das ist \nnicht der Fall. Wir zum Beispiel geh\u00f6ren zu denen, die \nsagen: Wir m\u00fcssen, wenn die vertraglichen Grundlagen \nnicht  ausreichen,  Vertr\u00e4ge  eben  auch  weiterentwickeln. \nAber es gibt seit dem Lissabon-Vertrag in Europa die Si-\ntuation,  dass  jeder  sagt:  Wir  k\u00f6nnen  alles  weiterentwi-\nckeln,  nur  die  Vertr\u00e4ge  d\u00fcrfen  wir  nicht  \u00e4ndern.  Ich \nglaube,  so  wird  man  ein  wirklich  funktionsf\u00e4higes  Eu-\nropa nicht entwickeln k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich wei\u00df, dass es zum Teil schwierig ist, Vertrags\u00e4n-\nderungen  in  den  Nationen  durchzusetzen.  Aber  wer \nmehr Europa will, der muss auch bereit sein, bestimmte \nKompetenzen neu zu regeln.\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Dann muss \nman gute Vertr\u00e4ge machen!)\n",
		"\u2013  Ja,  man  muss  gute  Vertr\u00e4ge  machen,  aber  man  kann \nsich nicht in einer Welt, die sich dauernd ver\u00e4ndert, auf \nden Standpunkt stellen, dass man irgendwann einmal ei-\nnen Lissabon-Vertrag gemacht hat und von Stund an nie \nwieder die Vertr\u00e4ge \u00e4ndern will. Das wird nicht funktio-\nnieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Damit bin ich auch beim Punkt der sich ver\u00e4ndernden \nWelt.  Europa  darf  nicht  nur  das  tun,  was  es  selbst  f\u00fcr \nrichtig  h\u00e4lt,  sondern  Europa  muss  sich  auch  immer  im \nglobalen  Kontext  sehen.  Die  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  Eu-\nropas bestimmen wir nicht alleine, sondern sie wird mit-\nbestimmt von der Wettbewerbsf\u00e4higkeit anderer L\u00e4nder. \nDeshalb m\u00fcssen wir, wenn es uns um Arbeitspl\u00e4tze, um \ndas  Wohl  der  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  in  Europa  geht, \nden Blick \u00fcber Europa hinaus lenken.\n",
		"Es  wird  am  heutigen  Tage  aller  Voraussicht  nach \neine  Entscheidung  der  Kommission  zu  einem  Beihil-\nfeverfahren  wegen  des  Erneuerbare-Energien-Gesetzes \nin Deutschland geben, in dem es darum gehen wird, dass \n",
		"energieintensive Industrien von der EEG-Umlage befreit \nsind.  Ich  und  ebenso  der  Bundeswirtschafts-  und  Ener-\ngieminister \u2013 ich glaube, so sagt man es jetzt \u2013\n",
		"",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"oder Energie- und Wirtschaftsminister \u2013 ich muss noch \n\u00fcben \u2013, wir beide werden der Kommission sehr deutlich \nmachen: Deutschland m\u00f6chte ein starker Industriestand-\nort bleiben. Wir brauchen wettbewerbsf\u00e4hige Unterneh-\nmen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Hier geht es um Unternehmen, und wenn es um Unter-\nnehmen geht, geht es um Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb werden \nwir nat\u00fcrlich eng mit der Kommission zusammenarbei-\nten, aber wir werden auch deutlich machen, dass Europa \nnicht dadurch st\u00e4rker wird, dass auch in Deutschland Ar-\nbeitspl\u00e4tze  gef\u00e4hrdet  werden.  Mit  diesem  Angang  wer-\nden wir unsere Position dort sehr deutlich darlegen.\n",
		"Im  Februar  wird  der  Europ\u00e4ische  Rat  eine  Vorlage \nvon Energiekommissar Oettinger bekommen, in der alle \nSubventionen,  die  in  Europa  f\u00fcr  Strompreise  gew\u00e4hrt \nwerden,  aufgelistet  werden.  Ich  sage  ganz  schlicht  und \nergreifend: Solange es europ\u00e4ische L\u00e4nder gibt, in denen \nder  Industriestrom  billiger  ist  als  in  Deutschland,  sehe \nich  nicht  ein,  warum  wir  zur  Wettbewerbsverzerrung \nbeitragen. Das werden wir ganz genau so vertreten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  haben  erfolgreiche \nVerhandlungen bei der WTO gehabt. Die Ministerkonfe-\nrenz der Welthandelsorganisation hat in Bali erhebliche \nFortschritte bei der Handelspolitik erzielt. Das wird auch \neinem Exportkontinent, wie es Europa ist, sehr helfen.\n",
		"Wir werden uns auf dem Rat auch mit der Gemeinsa-\nmen Sicherheits- und Verteidigungspolitik befassen. Wir \nsind daf\u00fcr, dass es einen umfassenden Ansatz von zivi-\nlem, milit\u00e4rischem und entwicklungspolitischem Heran-\ngehen gibt. Dieser gemeinschaftliche Ansatz muss zum \nTragen  kommen.  Wir  haben  damit  in  Deutschland  bei \nunserem  Herangehen  in  Afghanistan  gute  Erfahrungen \ngesammelt.  Wir  stimmen  zu,  dass  die  Sicherheits-  und \nVerteidigungspolitik  effizienter,  sichtbarer  und  wirksa-\nmer werden muss. Wir haben in den Verhandlungen \u00fcber \nneue Leitlinien Vorschl\u00e4ge unterbreitet.\n",
		"Wir  haben  zum  Beispiel  die  sogenannte  Ert\u00fcchti-\ngungsinitiative eingebracht; dabei geht es darum, strate-\ngische  Partner  und  Regionalorganisationen  \u2013  ich  denke \njetzt zum Beispiel an Regionalorganisationen in Afrika \u2013 \nauf dem Gebiet der Sicherheit und Verteidigung zu un-\nterst\u00fctzen.  Wir  wollen,  dass  Regionalorganisationen \n\u00fcberall auf der Welt von sich aus in der Lage sind, regio-\nnale  Konflikte  zu  bek\u00e4mpfen.  Wir  zeigen  durch  unsere \nAusbildungsmission  in  Mali,  dass  wir  dazu  einen  Bei-\ntrag leisten.\n",
		"Zu Ausbildung geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch immer Ausr\u00fcs-\ntung; auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein, und \ndar\u00fcber werden wir sicherlich noch gemeinsam diskutie-\nren m\u00fcssen. Der malische Pr\u00e4sident hat mich vor einigen \nTagen besucht. Wir bilden dort die Armee aus. Wir ha-\n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"ben 100 Ausbilder der Bundeswehr in Mali. Aber diese \nSoldaten haben, wenn sie ausgebildet sind, nichts, womit \nsie dann auch wirklich ihre T\u00e4tigkeit verrichten k\u00f6nnen. \nJetzt wird es darum gehen, sie auch ad\u00e4quat auszur\u00fcsten, \ndamit sie in ihren regionalen K\u00e4mpfen dann \u00fcberhaupt in \nder Lage sind, gleichwertig aufzutreten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren, auf dem Rat werden auch \nwieder Erweiterungsfragen zu behandeln sein. Hier geht \nes um Serbien. Serbien hat in starkem Ma\u00dfe umgesetzt, \nwas notwendig ist, um den Normalisierungsprozess mit \nKosovo fortzusetzen. Wir haben im Sommer verlangt, dass \nwirklich sichtbare Implementierungsschritte erfolgen. Das \nk\u00f6nnen  wir  nach  dem  Bericht  der  Hohen  Vertreterin  f\u00fcr \nAu\u00dfen- und Sicherheitspolitik vom 16. Dezember  dieses \nJahres bejahen, sodass die erste Beitrittskonferenz im Ja-\nnuar 2014 zusammentreten kann.\n",
		"Wir  werden  uns  auch  mit  Albanien  befassen.  Wir \nwollen die neue Regierung in Tirana weiter bei ihren Re-\nformbem\u00fchungen st\u00e4rken, besonders beim Kampf gegen \nKorruption.  Wie  andere  Mitgliedstaaten  halten  wir  es \naber vor der Verleihung des Beitrittskandidatenstatus f\u00fcr \nn\u00f6tig, dass weitere Schritte bei der Reformgesetzgebung \nund ihrer Umsetzung getan werden.\n",
		"Wir  werden  nat\u00fcrlich  auch  bei  diesem  Europ\u00e4ischen \nRat  auf  unsere  \u00f6stliche  Nachbarschaft  schauen.  Ich  be-\ndaure die Entscheidung von Pr\u00e4sident Janukowitsch, das \nweitreichende  Assoziierungs-  und  Freihandelsabkom-\nmen mit der EU nicht zu unterzeichnen, jedenfalls der-\nzeit nicht zu unterzeichnen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Aber  das  Angebot  bleibt  auf  dem  Tisch.  Wir  fordern, \nglaube ich, gemeinsam, dass die Ukraine das garantiert, \nwas wir von jedem Land erwarten: vern\u00fcnftige Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Wahrnehmung des Rechts auf Demon-\nstration  und  Einhaltung  der  demokratischen  Grundre-\ngeln. Das werden wir auch entschieden einfordern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  haben  gesehen,  dass  die  Ukraine  mit  Russland \ngestern ein weitgehendes Abkommen abgeschlossen hat. \nWir werden das \u00fcberpr\u00fcfen und es uns genau anschauen. \nMan muss allerdings sagen \u2013 ich habe das in meiner Re-\ngierungserkl\u00e4rung  zur  \u00d6stlichen  Partnerschaft  deutlich \ngemacht \u2013: Wir m\u00fcssen aus dem Entweder-oder heraus-\nkommen. Es darf nicht sein, dass eine Situation entsteht, \nin der ein Land, das zwischen Russland und der Europ\u00e4i-\nschen Union liegt, eine Grundentscheidung f\u00e4llen muss, \ndie nur so verstanden werden kann: entweder f\u00fcr den ei-\nnen oder f\u00fcr den anderen. Hieran werden wir sicherlich \nweiter intensiv arbeiten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Die  s\u00fcdliche  Nachbarschaft  r\u00fcckt  nat\u00fcrlich  auch  im-\nmer  wieder  in  den  Blick.  Die  tragischen  Ereignisse  im \n",
		"Mittelmeer  haben  uns  deutlich  gemacht,  wie  dringlich \ndie Zusammenarbeit mit den Transit- und Herkunftsstaa-\nten  ist.  Von  der  litauischen  Pr\u00e4sidentschaft  werden  wir \nerste Ergebnisse dar\u00fcber h\u00f6ren, was von der sogenann-\nten  Taskforce  Mittelmeer,  die  im  Oktober  eingesetzt \nwurde, vorgelegt worden ist.\n",
		"",
		"Meine Damen und Herren, die neue Bundesregierung \nwird deutlich machen \u2013 das ist ja unser Grundverst\u00e4nd-\nnis \u2013: Deutschland wird auf Dauer nur stark sein, wenn \nauch Europa stark ist. Der jetzt anstehende Rat zeigt, in \nwie  vielen  Dimensionen  hier  gearbeitet  werden  muss. \nWir  werden  uns  dieser  Arbeit  intensiv  stellen,  gerade \nauch mit Blick auf das kommende Jahr, ein Jahr, in dem \nwir  einen  Europawahlkampf  haben  werden.  Ich  kann \ndazu sagen, dass die neue Bundesregierung und die sie \ntragenden Fraktionen alles tun werden, damit die gedeih-\nliche Entwicklung Europas gut fortgesetzt werden kann. \nIn  einer  globalen  Welt  ist  Europa  unsere  gemeinsame \nHeimat, an der wir arbeiten m\u00fcssen. Ein starkes Europa, \nein  b\u00fcrgern\u00e4heres  Europa,  ein  wettbewerbsf\u00e4higes  Eu-\nropa,  ein  gerechteres  Europa,  das  ist  unser  Ziel.  Dazu \nwird  der  anstehende  Rat  hoffentlich  einen  kleinen  Bei-\ntrag leisten.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Bei-\nfall bei der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch  er\u00f6ffne  die  Aussprache  und  erteile  das  Wort  zu-\nn\u00e4chst der Kollegin Sahra Wagenknecht f\u00fcr die Fraktion \nDie Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen  und  Herren! \nFrau Bundeskanzlerin, w\u00e4hrend der fast drei Monate, in \ndenen  Sie  mit  der  SPD  um  den  Koalitionsvertrag  ge-\nfeilscht haben, haben sich in Griechenland aus Verzweif-\nlung  \u00fcber \nihre  soziale  Situation  sch\u00e4tzungsweise \n120 Menschen das Leben genommen. W\u00e4hrend der glei-\nchen  Zeit  haben  in  Spanien  etwa  45 000  Familien  ihre \nH\u00e4user  oder  Wohnungen  durch  Zwangsversteigerungen \nverloren.  Mehr  als  10 000 Unternehmer  \u2013  vor  allem \nkleine und mittlere \u2013 in den Krisenl\u00e4ndern haben in die-\nser Zeit den Kampf gegen die Wirtschaftskrise verloren \nund mussten Konkurs anmelden. Es gibt keine offizielle \nStatistik  dar\u00fcber,  wie  viele  Menschen  in  dieser  Zeit  in \nEuropa gestorben sind, weil sie lebensnotwendige Medi-\nkamente  nicht  mehr  bezahlen  konnten,  und  schon  gar \nkeine Statistik misst, wie viele junge Menschen mit die-\nser  Gesellschaft  innerlich  f\u00fcr  immer  abgeschlossen  ha-\nben, weil sie bei einer Rekordjugendarbeitslosigkeit von \n60 Prozent nie eine Chance haben werden.\n",
		"Gut  dokumentiert  ist  dagegen:  In  den  gleichen  drei \nMonaten hat sich das Verm\u00f6gen der europ\u00e4ischen Milli-\non\u00e4re und Multimillion\u00e4re wieder einmal erh\u00f6ht: um fast \n100 Milliarden Euro.\n",
		"So sieht Ihr Europa aus, Frau Kanzlerin, so sehen die \nFolgen der Politik aus, die Sie ganz Europa diktieren, ei-\n"
	],
	[
		"Dr. Sahra Wagenknecht\n",
		"ner  Politik,  die  Banker  und  Oligarchen  mit  Samthand-\nschuhen  anfasst,  aber  die  kleinen  Leute  dazu  zwingen \nwill, f\u00fcr die Zockerverluste der oberen Zehntausend zu \nbezahlen. Ich sage Ihnen, Frau Kanzlerin: Das ist nicht \nchristlich, das ist unmenschlich und brutal.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich habe noch gut im Ohr, wie uns \u2013 auch in diesem \nHause \u2013 immer wieder weisgemacht wurde, dass es gut \nund  richtig  sei,  dass  die  weisen  Finanzm\u00e4rkte  \u00fcber  die \nZinsen entscheiden, die ein Staat auf seine Schulden zu \nzahlen  hat,  und  dass  Regierungen  auf  Gedeih  und  Ver-\nderb  eine  Politik  machen  sollen,  mit  der  sie  das  Ver-\ntrauen der M\u00e4rkte gewinnen. Seit einiger Zeit wei\u00df man \nnun  etwas  genauer,  was  es  mit  dieser  Weisheit  der \nM\u00e4rkte auf sich hat: Man wei\u00df, dass zentrale Zinss\u00e4tze \nwie zum Beispiel der Libor von einer Handvoll H\u00e4ndler \nmanipuliert  wurden.  Man  wei\u00df  auch,  dass  wenige  In-\nvestmentbanker  die  Wechselkurse  gezielt  gesteuert  ha-\nben, und man wei\u00df, warum solche Manipulationen m\u00f6g-\nlich sind: weil sogar auf einem riesigen Markt wie dem \nDevisenmarkt,  wo  jeden  Tag  5 Billionen  Dollar  umge-\nsetzt  werden,  etwa  vier  Bankgiganten  ungef\u00e4hr  die \nH\u00e4lfte des Marktvolumens kontrollieren. Auf dem Deri-\nvatemarkt sind es etwa sieben Gro\u00dfbanken, die 90 Pro-\nzent  des  Marktes  beherrschen.  Und  da  glauben  Sie  im \nErnst, dass die Zinsen f\u00fcr Staatsanleihen auf einem neu-\ntralen  Markt  gebildet  werden,  der  sachlich,  weise  und \nselbstlos die Wirtschaftsdaten bewertet? Ich bitte Sie, so \nnaiv kann heute gar niemand mehr sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wer die Finanzierung der Staaten von dieser Finanzma-\nfia abh\u00e4ngig macht, der wird zum Spielball ihrer Betr\u00fc-\ngereien und der hat sein demokratisches Gewissen aus-\nverkauft.  Genau  so  sieht  die  Politik  in  Europa  aus: \n4 500 Milliarden Euro sauer erarbeitetes Steuergeld wur-\nden  seit  2008  f\u00fcr  die  Rettung  maroder  Banken  und  Fi-\nnanzinstitute  verpulvert.  In  Deutschland  ist  die  Staats-\nverschuldung  allein  wegen  der  Bankenrettung  um \n360 Milliarden  Euro  angeschwollen  \u2013  ein  Betrag,  im \nVergleich  zu  dem  die  Kosten  eines  fl\u00e4chendeckenden \nAusbaus von Kindertagesst\u00e4tten mit einem Platz f\u00fcr je-\ndes Kind in diesem Land eine l\u00e4cherliche Summe bilden \nw\u00fcrden.\n",
		"Sie wissen, dass die Leute es leid sind, f\u00fcr die abstru-\nsen Gesch\u00e4fte windiger Banker zu bezahlen. Deswegen \nhaben ja beide heutigen Gro\u00dfkoalition\u00e4re im Wahlkampf \nBesserung  gelobt.  Die  SPD  zum  Beispiel  hat  in  ihrem \nRegierungsprogramm  w\u00f6rtlich  versprochen,  dass  \u2013  ich \nzitiere  \u2013  \u201eSteuerzahlerinnen  und  Steuerzahler  \u2026  nie \nwieder  in  Geiselhaft  der  Banken  und  Spekulanten  ge-\nnommen werden\u201c d\u00fcrfen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nDr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]: Ja! \u2013 Dietmar Nietan \n[SPD]: Richtig! Daran arbeiten wir!)\n",
		"Herr Steinbr\u00fcck ist mit dieser Botschaft \u00fcber die Markt-\npl\u00e4tze gezogen. Es hat zugegebenerma\u00dfen nicht viel ge-\nn\u00fctzt; aber das ist noch keine Rechtfertigung daf\u00fcr, drei \nMonate nach der Wahl das Gegenteil dessen zu tun, was \nman vor der Wahl versprochen hat.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nDietmar  Nietan  [SPD]:  Das  stimmt  doch \nnicht!)\n",
		"",
		"Sp\u00e4testens seit dem Treffen der EU-Finanzminister ist \ndoch v\u00f6llig klar: Das Versprechen, dass kriminelle Wett-\nbuden  k\u00fcnftig  f\u00fcr  sich  selber  haften,  ist  keinen  Pfiffer-\nling wert gewesen.\n",
		"(Dietmar Nietan [SPD]: Wir arbeiten noch da-\nran!)\n",
		"In Art. 27 des urspr\u00fcnglichen Richtlinienentwurfs wurde \nstattdessen eine Ausnahmeregelung vereinbart, die es bis \neinen  Tag  vor  der  Abwicklung  einer  Bank  erlaubt,  die \nEigent\u00fcmer  und  Gl\u00e4ubiger  mit  Steuergeldern  von  jeder \nVerantwortung freizukaufen. F\u00fcr den Fall, dass Sie mir \nnicht glauben, zitiere ich den Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr \nFinanzierung und Kreditwirtschaft an der Ruhr-Univer-\nsit\u00e4t Bochum, Professor Stephan Paul:\n",
		"Der  jetzige  Richtlinienentwurf  macht  die  T\u00fcr  auf \nund erm\u00f6glicht es, f\u00fcr \u2013 so hei\u00dft es dort \u2013 \u201egesunde \nBanken  mit  tragf\u00e4higem  Gesch\u00e4ftsmodell\u201c  auch \nvorher schon\n",
		"\u2013  also  vor  der  Haftung  von  Eigent\u00fcmern  und  Gl\u00e4ubi-\ngern \u2013\n",
		"Hilfszahlungen  von  staatlicher  Seite  zu  gew\u00e4hren. \nIch frage mich an der Stelle aber: Wenn eine Bank \ngesund  ist,  wenn  sie  ein  tragf\u00e4higes  Gesch\u00e4ftsmo-\ndell hat, wozu braucht sie dann staatliche Hilfszah-\nlungen?\n",
		"So weit Professor Paul.\n",
		"(Dietmar Nietan [SPD]: Das war ein Richt-\nlinienentwurf!)\n",
		"Wenn Sie ihm nicht folgen wollen, \u00fcberzeugt Sie viel-\nleicht die Meinung von Markus Ferber, Europaabgeord-\nneter der CSU und Mitglied im Finanzausschuss des Eu-\nrop\u00e4ischen Parlaments. Ich zitiere:\n",
		"Mit diesem  neuen  Artikel wird  eigentlich der Ver-\nsuch  unternommen,  \u00fcber  die  Hintert\u00fcr  wieder  den \nSteuerzahler einzuf\u00fchren, lange bevor Eigent\u00fcmer, \nnachrangige Gl\u00e4ubiger und Einleger betroffen sind.\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Aha!)\n",
		"In  einem  internen  Positionspapier  jubelt  die  Rating-\n",
		"agentur Standard & Poor\u2019s \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Neue  EU-Richtlinie  erlaubt  Regierungen,  Banken \nmit Steuergeldern zu retten.\n",
		"(Dietmar Nietan [SPD]: Von wann ist denn der \nEntwurf? Der ist doch von vor den Koalitions-\nverhandlungen!)\n",
		"Auch der von Ihnen vorhin zitierte Abwicklungsfonds \nsch\u00fctzt  die  Steuerzahler  doch  \u00fcberhaupt  nicht.  Dieser \nAbwicklungsfonds soll 2016 aufgelegt werden und nach \nzehn  Jahren,  also  2026,  das  grandiose  Volumen  von \n55 Milliarden Euro erreichen. Ich erinnere noch einmal \ndaran: Die Finanzkrise hat die europ\u00e4ischen Steuerzahle-\nrinnen und Steuerzahler bis jetzt 4 500 Milliarden Euro \ngekostet.  Das  hei\u00dft,  dieser  Abwicklungsfonds  wird, \n"
	],
	[
		"Dr. Sahra Wagenknecht\n",
		"selbst  wenn  er  im  Jahr  2026  vollst\u00e4ndig  gef\u00fcllt  ist,  ge-\nrade einmal ein Hundertstel dieser Summe abdecken.\n",
		"Wir schreiben heute nicht 2026, sondern 2013, und es \nist  bekannt,  dass  heute  immer  noch  faule  Kredite  im \nUmfang von etwa 1 Billion Euro in den Bilanzen der eu-\nrop\u00e4ischen  Banken  lagern.  Im  n\u00e4chsten  Jahr  will  die \nEZB  ihre  Stresstests  durchf\u00fchren,  und  jeder  wei\u00df,  dass \ndabei  nat\u00fcrlich  ein  erheblicher  Kapitalbedarf  ermittelt \nwird. Deshalb frage ich Sie: Wer soll den denn bezahlen, \nwenn  es  den  Abwicklungsfonds  \u00fcberhaupt  noch  nicht \ngibt  und  au\u00dferdem  die  Haftung  von  Eigent\u00fcmern  und \nGl\u00e4ubigern  in  der  Richtlinie  auf  8 Prozent  der  Bilanz-\nsumme reduziert ist?\n",
		"Das  hei\u00dft,  Sie  wollen  weiter  Steuergeld  verbrennen, \nund  zwar  f\u00fcr  Banken,  in  Bezug  auf  die  Sie  bis  heute \nnicht  das  Kreuz  haben,  ihnen  wenigstens  vern\u00fcnftige \nRegeln  aufzuzwingen,  die  sie  dazu  zwingen,  ihre  Auf-\ngabe  als  Diener  der  Realwirtschaft,  als  Finanzier  von \nInnovationen  und  Investitionen  endlich  wieder  einmal \nwahrzunehmen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie wollen Steuergeld f\u00fcr Banken verbrennen, denen Sie \nbis heute noch nicht einmal abverlangen, wenigstens or-\ndentlich  Eigenkapital  zu  bilden,  damit  sie  vielleicht  ir-\ngendwann  einmal  in  Zukunft  f\u00fcr  ihre  Verluste  haften \nk\u00f6nnen. Stattdessen sehen Sie seit Jahren zu, wie diese \nBanken  Boni  und  Dividenden  nach  Belieben  aussch\u00fct-\nten. Im Finanzsektor wird bis heute das meiste Geld ver-\ndient.  Die  Zahl  der  Einkommensmillion\u00e4re  in  diesem \nBereich ist l\u00e4ngst wieder auf Vorkrisenniveau.\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: So ist es!)\n",
		"Sie  haben  den  Banken  ganze  3 Prozent  Eigenkapital \nverbindlich  vorgeschrieben.  Ich  sage  Ihnen:  Wenn  man \nals  Unternehmen  mit  3 Prozent  Eigenkapital  bei  einer \nBank  vorspricht,  dann  muss  man  damit  rechnen,  dass \nman relativ schnell aus der Filiale gejagt wird. Bei den \nBanken soll das aber offensichtlich ausreichend sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  Wahrheit  ist  doch:  Wir  brauchen  keine  Banken-\nunion,  sondern  wir  brauchen  endlich  eine  ordentliche \nBankenregulierung.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der  Finanzinvestor  Warren  Buffett  hat  Derivate  ein-\nmal  \u201efinanzielle  Massenvernichtungswaffen\u201c  genannt. \nWenn  ich  mir  ansehe,  dass  die  Deutsche  Bank  aktuell \nmit  solchen  \u201efinanziellen  Massenvernichtungswaffen\u201c \nim  Nominalvolumen  von  60 000  Milliarden  Euro  he-\nrumspielt, dann frage ich mich, wie Sie noch ruhig schla-\nfen k\u00f6nnen.\n",
		"Wir brauchen Regeln, die die Banken klein machen. \nWir haben doch nicht nur das Problem \u201etoo big to fail\u201c, \ndas hei\u00dft, die Banken sind nicht nur zu gro\u00df, um zu fal-\nlen, sondern sie sind auch zu gro\u00df, um reguliert zu wer-\nden.  Das  ist  doch  das  Kernproblem:  das  Problem  wirt-\nschaftlicher Macht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das ist das Problem, das einst Walter Eucken als Vertre-\nter des Ordoliberalismus ins Zentrum seiner Theorie ge-\nstellt hat. Er hat gesagt: Wirtschaftliche Macht kann man \nnicht  kontrollieren;  man  kann  nur  verhindern,  dass  sie \nentsteht,  oder  man  liefert  sich  ihr  aus.  \u2013  Sie  haben  uns \nden  Banken  ausgeliefert,  und  genau  so  sieht  Ihre  Ban-\nkenunion jetzt auch aus.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wenn man dann noch wei\u00df, dass die Aufsicht \u00fcber die \neurop\u00e4ischen  Banken  ausgerechnet  an  den  ehemaligen \nInvestmentbanker  und  Goldman-Sachs-Mann  Mario \nDraghi  \u00fcbergeben  werden  soll,  dann  kann  man  nur  sa-\ngen: Gute Nacht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich stelle deshalb f\u00fcr meine Fraktion fest: Diese Ban-\nkenunion ist eine Lebensversicherung f\u00fcr Schrottbanken \nund  eine  schwere  Hypothek  f\u00fcr  die  Steuerzahlerinnen \nund Steuerzahler. Das ist Wahlbetrug, ganz klar Wahlbe-\ntrug und nichts anderes.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie von der SPD haben so sch\u00f6n plakatiert: \u201eDas Wir \nentscheidet.\u201c Ich glaube, es w\u00e4re ehrlicher gewesen, Sie \nh\u00e4tten  plakatiert:  \u201eDie  Deutsche  Bank  entscheidet,  und \ndas Wir bezahlt.\u201c Das ist n\u00e4mlich die Politik, die Sie ma-\nchen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Herr Steinmeier hat sich k\u00fcrzlich auf einer Veranstaltung \ndes  Arbeitgeberverbandes  bitter  beklagt,  dass  es  die \nWirtschaftsbosse der SPD so wenig danken, dass sie sich \nmit ihrer Agenda 2010 so massiv f\u00fcr deren Interessen ins \nZeug gelegt hat. Herr Steinmeier, ich sage Ihnen voraus: \nAuch  Ihren  Kotau  vor  den  Interessen  der  Banker  und \nMillion\u00e4re  in  der  Europapolitik  werden  sie  Ihnen  nicht \ndanken.  Das  Einzige,  was  Sie  mit  dieser  Politik  errei-\nchen, ist, dass die einst so stolze und einflussreiche Par-\ntei Willy Brandts sich in der deutschen Politik mehr und \nmehr \u00fcberfl\u00fcssig macht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  komme  nun  zu  einem  weiteren  Thema  des \n",
		"EU-Gipfels, dem Wettbewerbspakt.\n",
		"(Dr. Peter Tauber [CDU/CSU]: Kommen Sie \nzum Schluss!)\n",
		"Dieser Wettbewerbspakt soll offenbar Griechenland zum \nVorbild f\u00fcr die gesamte EU machen. Die nationalen Re-\ngierungen sollen bilaterale Knebelvertr\u00e4ge mit der Kom-\nmission abschlie\u00dfen,\n",
		"(Dr. Peter Tauber [CDU/CSU]: Wer hat Ihnen \ndas denn alles aufgeschrieben? Das ist ja nicht \nzu ertragen!)\n",
		"in denen sie sich zu so tollen Ma\u00dfnahmen wie der Sen-\nkung von Unternehmenssteuern, Entlassungen im \u00f6ffent-\nlichen  Dienst,  Einschr\u00e4nkungen  des  Streikrechts,  An-\ngriffen  auf  Tarifvertr\u00e4ge  und  vielem  Sch\u00f6nen  mehr \nverpflichten.  Um  diese  Politik  gegen  die  Mehrheit  der \nMenschen abzusichern, sollen die Parlamente m\u00f6glichst \n"
	],
	[
		"Dr. Sahra Wagenknecht\n",
		"entmachtet  werden.  Frau  Merkel,  da  kann  ich  mir  den \nKommentar nicht verkneifen: Mir scheint Ihre Sensibili-\nt\u00e4t  f\u00fcr  demokratische  Grunds\u00e4tze  da  etwas  selektiv  zu \nsein. Undemokratische Politik ist nicht nur in Russland \nein Problem. Undemokratische Politik ist auch ein Pro-\nblem, wenn sie mit Ihrer Zustimmung auf einem EU-Gip-\nfel verabschiedet wird.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Dr. Peter Tauber \n[CDU/CSU]: Unglaublich!)\n",
		"Dass  es  im  zweiten  Teil  des  Gipfels  auch  noch  um \nAufr\u00fcstung gehen soll, dass Sie sich also in der schwers-\nten Krise der EU offensichtlich auch noch darum sorgen, \nwie  man  mehr  Geld  f\u00fcr  Waffen  aufbringen  kann,  das, \nfinde ich, setzt dem Ganzen die Krone auf.\n",
		"Ich komme zum Schluss.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder  SPD  \u2013  Zuruf  von  der  CDU/CSU:  Das  ist \ngut!)\n",
		"\u2013  Sie  wollen  das  nicht  h\u00f6ren;  das  kann  ich  mir  schon \nvorstellen.  Sie  m\u00fcssen  sich  das  aber  anh\u00f6ren;  tut  mir \nleid.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dieser  Koalitionsvertrag  ist  nicht  nur  in  der  Frage  der \nBankenunion  ein  Koalitionsvertrag  der  gebrochenen \nVersprechen.  Was  sich  hier  zusammengefunden  hat,  ist \nkeine Koalition der gro\u00dfen Aufgaben, sondern eine Ko-\nalition der gro\u00dfen Ignoranz gegen\u00fcber den anstehenden \nAufgaben.\n",
		"Wo tats\u00e4chlich die politischen Aufgaben unserer Zeit \nliegen, daran hat, w\u00e4hrend Sie \u00fcber so richtungweisende \nProbleme wie die Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder gestritten ha-\nben, Papst Franziskus in seinem j\u00fcngsten Apostolischen \nSchreiben\n",
		"(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 \nNorbert Schindler [CDU/CSU]: Ach Gott!)\n",
		"sehr deutlich erinnert. Ich lege gerade dem Teil des Hau-\nses,  der  sich  \u201echristlich\u201c  nennt,  aber  meines  Erachtens \naufgrund  der  Wertevorstellungen  seiner  Politik  damit \nnichts mehr zu tun hat, sehr nahe, diese Botschaft einmal \nzu lesen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nein zu einem Geld, das regiert, statt zu dienen\n",
		"Das kann man dort zum Beispiel nachlesen. Oder auch:\n",
		"Es  ist  unglaublich,  dass  es  kein  Aufsehen  erregt, \nwenn  ein  alter  Mann,  der  gezwungen  ist,  auf  der \nStra\u00dfe  zu  leben,  erfriert,  w\u00e4hrend  eine  Baisse  um \nzwei Punkte an der B\u00f6rse Schlagzeilen macht.\n",
		"Sie,  sowohl  CDU/CSU  als  auch  SPD,  tun  mit  Ihrer \nEuropapolitik \u2013 da gab es auch in der letzten Legislatur \nschon eine gro\u00dfe Gemeinschaft \u2013 tats\u00e4chlich Ihr Bestes, \ndass die Zahl der alten Menschen, die auf der Stra\u00dfe le-\nben m\u00fcssen, in Europa steigt und nicht sinkt. Sie haben \nmit  Ihrem  Koalitionsvertrag  den  Deutschen  Aktienin-\ndex, DAX, freilich nicht in die Baisse getrieben, sondern \n",
		"ihn zu einem Jubelsprung angeregt. Es ist ersch\u00fctternd, \ndass Ihnen beides offenbar noch nicht einmal zu denken \ngibt.\n",
		"",
		"Die Linke zumindest nimmt die p\u00e4pstliche Botschaft \n",
		"ernst,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Lachen bei der \nCDU/CSU und der SPD)\n",
		"und zwar nicht nur zu Weihnachten. Meine Fraktion sagt \ndaher Nein zu dieser unverantwortlichen Europapolitik, \nNein zu einer Bankenrettung auf Kosten der Steuerzah-\nler, Ja zu Demokratie und Sozialstaat in Europa und des-\nwegen Nein zur Politik dieser Gro\u00dfen Koalition.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Niels Annen f\u00fcr die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Niels Annen (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kollegin  Wagenknecht,  ich  wollte  Ihnen \neigentlich  zu  Ihrer  ersten  Rede  als  Stellvertreterin  des \nOppositionsf\u00fchrers gratulieren.\n",
		"(Michaela Noll [CDU/CSU]: Das lassen wir!)\n",
		"Aber  wenn  Sie  das  tragische  Schicksal  von  Menschen \nhier  in  einen  Zusammenhang  stellen,  der  nicht  ad\u00e4quat \nist,\n",
		"(Widerspruch bei der LINKEN)\n",
		"dann ist das, finde ich, ein Beitrag zur Debatte, der die-\nsem Hause nicht w\u00fcrdig und \u00fcbrigens auch der demokra-\ntischen Debatte nicht angemessen ist.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nder  Abg.  Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 Dr. Petra Sitte [DIE \nLINKE]: Wovon wird der Mann denn arm?)\n",
		"Im  \u00dcbrigen  stelle  ich  fest:  Die  Gro\u00dfe  Koalition  und \ndie  sozialdemokratische  Fraktion  haben  in  den  letzten \nWochen und Monaten genau daran gearbeitet, dass sich \ndiese  Krise  nicht  wiederholt,  dass  wir  die  Steuerzahle-\nrinnen und Steuerzahler entlasten und dass wir vern\u00fcnf-\ntige  Regelungen  einf\u00fchren.  Sie  sollten  sich  an  dieser \nDiskussion beteiligen. Wir wissen n\u00e4mlich ganz genau, \ndass es auch \u2013 Sie haben den Wahlkampf miterlebt \u2013 un-\nterschiedliche Sichtweisen zwischen den Fraktionen die-\nser Bundesregierung gegeben hat.\n",
		"Aber das ist der Unterschied, Frau Wagenknecht: Wir \n",
		"sind \u00fcberzeugte Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Dr. Diether  Dehm  [DIE \nLINKE]:  Das  glaube  ich  nicht!  Das  sind  Sie \nnicht!)\n"
	],
	[
		"Niels Annen\n",
		"Deswegen  sind  wir  in  der  Lage,  uns  auf  eine  gemein-\nsame wirksame Politik zu verst\u00e4ndigen, statt wie Sie alte \nKlischees zu bedienen.\n",
		"Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, es sollte bei diesem Gipfel eigentlich schwerpunkt-\nm\u00e4\u00dfig um die Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspoli-\ntik  gehen.  Deswegen  m\u00f6chte  ich  mit  Ihrer  Erlaubnis \ndazu  ein  paar  grunds\u00e4tzliche  Bemerkungen  machen. \nDenn  die  Ausgangslage  daf\u00fcr  \u2013  Catherine  Ashton  hat \ndas in ihrem Bericht an den Rat deutlich gemacht \u2013 hat \nsich  in  den  letzten  Jahren  dramatisch  ge\u00e4ndert.  Sie \nschreibt: Das strategische Umfeld Europas ist heute do-\nminiert  von  der  Neuorientierung  der  USA  in  Richtung \nPazifik, von wachsenden Sicherheitsrisiken und von re-\ngionalen Konflikten. \u2013 Was f\u00fcr ein Unterschied zu dem \noptimistischen  Grundtenor  der  Europ\u00e4ischen  Sicher-\nheitsstrategie von vor zehn Jahren, in der es hei\u00dft:\n",
		"Die  Gewalt  der  ersten  H\u00e4lfte  des  20. Jahrhunderts \nist einer \u2026 beispiellosen Periode des Friedens und \nder Stabilit\u00e4t gewichen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  Wahrheit  ist: \nEuropa hat an Gewicht verloren. An Gewicht gewonnen \nhat damit die Notwendigkeit, f\u00fcr uns Europ\u00e4er eine ge-\nmeinsame Au\u00dfenpolitik zu formulieren \u2013 eine Einsicht, \ndie  in  ihrer  Bedeutung  vielleicht  auch  deswegen  in \nDeutschland noch nicht ganz so gut verstanden worden \nist, weil unser relatives Gewicht in der Krise zugenom-\nmen  hat.  Die  bilateralen  Beziehungen,  die  wir  zu  L\u00e4n-\ndern wie China und Indien haben, sind ein Beispiel f\u00fcr \ndiese  Entwicklung.  Regelm\u00e4\u00dfige  Regierungskonsulta-\ntionen erlauben es der Bundesregierung, ihre Interessen \neffektiv zu vertreten.\n",
		"Wahr  ist  aber  auch,  dass  diese  bilateralen  Formate \nmanchmal auch im Interesse von L\u00e4ndern wie China und \nIndien sind. Deswegen ist es aus meiner Sicht entschei-\ndend, dass wir dieser globalen Charmeoffensive nicht in \nder Form erliegen, dass wir glauben, wir k\u00f6nnten mittel-\nfristig  unsere  Interessen  national  wahrnehmen.  Deswe-\ngen m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, Frau Bundeskanz-\nlerin: Ich bin Ihnen sehr dankbar daf\u00fcr, dass Sie deutlich \ngemacht haben, dass diese Bundesregierung an dem eu-\nrop\u00e4ischen Integrationskurs  festh\u00e4lt, weil das Vertrauen \nschafft und unsere M\u00f6glichkeiten erweitert, unsere Poli-\ntik zu formulieren. Denn das Modell der westlichen De-\nmokratie ist heute nicht mehr so unangefochten wie noch \nvor  zehn  Jahren.  Autorit\u00e4re  Entwicklungsmodelle  wie \netwa das chinesische haben enorme Erfolge im Bereich \nvon  Wirtschaftswachstum,  aber  auch  von  Armutsbe-\nk\u00e4mpfung  erreicht  und  damit  auch  an  Legitimit\u00e4t  ge-\nwonnen. Gerade deshalb brauchen wir eine St\u00e4rkung der \nInstrumente der gemeinsamen Au\u00dfenpolitik.\n",
		"Dass  mit  Staaten  wie  Indien  oder  China  selbstbe-\nwusste  Akteure  die  B\u00fchne  betreten,  ist  ja  im  Prinzip \npositiv;\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Im Prinzip \nja!)\n",
		"denn  es  ist  auch  ein  Beitrag  f\u00fcr  mehr  Gerechtigkeit  in \nder  Welt.  Das  internationale  System  ist  nach  wie  vor \nnicht gerecht organisiert.\n",
		"Doch gleichzeitig stellen wir fest, dass au\u00dferhalb der \nEU  ein  anderer  Blick  auf  internationale  Beziehungen \nvorherrscht: ein Blick, der auf veralteten geopolitischen \nKategorien gr\u00fcndet.\n",
		"",
		"Die  Erfahrung  unseres  Kontinentes  ist:  Wir  k\u00f6nnen \nnur  gemeinsam  stark  werden.  Wir  k\u00f6nnen  nur  erfolg-\nreich sein, wenn auch unsere Nachbarn erfolgreich sind. \nDiese  Erkenntnis  schien  sich  mit  der  Erweiterung  der \nEurop\u00e4ischen Union und der NATO durchzusetzen. Sie \nist heute, wenn wir ehrlich sind, Ern\u00fcchterung gewichen. \nOb  es  der  Konflikt  in  der  Ukraine  ist  oder  Territorial-\nstreitigkeiten  im  S\u00fcdchinesischen  Meer  sind,  in  weiten \nTeilen  der  Welt  scheint  sich  eine  Nullsummenlogik  als \nGrundprinzip der internationalen Beziehungen durchzu-\nsetzen.  Nun  raten  uns  viele,  Europa  solle  endlich  er-\nwachsen werden. Gemeint ist damit wohl, dass wir sel-\nber  diese  Nullsummenlogik  \u00fcbernehmen  sollen.  Meine \nDamen  und  Herren,  das  kann  nicht  der  richtige  Weg \nsein. Frau Bundeskanzlerin, Sie haben erw\u00e4hnt, dass die \nLogik  des  Entweder-oder  nicht  funktionieren  kann.  Ich \nglaube, Sie haben damit recht, weil es den Kern dessen \ninfrage  stellen  w\u00fcrde,  was  uns  als  Europ\u00e4erinnen  und \nEurop\u00e4er  ausmacht.  Richtig  ist  aber  auch:  Europa \nbraucht eine Antwort auf die neuen Herausforderungen. \nDiese kann nur in einer gemeinsamen Politik gegen\u00fcber \nden neuen Akteuren liegen. Daf\u00fcr brauchen wir eine ef-\nfizientere,  eine  wirksamere  Au\u00dfen-  und  Sicherheits-\npolitik. Europas Funktion als Stabilit\u00e4tsanker darf nicht \nweiter  gef\u00e4hrdet  werden;  denn  damit  w\u00fcrden  wir  das \nwichtigste Instrument unserer Politik \u2013 man redet gerne \nvon Soft Power \u2013 verlieren, n\u00e4mlich die Attraktivit\u00e4t un-\nseres Integrationsmodells.\n",
		"Je  krisenhafter  die  Entwicklung  in  unserer  Nachbar-\nschaft, desto h\u00f6her die Erwartungen an unser Land, mehr \nVerantwortung  zu  \u00fcbernehmen.  Wie  wir  alle  wissen, \nsinkt  gleichzeitig  die  Bereitschaft,  Ressourcen  f\u00fcr  eine \nstrategische Au\u00dfenpolitik bereitzustellen. Eine langfris-\ntige  St\u00e4rkung  der  europ\u00e4ischen  F\u00e4higkeiten  wird  aber \nohne  einen  effizienteren  Einsatz  von  Ressourcen  nicht \nerfolgreich sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Bedingungen ver-\nbessern. Hier fehlt es nicht an Konzepten, sondern an der \nUmsetzung.  Eine  weitere  Vertiefung  der  Europ\u00e4ischen \nUnion  darf an der  Sicherheitspolitik  nicht vorbeigehen. \nDenken Sie etwa an die M\u00f6glichkeit der st\u00e4ndigen struk-\nturierten Zusammenarbeit. Deutschland sollte sich daran \nintensiv beteiligen. Auch das will ich an dieser Stelle sa-\ngen, weil die Kollegin von der Linkspartei von Aufr\u00fcs-\ntungsgipfel  und  \u00c4hnlichem  sprach:  Es  ist  meine  feste \n\u00dcberzeugung,  dass  wir  Fortschritte  dort  nur  machen \nk\u00f6nnen, wenn wir unsere positiven Erfahrungen mit dem \nParlamentsvorbehalt auf europ\u00e4ischer Ebene einbringen \nund  f\u00fcr  eine  entsprechende  Umsetzung  sorgen.  Deswe-\ngen bin ich froh dar\u00fcber, dass sich die neue Bundesregie-\nrung zur St\u00e4rkung des Parlamentsvorbehaltes bekennt.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Wolfgang  Gehrcke \n[DIE  LINKE]:  Abwarten!  Die  eiern  doch \nnoch!)\n",
		"Ebenso  unverzichtbar  ist  es,  den  zivilen  Aspekt  der \neurop\u00e4ischen  Au\u00dfen-  und  Sicherheitspolitik  zu  st\u00e4rken. \nEr  kommt  im  Ratsdokument  nach  meiner  pers\u00f6nlichen \n"
	],
	[
		"Niels Annen\n",
		"Meinung  etwas  zu  kurz.  Deutschland  hat  hier  seit  der \nKanzlerschaft  von  Gerhard  Schr\u00f6der  wichtige  Fort-\nschritte  gemacht.  Ich  bin  froh  dar\u00fcber,  dass  die  neue \nBundesregierung diese Arbeit fortsetzen will.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  weitere  St\u00e4rkung  des \nEurop\u00e4ischen  Ausw\u00e4rtigen  Dienstes  bleibt  damit  eine \nzentrale Aufgabe; denn was ein politisch geschlossenes \nEuropa  erreichen  kann,  erleben  wir  gerade  in  den  Ver-\nhandlungen  \u00fcber  eine  politische  L\u00f6sung  des  Nuklear-\nkonflikts mit dem Iran. Dies sollte uns Mut machen f\u00fcr \ndie Aufgaben, die vor uns liegen.\n",
		"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas  Wort  erh\u00e4lt  nun  die  Kollegin  Katrin  G\u00f6ring-\n",
		"Eckardt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit \nWochen demonstrieren Tausende und Abertausende auf \ndem Maidan in Kiew. Sie harren aus in K\u00e4lte und ertra-\ngen die Gegenwehr der Staatsmacht. Die Menschen auf \ndem Maidan und an vielen anderen Orten k\u00e4mpfen lei-\ndenschaftlich f\u00fcr europ\u00e4ische Werte. Genau darum geht \nes ihnen:  ein  Signal f\u00fcr  dieses gemeinsame Europa  der \nWerte zu setzen.\n",
		"Bei dem Konflikt in der Ukraine geht es um den sou-\nver\u00e4nen Staat Ukraine. Nein, es geht nicht um Entweder-\noder, sondern es geht darum, dass die Ukraine ein selbst-\nst\u00e4ndiger, ein europ\u00e4ischer Staat werden muss und wer-\nden darf. Dazu braucht sie von uns kein Vielleicht, kein \nM\u00f6glicherweise  und  kein  Ja-aber,  sondern  sie  braucht \nein klares Bekenntnis: Wir  unterst\u00fctzen die Zivilgesell-\nschaft,  wir  unterst\u00fctzen  diejenigen,  die  f\u00fcr  die europ\u00e4i-\nschen  Werte  k\u00e4mpfen,  wir  unterst\u00fctzen  die  Menschen \nauf dem Maidan, die f\u00fcr europ\u00e4ische Werte und f\u00fcr die \nDemokratie k\u00e4mpfen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"Genau darum muss es gehen, wenn wir \u00fcber europ\u00e4i-\nsche  Politik  in  diesen  Tagen  reden.  Wir  wissen  ange-\nsichts der gegenw\u00e4rtigen Bedingungen noch nicht, ob in \nder Ukraine im Jahr 2015 \u00fcberhaupt noch demokratische \nWahlen,  die  erk\u00e4mpft  worden  sind,  stattfinden  k\u00f6nnen. \nIch  bin  sehr  dankbar,  dass  eine  Reihe  von  Kolleginnen \nund  Kollegen  aus  dem  Deutschen  Bundestag  und  aus \ndem  Europaparlament  in  Kiew  waren  und  deutlich  ge-\nmacht haben: Ja, wir stehen an der Seite der Zivilgesell-\nschaft. \u2013 Was das f\u00fcr diejenigen, die dort ausharren, be-\ndeutet,  kann  man,  glaube  ich,  nicht  hoch  genug \neinsch\u00e4tzen. Ich m\u00f6chte gern, dass wir in dieser Legisla-\nturperiode  deutlich  machen:  Es  geht  nicht  nur  um  ein \nEuropa der Wirtschaft und der Finanzen, sondern es geht \neben auch um ein Europa der Werte.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"W\u00e4hrend der orangenen Revolution, Frau Merkel, ha-\nben auch auf den Tischen der CDU/CSU-Fraktion Oran-\ngen  als  Zeichen  der  Solidarit\u00e4t  gelegen.  Heute  erleben \nwir solche Zeichen von Solidarit\u00e4t immer nur mit einem \nUntertitel und in H\u00e4kchen.\n",
		"",
		"Herr  Minister  Steinmeier,  Sie  haben  gestern  davon \ngesprochen,  dass  Sie Russlands  Ausnutzen  der  Notlage \nder  Ukraine  emp\u00f6rend  finden.  Das  will  ich  unterstrei-\nchen.  Aber  ich  kann  nur  hoffen,  dass  es  Ihnen  damit \nernst ist und dass Sie auch gegen\u00fcber Russland tats\u00e4ch-\nlich  Klartext  reden,  wenn  es  um  Solidarit\u00e4t  mit  der \nUkraine und der dortigen Zivilgesellschaft geht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie haben von Modernisierungspartnerschaft geredet. \nAllerdings  ist  ohne  die  Einhaltung  der  Menschenrechte \nund ohne eine Demokratisierung Russlands eine solche \nModernisierung gar nicht m\u00f6glich. Das ist Russland of-\nfensichtlich  egal,  nach  innen  wie  nach  au\u00dfen.  Einem \nLand, das die Olympischen Spiele ausrichten wird, aber \nnach wie vor Menschenrechte missachtet und Menschen \nin Haft h\u00e4lt, die sich der Putin-Politik widersetzen, dem \nm\u00fcssen  wir  bei  allen  Verhandlungen  und  Gespr\u00e4chen, \negal worum es geht, deutlich machen: Nein, das akzep-\ntieren wir nicht.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE])\n",
		"Es  w\u00e4re  wahrhaft  ein  gutes  Signal,  wenn  Ihr  Koali-\ntionsvertrag beim Thema Osteuropa, wie an vielen ande-\nren Stellen auch, nicht nur ein Dokument des Vielleicht \nund  Ja-aber  w\u00e4re.  Er  f\u00e4llt  sogar  hinter  das  zur\u00fcck,  was \ndie Mehrheit des Deutschen Bundestages, \u00fcbrigens \u00fcber \nFraktionsgrenzen hinweg, im Jahr 2012 beschlossen hat. \nWichtige  Passagen  zur  Unterst\u00fctzung  der  Zivilgesell-\nschaft  sind  aus  den  Entw\u00fcrfen  wieder  herausgestrichen \nworden.  Warum?  Geht  es  wieder  einmal  weniger  um \nFreiheitsrechte und Werte? Antworten auf die Frage, wie \nauf die repressive und modernisierungsfeindliche Politik \nPutins  im  Land,  aber  auch  gegen\u00fcber  Nachbarl\u00e4ndern \nwie der Ukraine reagiert werden soll, findet man im Ko-\nalitionsvertrag  dieser  Legislaturperiode  vergeblich.  Ich \nfinde, das ist auch ein europ\u00e4isches Armutszeugnis.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich glaube vor allem, dass die Geschundenen, diejeni-\ngen  in  den  Kn\u00e4sten,  die  Homosexuellen,  die  unter \nfurchtbaren  Repressionen  leiden  werden,  das  nicht  ver-\nstehen  k\u00f6nnen.  Ich  sage  Ihnen:  Auch  ich  verstehe  es \nnicht, dass der Kreml zum Modernisierungspartner wird, \nobwohl  Putin  hinl\u00e4nglich  bewiesen  hat,  dass  er  an  De-\nmokratie  und  Rechtsstaatlichkeit  nicht  interessiert  ist, \nweder in Russland noch in seiner Nachbarschaft. Wir er-\nwarten  in  dieser  Legislaturperiode  von  Ihnen,  dass  Sie \ndas \u00e4ndern, dass Sie klarmachen: Hier muss eine andere \nRichtung eingeschlagen werden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  der  Abg.  Halina  Wawzyniak  [DIE \nLINKE])\n"
	],
	[
		"Katrin G\u00f6ring-Eckardt\n",
		"Das  sind  wir  denen  schuldig,  die  auf  dem  Maidan  de-\nmonstrieren, und das sind wir denen schuldig, die \u00fcber-\nhaupt  nicht  jubeln  k\u00f6nnen,  wenn  andere  F\u00e4hnchen  in \nSotschi schwenken.\n",
		"Meine Damen und Herren, die EU ist Zivilmacht und \nsogar  Tr\u00e4gerin  des  Friedensnobelpreises.  Aber  statt  zi-\nvile  Krisenpr\u00e4vention  zu  betreiben,  wird  dieser  Gipfel \nauch wie eine Finanzspritze f\u00fcr die schw\u00e4chelnde R\u00fcs-\ntungsindustrie werden. In der EU bestehen heute schon \nunz\u00e4hlige  Doppelstrukturen  und  \u00dcberkapazit\u00e4ten.  Der \nDruck, das Zuviel an R\u00fcstungsg\u00fctern weiter ungebremst \nin  Drittstaaten  au\u00dferhalb  der  EU  und  der  NATO  zu \nexportieren, besteht weiter. Vorsichtigen Sch\u00e4tzungen ei-\nner EU-Studie zufolge verschlingt die Nichtkooperation \nder  EU-Mitgliedstaaten  im  Verteidigungsbereich  heute \nschon  26 Milliarden  Euro;  andere  Sch\u00e4tzungen  gehen \nsogar  von  100 Milliarden  Euro  aus  \u2013  eine  enorme \nSumme, die allein dadurch entsteht, dass es mangelnde \nZusammenarbeit gibt.\n",
		"Dennoch  machen  wir  jetzt  so  weiter,  statt  Geld  f\u00fcr \nnotwendige  europ\u00e4ische  Investitionen  freizumachen, \nbeispielsweise im Bereich der Energiewende, der erneu-\nerbaren Energien oder der Digitalisierung. Das w\u00e4re bes-\nser,  als  weiter  in  Maschinengewehre  und  Panzer  zu  in-\nvestieren.  Das  ist  der  falsche  Weg,  und  deswegen  sage \nich ganz klar: Ziviles Europa hei\u00dft auch, dass hier Ko-\noperation statt \u00dcberkapazit\u00e4t angesagt ist, dass hier das \nAbbauen  und  tats\u00e4chlich  zivile  Krisenpr\u00e4vention  ange-\nsagt sind.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich will es ganz deutlich sagen: Kooperation bei R\u00fcs-\ntungsprojekten hei\u00dft f\u00fcr uns nicht Einstieg in den Droh-\nnenkrieg. Da ist die Entwicklung gemeinsamer milit\u00e4ri-\nscher  F\u00e4higkeiten  kein  Hintert\u00fcrchen  \u2013  sie  darf  kein \nHintert\u00fcrchen  sein!  \u2013,  mit  dem  Deutschland  in  diesem \nBereich  pl\u00f6tzlich  einfach  mal  mitmischen  kann,  ohne \nsich  der  innenpolitischen  Debatte  zu  stellen.  Nein,  hier \nmuss weiter klar und deutlich sein: Der Einstieg in den \nDrohnenkrieg  darf  nicht  passieren  und  schon  gar  nicht \ndurch ein Hintert\u00fcrchen mit deutscher Hilfe.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Frau  Bundeskanzlerin,  nicht  nur  wir,  sondern  auch \nganz Europa  fragt sich: Welche Rolle will Deutschland \nin der EU in Zukunft eigentlich spielen? Welche Vision \nf\u00fcr die Zukunft der EU hat die alte und neue Kanzlerin? \nSie  haben  am  Anfang  Ihrer  Regierungserkl\u00e4rung  heute \ngesagt, dass es gut und richtig ist, dass sich die erste Re-\ngierungserkl\u00e4rung  mit  Europa  besch\u00e4ftigt.  Ja,  mit  Eu-\nropa  hat  sie  sich  besch\u00e4ftigt;  eine  Vision  allerdings  hat \ngefehlt.\n",
		"Um welche Impulse geht es eigentlich? Die europ\u00e4i-\nschen  Partner  w\u00fcnschen  sich  doch  zu  Recht  ein  kon-\nstruktives Deutschland und vor allem Klarheit. Bei bei-\ndem werden sie entt\u00e4uscht. Der Koalitionsvertrag zeigt, \ndass Ihnen da der Mut fehlt. Ich wei\u00df nicht ganz genau, \nob  es  damit  zu  tun  hat,  dass  so  viel  verhandelt  worden \nist. Man hat den Eindruck, hier soll weiter durchlaviert \nwerden.  Lassen  Sie  mich  daf\u00fcr  zwei  Beispiele  nennen, \num da eben nicht im Ungef\u00e4hren zu bleiben.\n",
		"Erstes Beispiel. Sie k\u00fcndigen vollmundig an, die Ban-\nken endlich ohne Belastung der Steuerzahler abwickeln \nzu  wollen.  Es  war  allerdings  Herr  Sch\u00e4uble,  der  daf\u00fcr \ngesorgt  hat,  dass  diese  Abwicklung  erst  ab  dem  Jahr \n2026  vollst\u00e4ndig  aus  Beitr\u00e4gen  der  Banken  finanziert \nwerden soll. Bis dahin \u2013 bis zum Jahr 2026 \u2013 haften wei-\nter die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.\n",
		"",
		"(Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Ich  jedenfalls  stelle  mir  Klarheit,  was  Bankenabwick-\nlung und was die Frage der Verursacher angeht, anders \nvor. Deswegen sage ich klar und deutlich: Nehmen Sie \nhier eine Ver\u00e4nderung vor. Dieses Durchlavieren und Hi-\nnausschieben macht keinen Sinn.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das zweite Beispiel, das ich anf\u00fchren will: Sie haben \ndar\u00fcber geredet, Frau Bundeskanzlerin, wie die Situation \nder  Fl\u00fcchtlinge  in  Europa  ist.  Passieren  Trag\u00f6dien  wie \nvor ein paar Monaten vor Lampedusa \u2013 dergleichen pas-\nsiert ja immer wieder \u2013, dann stellen sich alle zusammen \nhin und sagen: Wir sind sehr betroffen. Das darf nie wie-\nder passieren. \u2013 Gleichzeitig machen Sie weiter mit einer \nAbschottungs-  und  Abgrenzungspolitik,  die  nicht  dazu \nf\u00fchrt, dass es eine Entspannung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge gibt, \ndie  \u00fcber  das  Mittelmeer  zu  uns  kommen.  Sie  werden \nweiterhin  zur\u00fcckgeschickt,  und  sie  werden  weiterhin \nnicht  als  Menschen  behandelt,  die  in  gro\u00dfer  Not  sind, \nsondern als Menschen, die wir nicht gebrauchen k\u00f6nnen. \nDas hat mit menschenw\u00fcrdiger Fl\u00fcchtlingspolitik nichts \nzu tun.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Ich bin fest \u00fcberzeugt, dass wir endlich dazu kommen \nm\u00fcssen, dass wir innerhalb der EU tats\u00e4chlich Solidari-\nt\u00e4t \u00fcben, vor allen Dingen auch Solidarit\u00e4t mit den Auf-\nnahmel\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen Italien und die anderen L\u00e4n-\nder  an  den  EU-Au\u00dfengrenzen  nicht  mehr  alleinlassen. \nDa hilft es auch nichts, wenn wir weiter dar\u00fcber reden, \nwie viele Fl\u00fcchtlinge es nun eigentlich sind, die wir tat-\ns\u00e4chlich  aufnehmen  und  die  andere  tats\u00e4chlich  aufneh-\nmen.  Die  Situation  ist  so,  dass  wir  dar\u00fcber  nicht  mehr \nlange nachdenken d\u00fcrfen, sondern dass wir sagen m\u00fcs-\nsen: Wir brauchen hier einen wirklichen Neuanfang, der \nmit Kooperation zu tun hat. Es geht nicht, dass wir sa-\ngen:  Jetzt  kann  man  das  Problem  vielleicht  auch  noch \nauf die T\u00fcrkei oder die nordafrikanischen L\u00e4nder abw\u00e4l-\nzen.\n",
		"Es  muss  dazu  kommen,  dass  wir  endlich  Dublin II \n\u00fcberdenken. Es muss dazu kommen, dass wir eine realis-\ntische  Aufnahmepolitik  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  vo-\nrantreiben, und wir k\u00f6nnen das aus Deutschland heraus. \nEs muss dazu kommen, dass Fl\u00fcchtlinge den Ort, wo sie \nAsyl  beantragen,  tats\u00e4chlich  frei  w\u00e4hlen  k\u00f6nnen.  Es \nmuss  dazu  kommen,  dass  in  Fl\u00fcchtlingslagern  nicht \nmehr  Menschen  sitzen,  die  ausgebildet  sind,  die  jung \nsind,  die  motiviert  sind  und  die  etwas  tun  wollen,  dort \naber Monat f\u00fcr Monat festgehalten werden \u2013 unter wahr-\nlich nicht sehr guten Bedingungen.\n"
	],
	[
		"Katrin G\u00f6ring-Eckardt\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  ich  glaube,  Fl\u00fcchtlings-\npolitik der  EU ist etwas,  was  in  den  n\u00e4chsten Monaten \nund Jahren endlich auf eine realistische Grundlage, auf \neine echte Einwanderungsgrundlage und vor allen Din-\ngen  auf  die  Grundlage  wahrhafter  Menschlichkeit  und \nSolidarit\u00e4t  gestellt  werden  muss.  Darauf  kommt  es  an, \nund daf\u00fcr ist zu k\u00e4mpfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Frau Merkel und Herr Steinmeier, bei der Politik der \nEU  und  dem  Beitrag  Deutschlands  geht  es  immer  um \nWirtschaft und Finanzen, und das war auch heute wieder \nso. Um \u00d6kologie sorgen Sie sich nur am Rande. Aber es \ngeht vor allen Dingen um Werte und Freiheitsrechte: f\u00fcr \ndie  Jugendlichen,  die  sich  nach  wie  vor  vergessen  f\u00fch-\nlen,\n",
		"(Widerspruch des Abg. Dr. Andreas \nSchockenhoff [CDU/CSU])\n",
		"weil Kleinstprogramme nicht helfen, f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge \nan den Au\u00dfengrenzen \u2013 \u00fcbrigens auch f\u00fcr diejenigen, die \ninnerhalb Europas auf der Flucht sind wie die Sinti und \nRoma, die aus f\u00fcrchterlichen Bedingungen aufgrund von \nDiskriminierung  hierherkommen  \u2013  und  f\u00fcr  die  Men-\nschen  auf  dem  Maidan,  die  unsere  Werte  verteidigen, \nauch gegen einen russischen Diktator.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  k\u00e4mpfen  f\u00fcr  ein  Europa  der  Freiheits-\nrechte, der Werte und der Demokratie. Ich glaube, das ist \njetzt dran. Die Frage von Wirtschaft und Finanzen wer-\nden wir weitertreiben m\u00fcssen, aber das andere macht ei-\ngentlich unser gemeinsames Europa aus.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAndreas Schockenhoff ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU):\nVielen  Dank.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Seit  vielen  Tagen  schon  demonstrieren \ndie Menschen in der Ukraine f\u00fcr die europ\u00e4ische Orien-\ntierung ihres Landes. In Eisesk\u00e4lte treten sie f\u00fcr Demo-\nkratie,  Rechtsstaatlichkeit  und  Menschenrechte  ein.  Sie \nwollen, dass ihr Land den Weg nach Europa, den sie mit \nder orangen Revolution erstritten haben, weitergeht. Sie \nwollen die schrittweise Ann\u00e4herung an die Europ\u00e4ische \nUnion.\n",
		"Genauso  offensichtlich  ist,  dass  fast  alle  Ukrainer \nnicht  zur\u00fcck  unter  Moskauer  Bevormundung  wollen, \nund  nichts  anderes  bedeutet  die  Zollunion,  in  die  Mos-\nkau  die  Ukraine  mit  massivem  wirtschaftlichen  Druck \npressen  will.  Selbst  die  Menschen,  die  im  Osten  der \nUkraine leben, wollen nicht wieder unter ein Moskauer \nDiktat.  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  f\u00fcr  die  CDU/\nCSU-Bundestagsfraktion  sage  ich  mit  aller  Klarheit: \n",
		"Diese Ukrainer haben unsere volle Solidarit\u00e4t und unsere \nUnterst\u00fctzung.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wer  zwischenzeitlich  den  Eindruck  gewonnen  hatte, \ndass die massiven Proteste auf dem Maidan-Platz Mos-\nkau  nachdenklich  gemacht  haben  k\u00f6nnten,  den  hat  der \nrussische Au\u00dfenminister Lawrow am Montag beim Tref-\nfen  mit  den  EU-Au\u00dfenministern  entt\u00e4uscht.  Moskau \nwird auch weiterhin die Ukraine und andere Staaten der \n\u00d6stlichen Partnerschaft wie Moldau massiv unter Druck \nsetzen, solange sie einen anderen Weg gehen wollen, als \nMoskau es will. Das aber ist nicht akzeptabel, weil es die \nGrunds\u00e4tze  der  Souver\u00e4nit\u00e4t  von  Staaten  verletzt,  wie \nsie in der VN-Charta oder in der OSZE-Charta festgelegt \nsind.\n",
		"Ja,  Herr  Au\u00dfenminister  Steinmeier,  es  ist,  genau  so, \nwie  Sie  es  gestern  bei  Ihrer  Rede  zum  Amtsantritt  im \nAA  gesagt  haben,  v\u00f6llig  emp\u00f6rend,  wie  die  russische \nPolitik die wirtschaftliche Notlage der Ukraine ausnutzt.\nEs  war  wichtig,  dass  Sie  das  gesagt  haben,  Herr \nSteinmeier.\n",
		"Frau  G\u00f6ring-Eckardt,  ich  fand  es  gut,  dass  Sie  die \nWorte des Au\u00dfenministers begr\u00fc\u00dft haben. Aber wir sa-\ngen auch, dass eine engere Zusammenarbeit der EU mit \nder Ukraine nicht gegen Russland gerichtet ist und dass \nRussland  von  der  Modernisierung  und  der  wirtschaftli-\nchen Entwicklung seiner Nachbarstaaten, die das Asso-\nziierungsabkommen  bewirken  w\u00fcrde,  profitieren  kann.\nDas ist unser Verst\u00e4ndnis. Vielleicht m\u00fcssen wir Moskau \ndies  noch  besser  vermitteln.  Aber  wir  d\u00fcrfen  nicht  die \nAugen davor verschlie\u00dfen, dass es in Moskau ein ande-\nres Denken gibt. Dort gibt es immer noch das alte Null-\nsummendenken, das in einer vertraglichen Bindung der \nUkraine  an  die  EU  einen  Machtverlust  sieht  und  nicht \ndie Chance, eine gemeinsame neue Ordnung, zum Bei-\nspiel eine Friedensordnung, zu schaffen. Das d\u00fcrfen wir \nnicht ignorieren.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  welche  Botschaft \nsendet uns eigentlich der folgende Vorgang im Kreml am \nletzten Donnerstag? Dort wurde nach der Rede des russi-\nschen Pr\u00e4sidenten zur Lage der Nation das Lied des rus-\nsischen  S\u00e4ngers  Oleg  Gazmanov  mit  folgendem  Text \nvorgetragen:\n",
		"Ukraine und Krim, Moldau und Wei\u00dfrussland \u2013 das \nist mein Land. Kasachstan, Kaukasus und das Balti-\nkum  \u2013  ich  bin  geboren  in  der  UdSSR,  gemacht  in \nder UdSSR.\n",
		"Jeder  wei\u00df,  dass  bei  Veranstaltungen  wie  dem  Bericht \nzur  Lage  der  Nation  nun  wirklich  nichts  dem  Zufall \n\u00fcberlassen  wird.  Deshalb  ist  diese  Botschaft  mit  Blick \nauf die Nachbarstaaten zumindest irritierend. Was hei\u00dft \ndas f\u00fcr uns in der Konsequenz?\n",
		"Erstens.  Wir  brauchen  unbedingt  einen  realistischen \nDialog mit Moskau, und zwar nicht nur im Hinblick auf \nden Iran oder Syrien. Pr\u00e4sident Putin hat wiederholt die \nIdee eines gemeinsamen wirtschaftlichen und humanit\u00e4-\nren Raumes Europa angesprochen. \u00dcber diese Vision ge-\n"
	],
	[
		"Dr. Andreas Schockenhoff\n",
		"meinsamer R\u00e4ume der Sicherheit und Zusammenarbeit, \nin  denen  es  keine  Hegemonie  geben  kann,  wollen  und \nm\u00fcssen wir mit Russland reden und verhandeln.\n",
		"Zweitens. Die Prinzipien der OSZE-Charta von Paris \nm\u00fcssen  eingehalten  werden.  Jedes  Land  muss  frei  von \njedem politischen und wirtschaftlichen Druck selbst ent-\nscheiden  k\u00f6nnen,  ob  es  sich  st\u00e4rker  an  die  EU  binden \nwill oder nicht.\n",
		"Drittens. Der bisherige massive Moskauer Druck auf \ndie  Ukraine  macht  deutlich,  dass  der  Schlingerkurs  der \nRegierung Janukowitsch das Land und die Region nicht \nweiterf\u00fchrt, sondern in eine wachsende Instabilit\u00e4t treibt. \nDie Ukraine muss sich jetzt entscheiden, in welche Rich-\ntung sie gehen will. Das kann weder die EU noch Mos-\nkau tun; das m\u00fcssen die Ukrainer entscheiden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Viertens. In dieser Entscheidungssituation liegt es im \nInteresse  der  EU,  der  Ukraine  eine  klare  europ\u00e4ische \nOrientierung und Verankerung zu geben. Das kann weit \n\u00fcber  das  Assoziierungsabkommen  hinausgehen,  wenn \ndie Ukraine dies will und wenn sie die Voraussetzungen \ndaf\u00fcr  schafft.  Das  kann  beispielsweise  langfristig  die \nPerspektive  des  europ\u00e4ischen  Wirtschaftsraumes  sein, \nalso  eine  enge  Anbindung  an  die  EU,  wie  Norwegen \noder die Schweiz sie haben. Es kann langfristig auch die \nPerspektive  des  Art. 49  des  Lissabonner  Vertrags  sein, \nder besagt:\n",
		"Jeder  europ\u00e4ische  Staat  \u2026  kann  beantragen,  Mit-\nglied der Union zu werden.\n",
		"Das  steht  jetzt  aber  nicht  an.  Der  Weg  dorthin  w\u00e4re \nsehr  weit.  Die  Ukraine  m\u00fcsste  es  selbst  wollen  und \nselbst die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, auch mit Un-\nterst\u00fctzung  der  EU.  Aber  auf  einem  so  langen  und  so \nweiten Weg kann eine klare europ\u00e4ische Perspektive hel-\nfen.  Der  erste  wichtige  Schritt  dorthin  w\u00e4re  die  Unter-\nschrift unter das Assoziierungsabkommen.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr  Kollege  Schockenhoff,  w\u00fcrden  Sie  eine  Zwi-\n",
		"schenfrage der Kollegin Beck zulassen?\n",
		"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU):\nMit Vergn\u00fcgen.\n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Lieber  Kollege  Schockenhoff,  wir  alle  in  diesem \nHaus  best\u00e4tigen  uns  gegenseitig,  dass  die  Ukraine  ein \nsouver\u00e4nes Land ist und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sel-\nber entscheiden m\u00fcssen. Sie haben aber gleichzeitig ge-\nschildert,  welches  Lied  im  Kreml  gesungen  worden  ist \nund welche Geisteshaltung von Putin damit zutage tritt, \nn\u00e4mlich die \u2013 soweit es m\u00f6glich ist \u2013 Wiederherstellung \ndes alten sowjetischen Imperiums.\n",
		"Meine  Frage  ist:  Ist  Ihnen  bekannt,  dass  Pr\u00e4sident \nPutin gesagt hat, die gr\u00f6\u00dfte geostrategische Katastrophe \n",
		"des  20.  Jahrhunderts  sei  die  Tatsache  gewesen,  dass \nGorbatschow die Sowjetunion habe zerfallen lassen? Vor \ndiesem Hintergrund und wissend, dass der Kreml massiv \nwirtschaftlichen  Druck  auf  die  Ukraine  ausge\u00fcbt  hat, \ngibt es fast keine Wahlm\u00f6glichkeiten. Ist es nicht quasi \nunfair  \u2013  ich  will  es  einmal  vorsichtig  formulieren  \u2013, \nwenn wir immer wieder betonen, ihr sollt euch frei ent-\nscheiden, aber die \u00f6konomischen Grundlagen daf\u00fcr von \nunserer  Seite  nicht  ausreichend  unterf\u00fcttert  werden? \nDann n\u00e4mlich sind unsere Worte nicht mehr als warme \nWorte und f\u00fcr die Menschen, die jetzt auf dem Maidan \nstehen, etwas, was sie fast als Verh\u00f6hnung empfinden.\n",
		"",
		"K\u00f6nnen Sie sich bitte deutlicher dazu \u00e4u\u00dfern, was von \neurop\u00e4ischer  Seite  getan  werden  muss,  nachdem  wir \ndiese  entschiedene  und  kalte  Politik  aus  dem  Kreml \nidentifiziert haben?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU):\nLiebe  Frau  Kollegin,  Ihre  Frage  ist  sehr  komplex. \nPr\u00e4sident Putin hat wiederholt von einem gemeinsamen \neurop\u00e4ischen  Raum  von  Wladiwostok  bis  Lissabon  ge-\nsprochen,  einem  gemeinsamen  \u00f6konomischen  Lebens-\nraum.  Ich  glaube  \u2013  das  ist  durchaus  im  Sinne  Ihrer \nFrage \u2013: Wir sollten ihn beim Wort nehmen.\n",
		"Wenn wir \u00fcber Europa reden, liebe Kolleginnen und \nKollegen, so ist nach zwei Jahrhunderten furchtbarer Er-\neignisse  wie  dem  Streben  nach  Hegemonie,  nach  wirt-\nschaftlicher  \u00dcbervorteilung,  nach  Dominanz  \u00fcber  den \nNachbarn unsere Erfahrung, dass unsere nationalen Inte-\nressen am besten vertreten werden, wenn den Menschen \nZukunftsperspektiven  im  Rahmen  von  \u00f6konomischer \nund politischer Integration gegeben werden. Nicht Hege-\nmonie, nicht Bevormundung und nicht das Schaffen von \nEinflusszonen, sondern Integration und Zusammenarbeit \nmachen  St\u00e4rke  aus  und  untermauern  globale  Machtan-\nspr\u00fcche im 21. Jahrhundert. Aufgrund unserer Erfahrung \nsollten  wir  die  Russen  beim  Wort  nehmen  und  auf  die \nVisionen von Pr\u00e4sident Putin eingehen.\n",
		"Eines ist jedenfalls ganz klar: Die Menschen auf dem \nMaidan-Platz  schwenken  die  europ\u00e4ische  Fahne.  Sie \nschwenken  sie  nicht  wegen  irgendeines  Programmes \noder  irgendeiner  Summe,  die  im  EU-Haushalt  f\u00fcr  die \n\u00d6stliche  Partnerschaft  unterlegt  ist.  Deswegen  ist  auch \ndas Geschacher  von Pr\u00e4sident  Janukowitsch,  jetzt  noch \nein paar Milliarden Euro mehr herauszuholen, so unan-\ngebracht.  Die  Menschen  wollen  so  leben  wie  wir.  Die \nMenschen wollen zu unserem Teil der Welt geh\u00f6ren. Sie \nwollen  unser  gesellschaftliches  und  politisches  Modell. \nDeshalb wird die Kraft der Freiheit siegen. Das ist nicht \ngegen  Russland  gerichtet.  Dies  sollten  wir  mit  ausge-\nstreckter  Hand  gegen\u00fcber  unseren  russischen  Partnern \nimmer hervorheben.\n",
		"Ich hoffe, damit Ihre komplexe Frage einfach beant-\n",
		"wortet zu haben, liebe Frau Kollegin.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Cem  \u00d6zdemir  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Geht so!)\n"
	],
	[
		"Dr. Andreas Schockenhoff\n",
		"Ich  komme  zur\u00fcck,  Herr  Pr\u00e4sident,  auf  die  Gemein-\nsame Europ\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungspolitik. \nWir, die CDU/CSU-Bundestagsfraktion, begr\u00fc\u00dfen nach-\ndr\u00fccklich, dass dies ein Schwerpunkt des Europ\u00e4ischen \nRates am Ende der Woche ist; denn das strategische Um-\nfeld Europas befindet sich in einem tiefgreifenden Wan-\ndel. Nicht nur die Ver\u00e4nderungen im n\u00f6rdlichen Afrika \nund  im  Nahen  Osten  k\u00f6nnen  erhebliche  Auswirkungen \nauf die Sicherheit Europas haben. Zugleich kann Europa \nnicht mehr in \u00e4hnlichem Umfang wie in der Vergangen-\nheit  auf  die  Unterst\u00fctzung  der  USA  f\u00fcr  die  praktische \nDurchsetzung  unserer  Sicherheitsinteressen  bauen.  Das \nbedeutet: Europa muss mehr Handlungsf\u00e4higkeit schaf-\nfen.  Zugleich  m\u00fcssen  wir  in  den  EU-Staaten  aufgrund \nr\u00fcckl\u00e4ufiger Verteidigungsetats Verluste bei den nationa-\nlen  F\u00e4higkeiten  feststellen.  Wenn  wir  also  Europas \nHandlungsf\u00e4higkeit  st\u00e4rken  wollen,  brauchen  wir  eine \nengere  sicherheitspolitische  Zusammenarbeit  und  mu-\ntige  Schritte  in  Richtung  einer  Vertiefung  der  milit\u00e4ri-\nschen Integration. Darauf m\u00fcssen wir Antworten geben.\n",
		"Auf dem EU-Gipfel werden wichtige Arbeitsauftr\u00e4ge \nerteilt.  Das  unterst\u00fctzen  wir  ausdr\u00fccklich, und  wir  hof-\nfen,  dass  diese  Arbeitsauftr\u00e4ge  auch  baldm\u00f6glichst  er-\nf\u00fcllt werden. Eine wichtige Frage muss dabei auch sein, \nwo die EU geografisch ihre Priorit\u00e4ten setzen will. Die \nForderung Frankreichs, den Einsatz seiner Streitkr\u00e4fte in \nder  Zentralafrikanischen  Republik  durch  die  EU  zu  fi-\nnanzieren,  macht  deutlich,  wie  dringend  diese  Diskus-\nsion ist. Nat\u00fcrlich liegt der Milit\u00e4reinsatz der Franzosen \nin Zentralafrika im europ\u00e4ischen Interesse. Denn Anar-\nchie dort bedroht uns genauso wie Anarchie in Mali.\n",
		"Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir es nachdr\u00fccklich, Frau Ver-\nteidigungsministerin,  dass  die  Bundesregierung  Frank-\nreich mit strategischem Lufttransport sowie mit Verwun-\ndetentransport  unterst\u00fctzt.  Wenn  Paris  dar\u00fcber  hinaus \neine  finanzielle  Unterst\u00fctzung  des  Einsatzes  durch  die \nEU fordert\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Damit k\u00f6nnte sich auch das Parlament \nbefassen!)\n",
		"\u2013 ich komme ja gerade darauf zu sprechen \u2013, dann kann \nich das aus franz\u00f6sischer Sicht durchaus verstehen, ins-\nbesondere  angesichts  der  finanziellen  Situation  Frank-\nreichs.  Aber  unabh\u00e4ngig  von  der  Frage,  ob  wir  einen \nKrisenfonds f\u00fcr EU-Eins\u00e4tze \u00fcberhaupt schaffen wollen, \nwie  es  Frankreich  jetzt  vorschl\u00e4gt  \u2013  das  klingt  einfach, \naber  es  birgt  bei  der  Durchf\u00fchrung  sehr  viele  Pro-\nbleme \u2013, brauchen wir eine strategische Diskussion aller \nStaaten  dar\u00fcber,  was  die  EU  mit  zivilen  und  milit\u00e4ri-\nschen Missionen erreichen kann und wo sie geografische \nPriorit\u00e4ten setzen will.\n",
		"Nat\u00fcrlich  legt  es  das  aktuelle  Krisen-  und  Konflikt-\npotenzial im Nahen Osten und im n\u00f6rdlichen Afrika nahe, \nzun\u00e4chst dort geografische Schwerpunkte zu setzen. Aber \nsind wir uns denn in der EU \u00fcber diese Schwerpunktset-\nzung einig? Das sehen nicht alle unsere \u00f6stlichen Partner \nso.  Insofern  zeigt  sich,  wie  wichtig  diese  strategische \nDiskussion ist. Je eher wir in der EU einen sicherheits-\npolitischen  Konsens  \u00fcber  die  geografische  Priorit\u00e4ten-\nsetzung  erreichen,  desto  mehr  werden  wir  im  Hinblick \n",
		"auf  eine  gemeinsame  F\u00e4higkeitsentwicklung,  auf  Poo-\nling  und  Sharing,  auf  Anlehnungspartnerschaften  und \nvor  allem  auch  auf  m\u00f6gliche  milit\u00e4rische  Eins\u00e4tze  der \nEU mit einer gr\u00f6\u00dferen Geschlossenheit rechnen k\u00f6nnen. \nDeshalb ist diese strategische Diskussion hier bei uns im \nDeutschen Bundestag und in der EU dringend erforder-\nlich, um zu einer Kl\u00e4rung hinsichtlich der strategischen \nPriorit\u00e4tensetzung zu kommen.\n",
		"",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wenn  eine  solche \nDiskussion in eine Neufassung der Europ\u00e4ischen Sicher-\nheitsstrategie von 2003, die noch sehr stark als Antwort \nauf  die  amerikanische  Sicherheitsstrategie  nach  dem \n11. September  2001  erarbeitet  wurde,  oder  in  die  Erar-\nbeitung  einer  globalen  Strategie  m\u00fcndete,  dann  w\u00e4re \ndies  durchaus  zu  begr\u00fc\u00dfen.  Wir  w\u00fcrden  dies  im  Deut-\nschen Bundestag sehr lebendig begleiten. Ich freue mich \nauf unsere Arbeit in der 18. Legislaturperiode.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Diether Dehm f\u00fcr \n",
		"die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten \nDamen  und  Herren!  Was  wird  aus  Worten,  die  in  Ihre \nH\u00e4nde geraten? Nehmen wir das sch\u00f6ne Wort \u201eSolidari-\nt\u00e4t\u201c.  Das  war  einmal  f\u00fcr  Gewerkschafterinnen  und  Ge-\nwerkschafter,  f\u00fcr  Sozialdemokraten  das  Synonym  f\u00fcr \n\u201echristliche N\u00e4chstenliebe\u201c. Jetzt sprechen Sie hier von \neinem \u201eSolidarit\u00e4tsinstrument\u201c und meinen den Pakt f\u00fcr \nWettbewerb.  Das  ist  nichts  anderes  als  ein  Pakt  f\u00fcr \nLohnsenkung und den Abbau nationalrechtlich verfass-\nter sozialer Normen.\n",
		"Ich kann Ihnen nur sagen: Wenn Sie von \u201eSolidarit\u00e4t\u201c \nsprechen, dann m\u00fcssen die V\u00f6lker in Europa ihre Porte-\nmonnaies festhalten; denn dieser Pakt f\u00fcr Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit  ist  nichts  anderes  \u2013  das  meinen  Sie  vielleicht \nmit  \u201eSolidarit\u00e4t\u201c  \u2013  als  eine  Troika  f\u00fcr  alle.  Die  Linke \nwill \u00fcberhaupt keine Troika. Die Troika ist ein falsches \nInstrument, und deswegen muss sie abgewickelt werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Solidarit\u00e4t in Europa hei\u00dft doch \u2013 das war der euro-\np\u00e4ische  Traum  \u2013,  Solidarit\u00e4t  zu  \u00fcben  mit  denen,  die \nHilfe n\u00f6tig haben: mit den Olivenbauern, mit den Repa-\nraturbetrieben, mit den Schiffbauern, mit den Solarunter-\nnehmen, aber doch nicht, Solidarit\u00e4t zu \u00fcben mit den Zo-\nckern. Es geht darum, Solidarit\u00e4t mit denen zu \u00fcben, die \nam  Boden  liegen.  Denen  muss  man  die  Hand  reichen. \nDas  d\u00fcrfen  doch  nicht  die  Superreichen  sein,  sondern \ndie, die die Hilfe wirklich n\u00f6tig haben. Daf\u00fcr treten die \nLinke, die Gewerkschaften, die Kirchen und, wie wir ge-\nh\u00f6rt haben, auch der Papst ein.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Claudia  Roth \n[Augsburg]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nIn der Reihenfolge!)\n"
	],
	[
		"Dr. Diether Dehm\n",
		"Darum  geht  es  \u00fcbrigens  auch  in  der  Theologie  der  Be-\nfreiung.\n",
		"Lieber Herr Gabriel, als Sie vor dem Wahlkampf ver-\nsprochen  haben,  im  Wahlkampf  f\u00fcr  ein  Verbot  der  Zo-\nckerbanken und f\u00fcr ein Trennbankensystem einzutreten, \ndachte ich, guck mal einer an: Der Sigmar ist wieder auf \ndem  Weg  zur\u00fcck  zur  Sozialdemokratie.  \u2013  Als  Herr \nSch\u00e4uble einen kleinen Konflikt mit Herrn Fitschen von \nder Deutschen Bank hatte, habe ich gedacht: Mal sehen, \nwie lange er andauert. \u2013 Beides hatte eine Halbwertzeit \nvon zwei Tagen. Im Wahlkampf habe ich keine Gro\u00dfpla-\nkate  zum  Thema  Verbot  der  Zockerbanken  und  f\u00fcr  das \nTrennbankensystem gesehen. Es  ist  eben  auch Wahlbe-\ntrug  \u2013  das  hat  Frau  Wagenknecht  zu  Recht  gesagt  \u2013, \nwenn  Sie  gro\u00df  versprechen,  etwas  zum  Wahlkampf-\nthema zu machen, aber nichts davon bleibt. Was bleibt, \nist der Spiegel-Bestseller \u00fcber die Banken mit dem Titel \n\u201eDer gr\u00f6\u00dfte Raubzug der Geschichte\u201c.\n",
		"Frau Bundeskanzlerin, Sie haben gestern den Amtseid \nauf  die  W\u00fcrde  des  Menschen  geleistet.  Das  hei\u00dft  \u00fcbri-\ngens  nicht  \u201edie  W\u00fcrde  des  Deutschen\u201c,  sondern  \u201edie \nW\u00fcrde des Menschen\u201c.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Sie haben den Amtseid auch auf die Sozialstaatlichkeit, \ndie nach unserem Grundgesetz unver\u00e4u\u00dferbar ist, geleis-\ntet.  Die  Verantwortlichkeit  f\u00fcr  die  Sozialstaatlichkeit \nkann man auch nicht an die EU-Ebene abgeben. Sozial-\nstaatlichkeit  ist  im  Lissabon-Vertrag  gar  nicht  vorhan-\nden. Bei der Sozialstaatlichkeit geht es um etwas anderes \nals  um  das,  was  Sie  griffig  \u201emarktkonforme  Demokra-\ntie\u201c nennen.\n",
		"In der marktkonformen Demokratie gibt es f\u00fcr diese \ngrundgesetzlich  gesch\u00fctzten  Werte  leider  keinen  Platz. \n\u00c4ndern  Sie  die  Vertr\u00e4ge.  Ich  habe  vorhin  geh\u00f6rt,  dass \nauch Sie vom Lissabon-Vertrag weg wollen. Die Linke \nwill das ebenfalls. Wir wollen hin zu den Menschen. Sie \nwollen vielleicht noch n\u00e4her zu den Zockerbanken. \u00c4n-\ndern Sie den Vertrag und bringen Sie grundgesetzlich ge-\nsch\u00fctzte Werte wieder zur Geltung!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  erreicht  man  aber  nicht,  indem  man  einen  Vampir \nzum  Aufseher  \u00fcber  die  Blutreserven  macht.  Die  Euro-\np\u00e4ische  Zentralbank  mit  Herrn  Draghi  war  die  Geld-\ndruckmaschine der Zockerbanken.\n",
		"Lassen  Sie  mich  zum  Abschluss  Folgendes  sagen: \nWilly Brandt hat einmal mein Lied Das weiche Wasser \nbricht den Stein auf Schallplatte gesprochen, unter an-\nderem mit den Worten: \u201eMonopoly, das kalte Spiel \u2013 sol-\nlen Menschen blo\u00df Figuren sein?\u201c Was hat die Deutsche \nBank diesen Willy Brandt bek\u00e4mpft? Haben Sie das ver-\ngessen?  Deswegen  haben  Antifaschisten  Art. 15  ins \nGrundgesetz  geschrieben.  Mehr  Demokratie  wagen \nhei\u00dft, Bankenmacht zerschlagen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Dr. Rolf M\u00fctzenich \n[SPD]: Armer Willy!)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Dietmar Nietan f\u00fcr \n",
		"",
		"die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Dietmar Nietan (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es \nist gut, dass wir uns in diesem Parlament auch \u00fcber sehr \nunterschiedliche Standpunkte austauschen. Erlauben Sie \nmir  aber  eine  pers\u00f6nliche  Bemerkung  an  die  Kollegin \nWagenknecht  und  den  Kollegen  Dehm:  Dass  die  Spre-\ncherin und der Sprecher der vermeintlichen Oppositions-\nf\u00fchrung in ihren Redebeitr\u00e4gen nicht mit einem einzigen \nWort  Stellung  bezogen  haben  zur  Lage  der  Fl\u00fcchtlinge \nin  Europa,  sondern  sehr  kalt  und  berechnend  alte  Kli-\nschees  der  Wirtschaftsideologie  bedient  haben,  entlarvt \nsie. Das ist ein trauriges Zeugnis f\u00fcr Ihre Politik.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Dr. Diether  Dehm  [DIE \nLINKE]:  Nein!  Nein!  \u201eDie  W\u00fcrde  des  Men-\nschen\u201c habe ich gesagt!)\n",
		"Es ist eben einfacher, einen Popanz von den b\u00f6sen Kapi-\ntalisten  aufzubauen,  als  hier  konkret  zu  sagen,  was  Sie \ntun  wollen,  damit  die  Situation  der  Fl\u00fcchtlinge  besser \nwird. Ich bin  entt\u00e4uscht, dass  Sie das  mit keinem Wort \nerw\u00e4hnt haben.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Widerspruch  des  Abg. \nDr. Diether Dehm [DIE LINKE])\n",
		"\u2013 Dass Sie jetzt so schreien, zeigt, dass dieser Schlag ge-\nsessen hat. Der entlarvt Sie n\u00e4mlich.\n",
		"(Lachen  bei  der  LINKEN  \u2013  Dr. Rolf \nM\u00fctzenich [SPD]: Der schreit auch bei seinen \nGenossen!)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  auf  dem  Europ\u00e4i-\nschen Rat in Br\u00fcssel wird die Bundesrepublik Deutsch-\nland heute erneut von Frau Bundeskanzlerin Merkel ver-\ntreten,  und  entgegen  dem,  was  die  Kolleginnen  und \nKollegen  der  Linkspartei  uns  erz\u00e4hlen  wollen,  spricht \nFrau  Bundeskanzlerin  dann  f\u00fcr  eine  neue  Bundesregie-\nrung und f\u00fcr eine andere Politik, f\u00fcr die wir Sozialdemo-\nkratinnen und Sozialdemokraten in diese Regierung ein-\ngetreten sind.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Sie  spricht  f\u00fcr  eine  neue  Bundesregierung,  die  die  Be-\nk\u00e4mpfung  der  Jugendarbeitslosigkeit  in  Europa  wieder \nnach vorne schieben und nicht nur in Worth\u00fclsen belas-\nsen will. Sie spricht f\u00fcr eine neue Bundesregierung, die \nbei der Bew\u00e4ltigung der Krisenerscheinungen, die wir in \nEuropa  haben,  nicht  nur  auf  Konsolidierung  setzt,  son-\ndern auch auf Zukunftsinvestitionen f\u00fcr mehr Wachstum \nund Besch\u00e4ftigung.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege Nietan, darf der Kollege Gehrcke Ihnen \n",
		"eine Zwischenfrage stellen?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Dietmar Nietan (SPD):\nNein.\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Das hat ge-\nsessen!)\n",
		"Sie spricht f\u00fcr eine neue Bundesregierung, die bei al-\nlen  notwendigen  Strukturreformen  f\u00fcr  mehr  Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit jetzt auch das Augenmerk auf die Sozial-\nvertr\u00e4glichkeit  von  Strukturanpassungen  legt,  also  f\u00fcr \neine  durchaus  neue  Politik.  Ich  glaube,  auf  diese  neue \nPolitik,  die  mit  dem  Eintritt  der  Sozialdemokratinnen \nund Sozialdemokraten in die Regierung m\u00f6glich gewor-\nden  ist,  haben  viele  Regierungschefs  in  Europa  offen \n\u2013 vielleicht auch insgeheim der eine oder andere Konser-\nvative \u2013 gesetzt. Sie hoffen auf eine neue Bundesregie-\nrung,  die  sich  daf\u00fcr  einsetzt,  dass  es  in  Europa  wieder \nsozialer und gerechter zugeht.\n",
		"(Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE])\n",
		"Denn auch f\u00fcr Europa gilt, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen: Das Wir entscheidet.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013 \nDr. Diether  Dehm  [DIE  LINKE]:  Toller  Bei-\nfall! Das hat gesessen!)\n",
		"Unsere heutige Europ\u00e4ische Union darf nicht zu einer \nVersorgungsstelle  f\u00fcr  die  Befriedigung  vermeintlicher \nnationaler  Interessen  verkommen.  Die  Europ\u00e4ische \nUnion ist eine Gemeinschaft, und f\u00fcr eine Gemeinschaft \ngilt  immer  noch:  Sie  ist  dann  stark,  wenn  sie  auch  ge-\nmeinschaftlich handelt.\n",
		"Nat\u00fcrlich  brauchen  wir  neue  Impulse  f\u00fcr  Besch\u00e4fti-\ngung in ganz Europa. Deshalb sage ich an dieser Stelle: \nEs  ist  aus  meiner  Sicht  nicht  hinnehmbar,  dass  gut  an-\nderthalb Jahre nach der Beschlussfassung \u00fcber den Pakt \nf\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung immer noch nicht alle \nMa\u00dfnahmen  dieses  Paktes  umgesetzt  sind.  Auch  wenn \nes hinsichtlich der wirtschaftlichen Entwicklung einiger \nStaaten den einen oder anderen Lichtblick am Horizont \ngibt, so sind wir noch lange nicht \u00fcber den Berg. Ich will \nan dieser Stelle erg\u00e4nzend zu dem, was die Bundeskanz-\nlerin gesagt hat, betonen: Nicht nur die Staaten, die jetzt \nkeine Leistungen aus den Hilfspaketen mehr ben\u00f6tigen, \nhaben gro\u00dfe Anstrengungen geleistet, sondern alle Staa-\nten, allen voran Griechenland, haben gro\u00dfe Anstrengun-\ngen geleistet. Das sollten wir an dieser Stelle w\u00fcrdigen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir  d\u00fcrfen  die  Augen  allerdings  nicht  davor  ver-\nschlie\u00dfen, dass wir es immer noch mit einer dramatisch \nhohen Jugendarbeitslosigkeit zu tun haben. In drei Mit-\ngliedstaaten  ist  jeder  zweite  Jugendliche  ohne  Arbeit, \nund  in  weiteren  16 Mitgliedstaaten  liegt  die  Jugendar-\nbeitslosenquote  bei  \u00fcber  20  Prozent.  Deshalb  reichen \n\u2013 das  sage  ich  sehr  deutlich  \u2013  die  bisher  verabredeten \nMa\u00dfnahmen der EU zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeits-\nlosigkeit nicht aus.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Ich erwarte von der neuen Bundesregierung, dass sie den \nschwarz-roten  Koalitionsvertrag  ernst  nimmt,  in  dem \n",
		"klar steht: Diese Bundesregierung muss f\u00fcr die Bek\u00e4mp-\nfung  der  Jugendarbeitslosigkeit  in  Europa  mehr  tun  als \nihre Vorg\u00e4ngerregierung.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es gibt ein weiteres Thema, das aus meiner Sicht sehr \nentscheidend  ist,  aber  in  der  \u00f6ffentlichen  Debatte  nicht \nsehr oft die entsprechende Beachtung findet. Wir m\u00fcssen \nin der Europ\u00e4ischen Union Systeme schaffen, die es er-\nm\u00f6glichen,  dass  kleine  und  mittlere  Unternehmen \nschnell und einfach an Kredite kommen. Denn wie wol-\nlen wir die wirtschaftliche Gesundung nicht nur in Grie-\nchenland  voranbringen,  wenn  diejenigen,  die  dort  neue \nArbeitspl\u00e4tze schaffen wollen, die sich engagieren wol-\nlen,  vor  einem  Bankensystem  stehen,  das  ihnen  keine \nvern\u00fcnftigen  Kredite  gibt?  Das  ist  kein  nationales \nThema, sondern eines, f\u00fcr das wir uns auf europ\u00e4ischer \nEbene einsetzen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Ich will kurz auf die sich im Trilog abzeichnende Ei-\nnigung zu einer wichtigen S\u00e4ule der Bankenunion, n\u00e4m-\nlich  zu  einem  Abwicklungsmechanismus  und  Abwick-\nlungsfonds  f\u00fcr  Banken,  eingehen.  Es  ist  v\u00f6llig  richtig, \ndass es bisher der falsche Weg war, dass die Steuerzahle-\nrinnen und Steuerzahler alleinige Haftung \u00fcbernommen \nhaben. Deshalb finde ich es gut \u2013 auch das kann man im \nschwarz-roten  Koalitionsvertrag  nachlesen  \u2013,  dass  laut \ndem, was ich vom Ecofin h\u00f6re, die Entwicklung auf der \neurop\u00e4ischen  Ebene  jetzt  in  die  richtige  Richtung  geht.\nEs muss eine Haftungskaskade geben, bei der eines klar \nist: Die erste Priorit\u00e4t bei der Haftung haben die Eigent\u00fc-\nmer  der  Banken  und  nicht  die  Steuerzahlerinnen  und \nSteuerzahler;\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Diether Dehm [DIE \nLINKE]: Das tr\u00e4umst du nachts!)\n",
		"danach  kommen  die  gro\u00dfen  Bankgl\u00e4ubiger  und  nicht \ndie kleinen Sparer. Es ist gut, dass sich abzeichnet, dass \ndie  Einlagensicherung  zumindest  f\u00fcr  Einlagen  bis  zu \n100 000 Euro gew\u00e4hrleistet ist und dass die kleinen Spa-\nrerinnen und Sparer, sollte es zu Problemen kommen, in \nsieben  Tagen  an  ihr  Geld  kommen  k\u00f6nnen.  Das  reicht \nzwar noch nicht aus. Aber es zeigt, dass wir in die rich-\ntige  Richtung  gehen.  Auch  diejenigen,  denen  das  nicht \nausreicht,  sollten  zumindest  diese  Fortschritte  nicht \nignorieren.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  m\u00f6chte  zum \nSchluss meiner Rede zur Situation der Fl\u00fcchtlinge in Eu-\nropa  kommen.  Der  Pr\u00e4sident  des  Europ\u00e4ischen  Parla-\nments, Martin Schulz, hat in einer, wie ich finde, bemer-\nkenswerten Rede am 24. Oktober vor dem Europ\u00e4ischen \nRat, vor den Staats- und Regierungschefs gesagt:\n",
		"Lampedusa wurde zum Gleichnis f\u00fcr eine europ\u00e4i-\nsche Fl\u00fcchtlingspolitik, die aus dem Mittelmeer ei-\nnen Friedhof macht.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja!)\n"
	],
	[
		"Dietmar Nietan\n",
		"Martin  Schulz  hat  recht.  Es  ist  ein  Skandal,  was  jeden \nTag, auch heute, an den Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen \nUnion geschieht.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Martin  Schulz  hat  den  Staats-  und  Regierungschefs  am \n24. Oktober au\u00dferdem in das Stammbuch geschrieben:\n",
		"Lampedusa muss ein Wendepunkt f\u00fcr die europ\u00e4i-\nsche Fl\u00fcchtlingspolitik sein.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  im  Entwurf  der \nSchlussfolgerungen des Europ\u00e4ischen Rates, der 45 Punkte \nenth\u00e4lt, ist ganz am Ende, in den Punkten 41 und 42, zu \nlesen,  der  Europ\u00e4ische  Rat  bekr\u00e4ftige  seine  Entschlos-\nsenheit, das Risiko zu verringern, dass es in Zukunft zu \nweiteren  Trag\u00f6dien  dieser  Art  kommt.  Ich  frage  mich: \nWas haben die Kommission und die Staats- und Regie-\nrungschefs  seit  Anfang  Oktober  in  Lampedusa  getan? \nDas ist zu wenig, was in diesen Schlussfolgerungen des \nEurop\u00e4ischen Rates steht.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb  ist  es  unsere  Aufgabe  \u2013  nicht  nur  die  der \nBundesregierung \u2013, sehr schnell daran zu arbeiten, dass \nes grundlegende Reformen gibt, auch beim System von \nDublin II. Es kann nicht sein, dass sich reiche Staaten in \nEuropa weigern, bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen So-\nlidarit\u00e4t  mit  den  Staaten  zu  zeigen,  die  an  unseren  Au-\n\u00dfengrenzen liegen. Das ist nicht das Europa, das ich mir \nw\u00fcnsche, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. J\u00fcrgen \nTrittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Es kann auch nicht sein, dass die Drittstaatenabkom-\nmen, die wir mit Staaten wie Marokko treffen, den Cha-\nrakter  eines  modernen  Ablasshandels  haben.  Da  wird \nDrittstaaten  etwas  Geld  gegeben,  und  daf\u00fcr  sollen  die \ndann die Fl\u00fcchtlinge \u2013 ich sage das so deutlich \u2013 entsor-\ngen. Wenn sie von Marokko in die W\u00fcste geschickt wer-\nden,  dann  zuckt  man  hier  mit  den  Schultern  nach  dem \nMotto:  Wir  haben  mit  denen  doch  ein  Drittstaatenab-\nkommen. \u2013 Das ist den Werten der Europ\u00e4ischen Union \nnicht w\u00fcrdig. Wir alle m\u00fcssen etwas daf\u00fcr tun, dass sich \ndas schnell \u00e4ndert.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  brauchen  f\u00fcr  die  Europ\u00e4ische  Union  ein  legales \nEinwanderungssystem,  wir  brauchen  mehr  Solidarit\u00e4t \nbei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, und \u2013 ich sage das \nsehr deutlich \u2013 wir sollten uns noch einmal den mehrj\u00e4h-\nrigen  Finanzrahmen  der  EU  ansehen.  Er  spart  n\u00e4mlich \nausgerechnet  bei  Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr  internationale  Hilfen. \nWenn wir es mit den Worten: \u201eWir wollen die Ursachen \nvon  Flucht,  Verfolgung  und  Armut  bek\u00e4mpfen\u201c  ernst \nmeinen und gleichzeitig im mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen \nbei  Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr  internationale  Hilfen  k\u00fcrzen,  sind \nwir  zutiefst  unglaubw\u00fcrdig.  An  genau  diesen  Punkten \nm\u00fcssen wir arbeiten, muss diese Regierung arbeiten. An \n",
		"diesen  Punkten  wird  die  Sozialdemokratische  Partei \nDeutschlands  in  dieser  Regierung  arbeiten.  Es  soll  ja \nLeute gegeben haben \u2013 das habe ich mir sagen lassen \u2013, \ndie an der europapolitischen Zuverl\u00e4ssigkeit der Sozial-\ndemokratinnen und Sozialdemokraten gezweifelt haben. \nWir werden in den n\u00e4chsten vier Jahren beweisen, dass \ndiese Zweifel unberechtigt waren.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr eine Kurzintervention erh\u00e4lt der Kollege Gehrcke \n",
		"das Wort.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nSch\u00f6nen  Dank,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Ich  h\u00e4tte  mir  die \nKurzintervention  sparen  k\u00f6nnen,  wenn  der  Kollege \nNietan  meine  Zwischenfrage  zugelassen  h\u00e4tte.  Ich  ver-\nstehe  gar  nicht,  aus  welchem  Grund  man  eine  Frage \nnicht zul\u00e4sst. Aber wir \u00fcben ja alle noch hier im Hause.\n",
		"Ich habe sehr gespannt darauf gewartet, dass Sie end-\nlich auf Probleme zu sprechen kommen, die mit Frontex \nzusammenh\u00e4ngen.  Es  w\u00e4re  sch\u00f6n,  wenn  wir  uns  frak-\ntions\u00fcbergreifend  darauf  einigen  k\u00f6nnten,  Frontex  auf-\nzul\u00f6sen, weil wir nicht wollen, dass Fl\u00fcchtlinge verfolgt \nwerden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  wollen,  dass  die  Fluchtursachen  bek\u00e4mpft  wer-\nden,  aber  nicht,  dass  Fl\u00fcchtlinge  verfolgt  werden.  Wir \nwollen endlich Schluss machen mit Dublin II, einer Ver-\nordnung, die, wie Sie gesagt haben, dazu f\u00fchrt, dass sich \ndie  reichen  Staaten  aussuchen  k\u00f6nnen,  wen  sie  aufneh-\nmen und wen sie nicht aufnehmen. Wir wollen, dass wir \nuns in diesem Land Fl\u00fcchtlingen gegen\u00fcber \u00f6ffnen. Ich \nhabe mithilfe des Ausw\u00e4rtigen Amtes \u2013 daf\u00fcr muss ich \nes sehr loben \u2013 dazu beitragen k\u00f6nnen, dass einige we-\nnige  syrische  Fl\u00fcchtlinge  aus  dem  Libanon  nach \nDeutschland  geholt  werden  konnten,  zum Beispiel  eine \nalte Frau, die zun\u00e4chst ausgewiesen worden ist, obwohl \nsie hier Asyl beantragt hatte. Mich hat das sehr ersch\u00fct-\ntert. Ich  habe  mich  dann  ein  paar  Minuten  gut  gef\u00fchlt, \ndass man da etwas tun konnte.\n",
		"Gleichzeitig war mir ganz schlecht; denn eine Person \nholen  hei\u00dft,  viele  Zehntausende  sitzen  lassen.  Ich \nm\u00f6chte, dass wir eine anst\u00e4ndige Fl\u00fcchtlingspolitik ma-\nchen.  Wie  mein  Kollege  Dehm  gesagt  hat:  Die  W\u00fcrde \ndes Menschen \u2013 nicht die W\u00fcrde des Deutschen oder des \nEurop\u00e4ers \u2013 ist unantastbar. \u2013 Das muss endlich einmal \ndurchgesetzt werden in diesem Land.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich will Ihnen das nicht vorhalten \u2013 es ist nun einmal \nso: wenn man mit dem Finger auf jemanden zeigt, zei-\ngen immer auch Finger auf einen zur\u00fcck \u2013, aber ich bitte \nSie  doch  sehr:  Reden  Sie  einmal  mit  Ihrem  Kollegen \nOlaf Scholz in Hamburg! Die Lampedusa-Fl\u00fcchtlinge in \nHamburg nicht aufzunehmen, sie unter unw\u00fcrdigen Be-\ndingungen dort unter Druck zu setzen, das sollte eine so-\n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"zialdemokratische Partei nicht zulassen. Treten wir alle \nf\u00fcr  eine  andere  Fl\u00fcchtlingspolitik  ein!  Das  k\u00f6nnen  wir \ngemeinsam machen, wenn Sie wollen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Manuel  Sarrazin, \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren!  Wenn  man  in  den  letzten  Monaten  in  den  Haupt-\nst\u00e4dten Europas unterwegs war, konnte man feststellen: \nAlle  warteten  auf  die  Bundestagswahl  und  waren  dann \nganz \u00fcberrascht, dass man noch weiter warten muss: auf \nden Koalitionsvertrag.\n",
		"(Florian Hahn [CDU/CSU]: Aber in Hessen \nwart ihr schneller!)\n",
		"Man  musste  das  Gef\u00fchl  bekommen,  es  ist  mit  diesem \nKoalitionsvertrag  ein  bisschen  wie  in  dem  Brief  des \nApostels Paulus an die Philipper, wo geschrieben steht:\n",
		"Ich  selbst  habe  diese  W\u00fcnsche  und  Sehns\u00fcchte  in \ndich hineingelegt.\n",
		"Ich  habe  das  Gef\u00fchl,  bei  Ihnen  ist  das  immer  noch  der \nFall.\n",
		"(Beifall der Abg. Claudia Roth [Augsburg] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Das  deckt  sich  aber  nicht  unbedingt  mit  dem  Text  des \nKoalitionsvertrages  und  erst  recht  nicht  mit  dem,  was \nwir im Zusammenhang mit dem Gipfel erleben.\n",
		"(Florian Hahn [CDU/CSU]: Wie schnell wart \nihr in Hessen?)\n",
		"Ich kann Sie beruhigen: Ich habe gegen\u00fcber den euro-\np\u00e4ischen Kolleginnen und Kollegen Erwartungsmanage-\nment  betrieben  und  immer  gesagt:  Sie  k\u00f6nnen  von  der \nneuen Koalition in Berlin europapolitisch leider nicht zu \nviel erwarten. \u2013 Ich muss zu meinem eigenen Leidwesen \ngestehen,  dass  ich  mich  nach  dieser  Regierungserkl\u00e4-\nrung von Frau Merkel best\u00e4tigt sehe.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Aber  man  soll  ja  nicht  immer  gleich  den  biblischen \nMa\u00dfstab ansetzen. Deshalb m\u00f6chte ich versuchen, Ihren \neigenen Ma\u00dfstab anzulegen. Sie sagen:\n",
		"F\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition ist und bleibt das europ\u00e4i-\nsche Einigungswerk eine der wichtigsten Aufgaben \n\u2026\n",
		"Und Sie sagen:\n",
		"Unser Ziel dabei ist \u2026 ein Europa der Stabilit\u00e4t, des \nWachstums \u2026\n",
		"Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Wenn ich mir an-\nschaue,  was  f\u00fcr  den  Gipfel  morgen  auf  der  Tagesord-\nnung steht und was f\u00fcr Herausforderungen in den n\u00e4chs-\nten  Monaten  vor  uns  liegen,  dann  mache  ich  mir  sehr \ngro\u00dfe  Sorgen.  Das  Ziel  von  Stabilit\u00e4t  und  Wachstum \n",
		"wird  durch  das,  was  Sie  als  Verhandlungsstrategie  aus-\ngegeben haben, in keinster Weise erreicht. Im Gegenteil, \nSie  vers\u00e4umen  es,  jetzt  Entscheidungen  zu  treffen,  die \nEuropa in 2014 auch in schwierigeren Zeiten zu Stabili-\nt\u00e4t und auch zu Wachstum bringen k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"Sie sind nicht darauf eingegangen, was f\u00fcr Entwick-\nlungen anstehen: Irland und Portugal verlassen den Ret-\ntungsschirm.  Viele  Staaten  haben  eine  schwierigere  in-\nnenpolitische  Lage  als  in  der  Vergangenheit  \u2013  wegen \nWahlen, die anstehen, aber auch, weil die Krisenpolitik \nRegierungen nat\u00fcrlich K\u00f6rner kostet. Weiterhin k\u00f6nnen \nvor dem Hintergrund des EZB-Stresstests der finanzielle \nZusammenhalt  der  Europ\u00e4ischen  Union  und  die  politi-\nsche Glaubw\u00fcrdigkeit f\u00fcr die Existenz des Euro auf den \nM\u00e4rkten als nicht ganz gesichert gelten. Angesichts des-\nsen verstehe ich nicht, wie man mit einer so schwachen \nAgenda auf diesen Europ\u00e4ischen Gipfel gehen kann.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  sehe in den n\u00e4chsten Jahren  \u2013 und auch bei die-\nsem Gipfel \u2013 die Gefahr, dass einer Fragmentierung des \nEuro,  einer  Fragmentierung  des  Binnenmarkts  \u2013  unter \nanderem, weil der Bankenmarkt sich fragmentiert \u2013, aber \nauch  einer  Renationalisierung  von  Entscheidungsstruk-\nturen  und  einem  k\u00fcnftigen  Auseinanderentwickeln  von \nStaaten  in  Zentraleuropa  \u2013  die  einen  mit  dem  Euro  als \nUmlaufw\u00e4hrung, die anderen ohne den Euro als Umlauf-\nw\u00e4hrung \u2013, dass diesen gef\u00e4hrlichen Tendenzen, die im \nGegensatz zu all dem stehen, was immer deutsche Euro-\npapolitik  war,  von  dieser  Bundesregierung  immer  noch \nnichts entgegengesetzt wird. Was Sie als Verhandlungsli-\nnie zur Bankenunion ausgegeben haben, ist der beste Be-\nweis daf\u00fcr.\n",
		"Ich habe ein Beispiel aus Spanien geh\u00f6rt: Ein kleiner \nFahrradproduzent erhielt einen Auftrag der Stadt Kopen-\nhagen, Citybikes herzustellen. Er wollte diesen Auftrag \nf\u00fcr sein gesundes Unternehmen annehmen und hat keine \nBank gefunden, die ihm eine Finanzierung bereitstellen \nkonnte.\n",
		"Sie  m\u00fcssen  doch  akzeptieren,  dass  man  nur  durch \neine Bankenunion, die die Kreditklemme f\u00fcr die kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in S\u00fcdeuropa besei-\ntigen  kann,  auch  in  der  Lage  ist,  etwas  gegen  Jugend-\narbeitslosigkeit zu tun. Sie haben aber die Einigung, die \nschon  im  letzten  Juni  erreicht  worden  war,  zur\u00fcckver-\nhandelt:  Die  M\u00f6glichkeit  der  direkten  Bankenrekapi-\ntalisierung  aus  dem  ESM  ist  nicht  mehr  enthalten,  Sie \nwollen keinen europ\u00e4ischen Bankenabwicklungsmecha-\nnismus  mehr,  sondern  nationale  Mechanismen,  und Sie \nwollen schlie\u00dflich, dass das Prinzip gilt, dass ein Natio-\nnalstaat  immer  daran  glauben  muss,  dass,  wenn  seine \nBanken  in  Schwierigkeiten  sind,  sie  nicht  durch  eine \nmutige europ\u00e4ische L\u00f6sung aufgefangen werden. \u2013 We-\ngen dieser Vers\u00e4umnisse mache ich mir Sorgen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dann gibt es diese bilateralen Vertr\u00e4ge, die das neue \nLieblingskind von Frau Merkel und scheinbar erl\u00f6sungs-\nbringend  sind.  Wenn  man  sich  diese  genau  anguckt, \ndann erkennt man: Das ist eine neue Scharade. In Wirk-\n"
	],
	[
		"Manuel Sarrazin\n",
		"lichkeit  degradieren  Sie  die  europ\u00e4ischen  Governance-\nMechanismen, die wir in den letzten Jahren unter gro\u00dfer \nAnstrengung  zu  st\u00e4rken  versucht  haben,  und  setzen  sie \nauf  die  Bank  des  Zuschauers.  Sie  sehen  die  nationale \nPolitik wieder als h\u00f6chste Entscheidungsinstanz f\u00fcr na-\ntionale  Reformpfade  an  und  sagen  der  Europ\u00e4ischen \nKommission:  Nach  unserem  Gusto  k\u00f6nnt  ihr  uns  viel-\nleicht am Ende unterst\u00fctzen.\n",
		"Damit schaffen Sie genau das Gegenteil von Verbind-\nlichkeit. Anstatt aus den Erfahrungen in den 2000er-Jah-\nren die Lehren zu ziehen und die Verfahren zu st\u00e4rken, \nf\u00fcr  die  mehr  Verbindlichkeit  notwendig  ist,  setzen  Sie \nneue Verfahren ein, die Staaten \u2013 das sage ich Ihnen vo-\nraus \u2013 in keinster Weise dazu animieren werden, die not-\nwendigen Reformen wirklich anzugehen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es ist geradezu vielsagend, dass die Vorgaben der Euro-\np\u00e4ischen Kommission und des Rates an Deutschland f\u00fcr \nseinen  Haushaltsplan  in  diesem  Jahr  nicht  angeguckt \nwerden, w\u00e4hrend hier die neue Verbindlichkeit gepredigt \nwird.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  Europa  steht  vor  gro\u00dfen \nHerausforderungen, und  ich habe wirklich den Wunsch \nan  die  neue  Koalition, dass  man nicht wieder  nur  dann \nzu  Entscheidungen  kommt  und  nur  dann  den  Mut  zu-\nsammennimmt,  Strukturen  zu  schaffen,  mit  denen  man \nauch in schwierigen Zeiten entscheidungsf\u00e4hig ist, wenn \nman mit dem Argument \u201eDas ist alternativlos\u201c ultimativ \ndaf\u00fcr  werben  kann,  sondern  dass  man  endlich  einmal \nrechtzeitig zu Entscheidungen kommt. Daf\u00fcr w\u00e4re dieser \nGipfel  eine  Gelegenheit,  die  von  Ihnen  leider  verpasst \nwird.\n",
		"Danke sehr.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch  erteile  das  Wort  nun  dem  Kollegen  Michael \n",
		"St\u00fcbgen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Michael St\u00fcbgen (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Sarrazin, \nich werde in meiner kurzen Rede nachweisen, dass auf \ndem  Europ\u00e4ischen  Rat  eine  ganze  Menge  beschlossen \nwerden wird \u2013 gerade hinsichtlich der Zukunft der Euro-\np\u00e4ischen  Union  im  Zusammenhang  mit  den  wichtigen \nFragen der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion.\n",
		"Ich m\u00f6chte aber mit der Feststellung starten, dass am \nBeginn der Arbeit dieser Bundesregierung auch die Wei-\nterarbeit  an  einem  Thema  steht,  das  uns  in  den  letzten \nvier Jahren im Deutschen Bundestag in ganz besonderer \nWeise und sehr oft betroffen hat, n\u00e4mlich die sogenannte \nEuro-Krise.\n",
		"Ich denke, dass wir kurz eine Bestandsaufnahme ma-\nchen  m\u00fcssen,  wo  wir  in  dieser  Euro-Krise  jetzt  stehen. \n",
		"Meine  These  ist:  Wir  sind  dabei,  diese  Euro-Krise  zu \n\u00fcberwinden. Die Euro-Zone ist nach au\u00dfen gesichert. Es \ngibt seit Monaten \u2013 fast seit Jahren \u2013 keine nennenswer-\nten und schon gar keine erfolgreichen Spekulationen ge-\ngen\u00fcber  dem  Euro. Die Rettungsschirme funktionieren, \nund zwar im Wesentlichen so, wie wir das hier im Bun-\ndestag  beraten  und  beschlossen  haben,  und  die  Ergeb-\nnisse entsprechen denen, die wir erreichen wollten.\n",
		"",
		"Irland wird im n\u00e4chsten Jahr als erstes Land den Ret-\ntungsschirm  verlassen.  Irland  hat  eine  hervorragende \nund  fortschrittliche  Entwicklung  hinter  sich,  und  es \nsieht, zumindest nach jetziger Aussage der irischen Re-\ngierung, auch danach aus, dass ein Folgeprogramm nicht \nn\u00f6tig sein wird. Ich will aber dazu sagen, dass die Welt \nnicht untergehen w\u00fcrde, wenn sich im n\u00e4chsten Jahr he-\nrausstellen  w\u00fcrde,  dass  die  Instrumente  des  ESM  doch \nnoch genutzt werden m\u00fcssten.\n",
		"Irland zeigt aber nach meiner \u00dcberzeugung auch Fol-\ngendes \u2013 das gilt vor allen Dingen f\u00fcr die Euro-Krisen-\nl\u00e4nder  \u2013:  Es  ist  besser  und  weniger  schmerzhaft,  wenn \nman  schnell  und  entschlossen  Reformen  beginnt,  wie \ndas Irland 2010 getan hat. Es wird in jedem Fall schwie-\nriger,  wenn  man  l\u00e4ngere  Zeit  z\u00f6gert  und  l\u00e4ngere  Zeit \n\u00fcber  Wege  nachdenkt,  schwierigen  Reformen  aus  dem \nWege zu gehen. Das w\u00e4re ein Irrweg.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Aber es ist auch eindeutig: Irland ist l\u00e4ngst noch nicht \nvollst\u00e4ndig  aus  der  Krise  heraus.  Die  Folgen  der  Krise \nwerden die irische Politik noch viele Jahre besch\u00e4ftigen. \nIch glaube, unsere Aufgabe und die Aufgabe der Euro-\np\u00e4ischen  Union  besonders  f\u00fcr  die  n\u00e4chsten  Jahre  ist, \ndass wir neben der Sicherung der Euro-Zone nach au\u00dfen \ndie Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion festigen, fortentwi-\nckeln und dauerhaft so organisieren m\u00fcssen, dass solche \nKrisen, wie wir sie in den letzten vier Jahren erlebt ha-\nben, nicht mehr ausbrechen k\u00f6nnen. Unter anderem die-\nsen  Themen  widmet  sich  der  Europ\u00e4ische  Rat  morgen \nund \u00fcbermorgen.\n",
		"Ich  will  ein  paar  S\u00e4tze  zur  Bankenunion  sagen.  Wir \nhaben in der letzten Legislaturperiode viel \u00fcber den ers-\nten  Pfeiler  der  Bankenunion  diskutiert,  n\u00e4mlich  eine \nfunktionierende  Bankenaufsicht  europaweit,  f\u00fcr  alle \nBankeninstitute  in  der  Europ\u00e4ischen  Union.  Die  Rege-\nlungen  dazu  sind  politisch  und  parlamentarisch  be-\nschlossen. Die Bankenaufsicht wird 2014 beginnen.\n",
		"Ich halte es f\u00fcr wesentlich, dass wir beschlossen ha-\nben,  die  zentrale  Aufsicht  zun\u00e4chst f\u00fcr  die  130 gr\u00f6\u00dften \nBankinstitute  gelten  zu  lassen.  F\u00fcr  genauso  wesentlich \nhalte  ich,  dass  die  Aufsicht  f\u00fcr  kleinere  Banken  in  der \nHoheit  der  Nationalstaaten  bleibt,  nat\u00fcrlich  mit  der \nM\u00f6glichkeit,  dass  bei  besonderen  Vorkommnissen  die \nzentrale Aufsicht durchgreifen kann. Entsprechende Er-\nfahrungen mit kleineren Instituten wurden insbesondere \nin Spanien gemacht.\n",
		"Ich bin auch der \u00dcberzeugung, dass es richtig war, die \nEurop\u00e4ische Zentralbank als den gemeinsamen Banken-\nkontrolleur  einzusetzen.  Die  Europ\u00e4ische  Zentralbank \nhat sich in den letzten Jahren als einer der entscheiden-\nden Stabilit\u00e4tsanker in der Europ\u00e4ischen Union und vor \n"
	],
	[
		"Michael St\u00fcbgen\n",
		"allen  Dingen  in  der  Euro-Zone  etabliert.  Die  institutio-\nnelle Trennung zwischen Geld- und Aufsichtspolitik der \nEurop\u00e4ischen Zentralbank wird funktionieren.\n",
		"Morgen steht vor allen Dingen die Frage des zweiten \nPfeilers der Bankenunion zur Debatte, n\u00e4mlich die Ein-\nf\u00fchrung eines sogenannten gemeinsamen Abwicklungs-\nmechanismus,  der  es  unter  geordneten  Bedingungen \nm\u00f6glich  macht,  bestimmte  Bankinstitute  zu  schlie\u00dfen, \nwenn  sie  entweder  in  eine  nicht  mehr  korrigierbare  fi-\nnanzielle  Schieflage  geraten  sind  oder  ein  nicht  zu-\nkunftsf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell verfolgen.\n",
		"Nat\u00fcrlich  ist  in  diesem  Komplex  jede  Detailfrage \nnoch  sensibler  und  noch  schwieriger  zu  kl\u00e4ren,  als  das \nbei  der  gemeinsamen  Kontrolle  der  Fall  ist;  denn \nschlie\u00dflich  kann  es  auch  eigene  Banken  treffen,  in \nDeutschland  zum  Beispiel  Landesbanken.  Nat\u00fcrlich  ist \ndiese  Frage  hart  umk\u00e4mpft.  Hier  m\u00fcssen  vern\u00fcnftige \nKompromisse gefunden werden.\n",
		"Nach  meiner  Einsch\u00e4tzung  ist  der  von  der  Euro-\nGruppe  und  vom  Ecofin  erarbeitete  Kompromiss  ein \nrichtiger und guter Kompromiss. Wir werden in Zukunft \nmit der Fortf\u00fchrung dieser L\u00f6sung in der Lage sein, bei \nBankenproblemen nicht in erster Linie die Steuerzahler \nb\u00fcrgen und zahlen zu lassen, sondern es wird sicherge-\nstellt, dass in erster Linie die Eigent\u00fcmer, die Gl\u00e4ubiger, \ndie Aktion\u00e4re und Vorzugsaktion\u00e4re die Hauptlast zu tra-\ngen  haben, und  zwar im  Rahmen einer  klaren Gew\u00e4hr-\nleistung  und  Verbesserung  der  Einlagensicherung  zum \nSchutz der Bankkunden.\n",
		"Lassen  Sie  mich  noch  auf  ein  weiteres  Thema  zu \nsprechen  kommen,  das  morgen  und  \u00fcbermorgen  eine \nwesentliche Rolle spielen wird, obwohl nicht abzusehen \nist, dass es schon zu einer endg\u00fcltigen Kl\u00e4rung kommt, \nhoffentlich aber zu politischen Festlegungen. Wir haben \ndie Situation \u2013 das muss man schlichtweg feststellen \u2013, \ndass  wir  in  der  Bew\u00e4ltigung  der  Euro-Krise  zwar  weit \ngekommen sind, es als Folge der Krise aber jetzt so ist, \ndass nur noch 3 der 17 Euro-L\u00e4nder den Triple-A-Status \nhaben. Das sind Deutschland, Luxemburg und Finnland. \nDas ist eine klare Folge dieser Krise. Ziel muss es sein \nund  war  es  immer  in  der  Wirtschafts-  und  W\u00e4hrungs-\nunion,  dass  alle  Euro-L\u00e4nder  den  Triple-A-Status  be-\nkommen.\n",
		"Wir wissen auch \u2013 das hat Mario Draghi vor wenigen \nTagen in Frankreich deutlich gemacht \u2013, dass insbeson-\ndere  in  Frankreich, aber auch in  anderen Euro-L\u00e4ndern \nder  Reformeifer  nachgelassen  hat.  Mario  Draghi  hat  in \nFrankreich  erkl\u00e4rt:  Erstens.  Die  Reformanstrengungen \nwerden  nicht  mehr  ausreichend  vorangetrieben.  Zwei-\ntens.  Es  wird  nicht  auf Dauer  gehen,  dass  man nur  mit \nSteuererh\u00f6hungen  die  Staatsfinanzen  saniert.  Drittens. \nWeil  die  Reformen  nicht  vorangehen,  gibt  es  einen  In-\nvestitionsstau,  und die  Arbeitslosigkeit verharrt auf ho-\nhem Niveau.\n",
		"\u00c4hnlich  ist  die  Situation  im  drittgr\u00f6\u00dften  Euro-Land, \nin Italien. Auch dort haben \u2013 das wissen wir \u2013 im Gegen-\nsatz  zu  der  Zeit  der  Vorg\u00e4ngerregierung  die  Reform-\nanstrengungen  nachgelassen.  Wenn  das  so  bleibt,  kann \n",
		"diese  Entwicklung  wieder  die  gesamte  Euro-Zone  ge-\nf\u00e4hrden.\n",
		"",
		"Aus  der  Erwartung,  dass  es  schwierig  sein  wird,  die \nReformen voranzutreiben \u2013 denn es handelt sich im We-\nsentlichen  um  unpopul\u00e4re  Reformen  \u2013,  ist  die  Idee  der \nsogenannten  Vertragspartnerschaften  entstanden.  Die \nVertragspartnerschaften  sollen  zus\u00e4tzlich  zum  Euro-\nPlus-Pakt,  zum  Two-Pack,  Six-Pack  und  Fiskalvertrag \nmehr Sicherheit bzw. Umsetzungssicherheit daf\u00fcr schaf-\nfen,  dass  L\u00e4nder  ihre  Reformen  angehen,  und  zwar \ndurch bilaterale Vertr\u00e4ge mit der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion,  in  denen  Art,  Zeitraum  und  Zeitpunkt  der  Refor-\nmen detailliert geregelt sind. Au\u00dferdem soll daran auch \ndie  M\u00f6glichkeit  einer  finanziellen  Unterst\u00fctzung  ange-\nschlossen werden, um zun\u00e4chst negative Auswirkungen \ndieser Reformen abd\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen.\n",
		"In  dieser  Frage  sind  die  EU-L\u00e4nder  noch  ziemlich \nweit  auseinander.  In  den  Vorbereitungen  gibt  es  klare \nZielsetzungen.  Ich  unterst\u00fctze  und  halte  es  f\u00fcr  richtig, \nwas die Bundesregierung in diesem Punkt vorantreiben \nwill. Ich hoffe und halte es f\u00fcr m\u00f6glich, dass es morgen \nund  \u00fcbermorgen  eine  politische  Einigung  dazu  geben \nwird.  Denn  es  wird  entscheidend  sein,  dass  wir  in  der \njetzigen  Situation  daf\u00fcr  sorgen,  dass  die  Euro-L\u00e4nder \nihre Reformen so umsetzen, dass sie mehr Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit und damit mehr Arbeitspl\u00e4tze und mehr Kraft \nbekommen,  um  wieder  voranzugehen  und  auch  die  so-\nzialen Probleme in ihren L\u00e4ndern l\u00f6sen zu k\u00f6nnen.\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  mir  bleibt \nam  Schluss  meiner  Rede,  der  Bundeskanzlerin  f\u00fcr  den \nEurop\u00e4ischen  Rat  alles  Gute  zu  w\u00fcnschen.  Es  geht  um \nEuropa. Es geht um unsere Zukunft.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nB\u00e4rbel  Kofler  ist  die  n\u00e4chste  Rednerin  f\u00fcr  die  SPD-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch  m\u00f6chte  meine  Redezeit  einem  Thema  widmen,  das \nauch zwei meiner Vorredner schon angesprochen haben. \nIch bin seit acht Jahren Vorsitzende der Deutsch-Ukrai-\nnischen Parlamentariergruppe, und ich m\u00f6chte die Gele-\ngenheit  heute  explizit  nutzen,  im  Namen  dieser  Parla-\nmentariergruppe  den  mutigen  Menschen  in  Kiew,  die \ndaf\u00fcr demonstrieren, dass sie Europ\u00e4er sein d\u00fcrfen, und \ndie zu Europa geh\u00f6ren wollen, unseren Respekt und un-\nsere Unterst\u00fctzung auszusprechen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Ich finde es beachtenswert \u2013 wir sollten das als Parla-\nment  entsprechend  w\u00fcrdigen  \u2013,  dass  mehrere  Hundert-\n"
	],
	[
		"Dr. B\u00e4rbel Kofler\n",
		"tausend Menschen seit Wochen friedlich demonstrieren, \nviel in Kauf nehmen, ihrer Arbeit und ihren Studienpl\u00e4t-\nzen  fernbleiben  und  versuchen,  eine  Ukraine  zu  unter-\nst\u00fctzen,  die  nach  Europa  kommt  und  die  auch  nach \nEuropa geh\u00f6rt.\n",
		"Wir alle wissen: Der sperrige Begriff \u201eAssoziierungs-\nabkommen\u201c  ist  bestimmt  nicht  das,  was  die  Menschen \nauf die Stra\u00dfe treibt. Aber das, was dahintersteht, treibt \ndie  Ukrainer  um,  und  das  muss  auch  uns  umtreiben, \nwenn  wir  \u00fcber  gemeinsame  europ\u00e4ische  Au\u00dfenpolitik \nreden,  wenn  wir  wirkliche  Unterst\u00fctzung  und  Hilfe  f\u00fcr \nunsere  Partner  in  diesem  Prozess  sein  wollen.  Es  geht \num  mehr  als  Freihandelsabkommen.  Um  die  geht  es \nauch, aber es geht um mehr. Es geht dabei auch um an-\ndere Fragen: Was f\u00fcr einen Ver\u00e4nderungsprozess bedeu-\ntet das in einem Land wie der Ukraine? Was sind dort f\u00fcr \nUmstrukturierungsprozesse notwendig?\n",
		"An  dieser  Stelle  sei  die  kleine  Nebenbemerkung  ge-\nstattet: Es ist schon etwas unglaubw\u00fcrdig, auch vonsei-\nten der ukrainischen Regierung, nach sieben Jahren des \nVerhandelns  \u00fcber  das  Assoziierungsabkommen  jetzt \npl\u00f6tzlich zu bemerken, dass es Anpassungskosten geben \nwird. Eine Woche bevor der Gipfel in Vilnius stattfindet, \nstellt man pl\u00f6tzlich fest: Es wird Transformationskosten \ngeben.  \u2013  Ja,  diese  wird  es  geben.  Aber  man  darf  nicht \nkurzfristige Politik betreiben, wie es in Moskau gesche-\nhen  ist,  als  der  Ukraine  durch  Kredite  und  Hilfen  im \nGasbereich kurzfristig aus einer wirtschaftlich prek\u00e4ren \nSituation  geholfen  werden  sollte,  ohne  ihr  aber  mittel- \nund langfristige Perspektiven aufzuzeigen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Es  geht  aber  um  mehr.  Es  geht  auch  um  die  Frage \n\u2013 das muss  die Ukraine als souver\u00e4ner Staat selbst ent-\nscheiden \u2013, welche Standards, welche europ\u00e4ischen und \ngrunds\u00e4tzlichen  Standards,  das  Land  in  Zukunft  setzen \nm\u00f6chte.  Die  Menschen  in  der  Ukraine  gehen  \u2013  das  ist \nganz klar \u2013 f\u00fcr ein besseres Leben auf die Stra\u00dfe. Viele \nMenschen  in  der  Ukraine  treibt  ihre  sehr  schwierige \nwirtschaftliche und soziale Situation um. Aber die Men-\nschen  gehen  auch  f\u00fcr  Rechtsstandards,  eine  Trennung \nvon  Politik  und  Justiz,  eine  Beendigung  der  Einfluss-\nnahme  der  Politik  auf  eigentlich  unabh\u00e4ngige  Gerichte \nund Justizprozesse auf die Stra\u00dfe. Auch das ist Teil des \nAbkommens. Es geht des Weiteren um eine Wahlrechts-\nreform, eine Reform des Strafgesetzbuches und eine Re-\nform  der  Staatsanwaltschaften  in  der  Ukraine.  F\u00fcr  all \ndies gehen die Menschen in der Ukraine auf die Stra\u00dfe. \nDaf\u00fcr  geb\u00fchren  ihnen  unsere  Unterst\u00fctzung  und  unser \nRespekt.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Es geht f\u00fcr uns Europ\u00e4er aber um noch mehr. Es geht \num  das  Zusammenwachsen  der  Nationen  und  der  V\u00f6l-\nker. Jeder von uns kann das in vielen St\u00e4dtepartnerschaf-\nten nachempfinden und nachleben. Ich kenne zahlreiche \nSt\u00e4dtepartnerschaften  in  Bayern,  die  von  den  B\u00fcrgern \ngetragen  werden  und  die  einen  wirklichen  Austausch \n",
		"zwischen  den  Zivilgesellschaften  erm\u00f6glichen.  Wenn \nwir uns mit der Ukraine auseinandersetzen, m\u00fcssen wir \neinerseits  die  wirtschaftlichen  Aspekte,  also  die  Frage, \nwie wir der Ukraine wirtschaftlich helfen k\u00f6nnen, ernst \nnehmen  und  andererseits  den  zivilgesellschaftlichen \nAspekt in den Fokus r\u00fccken und die Chancen und M\u00f6g-\nlichkeiten  f\u00fcr  ein  ziviles  Zusammenleben  und  Zusam-\nmenwachsen  der  B\u00fcrger  st\u00e4rken.  F\u00fcr  mich  geh\u00f6rt  ganz \neindeutig die Visafreiheit f\u00fcr die Ukraine, und zwar als \nZiel eines Aktionsplanes, dazu.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wie  gesagt,  wir  alle  kennen  Projekte,  die  von  B\u00fcrgern \ngetragen  werden.  Europa  lebt  davon,  dass  Menschen \ndiese Projekte mit Leben erf\u00fcllen und in den Mittelpunkt \nstellen.\n",
		"Wir  sind  momentan  in  einer  schwierigen  Situation. \nIch  finde  es  richtig,  was  heute  bereits  mehrfach  gesagt \nwurde: Es darf in den Beziehungen zur Ukraine nicht um \nein  Entweder-oder  gehen.  Die  Ukraine  darf  nicht  dazu \ngedr\u00e4ngt  werden,  ihren  Blick  von  den  historischen  und \nfamili\u00e4ren Beziehungen zu Russland abzuwenden. Jeder, \nder  in  diesen  L\u00e4ndern  einige  Zeit  war  \u2013  ich  habe  drei \nJahre in Russland gelebt und gearbeitet \u2013, wei\u00df, dass es \nenge  famili\u00e4re,  pers\u00f6nliche  Beziehungen  zwischen  den \nL\u00e4ndern gibt, die auch ernst genommen werden m\u00fcssen. \nAber  ein  Staat  wie  Russland  darf  sich  auch  nicht  das \nRecht  herausnehmen,  auf  einen  souver\u00e4nen  Nachbar-\nstaat wie die Ukraine, der sich in einer schwierigen wirt-\nschaftlichen  Situation  befindet,  Druck  auszu\u00fcben  und \nihn  zu  Entscheidungen  zu  bringen,  die  die  Ukraine  bei \nfreien Entfaltungsm\u00f6glichkeiten so nicht gef\u00e4llt h\u00e4tte.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der \nAbg.  Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Beide Aspekte m\u00fcssen in der europ\u00e4ischen Politik be-\nr\u00fccksichtigt werden. Auf beide Aspekte muss eingegan-\ngen werden. Gewachsene Beziehungen m\u00fcssen ernst ge-\nnommen  werden.  Genauso  ernst  genommen  werden \nm\u00fcssen aber auch Forderungen nach Achtung der Men-\nschenrechte  und  der  Souver\u00e4nit\u00e4t.  Ich  glaube,  die \nUkraine  und  insbesondere  die  ukrainische  Regierung \nsind gut beraten, endlich deutlich zu sagen, was sie wol-\nlen.  Vonseiten  der  ukrainischen  Regierung  werden  zur-\nzeit sehr ambivalente Signale ausgesandt. Die finanzielle \nNachforderung  von  Pr\u00e4sident  Janukowitsch  wurde  be-\nreits angesprochen. Es ist nicht zielf\u00fchrend, hier in eine \nArt  Bieterkrieg  einzutreten  und  \u00fcber  kurzfristige  Ma\u00df-\nnahmen zu sprechen. Aber wir m\u00fcssen sehen \u2013 der Kol-\nlege  Nietan  hat  das  bereits  angesprochen  \u2013,  welche \nM\u00f6glichkeiten es im Rahmen der mittelfristigen Finanz-\nplanung  auf  europ\u00e4ischer  Ebene  gibt,  um  der  Ukraine \naus  der  desolaten  wirtschaftlichen  Situation  zu  helfen, \nund zwar unter Einbeziehung der Fragen betreffend die \nEnergieversorgung,  die  von  fulminanter  \u2013  auch  sozial-\npolitischer  \u2013  Bedeutung  f\u00fcr  die  Ukraine  sind.  Es  ist  zu \nwenig,  zu  sagen:  Ihr  m\u00fcsst  eure  Haushaltsausgaben  im \nBereich  der  Sozialtransfers,  wobei  es  um  Wohnungen \nund um die Unterst\u00fctzung der Bev\u00f6lkerung geht, k\u00fcrzen. \u2013\n"
	],
	[
		"Dr. B\u00e4rbel Kofler\n",
		"Ja,  das  muss  passieren,  aber  es  muss  vorher  etwas \npassieren,  damit  den  Menschen  in  der  Ukraine  ein  be-\nzahlbares  Heizen  erm\u00f6glicht  wird.  Ich  glaube,  wir  sind \ngut beraten, auf verschiedensten Wegen Hilfe und Unter-\nst\u00fctzung  angedeihen  zu  lassen.  Vielleicht  w\u00e4re  es  gut, \nwenn  die  EU,  aber  auch  die  deutsche  Bundesregierung \nihr  Augenmerk  in  der  Zukunft  mehr  auf  diese  Fragen \nrichten k\u00f6nnten.\n",
		"Ich finde es begr\u00fc\u00dfenswert, dass von verschiedensten \nSeiten,  sowohl  von  den  EU-Au\u00dfenministern  als  auch \nvon  der  Hohen  Vertreterin  f\u00fcr  Au\u00dfen-  und  Sicherheits-\npolitik  oder  auch  von  dem  EU-Parlamentspr\u00e4sidenten \nMartin  Schulz,  zwar  deutliche  Kritik  ge\u00e4u\u00dfert  wurde, \naber immer auch gesagt wurde: Die T\u00fcr f\u00fcr Verhandlun-\ngen  muss  offen  bleiben,  und  auch  der  Gespr\u00e4chsfaden \n\u2013 auch  das  m\u00f6chte  ich  unterstreichen  \u2013  mit  Russland \ndarf nicht abrei\u00dfen.\n",
		"Wenn  man  sich  kurz  vor  Weihnachten  etwas  w\u00fcn-\nschen  darf,  dann  w\u00fcrde  ich  mir  zum  Schluss  an  dieser \nStelle w\u00fcnschen, dass wir als Europ\u00e4er, als EU, und als \ndeutsche  Bundesregierung  unsere  Aufmerksamkeit  und \nunsere  Empathie  mehr  nach  Osteuropa  lenken  und  uns \nunseren  osteurop\u00e4ischen  Nachbarn  widmen,  deren  Sor-\ngen ernst nehmen und aufgreifen, den Dialog mit beiden \nSeiten,  sowohl  mit  der  Ukraine  als  auch  mit  Russland, \nst\u00e4rken, es am Ende vielleicht doch noch schaffen, zu ei-\nnem Assoziierungsabkommen mit der Ukraine zu gelan-\ngen, und die Visaerleichterung und weitere Erleichterun-\ngen  f\u00fcr die  Menschen  in  den  Mittelpunkt  stellen.  Ganz \nbesonders w\u00fcnsche ich mir, dass friedliche Verhandlun-\ngen die Oberhand behalten, dass es weiterhin friedliche \nDemonstrationen  geben  kann  und  die  Demonstrationen \nnicht in eine Situation abgleiten, in der Gewalt am Ende \ndie Oberhand gewinnt.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat jetzt der Kollege Florian Hahn von der \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Florian Hahn (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Die  Gro\u00dfe  Koalition  hat  sich  gefunden.  Wir  ha-\nben gestern die Kanzlerin gew\u00e4hlt. Es hat sich eine neue, \ngute Regierung gebildet. \u201eEndlich\u201c, werden die meisten \nsagen,  man  k\u00f6nnte  aber  auch  sagen:  Gut  Ding  braucht \nWeile. \u2013 Mit Blick nach Hessen, wo die Regierung noch \nnicht  so  richtig  steht,  m\u00f6chte  ich  sagen,  Herr  Sarrazin: \nVielleicht  wird  auch  f\u00fcr  dort  gelten:  Gut  Ding  braucht \nWeile. \u2013 Auf alle F\u00e4lle haben wir rechtzeitig eine Regie-\nrung, um sprach- und entscheidungsf\u00e4hig bei dem kom-\nmenden  Europ\u00e4ischen  Rat  Ende  der  Woche  beraten  zu \nk\u00f6nnen.\n",
		"Ein Schwerpunkt ist hierbei die Sicherheits- und Ver-\nteidigungspolitik.  Das  m\u00f6chte  ich  ausdr\u00fccklich  begr\u00fc-\n",
		"\u00dfen.  Eine  Besch\u00e4ftigung  mit  der  GSVP  in  Europa  ist \ndringend geboten. Hier hat sich Deutschland etwas vor-\ngenommen. So verspricht der Koalitionsvertrag, dass un-\nsere Regierung ankn\u00fcpfend an diesen Gipfel neue Initia-\ntiven zur St\u00e4rkung und zur Vertiefung der gemeinsamen \nAu\u00dfen- und Sicherheitspolitik in Europa ergreifen wird.\n",
		"",
		"Wie ist die Lage? Europa war in der vergangenen Zeit \nbei den Krisen in der geografischen Nachbarschaft eher \nZuschauer als  Akteur.  Das  Fehlen  einer  GSVP  und  ge-\nmeinsamer  \u00dcberzeugungen  seitens  der  gro\u00dfen  L\u00e4nder \nDeutschland, Frankreich und Gro\u00dfbritannien wurde zu-\nletzt auch in Syrien offengelegt. In Libyen zeigten sich \nnicht zuletzt die materiellen Grenzen von uns Europ\u00e4ern. \nDie Erwartungen in die GSVP haben sich bisher nur un-\nzureichend  erf\u00fcllt.  Vors\u00e4tze  und  \u00fcberf\u00e4llige  Entschei-\ndungen  klaffen  auseinander.  Ich  m\u00f6chte  hier  nur  die \nStichworte \u201eEurop\u00e4isierung der Streitkr\u00e4fte\u201c oder \u201ekoor-\ndinierte Spezialisierung auf nationaler Ebene\u201c nennen.\n",
		"Auch  unkoordinierte  Haushaltsk\u00fcrzungen  in  Europa \nsorgen  f\u00fcr  den  Verlust  wichtiger  industrieller  und  tech-\nnologischer  F\u00e4higkeiten.  Gleichzeitig  werden  durch \nMehrfachstrukturen Milliarden verschwendet. Wir brau-\nchen  aber  eine  starke  und  selbstbewusste  EU  in  der \nFrage  der  Sicherheits-  und  Verteidigungspolitik.  Wa-\nrum?  Krisen,  die  uns  mittel-  und  unmittelbar  betreffen, \nnehmen zu. Allein 2013 hat sich Deutschland bei weite-\nren Eins\u00e4tzen in Mali und in der T\u00fcrkei engagiert. Damit \nist  auch  eine  noch  st\u00e4rkere  Einsatzbelastung  f\u00fcr  unsere \nSoldaten,  aber  auch  f\u00fcr  das  Material  und  die  Systeme \nverbunden.\n",
		"Die  Praxis  zeigt,  dass  die  EU  kaum  in  der  Lage  ist, \nkomplexe  Eins\u00e4tze  allein  zu  bewerkstelligen.  Die  USA \nwenden  sich  \u2013  das  ist  hinreichend  bekannt  \u2013  Richtung \nPazifik. Die NATO ist zudem auch nicht immer zwangs-\nl\u00e4ufig  das  beste  Instrument  zur  Krisenbew\u00e4ltigung.  So \nkann  die  EU  beispielsweise  mit  Handel  als  krisenent-\nsch\u00e4rfender Ma\u00dfnahme ein weiteres Asset anbieten, das \ndie NATO so nicht bieten kann.\n",
		"Deutschland  kann  wegen  seiner  beschr\u00e4nkten  Gr\u00f6\u00dfe \nvon  82 Millionen  Einwohnern  eigene  Interessen  global \n\u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 in einer Gemeinschaft \nvon 500 Millionen Menschen besser verfolgen. Die Ent-\nwicklung  technologischer  Spitzenf\u00e4higkeiten  l\u00e4sst  sich \nim Nationalen nicht mehr finanzieren. Wer europ\u00e4ische \nUnabh\u00e4ngigkeit in diesem Bereich haben m\u00f6chte, muss \nst\u00e4rker europ\u00e4isch kooperieren.\n",
		"Wo wollen, wo m\u00fcssen wir hin? Wir brauchen ein ge-\nmeinsames Verst\u00e4ndnis als Security Provider. Wir m\u00fcs-\nsen  die  L\u00fccken  zwischen  zivilen  und  milit\u00e4rischen  F\u00e4-\nhigkeiten  schlie\u00dfen,  und  wir  brauchen  eine  starke  und \nwettbewerbsf\u00e4hige technologische Basis in Europa. Un-\nser Wohlstand in Deutschland und in Europa ist auf eine \nstabile Welt angewiesen. Dies zu erhalten, ist unser urei-\ngenes Interesse. Unsere Gr\u00f6\u00dfe und unser Erfolg sorgen \ndaf\u00fcr, dass viele Nachbarn und Partner von uns ein be-\nsonderes Engagement zur Weiterentwicklung der GSVP \nerwarten. Wir haben bewiesen, dass wir ein verl\u00e4sslicher \nPartner sind.\n"
	],
	[
		"Florian Hahn\n",
		"Wenn wir uns f\u00fcr ein Engagement entschieden haben, \nsind wir schnell im Einsatz und \u00fcbernehmen verl\u00e4sslich \nVerantwortung. Das zeigen die Eins\u00e4tze in Afghanistan, \nin der T\u00fcrkei, im Kosovo und in allen anderen L\u00e4ndern.\n",
		"Ich erwarte mir deshalb von diesem Ratsgipfel erstens \nein klares politisches Signal, das hei\u00dft \u201eDefence and Se-\ncurity matters\u201c. Der Ratsgipfel muss ein Initialisierungs-\npunkt sein, um die GSVP auf einer realistischen Grund-\nlage mit Leben zu f\u00fcllen.\n",
		"Zweitens.  Die  GSVP  muss  zur  Chefsache  werden. \nEin  j\u00e4hrlicher  Gipfel  auf  Ebene  der  Staats-  und  Regie-\nrungschefs muss beschlossen werden.\n",
		"Drittens. Wir brauchen ein gemeinsames europ\u00e4isches \n",
		"Lagebild. Auch das muss in Auftrag gegeben werden.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDie Drohne, oder was?)\n",
		"Grunds\u00e4tzlich l\u00e4sst sich sagen: Europa ist wegen der \nFinanz-  und  Schuldenkrise  in  einer  schwierigen  Lage. \nDie  Menschen  sind  daher  europaskeptischer  geworden. \nDeshalb  ist  es  eine  besondere  Herausforderung,  genau \nzu diesem Zeitpunkt die GSVP zu vertiefen. Das gelingt \nnur, wenn ein klarer Nutzen erkennbar ist. Insofern soll-\nten wir uns konkret Projekte vornehmen, die realistisch \nsind. Die Stiftung Wissenschaft und Politik schl\u00e4gt dazu \nin einem Papier vor, erstens ein europ\u00e4isches Programm \nf\u00fcr unbemanntes  Fliegen  als Technologietreiber zu ent-\nwickeln,  zweitens  ein  europ\u00e4isches  Luft\u00fcberwachungs-\ngeschwader  als  Kooperationstreiber  aufzustellen  und \nden  bestehenden  europ\u00e4ischen  Lufttransport  noch  zu \nverst\u00e4rken. Dies sollten wir ins Auge fassen.\n",
		"Zur Beitrittspolitik m\u00f6chte ich bemerken, dass ich die \nEr\u00f6ffnung  von  Beitrittsverhandlungen  mit  Serbien wei-\nterhin sehr skeptisch sehe. Die Bedingungen, die wir hier \nim  Haus  im  Juni  beschlossen  haben,  sind  aus  meiner \nSicht  nicht  hinreichend  eingehalten,  beispielsweise  im \nBereich Justiz oder beim Abbau von Parallelstrukturen. \nDiese Beispiele sprechen eigentlich nicht f\u00fcr eine Er\u00f6ff-\nnung von Beitrittsverhandlungen.\n",
		"Wir sind in der letzten Woche vor Weihnachten. Las-\nsen Sie mich deshalb die Gelegenheit ergreifen, den vie-\nlen Soldatinnen und Soldaten, den Diplomaten, den Poli-\nzisten  und  den  zivilen  Kr\u00e4ften  zu  danken,  die  in  den \nEins\u00e4tzen  auch  \u00fcber  Weihnachten  ihren  Dienst  tun  und \neigentlich  gern  bei  ihren  Familien  w\u00e4ren.  Ich  w\u00fcnsche \nihnen  und  ihren  Familien  frohe  Weihnachten  und  f\u00fcr \n2014 Gl\u00fcck, Erfolg und Gottes Segen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  hat  jetzt  der  Kollege  Kiesewetter  von  der \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Roderich Kiesewetter (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der bevorste-\n",
		"hende Gipfel ist auch f\u00fcr die europ\u00e4ische Au\u00dfen- und Si-\ncherheitspolitik  von  gro\u00dfer  Bedeutung.  Stellen  Sie  sich \nvor: Erstmals seit 2008 besch\u00e4ftigen wir uns wieder auf \nder Ebene der Staats- und Regierungschefs mit europ\u00e4i-\nschen au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Fragen. Es w\u00e4re \nein  hervorragendes  Ergebnis  dieses  Gipfels,  wenn  der \nEurop\u00e4ische Rat bei all den Themen, mit denen sich die \nStaats- und Regierungschefs besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, j\u00e4hr-\nlich,  wie  der  Kollege  Hahn  es  eben  ansprach,  aber  zu-\nmindest  zweij\u00e4hrlich  auch  das  Thema  der  Au\u00dfen-  und \nSicherheitspolitik  und  der  Gemeinsamen  Sicherheits- \nund Verteidigungspolitik aufgreifen w\u00fcrde.\n",
		"",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte \nauf die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspoli-\ntik eingehen und in einem weiteren Teil zwei Aspekte zu \nden Beitrittsverhandlungen nennen.\n",
		"Ich  glaube, wir alle sind uns einig, dass wir  eine  ei-\ngenst\u00e4ndigere  und  glaubw\u00fcrdigere  europ\u00e4ische  Au\u00dfen- \nund Sicherheitspolitik brauchen. Aber wir wissen auch, \ndass  die  finanzpolitischen  Spielr\u00e4ume  daf\u00fcr  erheblich \ngeschrumpft  sind.  Gerade  deshalb,  liebe  Kolleginnen \nund Kollegen, ist eine erheblich engere Zusammenarbeit \nerforderlich.\n",
		"(Beifall des Abg. Thomas Stritzl [CDU/CSU])\n",
		"Dazu brauchen wir politischen Willen.\n",
		"Die  engen  Finanzspielr\u00e4ume:  Das,  was  wir  in  der \nWirtschafts-  und  Finanzpolitik  erreicht  haben,  sollten \nwir auch auf die Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik \u00fcbertra-\ngen. Warum? Wir haben 28 verschiedene Streitkr\u00e4ftepla-\nnungsprozesse,  wir  haben  28  verschiedene  zivile  und \nmilit\u00e4rische Konfliktbew\u00e4ltigungsstrategien, und wir ha-\nben  28  verschiedene  nationale  Interessen.  Wie  bringen \nwir das unter einen Hut? Jedenfalls so, wie wir es bisher \nerlebt haben, ist es auf Dauer nicht m\u00f6glich. Es ist nicht \nbezahlbar  und  angesichts  der  Aufstellung  der  Europ\u00e4i-\nschen  Union  im  globalen  Wettbewerb  auch  nicht  sinn-\nvoll.\n",
		"Deshalb haben wir in unserem Koalitionsvertrag hier \neindeutig  Handlungsbedarf  festgehalten.  Unser  neuer \nBundesau\u00dfenminister wie auch unsere neue Bundesver-\nteidigungsministerin  haben  bereits  zum  Amtsantritt  be-\ntont,  wie  wichtig  engere  europ\u00e4ische  Kooperation  ist. \nWir brauchen bessere Fr\u00fchwarnsysteme, zivil wie mili-\nt\u00e4risch. Wir brauchen verbesserte Reaktionsf\u00e4higkeiten, \nverst\u00e4rkte strategische Transportm\u00f6glichkeiten, vor allen \nDingen aber auch engere Vernetzung ziviler wie milit\u00e4ri-\nscher Instrumente. Dazu hat der Bundestag in der letzten \nPeriode einiges an Vorleistungen erbracht. Wir brauchen \nweiter eine st\u00e4rkere Kooperation in der Beschaffungsin-\ndustrie  f\u00fcr  die  Sicherheit,  aber  auch  f\u00fcr  die  Verteidi-\ngungssektoren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nHeinz-Joachim Barchmann [SPD])\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  als  Parla-\nmentarier muss uns aber noch etwas anderes am Herzen \nliegen: Wir m\u00fcssen erkl\u00e4ren, wozu wir mehr Europa in \nder Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik brauchen. Notwendig \nist bessere Kommunikation gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung, \n"
	],
	[
		"Roderich Kiesewetter\n",
		"aber  auch  gegen\u00fcber  unseren  strategischen  Partnern; \ndenn wir m\u00fcssen erkl\u00e4ren: Was sind denn die Interessen \nund strategischen Ziele der Europ\u00e4ischen Union, welche \nAufgaben  wollen  wir  erf\u00fcllen  und  mit  welchen  zivilen \nund  milit\u00e4rischen  Instrumenten,  und  \u2013  die  Kollegen \nSchockenhoff und Niels Annen haben es angesprochen \u2013 \nin welchen Regionen wollen wir aktiv sein? Daf\u00fcr haben \nwir  drei  strategische  Ans\u00e4tze:  die  st\u00e4rker  vernetzte  Si-\ncherheit,  die  Anlehnungspartnerschaft,  die  im  Koali-\ntionsvertrag  an  prominenter  Stelle  genannt  ist,  und  na-\nt\u00fcrlich die Ert\u00fcchtigungsinitiative.\n",
		"Erstens. Man kann  viel \u00fcber  vernetzte  Zusammenar-\nbeit, vernetztes Handeln sprechen; man kann den Com-\nprehensive  Approach  wie  eine  Monstranz  vor  sich  her-\ntragen;  wir  m\u00fcssen  ihn  endlich  in  die  Praxis  umsetzen. \nIn  unserem  Koalitionsvertrag  ist  sehr  deutlich  von  der \nSt\u00e4rkung  einer  ressort\u00fcbergreifenden  Zusammenarbeit \ndie  Rede.  In  der  Au\u00dfen-  und  Sicherheitspolitik  m\u00fcssen \nwir vernetzt denken und handeln. Es gilt, Krisenfr\u00fcher-\nkennung,  Krisenpr\u00e4vention,  Ursachenbek\u00e4mpfung  und \nKonfliktbew\u00e4ltigung als integrale Bestandteile zivil und \nmilit\u00e4risch  vernetzter  Sicherheitspolitik  mit  konkreten \nProjekten umzusetzen.\n",
		"Wir  haben  auch  entsprechende  Institutionen,  die  an \nprominenter Stelle aufgef\u00fchrt sind. Ich nenne die Deut-\nsche  Stiftung  Friedensforschung;  ich  nenne  aber  ganz \nbesonders als Institution, die funktioniert und die ausbil-\ndet, die Bundesakademie f\u00fcr Sicherheitspolitik.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Zweitens. Das strategische Konzept der Anlehnungs-\npartnerschaft.  Unsere  Bundeskanzlerin  hat  dieses  Kon-\nzept  vor  einem  Jahr  bei  der  Generalstagung  in  Straus-\nberg  an  prominenter  Stelle  \u00f6ffentlich  erw\u00e4hnt.  Worum \ngeht es da? Es geht schlichtweg darum, dass sich Grup-\npen  europ\u00e4ischer  Staaten  in  klar  definierten  Aufgaben-\nfeldern  enger  zusammenschlie\u00dfen  und  ihre  zivilen  wie \nmilit\u00e4rischen  Krisenverhinderungsf\u00e4higkeiten  aneinan-\nder  anlehnen.  Entscheidend  ist  dabei,  dass  alle  Staaten \ngleichberechtigt  sind  \u2013  gleich  wie  gro\u00df  sie  sind,  gleich \nwie  lange  sie  schon  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  sind, \ngleich wie finanzstark sie sind.\n",
		"Ein Anfang k\u00f6nnte sein, dass in diesen Staatengrup-\npen  eine  Angleichung  der  Ausbildungs-  und  Beschaf-\nfungsprozesse erfolgt. Es k\u00f6nnten gemeinsame Projekte \n\u2013  das  wurde  vorhin  schon  von  Florian  Hahn  angespro-\nchen  \u2013,  zum  Beispiel  zur  Luftbetankung,  durchgef\u00fchrt \nwerden. Es k\u00f6nnte au\u00dferdem \u2013 das ist das Wichtigste \u2013 \nein  gemeinsam  abgestimmtes,  verl\u00e4ssliches  Vorgehen \nbei der Krisenbew\u00e4ltigung entwickelt werden.\n",
		"Anlehnungspartnerschaft  hilft  auch  bei  den  Sparan-\nstrengungen  in  den  entsprechenden  Verteidigungshaus-\nhalten.  Ich  glaube,  sie  zeigt  erstmals  den  Weg  auf,  der \n2005  und 2009 in  den  Koalitionsvertr\u00e4gen  nur  erw\u00e4hnt \nwurde.  Die  Vision  einer  europ\u00e4ischen  Armee  ist  doch \nviel leichter zu erreichen und in der Praxis umzusetzen, \nwenn  sich  einzelne  Staaten  mit  vergleichbaren  Interes-\nsen zu Gruppen zusammenschlie\u00dfen und sich sp\u00e4ter eine \neurop\u00e4ische Armee aus den Kontingenten dieser einzel-\nnen  Staaten,  die  dann  viel  mehr  Zusammenarbeit  und \n",
		"Struktur  geschaffen  haben,  zusammensetzt.  Ich  glaube, \ndieser Koalitionsvertrag kann europaweit ein Signal set-\nzen.\n",
		"",
		"Mein dritter Aspekt betrifft die Ert\u00fcchtigungsinitia-\ntive.  Sie  zielt  darauf  ab,  Partnerl\u00e4nder  und  regionale \nOrganisationen  au\u00dferhalb  der  Europ\u00e4ischen  Union  zu \nst\u00e4rken,  indem  wir  Ausbildungsangebote  leisten,  Bera-\ntungsleistungen anbieten und nat\u00fcrlich durch die Zurver-\nf\u00fcgungstellung von Material unterst\u00fctzen.\n",
		"Im \u00dcbrigen hat sich Deutschland beim Europ\u00e4ischen \nRat mit vielen Konzepten und Ideen eingebracht. Wenn \ndort  bereits  \u00fcber  unsere  Ideen  beraten  wird,  ist  es  viel \neinfacher, diese umzusetzen, als erst beim Gipfel eigene \nIdeen  einzubringen.  Deswegen  danke  ich  allen,  die  be-\nreits im Vorfeld intensiv daran mitgewirkt haben, unsere \nneue  Bundesregierung  und  unsere  Bundeskanzlerin  gut \naufzustellen, damit wir in Br\u00fcssel handlungsf\u00e4hig sind.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  so-\nwie  des  Abg.  Heinz-Joachim  Barchmann \n[SPD])\n",
		"Ich komme abschlie\u00dfend zur Beitrittsfrage betreffend \nSerbien und Albanien. Unser Bundestag hat am 27. Juni \ndieses Jahres eindeutige Bedingungen formuliert und ge-\nfordert,  dass  die  vollst\u00e4ndige  und  nachhaltige  Umset-\nzung  der  Verpflichtung  aus  dem  Implementierungsplan \nfestzustellen  ist.  Ich  halte  fest:  Diese  Forderungen  sind \ngr\u00f6\u00dftenteils  umgesetzt.  Man  muss  sich  einmal  vor  Au-\ngen  f\u00fchren,  was  vor  einem  Jahr  von  Serbien  geleistet \nwurde  und  was  Serbien  und  Kosovo  im  vergangenen \nJahr an Fortschritten erzielt haben. Ich glaube, da hat die \naufmerksame  Begleitung  aus  dem  deutschen  Parlament \nheraus geholfen. Das sollten wir fortsetzen.\n",
		"Nicht erf\u00fcllt ist die Forderung nach einem Neuaufbau \nder  Justizstrukturen  im  Nordkosovo.  Allerdings  haben \nwir mehr Transparenz bei der Bezahlung serbischer Ein-\nrichtungen  im  Kosovo.  Wir  haben  mehr  Transparenz \nbeim  Abbau  der  Parallelstrukturen.  Wir  haben  endlich \nKlarheit,  dass  auch  die  kosovarische  Polizei  serbische \nBewerber hat. Der Integrationswille wird also deutlich.\n",
		"Wir sollten auf folgende drei Punkte achten:\n",
		"Erstens. Es d\u00fcrfen \u2013 im Gegensatz zum Fall Montene-\ngro  \u2013  keine  andere  Kapitel  er\u00f6ffnet  werden  als  ausge-\nmacht. Insbesondere betone ich, dass die Verhandlungen \nmit Kapitel 23 \u2013 die Grundrechte \u2013, Kapitel 24 \u2013 die Jus-\ntiz \u2013 und Kapitel 35 \u2013 die Beziehungen zum Kosovo \u2013 \ndes Koalitionsvertrages beginnen sollten.\n",
		"Zweitens.  Die  serbischen  Gemeinden  d\u00fcrfen  kein \n",
		"Staat im Staate Kosovo werden.\n",
		"Drittens.  Am  Ende  des  Beitrittsprozesses  muss  ein-\ndeutig  das  Ziel  einer  rechtlich  verbindlichen  Vereinba-\nrung,  einer  vollst\u00e4ndigen  Normalisierung  der  Lage  und \neiner De-facto-Anerkennung durch Serbien f\u00fcr den Ko-\nsovo stehen.\n",
		"Ich  komme  zu  meinem  letzten  Punkt.  Albanien  hat \nberechtigte  Hoffnungen,  zum  Juni  n\u00e4chsten  Jahres  den \nKandidatenstatus  zu  erhalten.  Wir  in  der  CDU/CSU-\nFraktion k\u00f6nnen uns sehr gut vorstellen, dass dies zum \n"
	],
	[
		"Roderich Kiesewetter\n",
		"Juni  n\u00e4chsten  Jahres  erfolgt  und  die  Beitrittsbem\u00fchun-\ngen  dieses  Landes  im  Vergleich  zu  anderen  durchaus \nehrgeiziger angegangen werden.\n",
		"Meine Damen und Herren, unsere letzte Sitzungswo-\nche  f\u00e4llt  in  eine  bedeutende  europ\u00e4ische  Woche:  Der \nStaats-  und  Regierungsgipfel  findet  statt.  Das  bedeutet, \ndass  unser  Bundestag  Teil  einer  starken  europ\u00e4ischen \nGemeinschaft  ist.  Wir  sollten  die  n\u00e4chsten  vier  Jahre \nnutzen, um diese Gemeinschaft zu pr\u00e4gen, und zwar mit \nTransparenz, mit klaren Informationen an unsere Bev\u00f6l-\nkerung und mit der Bereitschaft, f\u00fcr eine st\u00e4rkere zivil-\nmilit\u00e4rische Vernetzung in der Au\u00dfen- und Sicherheits-\npolitik aufgeschlossen zu sein.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt der Kollege Hellmich \n",
		"das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wolfgang Hellmich (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ich  freue \nmich,  dass  ich  in  dieser  wichtigen  Debatte  zur  Positio-\nnierung der Bundesrepublik in der europ\u00e4ischen Diskus-\nsion  f\u00fcr  meine  Fraktion  Stellung  nehmen  darf.  Wir  ha-\nben  in  den  letzten  Tagen  sehr  intensiv  \u00fcber  Europa \ndiskutiert.  Viele  internationale  Entscheidungen  und  Er-\neignisse  in  europ\u00e4ischen  Staaten  haben  uns  eigentlich \nmehr  Sorgenfalten  ins  Gesicht  geschrieben  als  Freude \nbereitet. Es wurde generell Zeit, dass es wieder einen eu-\nrop\u00e4ischen  Gipfel  zur  Gemeinsamen  Sicherheits-  und \nVerteidigungspolitik  gibt.  Seit  2008  ist  eine  lange  Zeit \nvergangen. Hohe Erwartungen sind formuliert.\n",
		"Im Kern geht es bei diesem Gipfel darum, die ver\u00e4n-\nderten Rahmenbedingungen f\u00fcr die europ\u00e4ische Sicher-\nheits- und Verteidigungspolitik zu erarbeiten. Die neuen \nGefahren  und  Herausforderungen  f\u00fcr  eine  europ\u00e4ische \nStrategie, zum Beispiel bei der Cyber Security, sind de-\ntailliert  dargestellt  worden  und  werden  breit  diskutiert: \ndie  Entwicklungen  in  der  s\u00fcd\u00f6stlichen  Nachbarschaft, \nFl\u00fcchtlingsprobleme,  die  notwendigen  Budgetkonsoli-\ndierungen  in  allen  europ\u00e4ischen  Mitgliedstaaten,  die \nneue  Konzentration  der  USA  auf  andere  Regionen  auf \nunserem Globus, insbesondere auf Asien, aber vielleicht \nauch  die  zunehmende  Erkenntnis  aller  europ\u00e4ischen \nL\u00e4nder, dass kein europ\u00e4isches Land f\u00fcr sich alleine die \nSicherheit der eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mehr ge-\nw\u00e4hrleisten  kann.  Die  Antwort  auf  diese  Herausforde-\nrungen  ist,  dass  Europa  seine  Rolle  im  internationalen \nKontext st\u00e4rker spielen muss; dies aber bitte abgestimmt \nund gemeinsam und nicht getrennt und gegeneinander.\n",
		"Rufen  wir  uns  noch  einmal  die  drei  sogenannten \nK\u00f6rbe in Erinnerung, die beim Europ\u00e4ischen Rat disku-\ntiert  werden:  Effizienz  und  die  Wirksamkeit  der  GSVP \nverbessern,  zivile  und  milit\u00e4rische  F\u00e4higkeiten  verbes-\n",
		"sern sowie die Zusammenarbeit strategischer ausrichten \nund die europ\u00e4ische R\u00fcstungsindustrie st\u00e4rken. Das sind \nhohe Ziele, gro\u00dfe K\u00f6rbe mit vielen Inhalten und gro\u00dfen \nHerausforderungen.\n",
		"",
		"Ich freue mich, dass in diesem Zusammenhang gerade \ndie  Aspekte  der  zivilen  Zusammenarbeit  und  die  Not-\nwendigkeit der zivilen Ma\u00dfnahmen in den Vordergrund \ngestellt  werden  m\u00fcssen  und  gestellt  werden.  Kern  und \nZiel  dieser  Diskussion  ist  nicht,  dar\u00fcber  zu  reden,  wie \nman letztendlich in Eins\u00e4tze geht, sondern wie man ro-\nbuste Eins\u00e4tze verhindert, indem man n\u00e4mlich \u00fcber die \nzivil-milit\u00e4rische  Zusammenarbeit  versucht,  Konflikte \nauf der Welt zu vermeiden und zu verhindern. Dazu die \nbessere Abstimmung der europ\u00e4ischen Staaten zu errei-\nchen, ist ein hehres Ziel und auch dringend n\u00f6tig.\n",
		"Die Ert\u00fcchtigungsinitiative zu einem Kern dieses Pro-\njektes zu machen, baut auf der bereits im Jahre 2011 ins \nLeben  gerufenen  Ert\u00fcchtigungsinitiative  auf.  So  sollen \ndie Partner und die jeweiligen regionalen Organisationen \nin  die  Lage  versetzt  werden,  selbst  Verantwortung  zu \n\u00fcbernehmen, selbst die eigenen Konflikte zu regulieren \noder zu vermeiden. Letztendlich dient es auch dem Ziel, \nrobuste Eins\u00e4tze, in die wir gezwungen werden k\u00f6nnten, \nzu verhindern.\n",
		"Zu Ausbildungs- und Trainingsinhalten geh\u00f6rt nat\u00fcr-\nlich  nicht  nur  die  Ert\u00fcchtigung  der  Einzelnen,  die  mit \ndem System umzugehen haben, sondern es geht vor al-\nlem  um  die  Ert\u00fcchtigung  und  die  richtige  Nutzung  der \nSysteme  selbst.  Die  Kombination  von  Ausbildung  und \nAusr\u00fcstungsunterst\u00fctzung  muss  wesentlich  systemati-\nscher geschehen als in der Vergangenheit. Dabei geht es \nnat\u00fcrlich  auch  um  einheitliche  Waffensysteme.  Darum \nbrauchen  wir  nicht  herumzureden.  Letztendlich  h\u00e4ngt \ndie  M\u00f6glichkeit,  robuste  Eins\u00e4tze  zu  vermeiden,  auch \nmit der Ausr\u00fcstung der jeweiligen Region zusammen.\n",
		"Die Strategie der NATO zur maritimen Sicherheit auf \ndie  EU  zu  \u00fcbertragen,  wird  dringend  notwendig  sein; \ndenn  ohne  sie  wird  es  keinen  Einsatz  seitens  der  EU \nmehr  geben  k\u00f6nnen.  Es  muss  aber  auch  \u00fcber  die  vor \nzehn Jahren gegr\u00fcndeten und nie zum Einsatz gekomme-\nnen EU-Battle-Groups nachgedacht werden. Eine dieser \nGruppen in eine Trainingsgruppe umzustrukturieren, ist \nzwar in Ordnung, aber ob man dieses Konzept der Battle \nGroups  aufrechterhalten  kann,  wird  auch  auf  diesem \nGipfel diskutiert werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es  m\u00fcssen  Fortschritte  bei  Pooling  und  Sharing  er-\nzielt  werden.  Das  Leuchtturmprojekt  des  Lufttransport-\nkommandos  in  Eindhoven  wird  als  das  Modell  angese-\nhen,  das  auf  andere  Bereiche  \u00fcbertragen  werden  kann. \nEs muss mit aller Konsequenz vorangetrieben werden.\n",
		"Um in den Bereichen Standardisierung und Zertifizie-\nrung \u2013 dritter Korb \u2013 Fortschritte erzielen zu k\u00f6nnen, ist \ndie grunds\u00e4tzliche Voraussetzung, dass in Europa Streit-\nkr\u00e4fte  \u00fcberhaupt  zusammenarbeiten  und  kooperieren. \nDas ist eine gro\u00dfe Aufgabe der EDA.\n",
		"Der  Kollege  Schockenhoff  hat  vorhin  eingefordert, \nman  m\u00fcsse  eine  europ\u00e4ische  Strategie  formulieren.  Ja, \n"
	],
	[
		"Wolfgang Hellmich\n",
		"ich bin sehr daf\u00fcr. Aber solange man nur Strategien for-\nmuliert und vergisst, die Umsetzung in Angriff zu neh-\nmen, kann man sich an der Stelle eigentlich jede strategi-\nsche Diskussion sparen.\n",
		"Ich  will  im  Hinblick  auf  die  Frage  der  Kooperation \nnur ein kleines Beispiel daf\u00fcr nennen, wie es in den Tie-\nfen und Niederungen der Politik jenseits der H\u00f6hen der \nProgrammformulierung  aussieht:  Das  schwedische  Un-\nternehmen Saab Training Systems ist selbstverst\u00e4ndlich \neingeladen,  sich  f\u00fcr  die  Unterhaltung  eines  Gefechts-\n\u00fcbungszentrums  in  der  Bundesrepublik  zu  bewerben, \nund  hat  dies  auch  getan;  das  ist  durchaus  in  Ordnung. \nGleichzeitig  definiert  aber  Schweden  seinen  gesamten \nSicherheitsbereich  als  Closed  Shop:  Ausl\u00e4ndische  Un-\nternehmen  haben  keine  Chance,  sich  f\u00fcr  Projekte  in \nSchweden zu bewerben. Wenn das die Realit\u00e4t europ\u00e4i-\nscher Politik in ihren Niederungen ist, dann muss an der \nStelle irgendetwas nicht stimmen.\n",
		"Ich  glaube,  dass  wir  in  der  Tat  auch  im  Bereich  der \nstaatlichen  industrie-  und  r\u00fcstungspolitischen  Ans\u00e4tze \nzur n\u00f6tigen Offenheit kommen m\u00fcssen. Solange staatli-\nche industriepolitische Ans\u00e4tze neben marktwirtschaftli-\nchen Ans\u00e4tzen existieren, und das auch noch in den bei-\nden  Nachbarl\u00e4ndern  Frankreich  und  Deutschland, \nsolange keine Marktzugangsgleichheit besteht, weil man \nsich nicht an die Vorgaben zur europaweiten Ausschrei-\nbung h\u00e4lt, und solange die europ\u00e4ischen R\u00fcstungsexport-\nrichtlinien  national  je  nach  Belieben  interpretiert  wer-\nden,  solange  all  dies  Realit\u00e4t  ist,  hat  man  eine  Menge \nmehr  zu  tun,  als auf  Gipfeln immer  nur Programme zu \nformulieren; man muss das tats\u00e4chlich in der Realit\u00e4t an-\npacken.\n",
		"Eine  Marktbereinigung  im  Bereich  der  R\u00fcstungs-\nindustrie  nach  dem  Motto  \u201eMal  sehen,  wem  zuerst  die \nLuft ausgeht\u201c kann nicht der richtige Weg sein. Die bun-\ndesdeutsche  Industrie  hat  nicht  die  Chance,  sich  \u00fcber \nden Staat zu refinanzieren, wie das in anderen europ\u00e4i-\nschen L\u00e4ndern der Fall ist. Auch das ist ein Punkt, \u00fcber \nden  bei  der  Frage  der  R\u00fcstungspolitik  gesprochen  wer-\nden muss, weil es an dieser Stelle keine Marktgleichheit \ngibt. Das muss im Wesentlichen Gegenstand von bi- und \ntrilateralen  Gespr\u00e4chen  zwischen  England,  Frankreich, \nItalien und der Bundesrepublik sein; das sind die L\u00e4nder, \num die es da im Kern geht. Ansonsten k\u00f6nnten wir uns \nvorstellen, dass am Ende des ganzen Prozesses das pas-\nsiert, was wohl in der T\u00fcrkei passieren sollte: Am Ende \nstehen  da  chinesische  Raketen.  Das  kann  nicht  im  si-\ncherheitspolitischen  Interesse Europas und der Bundes-\nrepublik liegen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  Sie  haben \ngeh\u00f6rt:  Meine  Erwartungen  an  die  Ergebnisse  dieses \nGipfels sind eher ged\u00e4mpft; ich bin da nicht sehr eupho-\nrisch. Die Erfahrung, dass die einzelnen Nationen durch-\naus nicht bereit sind, ihre Kompetenzen aufzugeben, wo-\ndurch  viele  europ\u00e4ische  Ans\u00e4tze  unterlaufen  werden, \nwird wohl auch hier im Zentrum stehen. Es ist der rich-\ntige Ansatz, wenn tats\u00e4chlich Folgendes vereinbart wird: \nIn zwei Jahren findet ein weiterer Gipfel statt, bis dahin \n",
		"wird ein Prozess der Evaluierung in Gang gesetzt, um zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, was bereits passiert ist. Wenn wir dann ein-\nmal wissen, ob in Europa 3 000 Hubschrauber oder mehr \noder  weniger,  ob  1,5 Millionen  Soldatinnen  und  Solda-\nten  oder  mehr  oder  weniger  zur  Verf\u00fcgung  stehen,  wie \nviele Schiffe, wie viele Flugzeuge vorhanden sind, dann \nsind  wir  ein  St\u00fcck  weitergekommen.  Ich  denke,  das  ist \nder richtige Weg. So k\u00f6nnen wir den n\u00e4chsten Gipfel im \nJahre 2015 in den Blick nehmen und dort Konsequenzen \nziehen.\n",
		"",
		"Ein  letzter  Punkt.  Ich w\u00e4re  sehr  daf\u00fcr, in  Diskussio-\nnen  andere  europ\u00e4ische  L\u00e4nder  davon  zu  \u00fcberzeugen, \ndass unser Parlamentsvorbehalt richtig ist.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Gl\u00fcck auf!\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege \n",
		"Brinkhaus.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ralph Brinkhaus (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen \nSie  uns  doch  noch  einmal  \u00fcber  Banken  reden.  Herr \nDehm  hat  gerade  gefragt,  warum  die  SPD  keine  Wahl-\nplakate  gehabt  hat,  auf  denen  stand:  Wir  fordern  das \nTrennbankensystem. \u2013 Ganz einfach: Das entsprechende \nGesetz gibt es schon in Deutschland,\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Ach!)\n",
		"seit Juni dieses Jahres. Das haben Sie leider verpasst.\n",
		"Frau  Wagenknecht,  wenn  Sie  so  viele  schlaflose \nN\u00e4chte wegen der Derivate haben, muss ich Sie fragen: \nWo waren Sie denn in den letzten vier Jahren im Finanz-\nausschuss? Wo waren denn die Linken, als wir die Deri-\nvate reguliert haben, als wir uns in unglaublich feinteili-\nger Kleinarbeit daran abgearbeitet haben? Da haben Sie \nVolksreden gehalten. Im \u00dcbrigen ist das, was Sie sugge-\nrieren, falsch, n\u00e4mlich dass wir in Deutschland 300 Mil-\nliarden Euro f\u00fcr die Bankenrettung ausgegeben haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nDr. Diether  Dehm  [DIE  LINKE]:  Sie  m\u00fcssen \ngenau hinh\u00f6ren!)\n",
		"Lassen Sie uns auch deshalb \u00fcber Banken reden, weil \nwir in den heutigen Tagen zwar nicht vor einem epocha-\nlen Schritt, aber vor einem Schritt in eine neue Epoche \nstehen: die Einf\u00fchrung der Bankenunion. Ganz ehrlich: \nAls die Kanzlerin am Morgen nach dem Gipfel, der am \n29. Juni  2012  stattgefunden  hat,  wiederkam  und  sagte: \n\u201eWir  machen  jetzt  eine  Bankenunion\u201c,  da  hatte  ich  als \nFinanzpolitiker  so  meine  Zweifel.  Da  habe  ich  mir  ge-\ndacht: Wir haben schon so viel auf europ\u00e4ischer Ebene \ngemacht,  wir  haben  eine  Aufsichtsbeh\u00f6rde,  wir  haben \nein  einheitliches  Regelwerk,  und  jetzt  wollen  wir  auch \nnoch  eine  Bankenunion  mit  einheitlichen  Aufsichtsme-\nchanismen schaffen, die bei der EZB angesiedelt ist, mit \ngleichen  Regeln  f\u00fcr  die  Abwicklung  von  Banken  und \n"
	],
	[
		"Ralph Brinkhaus\n",
		"Ver\u00e4nderungen bei der Einlagensicherung \u2013 ist das denn \nwirklich n\u00f6tig?\n",
		"Wenn  man  die  Sache  genauer  betrachtet,  stellt  man \nfest, dass das nicht nur richtig, sondern auch notwendig \nist;  denn  in  den  letzten  f\u00fcnf  Jahren  haben  wir  gelernt, \ndass Banken mit ihren Gesch\u00e4ften vor nationalen Gren-\nzen keinen Halt machen. Wir haben gelernt, dass Banken \nin der Lage sind, ganze Volkswirtschaften zu verw\u00fcsten. \nSo  war  es  in  Zypern,  in  Irland  und  in  Spanien.  Stellen \nSie  sich  doch  einfach  einmal  vor,  was  in  der  Schweiz \npassieren  w\u00fcrde,  wenn  dort  eine  der  Gro\u00dfbanken  in \nSchieflage geraten w\u00fcrde. Wir haben noch etwas gelernt: \nWir  sind  mit  unseren  nationalen  Gesetzen  oft  an  Gren-\nzen  gesto\u00dfen,  ob  bei  den  Leerverk\u00e4ufen,  beim  Hoch-\nfrequenzhandel oder beim Restrukturierungsgesetz. Wir \nhaben ferner gelernt, dass der Steuerzahler bei Banken-\nschieflagen, bei Problemen am Kapitalmarkt viel zu fr\u00fch \neingreifen  musste,  dass  Aktion\u00e4re,  dass  Gl\u00e4ubiger  viel \nzu  lange  verschont  worden  sind.  Ich  glaube,  dies  sind \ngute Gr\u00fcnde f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung, f\u00fcr eine euro-\np\u00e4ische Bankenunion.\n",
		"Die ist aber nicht so einfach. Sie k\u00f6nnten jetzt fragen: \nWarum  macht  ihr  das  dann  nicht?  Warum  ist  das  nicht \nschon l\u00e4ngst fertig? Stellen wir uns einfach einmal den \nVerhandlungstisch  in  Br\u00fcssel  vor  und  fragen  uns,  wer \nwas  auf  der  Agenda  stehen  hat.  Da  sitzen  Staaten,  die \nmit der Bankenunion die M\u00f6glichkeit verbinden, all ihre \nbankbezogenen  Altschulden  auf  den  europ\u00e4ischen  De-\nckel zu schreiben. Da ist die Europ\u00e4ische Kommission, \ndie  sagt:  Prima,  jetzt  haben  wir  einen  super  Schwung, \njetzt  k\u00f6nnen  wir  unsere  Kompetenz  erweitern.  Und  da \nsind wir und einige andere Staaten, die sagen: Na ja, wir \nbrauchen etwas, das rechtsfest ist, das nachhaltig ist, das \nauch  zukunftsf\u00e4hig  ist.  Weil  das  so  kompliziert  ist,  hat \nder  Deutsche  Bundestag  der  Bundesregierung  \u2013  jetzt \nschaue ich auf die Sicherheitspolitiker der Bundesregie-\nrung \u2013 ein robustes Mandat erteilt bzw. eine robuste Un-\nterst\u00fctzung zugesichert, indem er sich im Zuge der An-\nnahme  von  Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen  dazu  bereit  erkl\u00e4rt \nhat, Leitplanken zu setzen. Welche Leitplanken fordern \nwir?\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Brinkhaus, gestatten Sie eine Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Dehm?\n",
		"Ralph Brinkhaus (CDU/CSU):\nDie  Zwischenfrage  des  Kollegen  Dehm  ist  mir  sehr \nwillkommen, aber nur, wenn das keine Kurzintervention \nist, sondern tats\u00e4chlich eine Frage.\n",
		"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE):\nIch  will  das  Gef\u00fchl,  bei  Ihnen  willkommen  zu  sein, \nnicht \u00fcberstrapazieren. \u2013 Es ist ein etwas merkw\u00fcrdiges \nVerst\u00e4ndnis  von  einem  Trennbankensystem,  das  Sie \nm\u00f6glicherweise  im  Kopf  haben.  Ich  frage  Sie,  ob  Sie \nmeine  Irritation  verstehen  k\u00f6nnen.  Die  Deutsche  Bank \nist  bekanntlich  eine  der  gr\u00f6\u00dften  Investmentbanken  der \nWelt. Zur Deutschen Bank geh\u00f6rt auch die Postbank, die \nKunden  betreut.  Wo  sehen  Sie  in  Ihrem  Trennbanken-\n",
		"system die Trennung zwischen Investment und Kunden-\nbetreuung?\n",
		"",
		"Ralph Brinkhaus (CDU/CSU):\nWenn Sie sich das durchlesen, was wir in m\u00fchevoller \nKleinarbeit  erarbeitet  haben,  dann  stellen  Sie  fest,  dass \nwir  bestimmte  Gesch\u00e4fte  von  dem  Gesch\u00e4ft  abspalten, \ndas  Ihnen  besonders  wichtig  ist.  Wir  haben  das  Einla-\ngengesch\u00e4ft  und  das  klassische  Bankgesch\u00e4ft  getrennt. \nIm \u00dcbrigen ist das, was wir in Deutschland gemacht ha-\nben,  dem  ziemlich  \u00e4hnlich,  was  in  den  USA  gemacht \nwurde. Also liegen wir damit gar nicht so schlecht.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr  Kollege  Brinkhaus,  gestatten  Sie  eine  weitere \n",
		"Frage des Kollegen Sarrazin?\n",
		"Ralph Brinkhaus (CDU/CSU):\nDass am Ende der Debatte noch so viel Thermik auf-\nkommt,  ist  unglaublich.  Herr  Kollege  Sarrazin,  f\u00fcr  Sie \ngibt es eigentlich erst gleich Anlass zu einer Zwischen-\nfrage.\n",
		"(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Lass \nihn  nicht  ohne  Antwort  in  die  Weihnachts-\npause!)\n",
		"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch  wollte  das  vorwegnehmen.  \u2013  Herr  Kollege \nBrinkhaus,  Sie  haben  gerade  ausgef\u00fchrt,  die  Bundes-\nregierung  w\u00fcrde  f\u00fcr  eine  europ\u00e4ische  L\u00f6sung  bei  der \nBankenunion einstehen. Vorgestern, glaube ich, war der \nEZB-Chef Draghi im zust\u00e4ndigen Ausschuss des Euro-\npaparlaments  zu  Gast.  Dort  hat  er  die  Vorstellung \nDeutschlands  richtig  harsch  kritisiert  und  die  Abgeord-\nneten  geradezu  angefleht,  das  im  Trilog  wieder  auf  or-\ndentliche  F\u00fc\u00dfe  zu  stellen,  weil  die  gesamte  Verhand-\nlungslinie  Deutschlands  letztlich  \u2013  Zitat;  das  ist  auf \nEnglisch, ich muss es kurz \u00fcbersetzen \u2013 ein Regime be-\ndeuten k\u00f6nnte, das nur dem Namen nach einheitlich sei. \nWie sch\u00e4tzen Sie das ein, und w\u00fcrden Sie vor dem Hin-\ntergrund  dieser  Kritik  von  Herrn  Draghi  die  Verhand-\nlungsposition  der  Bundesregierung  anders  bewerten, \nvielleicht als nicht im europ\u00e4ischen Sinne?\n",
		"Ralph Brinkhaus (CDU/CSU):\nLieber Herr Sarrazin, das Kapitel \u201eKritik der Gr\u00fcnen \nund Kritik von Herrn Draghi an der deutschen Verhand-\nlungsposition\u201c  kommt  gleich  noch.  Es  w\u00e4re  nett,  wenn \nSie sich etwas gedulden k\u00f6nnten. Wenn ich dazu nichts \nsage,  k\u00f6nnen  wir  gerne  in  den  Dialog  eintreten.  Das \nkommt gleich noch, versprochen.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  mit  den  Leitplanken,  die  wir  gesetzt  ha-\nben,  weitermachen.  Das  Subsidiarit\u00e4tsprinzip  war  uns \nwichtig.  Uns  war  wichtig,  dass  Banken  nur  dann  Teil \ndieses Systems werden, wenn sie einen Stresstest absol-\nviert haben. Uns war wichtig, dass die finanziellen Las-\nten  fair  verteilt  werden,  und  es  war  uns  sehr  wichtig, \ndass das bew\u00e4hrte Einlagensicherungssystem, insbeson-\ndere  die  Institutssicherung  der  Sparkassen  und  Volks-\nbanken,  unber\u00fchrt  bleibt.  Ich  muss  ganz  ehrlich  sagen, \n"
	],
	[
		"Ralph Brinkhaus\n",
		"dass die Bundesregierung in ihren Verhandlungen \u2013 das \nwaren sehr harte Verhandlungen, die auch sehr viel Kri-\ntik  hervorgerufen  haben;  Sie  haben  es  gesagt,  Herr \nSarrazin \u2013 ziemlich viel erreicht hat: Wir haben ein ein-\nheitliches  Aufsichtssystem,  das  im  Jahr  2014  an  den \nStart gehen wird. Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip wird ber\u00fcck-\nsichtigt.  Die  kleineren  Banken  sind  davon  ausgenom-\nmen.  Es  wird  einen  Stresstest  geben. Die  Unabh\u00e4ngig-\nkeit der EZB wird gewahrt bleiben.\n",
		"Wir  sind  auch  bei  der  Schaffung  eines  einheitlichen \nAufsichtsmechanismus auf der Zielgeraden. Das ist der \nGrund,  warum  Herr  Sch\u00e4uble  heute  nicht  hier  ist.  Die \nBundeskanzlerin wird den Mechanismus auf dem Gipfel \nmit  beschlie\u00dfen.  Wir  werden  einen  Aufsichtsmechanis-\nmus haben. Wir werden auch einen Fonds haben, durch \nden  es  eine  Haftungskaskade,  also  das,  was  wir  immer \ngefordert  haben,  geben  wird.  Das  bedeutet,  dass  zuerst \ndie  Anteilseigner  der  Banken  herangezogen  werden, \ndass dann die Gl\u00e4ubiger mit Ausnahme der Kleinanleger \nherangezogen werden, dass dann der von Banken finan-\nzierte  Fonds  herangezogen  wird  und  dass  erst  zum \nSchluss der Steuerzahler herangezogen wird. Ich glaube, \ndass das gut ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Jetzt  kommen  wir  zur  Kritik  der  Gr\u00fcnen  und  dazu, \nwarum sie unberechtigt ist. Ihr erster Kritikpunkt ist, das \ngehe alles nicht schnell genug, wir seien ja schon andert-\nhalb  Jahre  damit  besch\u00e4ftigt.  Dazu  sagen  wir:  Qualit\u00e4t \ngeht vor Schnelligkeit. Es sind so viele Details zu kl\u00e4ren. \nWir haben das ja bei unseren Beratungen zur Bankenab-\ngabe  und  zum  Restrukturierungsgesetz  gesehen.  Es  ist \ngut,  dass  wir  uns  die  Zeit  nehmen.  Das  ist  besser,  als \nschnell irgendwelchen Unsinn zu verabschieden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Jetzt kommen wir zum zweiten Kritikpunkt, der Ihnen \nbesonders  am  Herzen  liegt.  Die  Gr\u00fcnen  sagen  \u2013  Herr \nDraghi h\u00e4tte das auch gerne \u2013: Banken haben solch eine \nSprengkraft,  das  \u00fcberfordert  Nationalstaaten,  also  lasst \nuns  doch  sofort  alles  auf  einen  Deckel  schreiben,  lasst \nuns  doch  f\u00fcr  Banken  Euro-Bonds  durch  die  Hintert\u00fcr \neinf\u00fchren. \u2013 Wir sind nat\u00fcrlich dagegen. Wir wollen die \nNationalstaaten  nicht  aus  der  Verantwortung  entlassen; \ndenn  das  Schicksal,  das  Wohl  und  Wehe  von  Banken, \nwird ja nicht nur durch Regulierung beeinflusst, sondern \nauch durch eine falsche Steuerpolitik wie in Frankreich, \ndadurch, dass es keine Administration gibt wie in Grie-\nchenland, durch eine falsche Wirtschaftspolitik, die Im-\nmobilienblasen hervorruft wie in Spanien.\n",
		"Ganz ehrlich, Herr Sarrazin, wenn ich auf die letzten \nvier Jahre zur\u00fcckblicke, muss ich sagen: Wenn wir seit \n2010 immer das gemacht h\u00e4tten, was die Gr\u00fcnen und an-\ndere europ\u00e4ische Staaten von uns gefordert haben, dann \nh\u00e4tten wir Deutschland schon dreimal verschenkt, ohne \nirgendeine Reform zu bewirken.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Unter  dem  Strich  bleibt  zu  sagen:  Ich  habe  am  An-\nfang  darauf  hingewiesen,  dass  ich  immer  gewisse  Be-\ndenken habe, Kompetenzen nach Europa zu \u00fcbertragen. \n",
		"Ich glaube, das hat gute Gr\u00fcnde. Nicht jeder in Br\u00fcssel \nhat  das  Subsidiarit\u00e4tsprinzip  verstanden.  Die  Geschich-\nten  von  \u00d6lk\u00e4nnchen  in  Restaurants  bis  zu  Gl\u00fchbirnen \nsind  Legion.  Aber  wenn  es  an  einer  Stelle  Sinn  macht, \nDinge europ\u00e4isch zu l\u00f6sen, dann ist das bei der Banken-\nunion. Insofern ist es gut und richtig, dass wir das ma-\nchen.\n",
		"",
		"Es ist ebenfalls gut und richtig, dass sich der Bundes-\ntag \u2013 \u00fcbrigens auch aufgrund von Antr\u00e4gen der damali-\ngen Opposition \u2013 sehr intensiv mit dieser Sache besch\u00e4f-\ntigt  hat.  Ich  glaube,  es  muss  zu  unserem  neuen \nSelbstverst\u00e4ndnis geh\u00f6ren, dass wir, wenn Dinge auf eu-\nrop\u00e4ischer Ebene geregelt werden, nicht aus der Verant-\nwortung  entlassen  sind.  Wir  sind  dazu  aufgerufen,  uns \nzu  positionieren.  Wir  sind  dazu  aufgerufen,  der  Regie-\nrung f\u00fcr die Verhandlungen im Rat ein robustes Mandat, \neine  robuste  Unterst\u00fctzung  mit  auf  den  Weg  zu  geben. \nDas haben wir an dieser Stelle sehr vorbildlich gemacht, \nund  die  Regierung  hat  das  sehr  vorbildlich  umgesetzt. \nIch glaube, das kann f\u00fcr diese Legislaturperiode stilpr\u00e4-\ngend  werden.  So  wie  bei  der  Bankenunion  sollten  wir \nauch mit anderen europ\u00e4ischen Fragen umgehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Mir bleibt an dieser Stelle noch, dem Bundesfinanz-\nminister und der Bundeskanzlerin viel Erfolg, viel Gl\u00fcck \nund  auch  einen  starken  Willen  bei  diesen  Verhandlun-\ngen, die tats\u00e4chlich sehr hart sind, zu w\u00fcnschen. Wir alle \nwollen eine Bankenunion, weil wir der festen \u00dcberzeu-\ngung sind, dass eine gut organisierte Bankenunion \u2013 ich \nbetone: gut organisierte \u2013 ein weiterer wichtiger Schritt \nist, um die Finanzm\u00e4rkte sicherer und besser zu machen. \nDaf\u00fcr sind wir alle vor f\u00fcnf Jahren nach der Finanzkrise \nangetreten.  Wir  haben  viel  geliefert.  An  dieser  Stelle \nm\u00fcssen wir noch liefern, und das tun wir jetzt.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nAls letzter Redner in dieser Debatte spricht jetzt der \nKollege  Gunther  Krichbaum  von  der  CDU/CSU-Frak-\ntion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Gunther Krichbaum (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nKollege Brinkhaus hat gerade der Bundeskanzlerin und \ndem  Bundesfinanzminister  gratuliert  und  ihnen  alles \nGute gew\u00fcnscht. Ich m\u00f6chte von meiner Seite die guten \nW\u00fcnsche und Gratulationen an den neuen alten Bundes-\nau\u00dfenminister, Herrn Steinmeier, nachholen. Wir freuen \nuns, wenn ich das so f\u00fcr die Europapolitiker sagen darf, \nauf  eine  gute  und  fruchtbare  weitere  Zusammenarbeit \nund w\u00fcnschen alles Gute.\n",
		"Viele  Themen,  die  jetzt  beim  Europ\u00e4ischen  Rat  eine \nRolle  spielen  werden,  wurden  schon  angeschnitten,  na-\nmentlich auch die Situation in Irland. \n"
	],
	[
		"Gunther Krichbaum\n",
		"In der Tat \u2013 ich glaube, wir sagen das nicht zu h\u00e4ufig, \nsondern  noch  zu  selten  \u2013:  Die  Rettungspolitik,  die  die \nEurop\u00e4ische Union und die Euro-Zone an den Tag gelegt \nhaben, ist \u00fcberaus erfolgreich. Das gilt insbesondere f\u00fcr \ndie Arbeit, die Klaus Regling als Chef des ESM geleistet \nhat, indem er kompetent und im Stillen sehr vieles beein-\nflusst hat.\n",
		"Die  B\u00fcrger  haben  in  den  letzten  Jahren  zunehmend \nden Eindruck gewonnen, als m\u00fcsse jedes Land noch ir-\ngendwie  unter  einen  Rettungsschirm  passen,  bis  man \nsich am Ende gemeinsam in einer H\u00f6hle befindet. Nein, \nes  ist  Licht  am  Ende  dieses  Tunnels.  Dass  Irland  den \nRettungsschirm  als  erstes  Land  verlassen  kann,  ist  ein \nermutigendes  Signal  f\u00fcr  alle  weiteren  L\u00e4nder;  Portugal \nwurde  schon  erw\u00e4hnt.  Hier  sind  wir  auf  einem  guten \nWeg.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Auf dem Europ\u00e4ischen Rat werden nat\u00fcrlich nicht nur \nAlbanien  und  Serbien  eine  gro\u00dfe  Rolle  spielen;  hierzu \nhat  Kollege  Kiesewetter  das  Erforderliche  gesagt.  Nur \nganz  kurz:  Ja,  wir  k\u00f6nnen  es  begr\u00fc\u00dfen,  dass  Albanien \nzum 1. Juli 2014 den Kandidatenstatus bekommen wird. \nEs  werden  damit  aber  noch  keine  Entscheidungen  da-\nr\u00fcber getroffen \u2013 das muss man in der \u00d6ffentlichkeit im-\nmer wieder sagen \u2013, wann Beitrittsverhandlungen aufge-\nnommen werden. Aber es gilt, auch dieses Land an die \nStandards der Europ\u00e4ischen Union heranzuf\u00fchren.\n",
		"Auch  die  Entscheidung,  am  1.  Januar  2014  mit  Bei-\ntrittsverhandlungen mit Serbien zu beginnen, ist vertret-\nbar. Wenn ich \u201evertretbar\u201c sage, dann deswegen, weil die \ndicken  Brocken  am  Anfang  der  Verhandlungen  wegge-\nr\u00e4umt werden m\u00fcssen. Das betrifft die Kapitel 23 und 24,\nin  denen  es  um  die  Bereiche  \u201eJustiz  und  Grundrechte\u201c \nsowie  \u201eSicherheit,  Freiheit  und  Recht\u201c  geht,  aber  auch \ndas Kapitel 35, das unter anderem die gutnachbarschaft-\nlichen  Beziehungen  beinhaltet.  Was  die  gutnachbar-\nschaftlichen  Beziehungen  betrifft,  m\u00fcssen  wir  darauf \nachten,  dass  sich  aus  dem  Abkommen,  das  j\u00fcngst  zwi-\nschen  Serbien  und  dem  Kosovo  unterzeichnet  wurde, \nauch gute nachbarschaftliche Beziehungen entwickeln.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Es reicht nicht aus, dieses Thema in ein einziges Kapitel \nzu packen und zu denken, damit sei alles erledigt. Nein, \nder  Gedanke  der  gutnachbarschaftlichen  Beziehungen \nmuss  sich  vielmehr  wie  ein  roter  Faden  durch  die  Bei-\ntrittsverhandlungen  ziehen.  Denn  wenn  ein  Land  Mit-\nglied der Europ\u00e4ischen Union werden will, dann muss es \ngrenz\u00fcberschreitend  denken  und  auch  grenz\u00fcberschrei-\ntend handeln. Auch hierzu eine pers\u00f6nliche Bemerkung \nmeinerseits: Mir fehlt in der serbischen Politik bisweilen \neine kritische Selbstreflexion im Hinblick auf die eigene \nGeschichte.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Erst wenn diese erfolgt, ist eine Gesellschaft f\u00fcr weitere \nEntwicklungen offen.\n",
		"Die  \u00d6stliche  Partnerschaft,  namentlich  die  Partner-\nschaft mit den sechs L\u00e4ndern Aserbaidschan, Armenien, \nWei\u00dfrussland,  Georgien,  Moldau  und  Ukraine,  wurde \n",
		"2008  in  dem  Bewusstsein,  aber  auch  mit  dem  Ziel  ini-\ntiiert, dass wir diese L\u00e4nder gezielt an die Standards der \nEurop\u00e4ischen  Union  heranf\u00fchren  wollen,  ohne  aller-\ndings eine Aussage dar\u00fcber zu treffen, ob es ihnen eines \nTages  m\u00f6glich  sein  wird,  Mitglied  der  Europ\u00e4ischen \nUnion zu werden.\n",
		"",
		"Die  Europ\u00e4ische  Union  hat  ein  gro\u00dfes  Interesse  da-\nran,  zu  verhindern,  dass  es  an  ihren  Au\u00dfengrenzen  ein \ngro\u00dfes  Gef\u00e4lle  gibt,  sei  es  ein  Gef\u00e4lle  wirtschaftlicher \nArt, sei es eines im Bereich von Demokratie und Rechts-\nstaatswesen.  Ein  solches  Gef\u00e4lle  w\u00fcrde  automatisch  zu \nSpannungen f\u00fchren, und solche Spannungen sind nie zu \nunserem Vorteil. Das sehen wir gerade auch bei den Um-\nbr\u00fcchen in den nordafrikanischen L\u00e4ndern.\n",
		"Wenn  wir  die  \u00d6stliche  Partnerschaft  weiterhin  ernst \nnehmen, dann m\u00fcssen wir in diesem Bereich mehr tun. \nDie  \u00d6stliche  Partnerschaft  ist,  obwohl  es  ernsthafte \nR\u00fcckschl\u00e4ge  gibt,  nicht  tot,  wie  manche  vielleicht  be-\nf\u00fcrchten. Die Eurasische Zollunion wurde angesprochen, \nund  auch  die  Situation  in  Russland  wurde  schon  er-\nw\u00e4hnt; das muss ich an dieser Stelle nicht weiter vertie-\nfen.  Die  betreffenden  L\u00e4nder  haben  allerdings  unsere \nR\u00fcckendeckung verdient. Ich meine damit zum einen die \nUkraine,  zum  anderen  Moldau.  Georgien  ist  auf  einem \ndurchaus respektablen Weg. Aber die Entwicklungen in \nanderen L\u00e4ndern sind wohl eher ern\u00fcchternder Natur, als \ndass sie ermutigend w\u00e4ren.\n",
		"Gleichwohl: F\u00fcr Moldau w\u00fcnsche ich mir pers\u00f6nlich \nmehr  Aufmerksamkeit  hier  im  Deutschen  Bundestag. \nDieses Land ist oft eher im toten Winkel der Europapoli-\ntik,  als  dass  es  im  Zentrum  st\u00fcnde.  Mit  dem  Transnis-\ntrien-Konflikt haben wir einen sogenannten Frozen Con-\nflict  mitten  in  Europa.  Die  russische  Regierung  hat \nabermals verk\u00fcndet, dass moldauischer Wein \u2013 eines der \nHauptexportg\u00fcter  der  Republik  Moldau  \u2013  den  techni-\nschen Standards, die f\u00fcr den Export nach Russland gel-\nten, nicht entspreche. Europa hat reagiert: Die Europ\u00e4i-\nsche  Union  hat  die  Bedingungen  f\u00fcr  den  Import \nmoldauischen Weins gelockert. Das ist wichtig; aber die \nmoldauische  Regierung  braucht  unsere  Unterst\u00fctzung. \nIurie Leanca hat nach schwierigen Monaten in der Ver-\ngangenheit  jetzt  als  Premierminister  das  Zepter  in  der \nHand. Er geht entschlossen den Weg nach Europa und ist \nsich der Risiken \u2013 gerade des Risikos russischer Repres-\nsionen \u2013 voll bewusst.\n",
		"Ein Wort auch noch zur Ukraine. Ich glaube, wir soll-\nten  die  Ukraine,  vor  allem  die  Regierung  der  Ukraine, \nnicht nur in einer Opferrolle sehen; das w\u00fcrde der Regie-\nrung Janukowitsch, mit Verlaub, nicht gerecht. Ich habe \nin  diesen  Tagen  \u00f6fters  gelesen,  die  Ukraine-Politik  der \nEurop\u00e4ischen Union sei gescheitert. Umgekehrt wird ein \nSchuh  daraus:  Die  Europapolitik  der  Regierung \nJanukowitsch  ist  gescheitert.  Ein  Beispiel  aus  j\u00fcngster \nVergangenheit:  Janukowitsch  hat  die  Ausreise  Julija \nTimoschenkos  zun\u00e4chst  bejaht;  anschlie\u00dfend  hat  er  sie \nin der Rada, dem ukrainischen Parlament, jedoch wieder \nhintertrieben, sodass das Parlament sie eben nicht mehr \ngutgehei\u00dfen hat. Ich k\u00f6nnte viele andere Beispiele nen-\nnen.  Die  Ukraine  muss  sich  entscheiden,  welchen  Weg \nsie gehen m\u00f6chte. \u2013 Die Ukraine ist ein Land, das inner-\n"
	],
	[
		"1) Anlage 2\n"
	],
	[
		"Jens Spahn\n",
		"den Preis, den der Hersteller f\u00fcr die Patentlaufzeit fest-\nsetzt.  \u2013  Wir  sind  die  Tatsache  angegangen,  dass  es  in \nDeutschland \u2013 das wurde vielfach gesagt \u2013 die h\u00f6chsten \nArzneimittelpreise in Europa  gibt, und  haben beschlos-\nsen, dass sich ein neues Arzneimittel in Zukunft bewei-\nsen und zeigen muss, dass es besser als die Medikamente \nist, die bereits auf dem Markt sind. Deswegen f\u00fchren wir \neine  Nutzenbewertung  durch,  anschlie\u00dfend  wird  der \nPreis auf Basis dieser Nutzenbewertung verhandelt und \nfestgelegt. Im Zuge der Umsetzung dieses Gesetzes ha-\nben  wir  gesagt:  Das  soll  auch  f\u00fcr  Medikamente  gelten, \ndie schon vor 2011 auf dem Markt gewesen sind.\n",
		"Nun stellt sich heraus \u2013 das bestreitet auch niemand \u2013, \ndass es bei diesem sogenannten Bestandsmarkt, also den \nMedikamenten von vor 2011, rechtliche, verfahrenstech-\nnische und auch praktische Probleme bei der Umsetzung \neiner  solchen  Nutzenbewertung  gibt.  Deswegen  und \nweil es f\u00fcr Hunderttausende Patientinnen und Patienten \nin Deutschland Folgen h\u00e4tte, deren Medikamente m\u00f6gli-\ncherweise nicht mehr verf\u00fcgbar w\u00e4ren, wenn die Dinge \nnicht wissenschaftlich fundiert nach alter Rechtslage ab-\ngehandelt  werden  k\u00f6nnen,  macht  es  aus  unserer  Sicht \nSinn, dass wir diesen Bestandsmarktaufruf beenden. Das \nist Bestandteil des einen Gesetzentwurfes.\n",
		"Gleichzeitig sagen wir aber: Das, was wir im Bereich \nder Arzneimittel sparen wollten und wollen, werden wir \ndurch andere Instrumente im Sinne der Versicherten und \nder Beitragszahler einsparen. Deswegen wollen wir das \nsogenannte  Preismoratorium  fortsetzen.  Das  hei\u00dft,  f\u00fcr \ndiese  Medikamente  gilt  der  Preis  vom  1. August  2009 \nweiter fort. Das w\u00fcrde sonst zum Ende dieses Jahres be-\nendet werden.\n",
		"Das  werden  wir  durch  die  Gesetzgebung  jetzt  recht \nz\u00fcgig  regeln  k\u00f6nnen.  Ich  danke  Gr\u00fcnen  und  Linken  in \nder  Opposition  ausdr\u00fccklich  daf\u00fcr,  dass  sie  verfahrens-\ntechnisch nichts dagegen haben, sodass wir das noch in \ndiesem Jahr sehr kurzfristig \u2013 heute in erster Lesung und \nmorgen  in  zweiter  und  dritter  Lesung  \u2013  beenden  und \nrechtssicher regeln k\u00f6nnen. Denn es besteht Konsens da-\nr\u00fcber, dass die Preise in diesem Bereich Anfang des Jah-\nres nicht steigen sollen.\n",
		"Wir wollen die Preise dann erst einmal bis 2017 auf \ndiesem Niveau einfrieren und gleichzeitig den Zwangs-\nrabatt  von  6  auf  7 Prozent  erh\u00f6hen.  Er  ist  schlie\u00dflich \ndem  sehr  hohen  Umsatz,  den  die  Pharmaindustrie  mit \nder  gesetzlichen  Krankenversicherung  macht,  geschul-\ndet.\n",
		"Alles in allem \u2013 das ist, glaube ich, die entscheidende \nBotschaft  \u2013  ist  das  ein  klassischer,  guter  Kompromiss, \nder  besagt:  Wir  behalten  das  Instrument  der  Nutzenbe-\nwertung von Arzneimitteln, wonach neue Medikamente \nzeigen m\u00fcssen \u2013 das gilt auch in Zukunft weiter \u2013, dass \nsie besser sind als das, was wir schon haben; sie m\u00fcssen \nihren h\u00f6heren Preis rechtfertigen. Dabei bleiben wir, das \nsetzen wir fort. Aber da, wo es in der Umsetzung rechtli-\nche und praktische Probleme gibt, korrigieren wir.\n",
		"Gleichzeitig wollen wir es m\u00f6glich machen, dass die \nVersicherten und die Beitragszahler profitieren und auch \nsparen  k\u00f6nnen.  Deswegen  beginnen  wir  heute  mit  der \n",
		"entsprechenden Gesetzgebung, die aufgrund der Fristab-\nl\u00e4ufe  dringend  ist,  und  werden  das  dann  gemeinsam  in \nden n\u00e4chsten zwei Tagen fortf\u00fchren.\n",
		"",
		"Ich  will  abschlie\u00dfend  an  dieser  Stelle  dem  neuen \nBundesgesundheitsminister  ganz  herzlich  gratulieren. \nWir  als  CDU/CSU-Bundestagsfraktion  freuen  uns  auf \neine gute Zusammenarbeit. Alles Gute!\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  hat  jetzt  die  Kollegin  Kathrin  Vogler  von \n",
		"der Linken.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen  Dank.  \u2013  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Heute  liegen  uns  zwei  Gesetzentw\u00fcrfe \nder  Regierungskoalition  zur  Arzneimittelpolitik  vor. \nSPD und Union wollen das Preismoratorium f\u00fcr Arznei-\nmittel ohne Festbetrag verl\u00e4ngern, damit die Preise nicht \nwieder  in  den  Himmel  steigen.  Ich  sage  ganz  deutlich: \nIch freue mich, dass Sie hiermit ein Anliegen der Linken \naufgegriffen haben,\n",
		"(Jens Spahn [CDU/CSU]: Ach!)\n",
		"das wir schon im Juni in Form eines Antrags in den Bun-\ndestag eingebracht haben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Tats\u00e4chlich  dr\u00e4ngt  jetzt  die  Zeit;  denn  w\u00fcrde  der \nPreisstopp  nicht  noch  diese  Woche  verl\u00e4ngert,  dann \ndrohten ab dem 1. Januar 2014 Mehrausgaben f\u00fcr die ge-\nsetzlichen  und  auch  f\u00fcr  die  privaten  Krankenversiche-\nrungen  in  H\u00f6he  von  sch\u00e4tzungsweise  600 Millionen \nEuro  j\u00e4hrlich.  Weil  Sie  ja  im  Koalitionsvertrag  festge-\nschrieben haben, die Arbeitgeberbeitr\u00e4ge nicht zu erh\u00f6-\nhen, m\u00fcssten diese Mehrausgaben, genau wie alle ande-\nren  Kostensteigerungen,  allein  von  den  Versicherten \ngetragen werden. Das Preismoratorium ist also notwen-\ndig und dringlich. Deswegen wird die Linke diesem Ge-\nsetzentwurf  morgen  zustimmen,  und  deswegen  haben \nwir auch dem beschleunigten Verfahren zugestimmt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der  zweite  Gesetzentwurf  jedoch  findet  ebenso  klar \nnicht  unsere  Zustimmung.  Sie  wollen  den  Rabatt,  den \nalle  Hersteller  den  gesetzlichen  Krankenkassen  einr\u00e4u-\nmen  m\u00fcssen,  von  6  auf  7 Prozent  anheben.  Daf\u00fcr  f\u00e4llt \naber der Sonderrabatt von 10 Prozent auf die nicht fest-\nbetragsf\u00e4higen  Arzneimittel  zum  Ende  des  Jahres  weg. \nDas bedeutet Kostend\u00e4mpfung mit dem Rasenm\u00e4her an-\nstatt  gezielter  Politik  gegen  die  Mondpreise  der  for-\nschenden Pharmaindustrie.\n",
		"Wir  als  Linke  sagen:  Wirkliche  Innovationen,  also \nneue Mittel, die echte Fortschritte im Sinne der Therapie \nbedeuten, sollen gut bezahlt werden. Scheininnovationen \nhingegen \u2013 das ist leider die gro\u00dfe Masse \u2013 d\u00fcrfen nicht \nteurer  sein  als  bew\u00e4hrte  Medikamente  mit  demselben \nNutzen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Kathrin Vogler\n",
		"Damit  kommen  wir  zum  zweiten  Teil  des  zweiten \nGesetzentwurfes.  Sie  wollen  n\u00e4mlich  Arzneimittel,  die \nschon vor 2011 auf dem Markt waren, von der Nutzen-\nbewertung freistellen. Seit 2011 gilt n\u00e4mlich das Arznei-\nmittelmarktneuordnungsgesetz,  das  AMNOG.  Das  re-\ngelt,  dass  alle  neuen  Arzneimittel  auf  dem  Markt  auf \nihren  Nutzen  f\u00fcr  die  Patientinnen  und  Patienten  \u00fcber-\npr\u00fcft  werden,  bevor  Krankenkassen  und  Unternehmen \nmiteinander  einen  Preis  vereinbaren.  Das  Prinzip  in \nK\u00fcrze: Was nicht mehr bringt als ein vorhandenes Medi-\nkament, das soll auch nicht mehr kosten d\u00fcrfen. Gut so \nweit.\n",
		"Auf Anfrage der Linksfraktion antwortet uns jetzt die \nBundesregierung, dass aktuell von den 243 patentierten \nArzneimitteln noch 199 auf diese Nutzenbewertung war-\nten.  Tatsache  ist,  dass  das  Einsparpotenzial  durch  die \nNutzenbewertung,  das  uns  damals  die  schwarz-gelbe \nKoalition  auf  2 Milliarden  Euro  j\u00e4hrlich  beziffert  hat, \nnoch nicht ann\u00e4hernd erreicht ist. Schon allein dies w\u00e4re \nein hinreichender Grund, an der Nutzenbewertung auch \nf\u00fcr \u00e4ltere Medikamente festzuhalten.\n",
		"Die  Bundesregierung  geht  davon  aus,  dass  bislang \nnicht mehr als 180 Millionen Euro j\u00e4hrlich durch dieses \nVerfahren  eingespart  werden.  Bei  einem  Gesamtvolu-\nmen  von  29,2  Milliarden  Euro  j\u00e4hrlich  ist  das  kaum \nmehr als der ber\u00fchmte Tropfen auf dem hei\u00dfen Stein.\n",
		"(Harald Weinberg [DIE LINKE]: So ist das!)\n",
		"Viel gravierender aus der Sicht der Patientinnen und \nPatienten  ist  doch,  dass  Sie  mit  dem  Verzicht  auf  die \nNutzenbewertung des Bestandsmarktes ohne Not ein In-\nstrument der Qualit\u00e4tssicherung aus der Hand geben. Ich \nzitiere aus Ihrem Koalitionsvertrag.\n",
		"(Jens Spahn [CDU/CSU]: Es ist schon mal gut, \ndass  Sie  ihn  gelesen  haben!  \u2013  Gegenruf  des \nAbg.  Harald  Weinberg  [DIE  LINKE]:  Doch! \nDas machen wir!)\n",
		"\u2013 Ja, ich habe ihn gelesen. Sie auch?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Darin  hei\u00dft  es  im  ersten  Satz  zum  Abschnitt  Gesund-\nheitspolitik:\n",
		"Im  Zentrum  unserer  Gesundheitspolitik  stehen  die \nPatientinnen  und  Patienten  und  die  Qualit\u00e4t  ihrer \nmedizinischen Versorgung.\n",
		"Die  Unterschrift  unter  der  Ernennungsurkunde  des \nneuen Gesundheitsministers, dem auch ich herzlich gra-\ntuliere, ist noch nicht ganz trocken, da erweist sich dieser \nSatz  schon  als  hohle  Phrase.  Wenn  es  n\u00e4mlich  konkret \nwird,  dann  kapitulieren  Sie  doch  leider  wieder  vor  der \nIndustrie und deren wirtschaftlichen Interessen.\n",
		"(Harald Weinberg [DIE LINKE]: So ist das!)\n",
		"Als  Begr\u00fcndung  hat  uns  der  Kollege  Spahn  gerade \ndie  Schwierigkeiten,  die  das  Verfahren  zweifelsohne \nmacht, genannt. Denn die Unternehmen wehren sich mit \nKlagen gegen die Einschr\u00e4nkung ihrer Profitm\u00f6glichkei-\nten.  Sie  wollen  eben  keine  unabh\u00e4ngige  Pr\u00fcfung  ihrer \nProdukte. Das ist aus deren Sicht auch absolut nachvoll-\n",
		"ziehbar: Unternehmen handeln im Interesse ihrer Aktio-\nn\u00e4re.  Aber  Sie  als  Bundesregierung,  die  hier  im  Hause \neine Mehrheit von 80 Prozent haben, sollten Politik f\u00fcr \ndie  Mehrheit  der  Menschen  machen  und  nicht  f\u00fcr  die \nMinderheit der Aktion\u00e4re.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Daran  werden  wir  als  Linke  Sie  immer  wieder  erin-\nnern. In diesem Sinne freue ich mich schon sehr auf die \nBeratungen  zu  diesem  zweiten  Gesetzentwurf  im  Ge-\nsundheitsausschuss.\n",
		"Danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr  die  SPD-Fraktion  spricht  jetzt  der  Kollege \n",
		"Dr. Karl Lauterbach.\n",
		"Dr. Karl Lauterbach (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrter  Herr  Minister,  auch \nich  darf  Ihnen  im  Namen  meiner  Fraktion  zum  neuen \nAmt ganz herzlich gratulieren. Ich will hier nicht \u00f6ffent-\nlich  dar\u00fcber  spekulieren,  wer  dort  auch  gerne  gesessen \nh\u00e4tte.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nLINKEN  \u2013  Kathrin  Vogler  [DIE  LINKE]: \nSelbstironie ist auch was Sch\u00f6nes!)\n",
		"Aber,  wie  gesagt,  ich  freue  mich  auf  eine  gute  Zusam-\nmenarbeit und darf mich auch ganz herzlich f\u00fcr die Un-\nterst\u00fctzung bedanken, die Ihr Haus bei der Vorbereitung \ndieser ersten wichtigen Gesetzesinitiative geleistet hat.\n",
		"Wir werden als Gro\u00dfe Koalition im Bereich der Ge-\nsundheitspolitik  viel  bewegen.  Wir  haben  diesem  Be-\nreich einen hohen Stellenwert einger\u00e4umt, und wir wol-\nlen  hier  keine  kleinen  Br\u00f6tchen  backen.  Das  zeigt  der \nKoalitionsvertrag.  Wir  wollen  Schwerpunkte  bei  einer \npragmatischen Politik setzen,\n",
		"(Harald Weinberg [DIE LINKE]: Was genau?)\n",
		"die  konkrete  Verbesserungen  f\u00fcr  Patienten,  Pflegebe-\nd\u00fcrftige,  Angeh\u00f6rige,  Versicherte,  Pflegekr\u00e4fte,  \u00c4rzte \nund andere Gesundheitsberufe in den Vordergrund stellt. \nWir wollen das nicht gegen die Interessen der Wirtschaft \nmachen. Das ist ganz klar.\n",
		"Eine gute Gesundheit der Bev\u00f6lkerung hilft der Wirt-\nschaft mehr als alles andere. Wir werden die Produktivi-\nt\u00e4t  dieser  Gesellschaft  und  auch  den  sozialen  Zusam-\nin  die \nmenhalt  nur  erhalten  k\u00f6nnen,  wenn  wir \nGesundheit  aller  Menschen  investieren.  Das  wird  der \nSchwerpunkt  der  Arbeit  dieser  Gro\u00dfen  Koalition  sein \nm\u00fcssen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nCDU/CSU  \u2013  Kathrin  Vogler  [DIE  LINKE]: \nSchwach! Ganz schwach!)\n",
		"Daher ist es auch kein Zufall gewesen, dass wir in den \nKoalitionsverhandlungen  mit  dem  Bereich  Gesundheit \nzuerst fertig gewesen sind. Es ist auch kein Zufall, dass \nwir  den  ersten  Gesetzentwurf  im  Bereich  der  Gesund-\n"
	],
	[
		"Dr. Karl Lauterbach\n",
		"heitspolitik  \u2013  f\u00fcr  die  erste,  zweite  und  dritte  Lesung  \u2013 \neinbringen. Es ist ein Gesetz mit Augenma\u00df. Es ist ein \nGesetz,  mit  dem  wir  einen  Preisanstieg  f\u00fcr  die  Arznei-\nmittel  unmittelbar  im  Januar  abwenden  k\u00f6nnen.  Die \ngleichen Medikamente w\u00fcrden ohne dieses Gesetz ohne \nBegr\u00fcndung sofort teurer werden.\n",
		"Wir  bringen  auch  einen  weiteren  Gesetzentwurf  mit \nAugenma\u00df  ein,  der  den  Rabatt  bei  Arzneimitteln  lang-\nfristig sicherstellen wird: Der Rabatt wird von 6 Prozent \nauf 7 Prozent erh\u00f6ht werden.\n",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Nein! Von 16 \nauf 7 gesenkt!)\n",
		"Dieser  Rabatt  kann  bei  Bed\u00fcrftigkeit  der  gesetzlichen \nKrankenversicherung  zu  jedem  Zeitpunkt  auch  dar\u00fcber \nhinaus erh\u00f6ht werden. Das ist somit eine Augenma\u00dfent-\nscheidung. Ein h\u00f6herer Rabatt w\u00e4re angesichts der \u00dcber-\nsch\u00fcsse  der  Krankenkassen  zum  jetzigen  Zeitpunkt \nkaum rechtlich vertretbar gewesen. Aber ein h\u00f6herer Ra-\nbatt ist dann vertretbar, wenn die Finanzlage der gesetz-\nlichen Krankenkassen es notwendig macht. Das ist also \neine pragmatische, gute L\u00f6sung.\n",
		"Man darf nicht untersch\u00e4tzen, dass wir vereinbart ha-\nben, das Verfahren der Bewertung des Nutzens der Me-\ndikamente  und  der  Preise  im  Rahmen  des  AMNOG  zu \nverbessern und fortzuf\u00fchren. Das wird langfristig zu ei-\nnem  besseren  Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis  in  der  Arznei-\nmitteltherapie f\u00fchren und einen wesentlichen Beitrag zur \nSicherheit  der  Versorgung  leisten.  Nur  noch  Medika-\nmente,  die  in  Zukunft  zugelassen  werden,  unterliegen \neinmal  diesem  unabh\u00e4ngigen,  freien  Verfahren.  Somit \nk\u00f6nnen  die  gleichen  Wirkstoffe  nicht  mehrfach  teuer \nverkauft werden. Damit sorgen wir f\u00fcr eine wesentliche \nVerbesserung.\n",
		"Des Weiteren schaffen wir Regelungen, die sicherstel-\nlen, dass die Verfahren zur Bewertung von Medikamen-\nten auf dem Bestandsmarkt, die zurzeit laufen, rechtsfest \nzu  Ende  gef\u00fchrt  werden.  Wie  Sie  wissen,  Frau  Vogler, \ngeschieht dies gegen den Widerstand der Arzneimittelin-\ndustrie. Wir f\u00fchren diese Verfahren sauber zu Ende \u2013 ge-\ngen  den  Widerstand  der  betroffenen  Unternehmen.  Wir \nwollen  in  Anbetracht  der  anderen  wichtigen  Schwer-\npunkte, die wir zu setzen haben, den Bestandsmarkt auf \nseine  Sicherheit  pr\u00fcfen,  ihn  aber  nicht  einem  Kosten-\nNutzen-Verfahren unterwerfen, das sehr b\u00fcrokratisch ge-\nwesen w\u00e4re und letztendlich kaum Ertrag gebracht h\u00e4tte. \nIch  glaube,  es  handelt  sich  um  ein  Gesetz  mit  Augen-\nma\u00df.\n",
		"Gerade die Gesetzgebung zum Preismoratorium wer-\nden wir nur mit Ihrer Hilfe zu Ende bringen k\u00f6nnen. Sie, \nliebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  den  Gr\u00fcnen  und \nvon der Linksfraktion, haben das Verfahren mitgetragen. \nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich im Namen meiner Fraktion ganz \nherzlich bedanken. Es ist ein wichtiges Signal, dass Sie \nan  den  Stellen  mitarbeiten,  wo  wir  gemeinsam  Interes-\nsen der Patienten vertreten.\n",
		"Der Schwerpunkt unserer Arbeit wird auf der konkre-\nten  Verbesserung  der  Behandlung  der  Patienten  liegen. \nWir  werden  neue  Programme  einf\u00fchren,  zum  Beispiel \nf\u00fcr die Behandlung von chronisch Kranken mit Depres-\n",
		"sionen  und  R\u00fcckenleiden.  Wir  werden  f\u00fcr  eine  bessere \nVerteilung bei den Haus\u00e4rzten sorgen. Wir werden dort, \nwo Facharztmangel herrscht, die Krankenh\u00e4user f\u00fcr die \nfach\u00e4rztliche Versorgung \u00f6ffnen. Wir werden in \u00fcberver-\nsorgten  Gebieten  die  kassen\u00e4rztlichen  Vereinigungen \nzwingen, die Arztsitze zur\u00fcckzukaufen. Wir werden ver-\npflichtend vereinbaren, dass jeder Patient innerhalb von \nvier Wochen einen Facharzttermin bekommt. Damit leis-\nten  wir  einen  wichtigen  Beitrag  zur  Bek\u00e4mpfung  der \nZweiklassenmedizin.\n",
		"",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Das meinen \nSie doch nicht ernst!)\n",
		"Wir werden viele Regelungen treffen, die die Versor-\ngung  in  Deutschland  pragmatisch  und  konkret  verbes-\nsern. Das ist unsere Aufgabe in der Gro\u00dfen Koalition.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Zum Schluss bedanke ich mich ganz herzlich bei den \nVerhandlungspartnern  von  der  Union.  Wir  haben  aus \nmeiner Sicht f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition im Gesundheitsbe-\nreich ehrgeizige und gute Ziele vereinbaren k\u00f6nnen. Ich \nhoffe, dass wir diese zusammen mit Ihnen, Herr Gr\u00f6he, \nauch erreichen werden.\n",
		"Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat jetzt der Kollege Dr. Harald Terpe von \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nAuch  von  meiner  Seite  herzlichen  Gl\u00fcckwunsch,  Herr \nMinister  Gr\u00f6he.  So  neu  und  \u00fcberraschend  die  Materie \nf\u00fcr Sie vielleicht sein mag, so \u00fcberraschend ist es nat\u00fcr-\nlich auch, dass das erste Fachgesetz in dieser Legislatur-\nperiode ein Gesundheitsgesetz ist. Aber wie es immer so \nist:  Ins  Wasser  geworfen  zu  werden,  ist  die  beste  Me-\nthode, um schwimmen zu lernen. Auf gute Zusammenar-\nbeit!\n",
		"Durch  informelle  Gespr\u00e4che  ist  es  gelungen,  f\u00fcr  ein \nerstes  eilbed\u00fcrftiges  Gesetz  ein  Verfahren  zu  w\u00e4hlen, \ndas,  was  die  Fachlichkeit  betrifft,  einen  regul\u00e4ren  Pro-\nzess mit Anh\u00f6rung sowie zweiter und dritter Lesung er-\nm\u00f6glicht. Damit haben wir als Parlamentarier eine erste \nBew\u00e4hrungsprobe gut bestanden. Vielleicht ist das auch \nein hoffnungsvoller Anfang im Umgang mit der Opposi-\ntion. Vielen Dank daf\u00fcr.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der SPD)\n",
		"Die  Arzneimittelpolitik  der  Vorg\u00e4ngerregierung  be-\nstand  aus  dem  Dreiklang  Preismoratorium,  Rabatt  und \nNutzenbewertung von Arzneimitteln. \n",
		"Jetzt sollen diese Regulierungselemente teilweise re-\nvidiert bzw. nicht fortgef\u00fchrt werden. Dazu liegen zwei \nGesetzentw\u00fcrfe vor. Der zweite und umfangreichere Ge-\nsetzentwurf befasst sich zum einen mit der Fortsetzung \n"
	],
	[
		"Dr. Harald Terpe\n",
		"des  Preismoratoriums  bis  Ende 2017.  Ich  freue  mich \nschon  auf  die  Beratungen  im  Fachausschuss,  weil  wir \nuns nat\u00fcrlich \u00fcber die Frage unterhalten m\u00fcssen, ob der \nZeitpunkt richtig gew\u00e4hlt ist. Dazu ist schon gesagt wor-\nden,  dass  er  auch  vorverlegt  werden  kann.  Aus  der  Er-\nfahrung  des  \u00dcbergangs  in  die  neue  Legislaturperiode \nkann man sich auch fragen, ob man ihn nicht drei Mo-\nnate nach hinten verlegen muss, damit wir nachher nicht \nwieder  in  die  Situation  geraten,  die  wir  in  diesem  Jahr \nhaben,\n",
		"(Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE \nLINKE])\n",
		"n\u00e4mlich in einem verk\u00fcrzten Verfahren arbeiten zu m\u00fcs-\nsen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es kann aber auch sein, dass wir uns dar\u00fcber unterhalten \nm\u00fcssen, ob dieses Preismoratorium zielgenau ist.\n",
		"Das  Zweite  ist  die  Festsetzung  des  Herstellerrabatts \nauf 7 Prozent. Dazu muss man klar sagen: Das bedeutet \nzun\u00e4chst  eine  Kostensteigerung  auf  dem  Arzneimittel-\nmarkt, weil wir von 16 auf 7 Prozent zur\u00fcckgehen. Zu-\nn\u00e4chst haben wir also mit einer Kostenerh\u00f6hung zu rech-\nnen,  die  nat\u00fcrlich  die  gesetzlich  Versicherten  tragen \nm\u00fcssen.  Auch  das  wird  eine  spannende  Diskussion, \ndenke ich.\n",
		"Das  Dritte,  f\u00fcr  uns  sehr  Wesentliche,  ist  die  Festle-\ngung zur Fortf\u00fchrung der Nutzenbewertung. Da sage ich \nganz  klar:  Wir  als  B\u00fcndnisgr\u00fcne  haben  uns  sehr  viele \nJahre  f\u00fcr  die  Nutzenbewertung  der  Arzneimittel  einge-\nsetzt und waren damals auch sehr zufrieden, dass das in \nder schwarz-gelben Koalition begonnen wurde. Nun ist \naber  die  Frage,  wie  wir  zuk\u00fcnftig  mit  dem  Bestands-\nmarkt umgehen. Es wird das Argument gebracht, das sei \naufwendig  und  der  Einspareffekt  sei  fraglich.  Das  mag \nsein,  aber  wir  haben  nicht  nur  aus  Einspargr\u00fcnden  die \nBewertung des Bestandsmarkts begr\u00fc\u00dft, sondern aus ei-\nnem ganz anderen Grund: Es sind n\u00e4mlich die Nutzenef-\nfekte auch aus Patientenperspektive interessant. Schlie\u00df-\nlich  ist  die  Frage  interessant,  ob  die  Medikamente,  die \nman  nutzenbewertet  oder  nicht,  Standardvergleichsthe-\nrapien f\u00fcr neu zu bewertende Arzneimittel sein k\u00f6nnen. \nIn  diesem  Zusammenhang  ist  aus  fachlichen  Gr\u00fcnden \nnat\u00fcrlich die Diskussion interessant, ob das, was Sie vor-\nhaben,  die  richtige  Entscheidung  ist  oder  ob  man  viel-\nleicht noch zielgenauer vorgehen muss.\n",
		"Um diese Frage ausf\u00fchrlich auch im Ausschuss er\u00f6r-\ntern zu k\u00f6nnen, werden wir nat\u00fcrlich dem ersten, k\u00fcrze-\nren Gesetzentwurf im verk\u00fcrzten Verfahren zustimmen. \nDie  Idee,  die wir  hatten, war,  das Preismoratorium  erst \neinmal f\u00fcr drei Monate zu verl\u00e4ngern, um dann eine or-\ndentliche  Anh\u00f6rung  durchf\u00fchren  zu  k\u00f6nnen.  Also,  wir \nwerden dem zustimmen. Ich freue mich auf die Diskus-\nsion  im  Fachausschuss,  die  wir  bis  Ende  M\u00e4rz  f\u00fchren \nm\u00fcssen.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat Michael Hennrich, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Michael Hennrich (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Gestern  Vereidigung  des  neuen  Kabinetts, \nheute  Morgen  Regierungserkl\u00e4rung  zum  Europ\u00e4ischen \nRat  und  jetzt  Debatte  zum  Thema  Preismoratorium  f\u00fcr \nArzneimittel: Wir sind im Alltag angekommen.\n",
		"Ich darf Ihnen, Herr Minister Gr\u00f6he, und auch Ihnen, \nFrau  Staatssekret\u00e4rin  Widmann-Mauz,  ganz  herzlich \ngratulieren, Ihnen, Herr Gr\u00f6he, zu dem neuen Amt; Sie, \nFrau  Widmann-Mauz,  haben  Ihr  Amt als  Staatssekret\u00e4-\nrin schon ausge\u00fcbt. Wenn ich einen Wunsch \u00e4u\u00dfern darf: \nIch mache seit elf Jahren Gesundheitspolitik und musste \nerleben, dass ich mir immer wieder Gesetzentw\u00fcrfe bei \nVerb\u00e4nden und sonst wo organisieren musste.\n",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Jetzt gibt er es \nselber zu!)\n",
		"Es  w\u00e4re  sch\u00f6n,  wenn  wir  mit  dieser  Unsitte  brechen \nw\u00fcrden  und  es  vielleicht  in  Zukunft  gelingt,  dass  auch \ndie Abgeordneten fr\u00fchzeitig informiert werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)\n",
		"Ich  darf  Ihnen,  Herr  Lauterbach,  und  Ihrer  Mann-\nschaft ganz herzlich f\u00fcr das konstruktive Miteinander bei \nden Koalitionsgespr\u00e4chen danken; Sie haben es ja schon \nangesprochen. Das Ganze funktionierte reibungslos; das \ngilt  auch  f\u00fcr  die  Gespr\u00e4che  mit  dem  Kollegen  Jens \nSpahn.  Unsere  Arbeitsgruppe  war  eine  derjenigen,  die \nam schnellsten fertig waren, und das ohne gro\u00dfen Streit \nin der \u00d6ffentlichkeit.\n",
		"Ich denke, wir haben gute Beschl\u00fcsse gefasst. Sie ha-\nben es angesprochen: Die Themen \u201eVersorgung\u201c, \u201eKran-\nkenh\u00e4user\u201c, \u201ePflege\u201c stehen im Mittelpunkt. Wir haben \nkeine gravierenden Ver\u00e4nderungen im Bereich der Arz-\nneimittel vorgesehen. Das liegt daran, dass die schwarz-\ngelbe Koalition in der letzten Legislaturperiode mit dem \nArzneimittelmarktneuordnungsgesetz  ein  gutes  Gesetz \nauf den Weg gebracht, das allseits Anerkennung findet. \nWir  haben  erste  Erfahrungen  mit  der  fr\u00fchen  Nutzenbe-\nwertung und der Preisverhandlung gesammelt.\n",
		"Es gibt meines Erachtens zwei Fragen, die wir in die-\nser  Legislaturperiode  bez\u00fcglich  des  AMNOG  im  Blick \nbehalten  m\u00fcssen:  Wird  der  Versorgungsalltag  bei  der \nfr\u00fchen Nutzenbewertung richtig ber\u00fccksichtigt? Wie ist \nmit der Preisfindung umzugehen? Ansonsten ist alles auf \ngutem Wege.\n",
		"Wir hatten ungeachtet dessen eine Klippe zu umschif-\nfen, ein Problem zu l\u00f6sen. Die Frage war: Wie gehen wir \nmit dem Thema \u201eBestandsmarktaufruf/Verl\u00e4ngerung des \nPreismoratoriums/Erh\u00f6hung oder Beibehaltung des Her-\nstellerabschlags\u201c um? Ich glaube, dass wir mit den bei-\nden vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen einen guten und ver-\nn\u00fcnftigen Kompromiss gefunden haben.\n",
		"Ganz wichtig war uns, dass es nicht zulasten der mit-\ntelst\u00e4ndischen  Industrie  geht,  wenn  wir  den  Bestands-\nmarktaufruf beenden. Das w\u00e4re der Fall gewesen, wenn \n"
	],
	[
		"Michael Hennrich\n",
		"wir neben dem Preismoratorium den Herstellerabschlag \nbei 10 Prozent belassen h\u00e4tten. Ich glaube, es ist ein gu-\ntes Signal, insbesondere an die mittelst\u00e4ndische pharma-\nzeutische  Industrie,  dass  der  Herstellerabschlag  bei \n7 Prozent liegt.\n",
		"(Harald Weinberg [DIE LINKE]: Noch nicht!)\n",
		"Insofern war es eine richtige Entscheidung, dass wir \n",
		"das Thema Bestandsmarktaufruf beenden. \n",
		"Herr Terpe und Frau Vogler, Sie haben gesagt, das sei \n",
		"in erster Linie ein Vorhaben zugunsten der Industrie.\n",
		"(Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das habe ich nicht gesagt!)\n",
		"\u2013 Frau Vogler hat es aber gesagt. \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen sa-\ngen: Es ist auch ein Thema f\u00fcr die Patienten. Sie profi-\ntieren davon, dass wir Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleis-\nten,  dass  es  keine  Unsicherheiten  dadurch  gibt,  dass \nProdukte vom Markt genommen werden oder \u00c4hnliches \ngeschieht.\n",
		"Ich  darf  daran  erinnern,  dass  alle  Beteiligten,  sei  es \nder G-BA, sei es die Industrie, seien es Patientenorgani-\nsationen, sei es der GKV-Spitzenverband, also der Spit-\nzenverband  Bund  der  Krankenkassen,  uns  gebeten  ha-\nben,  den  Bestandsmarktaufruf  zu  beenden,  stattdessen \ndas  Preismoratorium  zu  verl\u00e4ngern  und  den  Hersteller-\nabschlag in moderatem Ma\u00dfe zu erh\u00f6hen. \n",
		"Wir  erzielen  mit  diesem  Gesetz,  das  jetzt  vorgelegt \nist, Einsparungen in H\u00f6he von rund 600 bis 700 Millio-\nnen Euro. Wenn wir es bei dem Bestandsmarktaufruf be-\nlassen  h\u00e4tten,  h\u00e4tten  die  Einsparungen  bei  maximal \n260 Millionen  Euro  pro  Jahr  gelegen.  Auch  deswegen \ndenke ich, dass die Industrie weiterhin einen guten und \nwesentlichen Beitrag dazu leistet, dass wir die Finanzen \nder gesetzlichen Krankenversicherung stabil halten k\u00f6n-\nnen.\n",
		"Ich halte es auch f\u00fcr richtig, dass wir das in zwei Ge-\nsetzgebungsverfahren  machen:  dass  wir  zum  einen  das \nPreismoratorium  um  drei  Monate,  bis  zum  31. M\u00e4rz \n2014,  verl\u00e4ngern,  damit  wir  Rechtssicherheit  gew\u00e4hr-\nleisten, und dass wir im n\u00e4chsten Jahr in einem geordne-\nten Verfahren alle wesentlichen Fragen kl\u00e4ren, zum Bei-\nspiel:  Was  ist  unter  dem  Begriff  \u201elaufendes  Verfahren\u201c \nzu verstehen? Wie gehen wir mit den Generika um? Sol-\nlen sie auch in den erh\u00f6hten Rabatt von 7 Prozent einbe-\nzogen werden? All das kl\u00e4ren wir in Ruhe im n\u00e4chsten \nJahr, also nach Weihnachten.\n",
		"Ich  danke  Ihnen  f\u00fcr  die  Aufmerksamkeit  und  w\u00fcn-\n",
		"sche uns allen ein paar frohe Festtage.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nEs  spricht  jetzt  die  Kollegin  Hilde  Mattheis  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Hilde Mattheis (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nHerr  Minister,  auch  mein  Gl\u00fcckwunsch!  Ich  bedanke \nmich  an  dieser  Stelle  vor  allen  Dingen  bei  den  beiden \nOppositionsfraktionen,  die  mit  dieser  Fristverk\u00fcrzung \neinverstanden  waren.  Es  zeigt  sich,  dass  wir  als  Parla-\nment  nicht  nur  in  Kampfrhetorik  miteinander  arbeiten, \nsondern bei wichtigen  Belangen auch sachorientiert or-\nganisieren, beschlie\u00dfen und diskutieren k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"Das  wird  uns  in  Zukunft  sehr  wichtig  sein.  F\u00fcr  uns  ist \nklar, dass wir auch in diesem Parlament mit einer relativ \nkleinen Opposition mit unseren Argumenten \u00fcberzeugen \nund eine breite Zustimmung erreichen wollen.\n",
		"Wir  wollen  damit  \u00fcberzeugen,  dass  bei  uns  der  Pa-\ntient,  die  Patientin  im  Mittelpunkt  stehen.  Ich  glaube, \nman darf niemandem hier im Parlament abstreiten, dass \ndas  wirklich  der  Ausgangspunkt  f\u00fcr  gesundheitspoliti-\nsche Ziele und gesundheitspolitisches Handeln ist. Des-\nwegen war es uns sehr wichtig, im Koalitionsvertrag die \nPatientinnen-  und  Patientenorientierung  festzuhalten. \nDas  gilt  nicht  nur  beim  Thema  \u201eInfrastruktur  und  Ver-\nsorgung\u201c \u2013 das geht bis hin zur Pflegepolitik \u2013, sondern \nauch bei allem, was im Bereich \u201eArzneimittel\u201c und \u201eRe-\ngulierung des Arzneimittelmarkts\u201c ansteht.\n",
		"Daher nochmals  vielen Dank daf\u00fcr,  dass  wir hier an \nder Stelle, was das Preismoratorium anbelangt, nicht nur \ndieses Vorgehen mit den verk\u00fcrzten Fristen miteinander \nvereinbaren konnten, sondern auch vereinbaren konnten, \ndass wir uns in der Zeit danach, was das Thema Arznei-\nmittel anbelangt, im ordentlichen Gesetzgebungsverfah-\nren den drei Punkten, um die es geht, wieder ann\u00e4hern.\n",
		"Beim Thema Bestandsmarktaufruf werden wir bei der \nAbw\u00e4gung aller Argumente, Herr Terpe, immer auch die \nPatientenorientierung \u2013 das habe ich ja eingangs gesagt \u2013 \nim Blick haben; denn uns allen ist, glaube ich, klar, dass \nes der Bev\u00f6lkerung nicht nur darum geht: Ist ein Kran-\nkenhaus in erreichbarer N\u00e4he? Habe ich einen ordentli-\nchen Facharztzugang? Habe ich in einem kleineren Dorf \noder in einer kleineren Kommune einen Hausarzt? Son-\ndern auch: Bekomme ich das Arzneimittel, das mir hilft, \nund kann ich es bezahlen?\n",
		"Ich glaube, es ist wichtig, dass wir uns in den n\u00e4chs-\nten  drei  Monaten,  so  wie  wir  es  uns  vorgenommen  ha-\nben, genau mit diesen Gesichtspunkten besch\u00e4ftigen.\n",
		"Das Thema Herstellerrabatt. Da kann man in der De-\nbatte  sicherlich  auch  kl\u00e4ren:  Gibt  es  noch  eine  weitere \nSpanne?  Sind  die  M\u00f6glichkeiten  noch  gr\u00f6\u00dfer?  Wir  ha-\nben uns jetzt auf einen Mengenrabatt von 7 Prozent statt \n6 Prozent geeinigt.\n",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Statt \n16 Prozent!)\n",
		"\u2013 Das l\u00e4uft aus; das wissen Sie.\n",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Sie m\u00fcssen \ndavon ausgehen, was jetzt gilt!)\n"
	],
	[
		"Hilde Mattheis\n",
		"Wir  haben  au\u00dferdem  gesagt:  Das  Preismoratorium  soll \nweitergelten, was mit Blick auf die Beitragszahlerinnen \nund  Beitragszahler  ein  wichtiger  Schutz  vor  \u00fcberm\u00e4\u00dfi-\ngen Beitragssatzerh\u00f6hungen sein kann.\n",
		"(Abg.  Maria  Klein-Schmeink  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]  meldet  sich  zu  einer  Zwi-\nschenfrage)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Mattheis \u2013 \u2013\n",
		"Hilde Mattheis (SPD):\nIch  habe es gesehen, Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013 Ich  glaube, \nwir haben in den n\u00e4chsten drei Monaten noch gen\u00fcgend \nZeit f\u00fcr die Diskussion, Frau Kollegin.\n",
		"Jetzt geht es darum, in der angestrebten Frist zu ver-\nabschieden und sicherzustellen, dass wir die 500 Millio-\nnen  Euro,  die  f\u00fcr  die  Krankenkassen  und  auch  f\u00fcr  die \nBeitragszahlerinnen und Beitragszahler pro Jahr auf dem \nSpiel stehen, auch weiter einsparen, dass die Einsparung \nvon Gesetzes wegen in der H\u00f6he weitergef\u00fchrt wird und \neben keine Belastung entsteht.\n",
		"Ich  bin  sicher,  dass  wir,  wenn  wir  alle  uns  klarma-\nchen, dass es nicht darum geht, hier in der Debatte kr\u00e4f-\ntem\u00e4\u00dfig  irgendwie  zu  bestehen,  sondern  darum,  die \nPatientinnen und Patienten im Mittelpunkt unserer \u00dcber-\nlegungen zu haben, in den n\u00e4chsten Monaten noch wei-\ntere M\u00f6glichkeiten einer parlamentarischen Zusammen-\narbeit  finden,  die  auch  dann  der  Bev\u00f6lkerung  deutlich \nmachen, dass es nicht um \u201eOpposition/Regierung\u201c geht, \nsondern dass es auf manchen Gebieten auch darum geht, \nmiteinander Dinge zu verbessern.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nAls letzter Redner in der Debatte hat jetzt der Kollege \n",
		"Stephan Stracke, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Stephan Stracke (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Ich  darf  mich  zun\u00e4chst  den  Gl\u00fcckw\u00fcn-\nschen an den neu ernannten Bundesgesundheitsminister \nanschlie\u00dfen.  Ich  gratuliere  Ihnen  zu  dieser  neuen  Auf-\ngabe und w\u00fcnsche Ihnen, aber auch Ihren Staatssekret\u00e4-\nrinnen viel Erfolg bei dem, was wir uns gemeinsam vor-\ngenommen haben.\n",
		"Gewiss,  wir  haben  uns  viel  vorgenommen  in  dieser \nGro\u00dfen  Koalition.  Wir  haben  eines  der  besten  Gesund-\nheitssysteme der Welt. Dieses gilt es zu sichern und im \nInteresse  der  Patientinnen  und  Patienten  auszubauen. \nWir m\u00fcssen uns fragen, welche Bed\u00fcrfnisse und Sorgen \nes  gibt,  und  zielgerichtete  L\u00f6sungen  finden.  Ich  denke, \nder  Koalitionsvertrag  beschreibt  dies  aufs  Trefflichste. \nAls  Beispiel  nenne  ich  den  Bereich  der  haus\u00e4rztlichen \nVersorgung.  Hier  werden  wir  im  Hinblick  auf  \u00a7 73 b \n",
		"SGB V den Honorardeckel aufheben. Das ist genau das \nrichtige Instrument, um f\u00fcr die Niederlassung in der Fl\u00e4-\nche neue Anreize zu schaffen. Auch das, was wir uns bei \nder Pflege und in anderen Bereichen vorgenommen ha-\nben, zeigt, dass wir eine Koalition sind, die viel machen \nwill.  Es  sind  durchaus  fordernde  Aufgaben,  denen  wir \nuns  stellen.  Der  Koalitionsvertrag  gibt  uns  hierf\u00fcr  die \nrichtige Marschroute vor.\n",
		"",
		"Was  wir  uns  vorgenommen  haben,  das  machen  wir \nauch. Das zeigen die vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe zum \nPreismoratorium,  zum  Herstellerrabatt  und  zur  Beendi-\ngung  des Bestandsmarktaufrufes,  die  wir  in  dieser  Wo-\nche verabschieden wollen.\n",
		"Der  Arzneimittelmarkt  ist  einer  der  dynamischsten \nM\u00e4rkte. Das gilt sowohl im Hinblick auf die Versorgung \nmit innovativen Arzneimitteln als auch f\u00fcr die Preisent-\nwicklung  insgesamt.  Wir  wollen  den  Patientinnen  und \nPatienten die besten Arzneimittel zur Verf\u00fcgung stellen \nund innovative Produkte schnell auf den Markt bringen. \nWir wissen aber auch: Gerade patentgesch\u00fctzte Arznei-\nmittel kosten zum Teil viel Geld. Dies gilt \u2013 das zeigt ein \neurop\u00e4ischer Vergleich \u2013 insbesondere f\u00fcr Deutschland. \nWir wollen aber nicht f\u00fcr blo\u00dfe Werbeausgaben, sondern \nf\u00fcr einen tats\u00e4chlichen Mehrwert zahlen. Deshalb haben \nwir  in  der  letzten  Legislaturperiode  unter  F\u00fchrung  der \nUnion  einen  Paradigmenwechsel  vollzogen.  Jedes  neue \nArzneimittel  muss  sich  einer  fr\u00fchen  Nutzenbewertung \nunterziehen. Der Mehrwert, dessen Umfang in Verhand-\nlungen zwischen Krankenkassen und Herstellern ausge-\nhandelt  wird,  wird  dann  bezahlt.  Dieses  Prinzip  ist  er-\nfolgreich; es hat sich bew\u00e4hrt. Die Nutzenbewertung hat \ndem  Gesundheitssystem  bisher  Einsparungen  in  H\u00f6he \nvon  rund  120 Millionen  Euro  erbracht.  Diese  Wirkung \nwird  an  Breite gewinnen, wenn  die  Zahl  der neuen  be-\nwerteten Arzneimittel bzw. ihr Marktanteil steigt.\n",
		"Wir haben immer deutlich gemacht: Dieses System ist \nein  lernendes  System.  Deshalb  werden  wir  Dinge,  die \nsich nicht bew\u00e4hrt haben, ver\u00e4ndern. Das gilt beispiels-\nweise  f\u00fcr  den  Bestandsmarktaufruf.  Er  bew\u00e4hrt  sich \nnicht,  weil  Aufwand  und  Nutzen  in  keinem  sinnvollen \nVerh\u00e4ltnis  zueinander  stehen.  Der  administrative  Auf-\nwand  f\u00fcr  alle  Beteiligten  ist  massiv,  und  das  Einspar-\npotenzial  ist  nur  sehr  schwer  vorherzusehen,  weil  es \nimmer  mit  Preisverhandlungen  verkn\u00fcpft  ist.  Deshalb \nwerden  wir  den  Bestandsmarktaufruf  beenden.  Wir  ha-\nben uns vorgenommen, als Kompensation das Preismo-\nratorium  fortzusetzen.  Zus\u00e4tzlich  soll  der  Herstellerra-\nbatt von 6 auf 7 Prozent erh\u00f6ht werden.\n",
		"Auch wenn der eine oder andere meint, es sei leicht-\nfertig, den Herstellerrabatt von 6 auf 7 Prozent zu erh\u00f6-\nhen,  ist  es  nicht  etwa  so,  als  k\u00f6nne  man  willk\u00fcrlich  an \nden Stellschrauben drehen. Wir m\u00fcssen im Blick haben, \nwelche  rechtlichen  Implikationen  dadurch  ausgel\u00f6st \nwerden, gerade in europarechtlicher Hinsicht. Deswegen \nnehmen wir uns in den anstehenden Beratungen die not-\nwendige Zeit, um uns mit der Frage zu befassen, was an \ndieser  Stelle  tats\u00e4chlich  Sinn  macht  und  wie  wir  eine \n\u00c4nderung auf den Weg bringen.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr  Kollege,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage  der \n",
		"Kollegin Klein-Schmeink?\n",
		"Stephan Stracke (CDU/CSU):\nSelbstverst\u00e4ndlich.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Herr Stracke, Sie haben gerade sehr deutlich gemacht, \ndass Sie Ver\u00e4nderungsbedarf sehen. Sie waren auch be-\nreit, die Abschaffung der Nutzenbewertung f\u00fcr den Be-\nstandsmarkt  und  das  Moratorium  kurzfristig  und  ohne \nBeratung auf die Agenda zu setzen und die Verabschie-\ndung der vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe durchzuziehen.\n",
		"Ich frage Sie: Unter welchen Bedingungen h\u00e4tten Sie \nsicherstellen wollen, dass Sie sowohl beim Preismorato-\nrium als auch beim Herstellerrabatt und bei der Nutzen-\nbewertung ohne Beratung mit den Verb\u00e4nden eine sach-\ngerechte  L\u00f6sung  erreichen?  Wenn  alles  so  gekommen \nw\u00e4re, wie Sie es geplant hatten, h\u00e4tten Sie uns ja gestern \neinen Gesetzentwurf vorgelegt, der heute zur Beschluss-\nfassung  vorgelegt  und  dann  beschlossen  worden  w\u00e4re. \nWas hat Sie bewogen, dies ohne Beratung im Parlament \ntun zu  wollen  und dennoch  zu  einer sachgerechten  L\u00f6-\nsung zu kommen?\n",
		"Stephan Stracke (CDU/CSU):\nIhre Frage verwundert mich. Wir haben das Verfahren \ndoch im breiten Konsens besprochen. Wir haben gesagt, \ndass wir das Preismoratorium auf den Weg bringen wol-\nlen; das tun wir auch. In einem weiteren Gesetzgebungs-\nverfahren  wollen  wir  das  Thema  \u201eBestandsmarkt  und \nHerstellerrabatte\u201c  in  den  Aussch\u00fcssen  gemeinsam  be-\nsprechen.  Genau  das  tun  wir.  Darauf  haben  sich  alle \nFraktionen  verst\u00e4ndigt.  Es  ist  auch  ein  Angebot  an  die \nOpposition, diesen Weg sofort zu beschreiten. Ich denke, \ndas ist auch gut so.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nGestatten  Sie  auch  eine  Zwischenfrage  der  Kollegin \n",
		"Vogler?\n",
		"Stephan Stracke (CDU/CSU):\nJa, gerne.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nHerr  Kollege,  ich  danke  Ihnen,  dass  Sie  diese  Zwi-\nschenfrage  zulassen.  \u2013  Wir  haben  schon  die  Erfahrung \ngemacht, dass Gro\u00dfe Koalitionen teilweise ganz erstaun-\nliche  mathematische  F\u00e4higkeiten  entwickeln.  Ich  erin-\nnere  an  die  Regierung  Schr\u00f6der.  Damals  ging  die  SPD \nmit  einer  Erh\u00f6hung  der  Mehrwertsteuer  von  null  Pro-\nzentpunkten in den Wahlkampf, die Union mit einer Er-\nh\u00f6hung  von  2 Prozentpunkten.  Dann  wurden  daraus \n3 Prozentpunkte.\n",
		"(Jens Spahn [CDU/CSU]: Die Regierung \nSchr\u00f6der war keine Gro\u00dfe Koalition!)\n",
		"\u2013 Entschuldigung, das war Merkel.\n",
		"",
		"Wie man hier jetzt bei \u201e16 plus 1\u201c auf 7 kommt, ist \nmir nach wie vor nicht erkl\u00e4rlich. Sie sagen immer, Sie \nwollten  den  Herstellerrabatt  von  6 Prozent  auf  7 Pro-\nzent erh\u00f6hen. Es ist aber doch so \u2013 da werden Sie mir \nbeipflichten m\u00fcssen \u2013, dass der Herstellerrabatt im Au-\ngenblick  nicht  bei  6,  sondern  bei  16 Prozent  liegt. \n16 Prozent  plus  1  sind  aber  nicht  7 Prozent,  sondern \n17 Prozent. Der Sonderrabatt wurde eingef\u00fchrt, um Ein-\nsparungen  in  H\u00f6he  von  2 Milliarden  Euro,  die  Sie  sich \ndurch  das  AMNOG  erhofft  hatten,  zu  realisieren.  Jetzt \nwollen  Sie  den  Sonderrabatt  komplett  abschaffen,  ob-\nwohl die Einsparungen in H\u00f6he von 2 Milliarden Euro, \ndie  uns  durch  das  AMNOG  versprochen  worden  sind, \nnoch lange nicht erreicht wurden. Ich frage Sie: Mit wel-\ncher Rechenkunst kommen Sie darauf, dass 16 plus 1 7 \nergibt?  M\u00fcssten  Sie  nicht  der  Ehrlichkeit  halber  sagen: \n\u201eGemessen  am  heutigen  Zustand  senken  wir  mit  dem \nGesetzentwurf, den wir heute vorgelegt haben, den Her-\nstellerrabatt f\u00fcr viele Produkte von 16 auf 7 Prozent\u201c?\n",
		"Stephan Stracke (CDU/CSU):\nVerehrte  Frau  Kollegin,  genau  das  Gegenteil  ist  der \nFall. Wir werden den Herstellerrabatt gegen\u00fcber der ge-\nsetzlichen  Lage  erh\u00f6hen;  denn  Sie  haben  einen  wichti-\ngen Punkt au\u00dfer Acht gelassen. Wir haben die derzeitige \nErh\u00f6hung  auf  16 Prozent  bis  zum  31. Dezember  2013 \nbegrenzt.\n",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Dann h\u00e4tten Sie \ndoch unserem Antrag zustimmen k\u00f6nnen!)\n",
		"Das hei\u00dft, wenn wir gar nichts t\u00e4ten \u2013 das w\u00e4re die jet-\nzige Gesetzeslage \u2013, ginge der Herstellerrabatt auf 6 Pro-\nzent zur\u00fcck. Wir erh\u00f6hen ihn aber auf 7 Prozent. Von da-\nher kann von Rechenkunst keine Rede sein. Wir tun hier \ngenau das Richtige; denn wir haben die Arzneimittelver-\nsorgung  im Blick  und setzen das  um,  was wir im  Rah-\nmen des Solidarsystems als sinnvoll und bezahlbar anse-\nhen. Die Balance, die wir gefunden haben, ist durchaus \ngut.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, die \nBalance ist, wie gesagt, durchaus gut; denn es geht zum \neinen  darum,  das  Solidarsystem  der  gesetzlichen  Kran-\nkenversicherung m\u00f6glichst bezahlbar zu halten und nur \nden Preis zu zahlen, der tats\u00e4chlich sinnvoll ist. Das tun \nwir  im  Rahmen  des  Arzneimittelmarktneuordnungsge-\nsetzes, wie wir es auf den Weg gebracht haben. Gestatten \nSie  mir  allerdings  auch  den  Hinweis,  dass  ein  blo\u00dfer \nBlick  auf  die  Kosten  sicherlich  zu  kurz  greifen  w\u00fcrde. \nWenn es um Arzneimittel geht, geht es immer auch um \nBehandlungsgeschichten,  um  Investitionen  in  die  Ge-\nsundheit.  Deshalb  begreifen  wir  die  Pharmaindustrie \nnicht nur als reinen Kostenfaktor, sondern auch als we-\nsentliche  Hilfestellung  in  unserem  Gesundheitssystem. \nDeshalb  werden  wir  mit  der  Pharmaindustrie  in  einen \nDialog dar\u00fcber eintreten, wie wir den weiteren Entwick-\nlungen  im  Bereich  der  Arzneimittelversorgung  f\u00fcr  das \nWohl  der  Patientinnen  und  Patienten  gerecht  werden \nk\u00f6nnen.\n"
	],
	[
		"Stephan Stracke\n",
		"Ich bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksam-\n",
		"keit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Gesetzent-\nw\u00fcrfe  auf  den  Drucksachen 18/200  und  18/201  an  den \nHauptausschuss  vorgeschlagen.  Gibt  es  dazu  anderwei-\n",
		"",
		"tige Vorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann sind die \n\u00dcberweisungen so beschlossen.\n",
		"",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am \n",
		"Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages  auf  morgen,  Donnerstag,  den  19.  Dezember \n2013, 10 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n",
		"angenehmen Nachmittag.\n",
		"(Schluss: 12.40 Uhr)\n"
	]
]