[
	[
		"8. Sitzung\n",
		"Berlin, Donnerstag, den 16. Januar 2014\n",
		"Beginn: 9.00 Uhr\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n",
		"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n",
		"begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n",
		"Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte \nich  gerne  den  Kollegen  Joachim  Po\u00df  und  Peter \nWichtel zu ihren 65. Geburtstagen gratulieren, die sie in \nder  Weihnachtspause  hinter  sich  gebracht  haben.  Auch \nauf diesem Wege herzliche Gr\u00fc\u00dfe und alle guten W\u00fcn-\nsche f\u00fcr das neue Lebensjahr.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Wenn  der  Kollege  Gysi  pers\u00f6nlich  anwesend  w\u00e4re, \nh\u00e4tte ich ihm m\u00f6glicherweise trotz des strengen Regle-\nments  zu  seinem  heutigen  66.  Geburtstag gratuliert.  So \nmuss  das  bedauerlicherweise  entfallen.  Aber  vielleicht \nk\u00f6nnen  Sie,  Frau  Sitte,  ihm  unsere  herzlichen  Gr\u00fc\u00dfe \n\u00fcbermitteln.\n",
		"(Beifall \u2013 Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Das \nmache ich gern!)\n",
		"Interfraktionell  ist  vereinbart  worden,  die  Tagesord-\nnung  um  die  in  der  Zusatzpunktliste  aufgef\u00fchrten \nPunkte zu erweitern:\n",
		"ZP 1 Aktuelle Stunde\n",
		"auf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Haltung  der  Bundesregierung  zu  den  Ver-\nhandlungen \u00fcber ein No-Spy-Abkommen zwi-\nschen  den  USA  und  der  Bundesrepublik \nDeutschland\n(siehe 7. Sitzung)\n",
		"ZP 2 Weitere  \u00dcberweisungen \n",
		"im  vereinfachten \n",
		"Verfahren\n(Erg\u00e4nzung zu TOP 18)\n",
		"a) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nKlaus  Ernst,  Susanna  Karawanskij,  Katja \nKipping,  weiteren  Abgeordneten  und  der \nFraktion  DIE \neingebrachten \nLINKE \nEntwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung ei-\n",
		"nes  Mindestlohns  (Mindestlohngesetz  \u2013 \nMinLohnG)\n",
		"",
		"Drucksache 18/6\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\nHaushaltsauschuss\n",
		"b) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nKlaus  Ernst,  Susanna  Karawanskij,  Jutta \nKrellmann,  weiteren  Abgeordneten  und  der \nFraktion  DIE  LINKE  eingebrachten  Ent-\nwurfs  eines  Gesetzes  zur  Abschaffung  der \nsachgrundlosen Befristung\n",
		"Drucksache 18/7\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nHaushaltsauschuss\n",
		"c) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nMatthias W.  Birkwald,  Sabine  Zimmermann \n(Zwickau),  Katja  Kipping,  weiteren  Abge-\nordneten  und  der  Fraktion  DIE  LINKE  ein-\ngebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Sta-\nin  der \nbilisierung  der  Beitragss\u00e4tze \ngesetzlichen  Rentenversicherung \n(Bei-\ntragssatzgesetz 2014)\n",
		"Drucksache 18/52\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\nInnenausschuss\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nHaushaltsauschuss\n",
		"d) Beratung  des  Entschlie\u00dfungsantrags  der \n",
		"Fraktion DIE LINKE\n",
		"zu  der  vereinbarten  Debatte  zu  den  Ab-\nh\u00f6raktivit\u00e4ten  der  NSA  und  den  Auswir-\n"
	],
	[
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert\n",
		"kungen  auf  Deutschland  und  die  transat-\nlantischen Beziehungen\n",
		"Drucksache 18/56\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nHaushaltsauschuss\n",
		"e) Beratung  des  Entschlie\u00dfungsantrags  der \n",
		"Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"zu  der  vereinbarten  Debatte  zu  den  Ab-\nh\u00f6raktivit\u00e4ten  der  NSA  und  den  Auswir-\nkungen  auf  Deutschland  und  die  transat-\nlantischen Beziehungen\n",
		"Drucksache 18/65\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nVerteidigungsausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n",
		"f) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nOliver  Krischer,  B\u00e4rbel  H\u00f6hn,  Annalena \nBaerbock,  weiterer  Abgeordneter  und  der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"in  Warschau  \u2013  Ohne \nKlimakonferenz \ndeutsche  Vorreiterrolle  kein  internationa-\nler Klimaschutz\n",
		"Drucksache 18/96\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss  f\u00fcr  Umwelt,  Naturschutz,  Bau  und  Reaktor-\nsicherheit (f)\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nFinanzausschuss\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss  f\u00fcr  Bildung,  Forschung  und  Technikfolgen-\nabsch\u00e4tzung\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-\nwicklung\nAusschuss  f\u00fcr  die  Angelegenheiten  der  Europ\u00e4ischen \nUnion\nHaushaltsauschuss\n",
		"g) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Gerhard  Schick,  Kerstin  Andreae, \nAnnalena  Baerbock,  weiterer  Abgeordneter \nund  der  Fraktion  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN\n",
		"Risiko  und  Haftung  zusammenf\u00fchren  \u2013 \nGl\u00e4ubigerbeteiligung  nach  EZB-Banken-\ntest sicherstellen\n",
		"Drucksache 18/97\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nFinanzausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss  f\u00fcr  die  Angelegenheiten  der  Europ\u00e4ischen \nUnion\nHaushaltsauschuss\n",
		"h) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Gerhard  Schick,  Kerstin  Andreae, \n",
		"Annalena  Baerbock,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"",
		"Gemeinsam  die  Haftung  der  Steuerzahle-\nrinnen und Steuerzahler beenden \u2013 F\u00fcr ei-\nnen einheitlichen europ\u00e4ischen Restruktu-\nrierungsmechanismus\n",
		"Drucksache 18/98\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nFinanzausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss  f\u00fcr  die  Angelegenheiten  der  Europ\u00e4ischen \nUnion\nHaushaltsauschuss\n",
		"i) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Frithjof  Schmidt,  Omid  Nouripour, \nAgnieszka  Brugger,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Operation Active Endeavour beenden\n",
		"Drucksache 18/99\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nVerteidigungsausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-\nwicklung\nHaushaltsauschuss\n",
		"j) Erste  Beratung  des  von  den  Fraktionen  der \nCDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs \neines  Vierzehnten  Gesetzes  zur  \u00c4nderung \ndes  F\u00fcnften  Buches  Sozialgesetzbuch \n(14. SGB V-\u00c4nderungsgesetz \u2013 14. SGB V-\n\u00c4ndG)\n",
		"Drucksache 18/201\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nHaushaltsauschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n",
		"ZP 3 Aktuelle Stunde\n",
		"auf  Verlangen  der  Fraktion  B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN\n",
		"Finanzierung k\u00fcnftiger Kosten des geplanten \nRentenpakets der Bundesregierung\n",
		"ZP 4 Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Oliver \nKrischer,  Dr. Julia  Verlinden,  Annalena \nBaerbock,  weiterer  Abgeordneter  und  der  Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Europarechtskonforme  Regelung  der  Indus-\ntrieverg\u00fcnstigungen  auf  stromintensive  Un-\nternehmen  im  internationalen  Wettbewerb \nbegrenzen  und das EEG  als kosteneffizientes \nInstrument fortf\u00fchren\n",
		"Drucksache 18/291\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicher-\nheit\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n"
	],
	[
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert\n",
		"Dabei soll von der Frist f\u00fcr den Beginn der Beratun-\n",
		"gen, soweit erforderlich, abgewichen werden.\n",
		"Die  Tagesordnungspunkte  14  und  17  werden  abge-\n",
		"setzt.\n",
		"Ich frage Sie, ob Sie damit einverstanden sind. \u2013 Das \n",
		"ist offenkundig der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n",
		"Vereinbarte Debatte\n",
		"zur OECD-Studie PISA 2012: Schulische Bil-\ndung in Deutschland besser und gerechter\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie  Aussprache  96  Minuten  vorgesehen.  \u2013  Auch  dazu \nsehe  ich  keinen  Widerspruch.  Also  k\u00f6nnen  wir  so  ver-\nfahren.\n",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache  und  erteile  das  Wort  zu-\nn\u00e4chst  dem  Kollegen  Albert  Rupprecht  f\u00fcr  die  CDU/\nCSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Albert Rupprecht (Weiden) (CDU/CSU):\nGuten  Morgen,  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen! \nLiebe  Kollegen!  Da  das  heute  die  erste  Bildungs-  und \nForschungsdebatte in der neuen Legislatur und auch die \nerste Debatte im neuen Jahr ist, w\u00fcnsche ich Ihnen alles \nGute  und  uns  allen  eine  gute  Zusammenarbeit.  Meine \nbesonderen Gr\u00fc\u00dfe richten sich nat\u00fcrlich an die Kollegen \nder SPD. Das ist das Sch\u00f6ne an der politischen Arbeit: \ndass man immer wieder neue Menschen kennenlernt und \nneue Freunde dazugewinnt.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nCDU/CSU und der SPD)\n",
		"Sehr  geehrte  Damen  und  Herren,  der  Bericht  \u201ePISA \n2012\u201c  ist  aus  deutscher  Sicht  h\u00f6chst  erfreulich.  Ich  zi-\ntiere Professor Prenzel: Die Verbesserungen k\u00f6nnen als \nErfolgsgeschichte  betrachtet  werden.  \u2013  Wir  haben  seit \n2000 in allen Kompetenzbereichen substanzielle Verbes-\nserungen  hinbekommen.  Wir  erreichen  inzwischen  ein \nsignifikant  \u00fcber  dem  OECD-Schnitt  liegendes  Niveau, \nund  zwar  in  allen  drei  Bereichen:  Mathematik,  Lesen, \nNaturwissenschaften.  Die  15-J\u00e4hrigen  in  Deutschland \nhaben sich \u2013 seit dem PISA-Schock im Jahr 2000 \u2013 vier-\nmal in Folge verbessert. In Europa liegen wir inzwischen \nin  der  Spitzengruppe. Kein  anderes  Land  hat  sich  vier-\nmal in  Folge derart gesteigert. Musterl\u00e4nder wie  D\u00e4ne-\nmark, Norwegen und Schweden haben wir hinter uns ge-\nlassen.  Der  europ\u00e4ische  Primus  Finnland  liegt  nicht \nmehr Welten, sondern nur noch eine Nasenl\u00e4nge vor uns. \nIch finde: Die Anstrengungen in den letzten zehn Jahren \nhaben sich gelohnt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Auch in  dem immer wieder in Deutschland themati-\nsierten und zu Recht diskutierten Bereich, in dem es um \nden Zusammenhang zwischen sozialer Herkunft und Bil-\ndungserfolg  geht,  gibt  es  substanzielle  Verbesserungen. \nWir haben immer wieder, auch in der letzten Legislatur \n",
		"hier im Plenum, dar\u00fcber diskutiert, dass Deutschland in \ndiesem Bereich Schlusslicht in Europa ist. Das war das \nDauerthema.  PISA 2012  zeigt  uns  aber  eindeutig  und \nganz klar, dass Sch\u00fcler aus schwierigen sozialen Fami-\nlienverh\u00e4ltnissen  \u00fcberdurchschnittlich  aufgeholt  haben \nund  dass  wir  bei  dieser  Gruppe  inzwischen  \u00fcber  dem \nOECD-Schnitt liegen.\n",
		"",
		"Wir  m\u00fcssen  uns  einmal  vor  Augen  f\u00fchren,  wo  wir \n2000 gestartet sind. Beim PISA-Bericht 2000 lagen wir \nin allen Bereichen unter dem OECD-Schnitt. Jetzt erle-\nben  wir,  dass  aus  dem  damaligen  PISA-Schock  in  der \nTat ein PISA-Erfolg geworden ist. Wir k\u00f6nnen froh sein, \ndass  wir  im  Jahr  2014  sagen  k\u00f6nnen:  Die  deutschen \nSchulen sind wieder vorne mit dabei.\n",
		"Diese  Entwicklung  kann  nicht  prim\u00e4r  durch  die \nSchulstrukturen  begr\u00fcndet  werden;  so  steht  es  auch  im \nBericht.  Die  Schulstrukturen,  \u00fcber  die  es  viele  Jahr-\nzehnte ideologisch gef\u00fchrte und ellenlange Diskussionen \ngab, haben keinen wesentlichen Einfluss auf die Ergeb-\nnisse. Ganz im Gegenteil: Der Hauptgrund f\u00fcr diese Er-\nfolge war letztendlich, dass der PISA-Schock 2000 Leh-\nrer, Eltern und Politik wachger\u00fcttelt hat.\n",
		"Wir  hatten  bis  2000  geglaubt,  das  Land  der  Dichter \nund der Denker habe tolle Schulen und wir k\u00f6nnten uns \nideologische  Grundsatzdebatten  \u00fcber  ein  gegliedertes \nSchulsystem  und  \u00c4hnliches  leisten.  Wir  haben  aber  all \ndie  Jahre  vergessen,  uns  dem  internationalen  Wettbe-\nwerb zu stellen. Erst der PISA-Schock hat dazu gef\u00fchrt, \ndass wir uns verglichen und den Wettbewerb aufgenom-\nmen  haben.  Insbesondere  die  Lehrerinnen  und  Lehrer \nvor  Ort  haben  diesen  Wettbewerb  aufgenommen  und \nsich den Aufgaben gestellt. Deswegen ist der Erfolg vor \nallem das  Verdienst der  Lehrerinnen und Lehrer  in  den \nSchulen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Als  Beispiel  greife  ich  jetzt  nicht  Bayern  mit  seinen \nherausragenden Ergebnissen, sondern ganz unverd\u00e4chtig \nden Freistaat Sachsen heraus.\n",
		"(Beifall der Abg. Dr. Thomas Feist [CDU/CSU] \nund Veronika Bellmann [CDU/CSU])\n",
		"Die Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen haben \nin  den  letzten  Jahrzehnten  einen  dramatischen  und  rie-\nsengro\u00dfen  Kraftakt  geschultert:  die  Ver\u00e4nderungen \ndurch  die  Wiedervereinigung,  Schulsterben  allerorten, \nHalbierung  der  Sch\u00fclerzahlen.  In  diese  Zeit  fiel  dann \nauch noch der PISA-Schock. Trotzdem haben sie es ge-\nschafft,  dass  die  Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  in  Sachsen \nerstklassige  Ergebnisse  liefern.  Ich  finde,  das  verdient \nRespekt. Das ist h\u00f6chste Anerkennung wert, sehr geehrte \nDamen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Auch die Politik war in diesem Bereich unterst\u00fctzend \nt\u00e4tig; denn: \u201eohne Moos nix los\u201c. Wir haben massiv Gel-\nder zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Bund ist zwar nicht f\u00fcr \ndie  allgemeinbildenden  Schulen  zust\u00e4ndig.  Wir  haben \nvonseiten  des  Bundes  die  L\u00e4nder  aber  massiv  unter-\nst\u00fctzt, indem wir Milliardenbetr\u00e4ge f\u00fcr die Bildungspoli-\n"
	],
	[
		"Albert Rupprecht (Weiden)\n",
		"tik zur Verf\u00fcgung gestellt haben: f\u00fcr den Hochschulpakt \nund viele andere Bereiche. Aber auch f\u00fcr die berufliche \nduale Bildung, den origin\u00e4ren Bereich der Bundesebene, \nhaben wir Mittel bereitgestellt. Wir haben nach den vor-\nliegenden Entw\u00fcrfen die entsprechenden Mittel im Bun-\ndeshaushalt von 2005 bis zum Jahr 2014 um 84 Prozent \nerh\u00f6ht.  Ich  finde,  das  ist  vorbildlich  und  herausragend. \nDas  ist  aus  unserer  Sicht  eine  tolle  Leistung  vonseiten \ndes Bundes.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir haben auch Inhaltliches weiterentwickelt. Wir ha-\nben bundesweite Bildungsstandards eingef\u00fchrt. Wir ha-\nben  Verfahren  zur  Qualit\u00e4tssicherung  eingef\u00fchrt. Die \nempirische  Bildungsforschung  unterst\u00fctzt  die  Lehrerin-\nnen und Lehrer vor Ort massiv, indem die im internatio-\nnalen  Vergleich  gewonnenen  Erkenntnisse  angewandt \nwerden. Was l\u00e4uft in welchen L\u00e4ndern gut? Was k\u00f6nnen \nwir vielleicht \u00fcbernehmen? Wir haben nicht unser eige-\nnes  S\u00fcpplein  gekocht,  sondern  haben  uns  dem  Wettbe-\nwerb  gestellt.  Wir  haben  dazugelernt.  Wir  haben  die \nrichtigen  Fragen  gestellt  und  letztendlich  die  richtigen \nAntworten gefunden.\n",
		"Was lernen wir insbesondere aus der Entwicklung der \nvergangenen  Jahre?  F\u00fcr  mich  ist  das  Wichtigste,  die \nLehrerinnen und Lehrer vor Ort dazu zu bef\u00e4higen, die \nQualit\u00e4t  in  kollegialer  Zusammenarbeit  Schritt  f\u00fcr \nSchritt  zu  verbessern.  Nicht  ideologische  Radikalrefor-\nmen  sind  entscheidend;  es  geht  um  eine  evolution\u00e4re \nWeiterentwicklung,  eine  Schritt-f\u00fcr-Schritt-Weiterent-\nwicklung. Die Sch\u00fcler m\u00fcssen im Zentrum stehen. Nicht \nHeilslehren,  Ideologien  oder  Zentralismus,  geschweige \ndenn  eine  von  Berlin  aus  zentral  gesteuerte  Bildungs- \nund Schulpolitik bringen uns weiter, sondern Dezentrali-\nt\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t; dies sind die entscheidenden Prin-\nzipien.  Und  ich  sage  es  noch  einmal:  Der  zentrale \nSchl\u00fcssel sind gut ausgebildete und motivierte Lehrer.\n",
		"Wir tragen vonseiten des Bundes auch hier Wesentli-\nches bei, wenngleich es nicht in unsere origin\u00e4re Zust\u00e4n-\ndigkeit  f\u00e4llt.  Nichtsdestotrotz  haben  wir  bereits  in  der \nletzten Legislatur beschlossen \u2013 und wir werden das um-\nsetzen \u2013, eine Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung zu star-\nten. Wir werden eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr Aufgaben \nzur Verf\u00fcgung stellen, die eigentlich prim\u00e4r L\u00e4nderauf-\ngaben w\u00e4ren. Ich halte es trotzdem f\u00fcr richtig und not-\nwendig,  weil  wir  in  der  Lehrerausbildung  deutschland-\nweit  eine  Weiterentwicklung  brauchen.  Es  kann  nicht \nAufgabe des Bundes sein, in die Schulen hineinzuregie-\nren;  aber  es  ist  der  richtige  Weg,  sie  in  Form  von \ndeutschlandweiten Aktivit\u00e4ten insbesondere bei der Leh-\nrerausbildung zu unterst\u00fctzen.\n",
		"Ich  habe  noch  mehrere  Seiten  Manuskript  vor  mir. \nEin Blick auf die Uhr zeigt mir aber, dass ich mich im \nZeitplan  versch\u00e4tzt  habe.  Deswegen  k\u00fcrze  ich  ab  und \nkomme zum Schluss, obwohl ich gern auf die neue Le-\ngislatur eingegangen w\u00e4re. Aber viele Kollegen werden \nnoch dazu sprechen.\n",
		"Ich finde, 2008 haben die Kanzlerin und die Minister-\npr\u00e4sidenten  mit  dem  Bildungsgipfel  in  Leipzig  einen \nhervorragenden Aufschlag gemacht. Damals wurden ge-\n",
		"meinsame Bildungsziele vereinbart. Aber es wurde auch \nvereinbart, dass jeder in seiner Zust\u00e4ndigkeit, in eigener \nVerantwortlichkeit  die  Umsetzung  betreiben  muss.  Das \nErgebnis  der  PISA-Studie  2012  zeigt  uns,  dass  wir  auf \ndem richtigen Weg sind und sich die Anstrengungen in \nder Tat gelohnt haben, sehr geehrte Damen und Herren.\n",
		"",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie Kollegin Rosemarie Hein ist die n\u00e4chste Redne-\n",
		"rin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zum f\u00fcnf-\nten  Mal  erschien  vor  wenigen  Wochen  die  sogenannte \nPISA-Studie, mit der die Lernleistungen der 15-j\u00e4hrigen \nSch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  im  internationalen  Vergleich \ngemessen werden. Diesmal scheint, anders als vor zw\u00f6lf \nJahren,  die  Welt  in  Ordnung  zu  sein.  Endlich  bewegt \nsich  die  Bundesrepublik  Deutschland  aus  der  Schmud-\ndelecke  der  PISA-Verlierer  heraus.  Es  ist  zwar  nur  der \nPlatz 16 auf der Rangliste der 65 teilnehmenden Staaten, \naber das ist immerhin deutlich \u00fcber dem Durchschnitt.\n",
		"Doch  schauen  wir  einmal  genauer  hin:  Gibt  es  denn \ntats\u00e4chlich Grund zum Jubeln? Ich finde das nicht; denn \ndie  Grundkritiken  am  Bildungssystem  in  Deutschland \nbleiben  alle  bestehen.  Noch  immer  erreicht  fast  die \nH\u00e4lfte  der  Hauptsch\u00fclerinnen  und  Hauptsch\u00fcler  sowie \n28 Prozent  der  Lernenden  an  den  neuen  Schulformen \nmit mehreren Bildungsg\u00e4ngen und selbst 10 Prozent der \nLernenden  an  Realschulen  in  Mathematik  nur  die  un-\nterste Kompetenzstufe I. Die unterste Kompetenzstufe I \nbedeutet eben, dass sie sp\u00e4ter kaum eine Chance haben, \neinen Ausbildungsplatz zu finden.\n",
		"Dazu  hat  es  gerade  in  den  letzten  Tagen  entspre-\nchende \u00c4u\u00dferungen gegeben: 83 000 Jugendliche haben \nim vergangenen Jahr keinen Ausbildungsplatz erhalten, \nobwohl sie einen gesucht haben \u2013 so sagt es die Berufs-\nbildungsstatistik des Bundes. Sie werden fragen: Was hat \ndas jetzt miteinander zu tun? Ganz einfach: Diejenigen, \ndie im Jahr 2013 auf dem Ausbildungsplatzmarkt ange-\nkommen sind, sind \u2013 zumindest zu gro\u00dfen Teilen \u2013 die \nJugendlichen,  die  2012  abgepr\u00fcft  worden  sind.  Gleich-\nzeitig  beklagen  immer  mehr  Betriebe,  dass  die  schuli-\nsche Qualit\u00e4t nicht ausreiche, um eine  Ausbildung auf-\nzunehmen. Und das, obwohl sich doch gerade die Zahl \nder  Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  mit  schlechteren  Mathe-\nmatikleistungen verringert hat; das ist eben gesagt wor-\nden. Das kann doch keine Zufriedenheit ausl\u00f6sen.\n",
		"Im M\u00e4rz des vergangenen Jahres erregte eine Studie \nmit dem Titel \u201eHindernis Herkunft\u201c, die im Auftrag der \nVodafone-Stiftung  erstellt  worden  ist,  gro\u00dfe  Aufmerk-\nsamkeit.  In  dieser  Studie  wurde  festgestellt,  dass  mehr \nals die H\u00e4lfte der Lehrerinnen und Lehrer an Haupt- und \nRealschulen  ihre  Anforderungen  im  Unterricht  in  den \nletzten  f\u00fcnf  bis  zehn  Jahren  reduziert  haben.  Das  gilt \n"
	],
	[
		"Dr. Rosemarie Hein\n",
		"auch f\u00fcr ein Drittel der Lehrerinnen und Lehrer an Gym-\nnasien. Das ist eine Selbsteinsch\u00e4tzung. M\u00f6glicherweise \nerkl\u00e4rt das einiges. Jeder vierte Arbeitgeber sei unzufrie-\nden  mit  den  Leistungen  der  Berufsanf\u00e4nger,  so  eine \nMcKinsey-Studie,  die  Anfang  dieser  Woche  vorgestellt \nwurde. \u00dcbrigens klagen auch die Hochschulen dar\u00fcber, \n-anf\u00e4nger  zu \ndass  die  Studienanf\u00e4ngerinnen  und \nschlechte Voraussetzungen mitbringen. Frau L\u00f6hrmann, \ndie neue Pr\u00e4sidentin der KMK, hat das erst gestern zu-\nr\u00fcckgewiesen.  Aber  was  stimmt  denn  nun?  L\u00fcgen  wir \nuns m\u00f6glicherweise selbst in die Tasche?\n",
		"Fakt  ist,  dass  in  Deutschland  die  Herkunft  noch  im-\nmer  einen  viel  zu  gro\u00dfen  Einfluss  auf  den  Bildungsab-\nschluss und die erreichten Lernergebnisse hat. Noch im-\nmer  kommen  dreimal  mehr  Kinder  aus  wohlhabenden \nElternh\u00e4usern  mit  einem  hohen  Bildungsabschluss  der \nEltern zum Gymnasium als Kinder aus armen Familien \nmit einem vergleichsweise niedrigen Bildungsabschluss \nder  Eltern.  Mehr  als  17 Prozent  der  Sch\u00fclerinnen  und \nSch\u00fcler \u2013 alle Schularten zusammen genommen \u2013 k\u00f6n-\nnen  nur  ungen\u00fcgend  rechnen.  Zwar  haben  sich  die  Er-\ngebnisse  um  5 Prozentpunkte  verbessert,  aber  das  ist \nnicht genug. Ja, Deutschland lernt, aber es lernt viel zu \nlangsam.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die Erfolge sind Leistung der Lehrenden, aber nicht der \nPolitik.\n",
		"Bei  den  Gymnasien  scheint  alles  in  Butter  zu  sein. \nDie Matheergebnisse sind dort nach wie vor \u00fcberdurch-\nschnittlich  gut.  Die  Besten  erreichen  die  guten  Ergeb-\nnisse wie vor neun Jahren. Dass ein gr\u00f6\u00dferer Anteil der \nSch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  heute  ein  Gymnasium  be-\nsucht,  hat  offensichtlich  nicht  zur Folge,  dass  die  Leis-\ntungsstarken  schlechter  lernen  k\u00f6nnen.  Eine  hohe  Bil-\ndungsbeteiligung  schadet  den  Leistungsstarken  also \nnicht, wie immer mal wieder kolportiert wird.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Mehr  noch:  An  den  wenigen  noch  verbliebenen \nHauptschulen erreichen die leistungsst\u00e4rksten Sch\u00fclerin-\nnen  und  Sch\u00fcler  das  gleiche  Leistungsniveau  wie  der \nDurchschnitt  der  Gymnasialsch\u00fcler.  Diese  beachtlichen \n\u00dcberschneidungen  gibt  es  auch  bei  anderen  Schulfor-\nmen.  Das  ist  keine  neue  Erkenntnis.  Das  wurde  auch \nschon 2000 und 2003 festgestellt. Wenn es diese beacht-\nlichen  \u00dcberschneidungen  also  gibt,  wie  l\u00e4sst  sich  dann \nerkl\u00e4ren, dass der eine Sch\u00fcler an der Hauptschule und \nder  andere  am  Gymnasium  landet?  Es  gibt  daf\u00fcr  keine \nErkl\u00e4rung. Ich finde, wir sollten endlich mit dieser Auf-\nteilerei aufh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im  Bundesdurchschnitt  haben  sich  die  Mathematik-\nleistungen seit 2003 um 11 Punkte verbessert. 25 Punkte \nentsprechen  dem  Lernfortschritt  eines  Schuljahres.  Wir \nhaben in neun Jahren also nicht einmal ein halbes Schul-\njahr aufgeholt. Das ist wahrlich beachtlich. Ich finde, da-\nr\u00fcber sollten wir einmal nachdenken.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wenn wir in diesem Tempo weitermachen und die Welt \nsich ansonsten nicht weiterentwickelt, wovon nicht aus-\nzugehen ist, dann brauchen wir weitere 20 Jahre, um we-\nnigstens  zu  den  jetzt  Besten  aufzuschlie\u00dfen.  Soll  das \nwirklich unser Ziel sein? Haben wir diese Zeit? Die Zeit \nhaben wir nicht. Es ist an der Zeit, dass diese dr\u00e4ngen-\nden  Bildungsprobleme  endlich  grunds\u00e4tzlich  angepackt \nwerden.\n",
		"",
		"Glaubt hier wirklich noch jemand ernsthaft, dass wir \nals  Bund  dabei  weiter  auf  die  Programme  und  Pro-\ngr\u00e4mmchen setzen k\u00f6nnen, die wir am laufenden Band \nerfinden? Zum Teil sind sie ja sehr sch\u00f6n, sie ver\u00e4ndern \naber nicht die Arbeitssituation in den Schulen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Glauben wir wirklich, dass wir uns das leisten k\u00f6nnen? \nIch  glaube  das  nicht,  auch  wenn  wirklich  gute  Pro-\ngramme dabei sind. \u201eKultur macht stark\u201c zum Beispiel \nist ein solches Programm. Auch Berufseinstiegsbegleiter \nhelfen, aber  sie helfen erst dann, wenn das Kind schon \nfast in den Brunnen gefallen ist.\n",
		"Nein,  es  ist  erforderlich,  dass  sich  der  Bund  an  den \ngemeinsamen  Bildungsaufgaben  beteiligt.  Dazu  geh\u00f6rt \nzum Beispiel auch das Thema Inklusion. Diese Aufgabe \nkann man nicht haupts\u00e4chlich in den Schulen, die keine \nGymnasien sind, abladen. Das ist ein Thema des gesam-\nten  Bildungssystems. Wir  brauchen  daf\u00fcr  grunds\u00e4tzlich \nmehr  Lehrerinnen  und  Lehrer,  m\u00f6glicherweise  kleinere \nKlassen sowie andere Schulgeb\u00e4ude, die mehr M\u00f6glich-\nkeiten schaffen.\n",
		"F\u00fcr all das haben die L\u00e4nder und Kommunen derzeit \naber  kaum  das  n\u00f6tige  Geld.  Deshalb  ist  es  notwendig, \ndass  wir  als  Bund  Bildung  st\u00e4rker  mitfinanzieren.  Es \ngeht  nicht  um  irgendeinen  internationalen  Wettbewerb, \nauch  nicht  um  Sport,  wo  Platz  16  nicht  einmal  eine \nNachricht  wert  w\u00e4re,  sondern  es  geht  um  die  jungen \nMenschen  in  unserem  Land,  deren  Bildungs-,  Lebens- \nund Berufschancen wir sonst verspielen.\n",
		"Seit der ersten PISA-Studie sind zw\u00f6lf Jahre vergan-\ngen.  Die  im  vergangenen  Jahr  gepr\u00fcften  Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler, die 15-J\u00e4hrigen, sind 2003 in die Schule ge-\nkommen.  Wenn  wir  heute  noch  nicht  weiter  sind,  dann \nhaben wir schlecht gearbeitet. Das k\u00f6nnen wir uns nicht \nweiter leisten.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster  Redner \n",
		"ist  der  Kollege  Ernst  Dieter \n",
		"Rossmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nFrau  Dr. Hein,  man  muss  nicht  jubeln,  aber  man  darf \nsich durchaus am Fortschritt freuen.\n"
	],
	[
		"Dr. Ernst Dieter Rossmann\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Dr. Rosemarie  Hein  [DIE \nLINKE]: Das habe ich ja gesagt!)\n",
		"Dies  ist  das  Ergebnis  einer  gro\u00dfen  Gemeinschaftsleis-\ntung von vielen Menschen, die sich in der Bildungspoli-\ntik, in der F\u00f6rderung von Kindern und Jugendlichen en-\ngagieren. Unsere Bildungsministerin hat es insoweit auf \nden  Punkt  gebracht,  als  sie  gesagt  hat:  Wir  reden  nicht \nmehr vom PISA-Schock, sondern vom PISA-Fortschritt. \u2013\nWeiteren Fortschritt zu erreichen, sollte unser Leitmotiv \nf\u00fcr die Zukunft sein.\n",
		"Dass  wir  nicht  immer  Konsens  haben,  Kollege \nRupprecht, darf man zu Beginn einer solchen Debatte si-\ncherlich  ansprechen.  Die  Bildungspolitik  lebt  auch  von \nAlternativen.  Wir  Sozialdemokraten  h\u00e4tten uns tats\u00e4ch-\nlich mehr gew\u00fcnscht und w\u00e4ren gern mehr in die Rich-\ntung  gegangen,  die  eine  Befragung  des  Deutschen \nKinderhilfswerks  aufzeigt.  In  dieser  Befragung  haben \ndie Menschen in Deutschland gesagt, dass sie bereit w\u00e4-\nren, mehr Steuern zu zahlen, wenn das Geld daf\u00fcr einge-\nsetzt  w\u00fcrde,  die  Armut  von  Kindern,  materielle  Armut \nund  Bildungsarmut,  noch  besser  zu  bek\u00e4mpfen.  Wir \nm\u00fcssen diesen Bereich st\u00e4rker ausstatten, als wir es jetzt \nunter  bestimmten  Kautelen  tun  k\u00f6nnen.  Wir  verzichten \nauch nicht darauf, dies immer wieder anzusprechen und \nanzumahnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Denn wir brauchen das entsprechende Bewusstsein und \nauch die Bereitschaft, f\u00fcr Bildung mehr Mittel einzuset-\nzen, um den Fortschritt voranzutreiben.\n",
		"Wir wissen auch: Angesichts der Bedingungen, unter \ndenen  wir  jetzt  handeln,  m\u00fcssen  wir  uns  auf  die  wich-\ntigsten  Punkte  einigen.  Ich  erinnere  mich  an  eine  De-\nbatte vor drei Jahren, in der Kollege Weinberg vor dem \nHintergrund  der  damaligen  Fortschritte  sagte:  Es  wird \nwichtig  werden,  fr\u00fcher  zu  f\u00f6rdern,  zielgenauer  zu  f\u00f6r-\ndern und bedarfsorientiert zu f\u00f6rdern. \u2013 Ich m\u00f6chte jetzt \nsechs,  sieben  Punkte  ansprechen,  die  zeigen,  wie  dies \naus unserer Sicht geschehen kann.\n",
		"Erster  Punkt.  Eine  Einsicht  aus  PISA  ist  gewesen, \ndass die gesamte Bildungsbiografie zu betrachten ist und \ndass  der  Anfang  der  wichtigste  Zeitpunkt  ist.  Deshalb \nmuss  eine  Priorit\u00e4t  \u2013  hier  spielt  Zielgenauigkeit  eine \nwichtige Rolle \u2013 weiter darin bestehen, die fr\u00fchkindliche \nBildung in jeder Hinsicht, zum Beispiel in den Kinderta-\ngesst\u00e4tten, zu verbessern.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. \u00d6zcan \nMutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Wir  m\u00fcssen  ausdr\u00fccklich  \u2013  ich  glaube,  hier  haben  wir \nKonsens  \u2013  nicht  nur  die  Leistung  der  Lehrerinnen  und \nLehrer  anerkennen,  sondern  genauso  die  Leistung  der \nErzieherinnen und Erzieher, also all derjenigen, die sich \nim sozialen Umfeld engagieren.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Zur  Zielgenauigkeit  geh\u00f6ren  eine  Verbesserung  der \nErzieherausbildung und eine Verbesserung der Situation \nin  den  Kindertagesst\u00e4tten.  \u00dcber  das  Betreuungsgeld \nmuss  ich  jetzt  nicht  reden.  Manchmal  wird  einem  weh \nums  Herz,  wenn  man  daran  denkt,  was  wir  mit  diesen \nMitteln anfangen k\u00f6nnten. Zur Zielgenauigkeit geh\u00f6ren \nebenso die Unterst\u00fctzung der Stiftung \u201eHaus der kleinen \nForscher\u201c \u2013 diese wird die Ministerin sicherlich erw\u00e4h-\nnen \u2013 und gezielte Sprachf\u00f6rderung.\n",
		"",
		"Zweiter  Punkt.  Schulsozialarbeit  wurde  bereits  da-\nmals in den sieben Punkten der Kultusministerkonferenz \nerw\u00e4hnt.  Sie  muss  und  kann  verst\u00e4rkt  werden.  Damit \nw\u00fcrde man soziale Gerechtigkeit f\u00f6rdern und daf\u00fcr sor-\ngen, dass alle Kinder angesprochen werden und ihr Zu-\ngang zu Bildung verbessert wird.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja, dann macht das auch!)\n",
		"Dritter  Punkt.  Wenn  wir  vom  Bund  kein  zweites \nGanztagsschulprogramm  auflegen  k\u00f6nnen,  dann  sollten \nwir  zumindest  die  Qualit\u00e4tsentwicklung  in  den  Ganz-\ntagsschulen  begleiten.  Dies  m\u00fcssen  wir  auch  tun;  denn \ndieses Handlungsfeld ist schon als Konsequenz aus der \nPISA-Studie im Jahr 2000 angesprochen worden.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nBetreuungsgeld abschaffen!)\n",
		"Vierter Punkt. Ein Detail der Analyse aus PISA 2012 \nist, dass wir gerade im Kompetenzfeld Mathematik noch \ngro\u00dfe  Unterschiede  zwischen  dem  Leistungsverm\u00f6gen \nder M\u00e4dchen und der Jungen erleben. Bei einer Lesestu-\ndie w\u00fcrden wir das Umgekehrte feststellen, n\u00e4mlich dass \ndie  Jungen  nicht  so  kompetent  sind  wie  die  M\u00e4dchen. \nSelbst wenn 50 Prozent der Mathematikstudenten weib-\nlich  sind,  ist  es  trotzdem  wichtig,  diesen  Punkt  aufzu-\ngreifen. Es erfordert auch Forschung, und zwar nicht nur \nin Bezug auf die Frage, wie man Kompetenz feststellen \nkann, sondern auch in Bezug auf die Didaktik, die Me-\nthodik  und  die  Motivation.  Ziel  muss  sein,  dass  M\u00e4d-\nchen  wie  Jungen  in  jeweils  den  Kompetenzfeldern,  in \ndenen  sie  bisher  nicht  so  stark  sind,  besser  werden. In \nder Bildungsforschung werden wir dort Akzente zu set-\nzen haben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Der  f\u00fcnfte  Punkt  \u2013  Sie  haben  ihn  angesprochen  \u2013 \nmuss sich auf die Qualifizierung im Rahmen der Lehrer-\nbildung beziehen. Hier stehen wir im Wort, den p\u00e4dago-\ngischen  Forschungseinrichtungen  der  L\u00e4nder  500 Mil-\nlionen Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n",
		"Ich  will  \u00fcber  diese  f\u00fcnf  Punkte  hinaus  ein  sechstes \nThema ansprechen, das sich diese Regierung vornehmen \nkann  und  das  im  Koalitionsvertrag  aufgegriffen  wurde: \nWir sollten die Ausbildungsbr\u00fccken verbreitern und ver-\nstetigen. Mancher wird sagen: Aber das hat doch nichts \nmit PISA zu tun; schlie\u00dflich beginnt die Ausbildung in \nder Regel nach dem 15. Lebensjahr. \u2013 Aber noch einmal: \nDas PISA-Denken nimmt die gesamte Bildungsbiografie \nin den Blick, auch die zweite Chance.\n",
		"Eines  wissen  wir  doch  alle:  Wenn  junge  Menschen, \ndie keine ausreichenden Kompetenzen haben, nicht ein-\n"
	],
	[
		"Dr. Ernst Dieter Rossmann\n",
		"mal  die  Chance  bekommen,  einen  Ausbildungsplatz  zu \nfinden,  dann  kann  man  ihre  Kompetenz  auch  nicht  mit \neiner  zweiten  oder  dritten  Chance  st\u00e4rken.  Deshalb  ist \nein Teil unseres PISA-Fortschrittskonzepts, auch ausbil-\ndungsbegleitende Hilfen und Einstiegsbegleitung bis hin \nzur  assistierten  Ausbildung  anzubieten,  damit  Kompe-\ntenz auch im zweiten Schritt wachsen kann. Ganz wich-\ntig ist, dies gemeinschaftlich zu organisieren.\n",
		"Als letzten Punkt nehme ich kurz einen anderen Ge-\ndanken auf. In der Koalitionsvereinbarung wurden zwei \nAspekte  relativ  unverbunden  nebeneinandergestellt: \nSprachangebote  f\u00fcr  zugewanderte  und  geduldete  Men-\nschen bis hin zu Asylbewerbern und die Anpassung des \nAnerkennungsgesetzes, um zu erm\u00f6glichen, dass es auch \neine F\u00f6rderung f\u00fcr Hochqualifizierte, die zu uns gekom-\nmen sind, gibt. Ein Ergebnis der PISA-Studie ist im \u00dcb-\nrigen, dass die Durchschnittswerte in Deutschland auch \ndeshalb  gestiegen  sind,  weil  in  den  Analysen  mittler-\nweile  so  viele  kompetente  Migrantenkinder  enthalten \nsind.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder LINKEN)\n",
		"Wenn es gelingt, f\u00fcr all die Menschen, die in das Ein-\nwanderungsland Deutschland kommen, eine Bildungser-\nwartung  zu  wecken  und  eine Bildungschance zu  schaf-\nfen, durch die auch Bildungsfreude entsteht, dann haben \nwir  eine  Br\u00fccke  gebaut:  von  der  reinen  Kompetenz  zu \netwas, was Bildungspolitik und Bildungsf\u00f6rderung auch \nbeinhalten,  n\u00e4mlich  Freude  am  Lernen  und  an  der  An-\neignung von Wissen.\n",
		"Meine  Schlussbemerkung.  Ja,  die  PISA-Studie  zeigt \nFortschritte bei den Kompetenzen. Aber wir in Deutsch-\nland  haben  einen  anderen  Anspruch:  Wir  wollen  keine \nKompetenzrepublik,  sondern  eine  Bildungsrepublik \nsein.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Deshalb  ist  es  so  wichtig,  immer  wieder  zu  betonen: \nOhne Kompetenzen gibt es keine Bildung, aber Kompe-\ntenzen sind auch nicht alles. Der Bund hat auch die Auf-\ngabe, f\u00fcr Freude und Fr\u00f6hlichkeit in Kindertagesst\u00e4tten, \nin  Schulen  und  in  der  Bildungsgesellschaft  insgesamt \nmit zu sorgen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch erteile das Wort nun dem Kollegen \u00d6zcan Mutlu \n",
		"f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Pisa war bis 2001 f\u00fcr die meisten Menschen \nin  unserem  Land  eine  kleine  Stadt  mit  einem  schiefen \nTurm  in  der  Toskana.  Seit  Ver\u00f6ffentlichung  der  ersten \nPISA-Studie  im  Dezember  2001  verbinden  aber  viele \nmit PISA vor allem eine Schieflage des deutschen Schul-\nsystems.  Die  Ergebnisse  waren  desastr\u00f6s,  und  vom \n",
		"\u201ePISA-Schock\u201c  war  die  Rede.  Heute,  mehr  als  zw\u00f6lf \nJahre  danach,  muss  ich  leider  feststellen:  Das  deutsche \nSchulsystem ist trotz mancher Fortschritte und Verbesse-\nrungen weiterhin in einer Schieflage. Eine ganze Sch\u00fc-\nlergeneration musste unser Schulsystem durchlaufen, da-\nmit manche, wie auch heute hier, endlich sagen k\u00f6nnen: \nHurra, wir befinden uns \u00fcber dem OECD-Durchschnitt!\n",
		"",
		"Ich ver\u00fcble es Ihnen nicht, dass sich die Vertreter der \nKoalition  nun  gegenseitig  erfolgreiche  Bildungspolitik \nattestieren und sich wieder einmal vertragen \u2013 das war ja \nin  den  letzten  Wochen  nicht  so  sehr  der  Fall  \u2013,  auch \nwenn der Kollege Rossmann heute hier eher eine Oppo-\nsitionsrede gehalten hat.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wie  dem  auch  sei:  Leider  muss  ich  Ihnen  etwas \n",
		"Spreewasser in den Wein sch\u00fctten.\n",
		"(Vereinzelt Heiterkeit)\n",
		"Ja,  wir  haben  im  Vergleich  zu  2001  einige  Fortschritte \ngemacht. Ja, Deutschland liegt nach zw\u00f6lf Jahren in al-\nlen  gemessenen  Bereichen  \u00fcber  dem  OECD-Durch-\nschnitt. An dieser Stelle danke ich ausdr\u00fccklich den Leh-\nrerinnen  und  Lehrern  und  den  Erzieherinnen  und \nErziehern, die tagt\u00e4glich ihre Arbeit leisten.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. \nHalina Wawzyniak [DIE LINKE])\n",
		"Aber ist das alles? Reicht Ihnen das? Geht es Ihnen nur \num Rankings?\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Nein!)\n",
		"Ist das Ihr Verst\u00e4ndnis von Bildungspolitik? Wir sagen: \nNein.\n",
		"(Zurufe von der SPD: Wir auch!)\n",
		"Schauen wir uns die Ergebnisse einmal etwas genauer \nan: \u201eSchulische Bildung in Deutschland besser und ge-\nrechter\u201c, hei\u00dft es im Titel unseres gemeinsamen Tages-\nordnungspunktes.  Besser?  Vielleicht.  Gerechter?  Nein, \nkeineswegs.  2001  geh\u00f6rten  23 Prozent  der  teilnehmen-\nden  Sch\u00fclerinnen und  Sch\u00fcler zur  Risikogruppe.  Heute \ngeh\u00f6ren  immer  noch  18 Prozent  zur  Risikogruppe.  Be-\nsonders betroffen waren damals Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler aus Arbeiterfamilien oder Kinder mit Migrationshin-\nist  diese  Sch\u00fclergruppe  weiterhin \ntergrund.  2014 \n\u00fcberproportional  gef\u00e4hrdet.  Auch  heute  entscheidet  bei \nvielen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der Geldbeutel der El-\ntern  \u00fcber  den  Bildungserfolg.  Das  war,  das  ist  und  das \nbleibt ein Skandal, den Sie hier nicht mit Floskeln weg-\ndiskutieren k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  sage:  Stagnation  ist  kein  Erfolg,  und  Stagnation \nist auch nicht \u201ebesser und gerechter\u201c. Es sei einiges bes-\nser geworden, sagen Sie als Vertreter der GroKo. Ich will \ndas auch nicht vollumf\u00e4nglich bestreiten. Dass deutsche \nSch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  in  den  MINT-F\u00e4chern  im \nDurchschnitt  besser  abschneiden  als  vor  zw\u00f6lf  Jahren, \nist richtig und erfreulich.\n"
	],
	[
		"\u00d6zcan Mutlu\n",
		"Bei  n\u00e4herer  Betrachtung  treten aber  auch  andere  Er-\ngebnisse  zutage:  Im  Fach  Mathematik  befinden  sich \n18 Prozent  der  Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  unterhalb  der \nStufe II  und  k\u00f6nnen  nur  einfache  Formeln  und  Schritte \nzur L\u00f6sung einer Aufgabe heranziehen. M\u00e4dchen erzie-\nlen  im  Fach  Mathematik  im  Schnitt  14 Punkte  weniger \nals  Jungen;  hier  haben  sich  die  Ergebnisse  sogar  ver-\nschlechtert.  Kinder  mit  Migrationshintergrund  haben  in \nMathematik  einen  R\u00fcckstand  von  anderthalb  Schuljah-\nren  gegen\u00fcber  Kindern  ohne  Zuwanderungsgeschichte. \nTrotz  Verbesserungen  in  der  Lesekompetenz  befinden \nsich  14 Prozent  der  Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  auf  die-\nsem Gebiet unterhalb der Stufe II und sind faktisch An-\nalphabeten. Das ist ein Skandal!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  in  unserem  Schulsystem \n\u2013 oder soll ich sagen: in unseren Schulsystemen? \u2013 gibt \nes  immer  noch  eine  ausgesprochen  d\u00fcnne  Leistungs-\nspitze und weiterhin einen sehr hohen Anteil an Risiko-\nsch\u00fclern. Hinzu kommt eine immense soziale Abh\u00e4ngig-\nkeit  hinsichtlich  der  erzielten  Kompetenzen.  Das  ist \nnicht \u201ebesser und gerechter\u201c, das ist schlicht und ergrei-\nfend ungerecht. Das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr unser Bil-\ndungssystem.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Kritik ist nicht nur hinsichtlich der Ergebnisse ange-\nbracht.  Ich  m\u00f6chte  von  der  Gro\u00dfen  Koalition  wissen: \nWie soll es denn weitergehen mit dem Kooperationsver-\nbot, diesem Ei, das Sie uns Bildungspolitikern ins Nest \ngelegt  haben  und  mit  dem  Sie  die  Kleinstaaterei  in  der \nBildungspolitik  verfestigt  haben?  Wie  schaut  es  denn \naus mit Investitionen in die Bildung, in die Bildungsin-\nfrastruktur, vor allem im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bil-\ndung? Wo bleibt die Bildungsrepublik Deutschland, die \nFrau Merkel versprochen hat? Wie wollen Sie den Man-\ngel  an  Lehrkr\u00e4ften,  der  aufgrund  des  hohen  Durch-\nschnittsalters der Kollegien lawinenartig wachsen wird, \nnachhaltig  abfedern?  Warum  ist  die  Lehrerbildung  in \nDeutschland  immer  noch  so  chaotisch  organisiert,  und \nwas ist mit den \u00fcberf\u00e4lligen Reformen in der Lehrerbil-\ndung?  Wie  wollen  Sie  die  L\u00e4nder  bei  der  Bew\u00e4ltigung \nder  Mammutaufgabe  Inklusion  unterst\u00fctzen,  die,  wie \nauch  die  aktuelle  PISA-Studie  zeigt,  \u00fcberf\u00e4llig  ist?  Zu \nviele Fragen, zu wenige Antworten. Sie liefern auch mit \nIhrem Koalitionsvertrag keine Antworten dazu.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  der  Abg.  Halina  Wawzyniak  [DIE \nLINKE])\n",
		"Deshalb,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der \nCDU/CSU, insbesondere aber von der SPD, kommt bei \nuns,  anders  als  bei  Ihnen,  keine  Freude  auf.  Ich  sage: \nGute Bildung darf im Land der Dichter und Denker nicht \nzum Luxusgut werden, lieber Kollege Rupprecht.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Wo le-\nben Sie eigentlich?)\n",
		"Wer  einen  sozialen  und  demokratischen  Staat  will,  wer \nTeilhabe und Integration will, muss sich f\u00fcr Bildungsge-\nrechtigkeit einsetzen.\n",
		"",
		"(Albert Rupprecht [Weiden] [CDU/CSU]: Tun \nwir!)\n",
		"Sicherlich  wird  nicht  jedes  Kind  einen  Nobelpreis  ge-\nwinnen;  aber  jedes  Kind  muss  gleiche  und  gute  Start-\nchancen bekommen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nTankred Schipanski [CDU/CSU]: Hat es!)\n",
		"Bildungserfolg darf in unserem Land, einem der reichs-\nten L\u00e4nder der Welt, nicht l\u00e4nger eine Frage des Gl\u00fccks \noder des Geldbeutels der Eltern sein.\n",
		"(Tankred Schipanski [CDU/CSU]: Ist es auch \ngar  nicht!  \u2013  Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/\nCSU]: Ist es auch gar nicht!)\n",
		"Deshalb,  liebe  Kollegen,  sind  wir  alle  gefordert,  nach-\nhaltige Ma\u00dfnahmen und Reformen einzuleiten, die drin-\ngend  notwendig  sind.  Es  bleibt  noch  viel  zu  tun.  Wir \nwerden  Sie  dabei  kritisch  und  konstruktiv  begleiten.\nVielleicht  gelingt  es  uns  zusammen,  die  L\u00e4nder  \u2013  da \nm\u00f6chte  ich  das  Land  Baden-W\u00fcrttemberg  nicht  aus-\nschlie\u00dfen  \u2013  daf\u00fcr  zu  gewinnen,  gemeinsam  das  Thema \nKooperationsverbot im Interesse unserer Kinder und Ju-\ngendlichen anzugehen.\n",
		"In  diesem  Sinne  danke  ich  Ihnen  f\u00fcr  die  Aufmerk-\nsamkeit  und  freue  mich  auf  eine  konstruktive  Zusam-\nmenarbeit in diesem Hohen Hause.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege Mutlu, das war Ihre erste Rede im Deut-\nschen  Bundestag,  zu  der  ich  Ihnen  herzlich  gratuliere. \nIch  schlie\u00dfe  mich  den  W\u00fcnschen  f\u00fcr  eine  gute  Zusam-\nmenarbeit gerne an.\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr die Bundesregierung erh\u00e4lt nun die Bundesminis-\n",
		"terin Frau Professor Wanka das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung \n",
		"und Forschung:\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Meine Damen \nund  Herren!  Bei  aller  Freude  \u00fcber  die  Erfolge  \u2013  Herr \nMutlu, man sollte sich freuen; auch ein deutscher Politi-\nker kann sich \u00fcber Erfolge einmal freuen \u2013 und bei aller \nAkzeptanz  der  Herausforderungen,  die  nach  PISA  vor \nuns liegen, ist mir eine Feststellung sehr wichtig \u2013 Herr \nRossmann hat bereits darauf hingewiesen \u2013: Bildung ist \nviel mehr als das, was im Rahmen von PISA gemessen \nwird.  Bildung,  das  ist  Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung,  das \nsind soziale und kulturelle Kompetenzen, das ist Freude \nam  Lernen,  das  ist  auch  Neugier.  Trotzdem  sind  die \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Johanna Wanka\n",
		"Kompetenzen,  die  bei  PISA  untersucht  werden,  ganz \nwichtig, und zwar ganz wichtig f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t.\n",
		"Vor  kurzem  gab  es  die  PIAAC-Studie;  das  ist,  ver-\nk\u00fcrzt  gesagt,  PISA  f\u00fcr  Erwachsene.  In  dieser  PIAAC-\nStudie  ist  deutlich  herausgearbeitet  worden,  dass  die \nGrundkompetenzen in Mathematik und in Lesen f\u00fcr das \nberufliche Leben und auch f\u00fcr die gesellschaftliche Teil-\nhabe ganz entscheidend sind. Deswegen muss man aner-\nkennen: PISA ist ein Teil, ein ganz wichtiger Teil, aber \nnicht alles.\n",
		"Die Vergleichsstudie PISA 2000 war ein Schock. Zu-\nn\u00e4chst  waren  lange  Diskussionen  erforderlich,  bis  man \nsich an solchen internationalen Vergleichen beteiligt hat; \naber  es  hat  enorm  viel  bewirkt.  Daraufhin  gab  es  in \nDeutschland weitere Diskussionen. Seitdem ist Bildung \nauf  der  Agenda  ganz  oben  und  ist  aus  dem  politischen \nund  gesellschaftlichen  Kanon  dessen,  was  wichtig  ist, \nnicht  mehr  wegzudenken.  Deswegen  glaube  ich,  dass \ndiese Untersuchungen auch weiterhin sehr wichtig sind.\n",
		"Die Ergebnisse im Jahr 2000 waren ein Schock. Aber \nwir sind nicht in Schockstarre verfallen, sondern haben \ndaraus gelernt. Wir haben uns wecken lassen, haben uns \nweiterentwickelt  und  haben  die  richtigen  Weichen  ge-\nstellt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Ergebnisse,  die  wir  im  Dezember  vorstellen \nkonnten, sind ein gro\u00dfer Erfolg. Wir liegen in den Natur-\nwissenschaften,  in  der  Mathematik  und  im  Lesen  jetzt \n\u00fcber  dem  OECD-Durchschnitt.  Wir  sind  in  den  Natur-\nwissenschaften in der Spitzengruppe angekommen. Wir \nhaben uns seit 2000 deutlich, um mehr als ein Schuljahr, \nverbessert.  In  der  Mathematik  sind  vier  OECD-Staaten \nvor uns: Korea, Japan, Schweiz und Niederlande. Wenn \nman diesen Reigen erg\u00e4nzt und zum Beispiel China, Tai-\npeh und Macao hinzuz\u00e4hlt, sind noch einige andere vor \nuns. Aber wir liegen nicht mehr auf Platz 16. Frau Hein, \nSie  wissen  das  doch,  Sie  k\u00f6nnen  doch  lesen.  Es  geht \ndoch nur darum, was signifikant unterschiedlich ist, und \nnicht um das, was zuf\u00e4llig ist. Wir liegen also keinesfalls \nauf Platz 16. Vier OECD-Staaten sind vor uns. Ich finde, \ndas ist nicht Mittelma\u00df, sondern ein richtig gutes Ergeb-\nnis.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Bei der Lesekompetenz hat es viel l\u00e4nger gedauert als \nin Mathematik, wo wir ja schon beim letzten Vergleich \n\u00fcber dem Durchschnitt lagen, aber auch beim Lesen sind \nwir jetzt deutlich \u00fcber dem OECD-Durchschnitt. Vor uns \nliegen von den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern noch Finnland, Ir-\nland,  Polen  und  Estland.  Aber  das  sollte  uns  Ansporn \nsein.\n",
		"Ganz wichtig dabei ist: Wenn Sie sich diese Untersu-\nchung anschauen, werden Sie feststellen, dass der Anteil \nder  schwachen  Sch\u00fcler  zur\u00fcckgegangen  ist,  also  die \nZahl  derjenigen, die in der  niedrigsten  Kompetenzstufe \nsind,  ist  geringer  geworden.  Im  Lesen  sind  es  acht \nPunkte  weniger;  in  Mathematik  etwas  weniger,  noch \nnicht ausreichend. Man muss allerdings dazusagen, dass \n",
		"nicht nur weniger Sch\u00fcler in der niedrigsten Kompetenz-\nstufe  sind,  sondern  dass  deren  Leistungen  auch  besser \ngeworden sind.\n",
		"",
		"Daf\u00fcr  muss  man  sich  bedanken,  und  zwar  bei  ganz \nvielen. Entscheidend sind nat\u00fcrlich die Lehrerinnen und \nLehrer. Aber durch die Tatsache, dass Bildung ein politi-\nsches Thema, ein wichtiges Thema geworden ist, haben \nsich viele Initiativen, viele Lehrer und viele andere um \ndieses  Thema  gek\u00fcmmert  und  haben  an  diesem  Erfolg \nAnteil.\n",
		"Frau Ischinger, die Bildungsdirektorin der OECD, hat \nFolgendes gesagt \u2013 ich lese das einmal vor \u2013: Deutsch-\nland hat \u201eeine ziemlich einmalige Entwicklung unter den \nPISA-Teilnehmern.  Nat\u00fcrlich  gibt  es  noch  andere  L\u00e4n-\nder, die heute besser dastehen als im ersten Test. L\u00e4nder \naber, die bei jedem Durchgang und in jedem Testfeld den \nVorw\u00e4rtsgang eingelegt haben, m\u00fcssen Sie suchen.\u201c\n",
		"Das Entscheidende f\u00fcr Deutschland ist die Kontinui-\nt\u00e4t. Es sind kleine Schritte, die aber beharrlich nach oben \nf\u00fchren. Ich glaube, das ist der Tatsache geschuldet, dass \nwir 2000 in der KMK sofort ein Punkteprogramm aufge-\nlegt  haben.  Es  wurden  vor  allen  Dingen  Bildungsstan-\ndards entwickelt. Die Ministerpr\u00e4sidenten und die Kanz-\nlerin  haben  zudem  auf  dem  Bildungsgipfel  2008 \ngemeinsame Ziele und gemeinsame Ma\u00dfnahmen verab-\nredet. Das alles ist ganz entscheidend f\u00fcr diesen Erfolg.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"2001, als die PISA-Ergebnisse vorlagen, war das Al-\nlerschlimmste nicht, dass wir in Mathematik oder Lesen \nnicht  Weltmeister  waren,  sondern,  dass  es  bei  uns,  an-\nders als in vielen L\u00e4ndern, die an diesem Test teilgenom-\nmen haben, eine st\u00e4rkere Abh\u00e4ngigkeit des Bildungser-\nfolgs  von  der  sozialen  Herkunft  gab.  Annette  Schavan \nund ich waren damals zusammen in der KMK. Wir wis-\nsen,  dass  uns  dieses  Problem  am  meisten  bewegt  hat. \nHierzu kann man jetzt sagen: Die aktuelle PISA-Studie \nzeigt,  dass  es  nat\u00fcrlich  noch  immer  einen  solchen  Ein-\nfluss auf die Schulleistung gibt \u2013 wir haben noch viel zu \ntun \u2013; dieser Einfluss hat aber abgenommen. In diesem \nBereich sind wir jetzt im Mittelfeld. Das kann uns noch \nnicht  zufriedenstellen,  aber  auch  dort  gibt  es  eine  ein-\ndeutige Bewegung.\n",
		"Wenn man sich das genauer anschaut, dann sieht man: \nJugendliche,  die  aus  Familien  mit  einem  sozio\u00f6kono-\nmisch  schwierigen  Hintergrund  stammen,  konnten  sich \nbemerkenswert  verbessern.  Das  sieht  man  auch  daran, \nwer  auf  ein  Gymnasium  geht.  Der  Kreis  derer,  die  aus \ndiesen Schichten auf ein Gymnasium gehen, ist sehr viel \ngr\u00f6\u00dfer geworden.\n",
		"Ich finde es allerdings altmodisch, immer nur auf das \nGymnasium  zu  schauen.  Wozu  sorgen  wir  denn  f\u00fcr \nDurchl\u00e4ssigkeit?  Wozu  erm\u00f6glichen  wir  denn  das  Stu-\ndieren mit beruflicher Qualifikation, ohne Abitur?\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Das  tun  wir  auch  deshalb,  weil  gerade  Kinder  aus  sol-\nchen  Elternh\u00e4usern  eher  gedr\u00e4ngt  werden,  einen  Beruf \nzu  erlernen  und  nicht  auf  ein  Gymnasium  zu  gehen. \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Johanna Wanka\n",
		"Diese  sollen  entsprechende  Chancen  haben.  Also  muss \nman  die  Verl\u00e4ufe  der  Biografien  insgesamt  betrachten \nund nicht nur auf den Punkt Gymnasium schauen; aber \nselbst dort hat sich die Situation deutlich ver\u00e4ndert.\n",
		"Auch der Abstand zwischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern mit und ohne Migrationshintergrund ist kleiner ge-\nworden;  er  ist  aber  noch  immer  viel  zu  gro\u00df.  Bei  den \nSch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fclern  mit  Migrationshintergrund \nhat sich der R\u00fcckstand bei den Leistungen seit 2000 um \nfast  anderthalb  Schuljahre  verbessert.  Das  reicht  noch \nnicht, aber auch auf diese Verbesserung sollte man stolz \nsein, Herr Mutlu.\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  nur  drei \nL\u00e4ndern \u2013 Deutschland, Mexiko und der T\u00fcrkei \u2013 ist es \nseit 2000 gelungen, einerseits ihre Leistungen zu verbes-\nsern und andererseits den Einfluss der sozialen Herkunft \nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen.  Um  die  Leistung,  die  wir  vollbracht \nhaben, noch einmal deutlich zu machen: Dies ist nur drei \nL\u00e4ndern gelungen, und dazu geh\u00f6rt Deutschland.\n",
		"Was bedeutet das f\u00fcr die Zukunft? Dass wir jetzt gut \ndastehen und uns in den vergangenen Jahren Schritt f\u00fcr \nSchritt  vorw\u00e4rtsentwickelt  haben,  ist  \u00fcberhaupt  keine \nGarantie daf\u00fcr, dass das so bleibt. Schauen Sie sich ein-\nmal  L\u00e4nder  wie  Schweden,  Island  und  Frankreich  an. \nDiese lagen beim PISA-Test 2003 im Bereich Mathema-\ntik  \u00fcber  dem  Durchschnitt  und  liegen  jetzt  unter  dem \nDurchschnitt. Das hei\u00dft, es gibt \u00fcberhaupt keine Garan-\ntie \u2013 jetzt freut man sich nat\u00fcrlich \u00fcber den Erfolg; das \nist auch ein Motivationsschub f\u00fcr alle Beteiligten \u2013, son-\ndern es ist wichtig, dass man wei\u00df, dass in den kommen-\nden Jahren weitere Anstrengungen notwendig sind.\n",
		"Ich  will  einen  wichtigen  Punkt  nennen:  Die  Gruppe \nder schw\u00e4cheren Sch\u00fcler ist zwar kleiner geworden und \nzeigt nun bessere Leistungen, aber in der Spitzengruppe \ngibt  es  wenig  Bewegung.  Deswegen  m\u00fcssen  wir  uns \njetzt auch mehr um die Leistungsstarken k\u00fcmmern. Da-\nmit k\u00f6nnen wir international noch mehr punkten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  den  L\u00e4ndern  vonseiten  des  Bundes  im \nRahmen  der  Kultusministerkonferenz  ein  Angebot  ge-\nmacht und gesagt: Wir sind bereit, Geld in die Hand zu \nnehmen und ein gemeinsames Programm zur F\u00f6rderung \nleistungsstarker Sch\u00fcler aufzulegen. Die Kultusminister-\nkonferenz  hatte  noch  keine  Zeit  und  will  sich  im \nSommer damit besch\u00e4ftigen. Ich hoffe, dass wir dann zu \neiner  gemeinsamen  Initiative  in  diesem  Bereich  kom-\nmen;  denn  wir  m\u00fcssen  die  Schw\u00e4cheren  st\u00e4rken,  aber \neben auch die Spitzengruppe noch mehr f\u00f6rdern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  h\u00f6re  immer  wieder  den  Vorwurf,  im  Koalitions-\nvertrag sei das Thema Bildung nicht klar genug formu-\nliert.  23 Milliarden  Euro  werden  in  dieser  Legislatur-\nperiode  zus\u00e4tzlich  ausgegeben,  hart  umk\u00e4mpft  von  den \nVertretern aus den Bereichen Verkehr und Infrastruktur. \nVon diesen 23 Milliarden Euro flie\u00dfen 9 Milliarden Euro \nin  den  Bereich  Bildung  und  Wissenschaft.  Das  ist  eine \neindeutige  Priorit\u00e4t.  Auch  haben  wir  deutlich  gemacht: \n5 Milliarden  Euro  werden  daf\u00fcr  eingesetzt,  die  L\u00e4nder \n",
		"zu entlasten, damit sie mehr Geld f\u00fcr Schulen und ande-\nres zur Verf\u00fcgung haben.\n",
		"",
		"(Widerspruch  der  Abg.  Dr. Rosemarie  Hein \n[DIE  LINKE]  und  Dr. Petra  Sitte  [DIE \nLINKE])\n",
		"\u2013  Doch,  Entlastung  der  L\u00e4nder  hei\u00dft,  dass  sie  mehr \nSpielr\u00e4ume haben.\n",
		"Ich  kann es wirklich nicht  mehr  h\u00f6ren, wenn immer \ngesagt wird: Die L\u00e4nder haben kein Geld; das muss der \nBund machen. \u2013 Schauen Sie sich doch einmal das PwC-\nRanking  der  Finanzen  der  einzelnen  Bundesl\u00e4nder  und \ndes  Bundes  an.  Am  schlechtesten  stehen  wir  als  Bund \nda, und f\u00fcr uns gilt die Schuldenbremse viel eher als f\u00fcr \ndie L\u00e4nder.\n",
		"Frau Hein, Ihre Partei ist doch in Brandenburg mit an \nder  Regierung.  Brandenburg  tilgt  jetzt  seine  Schulden. \nWarum kann nicht mehr Geld f\u00fcr die Schulen ausgege-\nben werden?\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Die stellen doch \nLehrer ein!)\n",
		"Warum wird gesagt: \u201eWir haben kein Geld\u201c?\n",
		"(Zuruf von der LINKEN)\n",
		"Man muss die Priorit\u00e4ten eindeutig setzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Noch ganz kurz: Wir wollen diesen Prozess weiterhin \nunterst\u00fctzen,  und  zwar  im  Rahmen  der  Kompetenzen \ndes  Bundes  und  der  Spielr\u00e4ume,  die  er  hat.  Die  halbe \nMilliarde Euro f\u00fcr die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung \nist  ganz  wichtig;  denn  wir  wussten  immer,  dass  Lehrer \nganz  entscheidend  f\u00fcr  den  Bildungserfolg  sind.  Durch \ndie weltweite Hattie-Untersuchung wurde uns das empi-\nrisch  best\u00e4tigt.  Mithilfe  dieser  Mittel  kann  man  in  der \nLehrerbildung  das  Thema  Inklusion  und  vieles  andere, \nwas sich bis jetzt  noch  nicht  so stark  wiederfindet,  im-\nplementieren. Das  kann man jetzt  machen.  Das ist also \nein ganz wichtiger Punkt.\n",
		"Viele  Programme  wurden  in  der  Vergangenheit  be-\ngonnen,  aber  deren  Erfolge  haben  sich  in  der  aktuellen \nPISA-Untersuchung  noch  nicht  gezeigt,  etwa  die  des \nProgramms  \u201eLesestart\u201c  und  die  der  Sprachf\u00f6rderung. \nDie  Folgen  dieser  Programme  werden  erst  in  einigen \nJahren  wirksam  werden.  Ich  glaube,  dass  der  Bund  an \ndieser Stelle Entscheidendes leistet, auch zur Entlastung \nder L\u00e4nder.\n",
		"Ich komme zu dem Thema Ausbildungsreife und zur \nLeistung von Berufsanf\u00e4ngern. Dazu nur ein Satz: Eine \nMcKinsey-Studie hat gezeigt, dass die Unternehmen mit \nden  Auszubildenden  unzufrieden  sind.  Aber  im  Ver-\ngleich  mit  den  anderen  untersuchten  Staaten  liegt \nDeutschland,  was  die  Zufriedenheit  mit  den  Auszubil-\ndenden  betrifft,  auf  dem  zweiten  Platz.  Auch  das  ist \nnicht  ausreichend.  Ich  finde,  man  muss  kritisch  sehen: \nWas ist noch nicht in Ordnung? Aber man muss auch in \nder Lage sein, das anzuerkennen, was man gut gemacht \nhat.  Wenn  man  sich  richtig  dar\u00fcber  freut,  dann  ist  das, \nglaube ich, ein Schub, um in den n\u00e4chsten Jahren noch \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Johanna Wanka\n",
		"mehr in diesem Bereich zu erreichen, sodass wir bei der \nn\u00e4chsten  PISA-Untersuchung  in  drei  Jahren  noch  ein \nSt\u00fcck besser sein werden.\n",
		"Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Azize Tank f\u00fcr die \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Azize Tank (DIE LINKE):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Ich  finde  es  gut,  dass  ich  als  Migrantin,  die \nvor  40  Jahren  als  sogenannte  Gastarbeiterin  nach \nDeutschland kam, heute hier stehe.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  wei\u00df  aus  ganz  pers\u00f6nlichem  Erleben,  wie  wichtig \nBildung und Ausbildung sind.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  auf  Befunde  der  aktuellen  PISA-Studie \neingehen  und  dabei  einen  besonderen  Blick  auf  die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Zuwanderungshintergrund \nwerfen.\n",
		"Schauen  wir  uns  zun\u00e4chst  die positiven  Entwicklun-\ngen  an.  Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  mit  Zuwanderungs-\nhintergrund  erreichen  h\u00f6here  Mathematikkompetenzen \nals  vor  zehn  Jahren.  Das  ist  eine  erfreuliche  Entwick-\nlung.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie \ndes Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD])\n",
		"60 Prozent  der  Jugendlichen  der  zweiten  Generation, \nalso derjenigen, die bereits in Deutschland geboren wur-\nden, sprechen zu Hause deutsch. Das Bildungsniveau der \nEltern  dieser  Jugendlichen  ist  ebenfalls  deutlich  gestie-\ngen.  Wir  sehen  also,  dass  Migrantinnen  und  Migranten \nselbst einen entscheidenden Beitrag zur Verbesserung ih-\nrer Bildungschancen leisten wollen und k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Trotzdem: Die Autoren der PISA-Studie kommen er-\nneut zu dem Schluss, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nZuwanderungshintergrund  im  Vergleich  zu  ihren  Mit-\nsch\u00fclerinnen  und  Mitsch\u00fclern  nach  wie  vor  besonders \nbenachteiligt sind. F\u00fcr diejenigen, die es nicht verstehen \nk\u00f6nnen oder wollen: PISA zeigt auf, dass die Ursachen \nsoziale  Ungleichheiten  sind  und  die  Bildungserfolge  in \nDeutschland  davon  abh\u00e4ngen,  ob  die  Eltern  reich  oder \narm, Akademiker oder Arbeiter sind. Ich finde das uner-\ntr\u00e4glich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. \u00d6zcan \nMutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Das ist eine Schande f\u00fcr ein Land, das eine Bildungsre-\npublik sein m\u00f6chte.\n",
		"",
		"Deshalb wollen wir Linken Gemeinschaftsschulen, in \ndenen  alle  Kinder  unabh\u00e4ngig  von  ihrer  sozialen  und \nkulturellen  Herkunft  gemeinsam  und  zugleich  indivi-\nduell lernen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  wissenschaftlichen  Ergebnisse  der  Berliner  Ge-\nmeinschaftsschulen  machen  deutlich,  dass  dieser  Weg \nerfolgreich f\u00fcr alle Kinder ist. Meine pers\u00f6nliche Erfah-\nrung  ist:  Die  Tragf\u00e4higkeit  einer  Br\u00fccke  wird  nicht  an \nder  St\u00e4rke  des  dicksten  Pfeilers  gemessen,  sondern  an \nder Tragf\u00e4higkeit des schw\u00e4chsten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das gilt insbesondere in der Bildungspolitik. Um es mit \nden Worten des Philosophen Richard David Precht aus-\nzudr\u00fccken:  \u201eWir  brauchen  keine  weitere  Bildungsre-\nform, wir brauchen eine Bildungsrevolution!\u201c\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAuch  Ihnen,  Frau  Kollegin  Tank,  herzliche  Gl\u00fcck-\nw\u00fcnsche  zu  Ihrer  ersten  Rede  und  alle  guten  W\u00fcnsche \nf\u00fcr die weitere Arbeit hier im Hause.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Als  N\u00e4chstem  erteile  ich  das  Wort  dem  Kollegen \nHubertus Heil f\u00fcr die SPD-Fraktion. Er hat, glaube ich, \nschon einmal geredet.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Hubertus Heil (Peine) (SPD):\nDurchaus, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \nPISA-Schock aus dem Jahr 2000 war \u2013 das ist heute ver-\nschiedentlich  deutlich  gemacht  worden  \u2013  offensichtlich \nein  heilsamer  Schock.  Denn  es  hat  sich  in  den  letzten \nzw\u00f6lf Jahren viel bewegt, wenn auch \u2013 das muss man sa-\ngen \u2013 Menschen wie ich, die ein bisschen ungeduldiger \nsind, sich manchmal dar\u00fcber wundern, wie lange vieles \nbraucht. Aber ein Bildungssystem umzusteuern, das aus-\nweislich der Befunde der PISA-Studie im Jahr 2000 of-\nfensichtlich  in  einer  schweren  Krise  war,  dauert.  Daf\u00fcr \nist vielen zu danken: Erzieherinnen und Erziehern \u2013 das \nist passiert \u2013 wie auch Lehrerinnen und Lehrern.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  aber  ausdr\u00fccklich  auch  den  Kommunen \nund  den  Bundesl\u00e4ndern  danken,  die  sich  an  die  Arbeit \ngemacht  haben.  Nat\u00fcrlich  sind  die  Erfolge  der  letzten \nzw\u00f6lf Jahre nicht vom Himmel gefallen. Auch der Bund \nhat  sich  beteiligt,  zum  Beispiel  \u2013  weil  das  bisher  noch \nkeine Erw\u00e4hnung fand, Frau Wanka \u2013 mit einem 4 Mil-\nliarden  Euro  schweren  Ganztagsschulprogramm.  Dazu \nsage ich den Kollegen vom B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen: Das \nwaren wir gemeinsam. Dar\u00fcber k\u00f6nnt ihr euch durchaus \nfreuen.\n"
	],
	[
		"Hubertus Heil (Peine)\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich glaube aber, der wichtigste Befund ist \u2013 das ist in \neinigen  Reden  heute  deutlich  geworden  \u2013,  dass  die \nPISA-Debatte in den letzten zw\u00f6lf Jahren auch zu einer \nEntideologisierung  in  der  bildungspolitischen  Debatte \ngef\u00fchrt hat. Auch das war heute sp\u00fcrbar.\n",
		"Ich  erinnere  mich  an  westdeutsche  Debatten  in  den \n70er- und 80er-Jahren \u00fcber Bildungspolitik in Deutsch-\nland, Frau Wanka. Um es etwas zu karikieren: Konserva-\ntive  haben  damals  immer  gesagt:  \u201eLeistung  und  Elite \nsind  wichtig\u201c,  Sozialdemokraten  haben  gesagt:  \u201eChan-\ncengleichheit  ist  wichtig.\u201c  PISA  hat  uns  gelehrt,  dass \nChancengleichheit  und  Leistungsst\u00e4rke  keine  Gegen-\ns\u00e4tze sind, sondern wechselseitige Bedingung.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir brauchen einen breiten Zugang zu Bildungschancen \nin  diesem  Land,  damit  Spitzenleistungen  m\u00f6glich  wer-\nden, \u00e4hnlich wie im Sport: ohne Breitensport kein Spit-\nzensport.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Oder wie bei Pyramiden: ohne Breite keine Spitze. Das \nist das Wichtigste, meine Damen und Herren.\n",
		"Die Konsequenzen daraus sind, dass sich in Deutsch-\nland herumgesprochen hat, dass die fr\u00fche und individu-\nelle  F\u00f6rderung  von  Kindern  und  Jugendlichen,  verbun-\nden  mit  l\u00e4ngerem  gemeinsamen  Lernen,  der  Schl\u00fcssel \ndazu ist, die Bildungschancen in diesem Land zu verbes-\nsern  und  auch  die  Leistungsf\u00e4higkeit  des  Bildungssys-\ntems nach vorne zu bringen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Deshalb, Frau Wanka, habe ich mich zun\u00e4chst einmal \n\u00fcber Ihre Rede gefreut. Wir w\u00fcnschen Ihnen in diesem \nAmt in der gemeinsamen Zusammenarbeit alles erdenk-\nlich  Gute,  auch  im  Interesse  der  Bildungsrepublik \nDeutschland, die wir erst werden m\u00fcssen. Aber ich f\u00fcge \nhinzu,  dass  wir  uns  vor  allen  Dingen  dar\u00fcber  freuen, \ndass wir mit Ihnen und Ihrer Kompetenz in Verbindung \nmit  anderen  Kolleginnen  im  Bundeskabinett,  zum  Bei-\nspiel  mit  der  Kollegin  Manuela  Schwesig,  die  im  We-\nsentlichen auch Verantwortung f\u00fcr den Bereich der fr\u00fch-\nkindlichen  F\u00f6rderung  tr\u00e4gt,  mit  der  Kollegin  Aydan \n\u00d6zo\u011fuz,  die  als  Integrationsbeauftragte  der  Bundesre-\ngierung  ihren  Beitrag  leisten  wird,  und  mit  Andrea \nNahles als Bundesarbeits- und -sozialministerin, die f\u00fcr \nden Bereich Weiterbildung und Qualifizierung auch eine \nwichtige  Verantwortung  tr\u00e4gt,  ein  starkes  Team  von \nFrauen in dieser Gro\u00dfen Koalition haben, die wir als Re-\ngierungsfraktion unterst\u00fctzen wollen.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Ach,  die  SPD  ist \nauch in der Koalition?)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  die  Bildungschancen  im  gesamten  Le-\nbensverlauf nutzen, von der fr\u00fchen F\u00f6rderung \u00fcber den \nschulischen  Bereich,  f\u00fcr  den  die  L\u00e4nder  Hauptverant-\nwortung  tragen  \u2013  diese  werden  wir  als  Bund  unterst\u00fct-\n",
		"zen \u2013, und die berufliche Bildung bis hin zu Hochschul-\nbildung  und  Weiterbildung.  Wir  m\u00fcssen  den  Geist  von \nPISA begreifen und lebensbegleitendes Lernen im Blick \nhaben.\n",
		"",
		"Um es konkret zu machen: Wir haben uns vorgenom-\nmen  \u2013  wie  Sie  wissen,  h\u00e4tten  wir  uns  mehr  vorstellen \nk\u00f6nnen, was die Ausstattung betrifft \u2013, mehr in Bildung \nzu  investieren.  Wir  werden  dar\u00fcber  zu  diskutieren  ha-\nben, wie wir den Koalitionsvertrag umzusetzen und die \nVerteilung  vorzunehmen  haben.  Nat\u00fcrlich  ist  der  Krip-\npenausbau nicht nur hinsichtlich der Quantit\u00e4t, sondern \nauch hinsichtlich der Qualit\u00e4t nach wie vor ein wichtiges \nThema.  Hier  wollen  wir  die  Kommunen  unterst\u00fctzen, \ndas  Richtige  zu  tun.  Es  wird  kein  Ganztagsschulpro-\ngramm  im  klassischen  Sinne  wie  zu  rot-gr\u00fcner  Zeit \ngeben \u2013 das bedauere ich; das will ich ganz deutlich sa-\ngen  \u2013,  weil  wir  es  nicht  geschafft  haben,  das  Koopera-\ntionsverbot  insgesamt  zu  revidieren.  Aber  wir  k\u00f6nnen, \nwerden  und  wollen  Mittel  finden,  um  Kommunen  und \nL\u00e4nder  beim  Ausbau der  Ganztagsbetreuung,  zum  Bei-\nspiel  bei  der  Schulsozialarbeit,  besser  zu  unterst\u00fctzen. \nAuch da haben wir als Bund Verantwortung.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir wollen f\u00fcr eine differenzierte Debatte in diesem \n",
		"Land sorgen.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWie soll das denn gehen?)\n",
		"Ja,  wir  haben  Fortschritte  erreicht,  nicht  nur  bei  den \nLeistungen, sondern auch bei der Minderung der sozia-\nlen Selektivit\u00e4t. Diese hat nun weniger Einfluss auf die \nBildungs- und Lebenschancen von Kindern und Jugend-\nlichen  in  diesem  Land  als  vor  zw\u00f6lf  Jahren.  Aber  ich \nsage ganz deutlich: Das ist kein Grund, im Bereich der \nBildungspolitik in Deutschland die rosarote Brille auf-\nzusetzen.  Nach  wie  vor  entscheiden  der  Bildungshin-\ntergrund und der soziale Hintergrund zu stark \u00fcber die \nBildungs- und Lebenschancen von Kindern und Jugend-\nlichen in diesem Land.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Genau! H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Damit werden wir uns als Sozialdemokraten nicht abfin-\nden. Wir haben ein anderes Menschenbild.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es geht im Kern nicht nur um Gerechtigkeit, sondern \nauch um Freiheit. Es geht um die Frage, ob wir es schaf-\nfen,  daf\u00fcr zu sorgen, dass  das Leben f\u00fcr  die  Menschen \noffen ist, ob jeder in diesem Land eine Chance hat. Wir \nwollen nicht, dass Herkunft, Geschlecht oder Hautfarbe \nden  Lebensweg  bestimmen  und  die  Menschen  auf  ihre \nVerh\u00e4ltnisse  festnageln.  Wir  wollen,  dass  Menschen \nselbstbestimmt  ihren  eigenen  Lebensweg  beschreiten \nk\u00f6nnen,  dass  sie  Autor  ihres  eigenen  Lebens  sind.  Bei \nChancengleichheit  geht  es  aber  auch  um  \u00f6konomische \nAspekte.  Angesichts  der  demografischen  Entwicklung \nk\u00f6nnen wir es uns schlicht und ergreifend wirtschaftlich \nnicht leisten, Kinder und Jugendliche in diesem Land zu-\nr\u00fcckzulassen.  Die  entscheidende  Frage  lautet,  welches \nMenschenbild  wir  haben  und  wie  wir  in  dieser  Gesell-\n"
	],
	[
		"Hubertus Heil (Peine)\n",
		"schaft  miteinander  umgehen.  Wir  arbeiten  daran,  dass \nSelbstbestimmung \u00fcber Bildungschancen m\u00f6glich ist.\n",
		"Der  gro\u00dfe  liberale  Arzt  Rudolf  Virchow  hat  einmal \nden sch\u00f6nen Satz gesagt \u2013 er wird ihm zumindest zuge-\nschrieben  \u2013,  dass  Freiheit  zwei  T\u00f6chter  habe,  n\u00e4mlich \nBildung  und  Gesundheit.  Ich  finde,  das  ist  ein  sch\u00f6nes \nMotto  f\u00fcr  den  Umgang  mit  Kindern  und  Jugendlichen. \nLassen  Sie  uns  daran  arbeiten,  Frau  Ministerin  Wanka, \ndass  in  diesem  Land  tats\u00e4chlich  mehr  freie  Entfaltung \nder Pers\u00f6nlichkeit \u00fcber bessere Bildungschancen erm\u00f6g-\nlicht wird. Das geht fr\u00fch los. Wir m\u00fcssen Eltern besser \nunterst\u00fctzen. Wir m\u00fcssen im Krippenbereich und bei den \nKitas  noch  viel  tun.  Wir  m\u00fcssen  weiter  daran  arbeiten, \ndass die Schnittstellen zwischen den Bildungsinstitutio-\nnen,  zwischen  der  fr\u00fchkindlichen  F\u00f6rderung  und  den \nGrundschulen  beispielsweise  \u2013  hier  hat  sich  schon  viel \ngetan  \u2013,  besser  werden.  Bund,  L\u00e4nder  und  Kommunen \nm\u00fcssen  gemeinsam  Lehrerinnen  und  Lehrern  den  R\u00fc-\ncken st\u00e4rken. Die Lehrerausbildung hat sich bereits ver-\n\u00e4ndert,  muss  sich  aber  weiter  ver\u00e4ndern.  Wir  brauchen \nGanztagsschulangebote  einschlie\u00dflich  Schulsozialarbeit \nin diesem Land. Wir m\u00fcssen uns endlich wieder bewusst \nwerden,  welchen  Stellenwert  die  berufliche  Erstausbil-\ndung im dualen System in diesem Land hat. Das ist jah-\nrelang nicht ausreichend gew\u00fcrdigt worden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  Fortschritte  bei  der  Durchl\u00e4ssigkeit  zum \nHochschulstudium  zugunsten  derjenigen  erzielt,  die \nnicht  die  allgemeine  Hochschulreife  erlangt  haben;  das \nist  keine  Frage.  Aber  auch  hier  k\u00f6nnen  wir  noch  mehr \ntun. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie wir ein berufsbeglei-\ntendes  Studium  erm\u00f6glichen  k\u00f6nnen.  Wir  d\u00fcrfen  das \nWort \u201eWeiterbildung\u201c nicht nur im Munde f\u00fchren, son-\ndern  m\u00fcssen  sie  auch  institutionalisieren  und  dabei  die \nverschiedenen Partner finanziell unterst\u00fctzen.\n",
		"Beim  Thema  Weiterbildung  gilt  in  Deutschland  ge-\nwisserma\u00dfen das NATO-Prinzip. Das hat nichts mit Si-\ncherheitspolitik zu tun, sondern NATO steht hier f\u00fcr No \nAction,  Talk  Only.  Wir  sprechen  unglaublich  viel  \u00fcber \nWeiterbildung.  Aber  in  diesem  Land  ist  zu  wenig  pas-\nsiert. Jeder spricht von lebensbegleitendem Lernen. Aber \nweder die Kultur noch die Institutionen noch die Finan-\nzierung  der  Weiterbildung  in  diesem  Land  sind  aus-\nk\u00f6mmlich. Da kann man eine ganze Menge mehr tun.\n",
		"Wir  werden  in  diesen  n\u00e4chsten  vier  Jahren  einiges \nnach  vorne  bewegen.  Ich  bin  mir  sicher,  dass  wir  am \nEnde  dieser  Legislaturperiode  feststellen  k\u00f6nnen,  dass \nwir  auf  dem  Weg,  den  wir  seit  2000  eingeschlagen  ha-\nben, ein gutes St\u00fcck vorangekommen sind.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nKatja  D\u00f6rner  erh\u00e4lt  nun  das  Wort  f\u00fcr  die  Fraktion \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen! \nLiebe  Kollegen!  Lieber  Hubertus  Heil,  das  waren  jetzt \nviele  gut  klingende  Ank\u00fcndigungen,  aber  nichtsdesto-\ntrotz gibt der Koalitionsvertrag der Gro\u00dfen Koalition das \nnicht her, was Sie hier alles ausgef\u00fchrt haben. Ich wei\u00df, \ndass  Sie  immer  etwas  empfindlich  reagieren,  aber  Sie \nm\u00fcssen damit leben, dass wir Sie auch damit konfrontie-\nren,  was  Sie  vor  der  Wahl  gesagt  haben,  was  jetzt  tat-\ns\u00e4chlich  im  Koalitionsvertrag  steht  und  was  wir  in  den \nn\u00e4chsten Jahren eben gerade nicht erwarten k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013  Wi-\nderspruch bei der SPD)\n",
		"Nichtsdestotrotz konnte man in den bisherigen Debat-\ntenbeitr\u00e4gen sehr wohl einen gemeinsamen Tenor erken-\nnen.  Die  PISA-Ergebnisse  spiegeln  eine  gute  Tendenz \nwider,  es  geht  aufw\u00e4rts.  Selbstverst\u00e4ndlich  geht  daf\u00fcr \nunser  Dank  an  die  vielen  Hunderttausend  Lehrerinnen \nund Lehrer, die in ganz Deutschland, oft unter gar nicht \nso einfachen Bedingungen, einen Superjob machen. Vie-\nlen  Dank  an  diese  engagierten  Menschen  in  unserem \nLand!\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  des  Abg.  Dr. Ernst  Dieter  Rossmann \n[SPD])\n",
		"Aber  es  gab  auch  den  gemeinsamen  Tenor,  dass  wir \nvor  sehr  gro\u00dfen  Herausforderungen  stehen.  Wenn  man \nsich \njetzt  anschaut,  was  die  unl\u00e4ngst  abgew\u00e4hlte \nschwarz-gelbe  Bundesregierung  zu  den  Verbesserun-\ngen, die bei PISA festgestellt werden konnten, beigetra-\ngen  hat,  dann muss  man sagen:  Sie hat  sehr  wenig, sie \nhat quasi nichts beigetragen; und das nicht einmal, weil \nsie  nicht  gewollt  h\u00e4tte.  Ob  sie  gewollt  h\u00e4tte,  kann  man \nvielleicht  bezweifeln,  aber  nicht  mit  Sicherheit  sagen; \ndenn sie hat zu dieser Leistungsverbesserung gar nichts \nbeitragen  d\u00fcrfen.  Das  ist  ein  absolut  absurder  Zustand, \nund der nennt sich Kooperationsverbot.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Im Wahlprogramm der SPD steht der Satz: \u201eMit dem \nKooperationsverbot  in  der Bildung  ist  die Politik  einen \nIrrweg gegangen.\u201c\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Ja!)\n",
		"Das  stimmt.  Der  Bund  hat  sich  v\u00f6llig  ohne  Not  die \nH\u00e4nde  gefesselt,  und  es  w\u00e4re  einfach  dringend  an  der \nZeit, diesen zentralen Fehler zu korrigieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD])\n",
		"Es  kommt  nicht  von  ungef\u00e4hr,  dass  Hubertus  Heil \neben das rot-gr\u00fcne Ganztagsschulprogramm hier als eine \nrichtige  Weichenstellung  zur  Verbesserung  der  schuli-\nschen  Bildung  in  Deutschland  angef\u00fchrt  hat.  Aber  ein \nsolches  Ganztagsschulprogramm  w\u00e4re  heute  aufgrund \ndes  Kooperationsverbotes  \u00fcberhaupt  nicht  mehr  m\u00f6g-\nlich. Das ist doch absurd.\n"
	],
	[
		"Katja D\u00f6rner\n",
		"Die Gro\u00dfe Koalition hat offensichtlich nicht vor, die-\nsen Fehler zu korrigieren. Das hei\u00dft eben auch, dass die \naktuelle Bundesregierung mit diesen \u00fcberall beschwore-\nnen Herausforderungen in der Bildung nichts oder jeden-\nfalls nicht viel zu tun haben wird, weil sie es gar nicht \ndarf. Von der Abschaffung des Kooperationsverbotes ist \nim  Koalitionsvertrag  nicht  die  Rede,  und  das  trotz  der \nriesigen gesellschaftlichen Unterst\u00fctzung, die diese For-\nderung hat. Das geht vom BDI \u00fcber die Lehrergewerk-\nschaften  und  Sozialverb\u00e4nde  bis  hin  zu  den  Gewerk-\nschaften.  Wo sonst gibt  es  eine  so gro\u00dfe  Unterst\u00fctzung \nf\u00fcr eine notwendige Reform? Hier wird einfach eine rie-\nsige  Chance  durch  die  Gro\u00dfe  Koalition  vertan,  die  mit \nihrer Mehrheit und nat\u00fcrlich sehr gerne mit unserer Un-\nterst\u00fctzung ihren Beitrag daf\u00fcr leisten k\u00f6nnte, dass sich \nder  Bund  f\u00fcr  den  Ausbau  der  Ganztagsschulen,  f\u00fcr  die \nInklusion in den Schulen, f\u00fcr die kulturelle Bildung und \nvieles mehr engagieren k\u00f6nnte. Das w\u00e4re n\u00e4mlich drin-\ngend n\u00f6tig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Frau  Ministerin  Wanka  hat  in  ihrer  Pressekonferenz \nzur  Vorstellung  der  PISA-Studie  das  Sinus-Programm, \nein  Programm  zur  Verbesserung  des  mathematisch-na-\nturwissenschaftlichen  Unterrichts,  ausdr\u00fccklich  als  Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr das gute Abschneiden Deutschlands in der \nMathematik herangezogen. Sinus war unstrittig ein gro-\n\u00dfer Erfolg. Aber was ist mit dem Sinus-Programm pas-\nsiert? Das Bund-L\u00e4nder-Programm musste aufgrund des \nKooperationsverbotes  beendet  werden.  Auch  das  zeigt \ndoch,  wie  absurd  dieses  Kooperationsverbot  ist.  Des-\nhalb, Frau Ministerin, lassen wir es auch nicht zu, dass \nSie sich mit den PISA-Ergebnissen wie mit fremden Fe-\ndern schm\u00fccken.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMichael  Kretschmer  [CDU/CSU]:  Also  wirk-\nlich!)\n",
		"Es gibt aber durchaus Grund zur Hoffnung. Ich habe \ngestern an der \u00dcbergabe der Pr\u00e4sidentschaft der Kultus-\nministerkonferenz  an  die  nordrhein-westf\u00e4lische  Schul-\nministerin Sylvia L\u00f6hrmann teilgenommen. Es hat mich \nsehr  gefreut,  dass  der  scheidende  Pr\u00e4sident  Stephan \nDorgerloh, Kultusminister aus Sachsen-Anhalt, auf gro-\n\u00dfer B\u00fchne gesagt hat, dass die Kultusministerkonferenz \nbeim  Thema  Kooperationsverbot  am  Ball  bleiben  will. \nDas hat er \u00fcbrigens unter dem Applaus auch der bayeri-\nschen  Delegation  getan. An  dieser  Stelle  besteht  also \nGrund zur Hoffnung.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Herr  Dorgerloh  hat  auch  s\u00fcffisant  darauf  hingewie-\nsen,  im  vorherigen  Koalitionsvertrag  seien  die  gro\u00dfen \nReformen, beispielsweise die der Bundeswehr, gar nicht \nenthalten gewesen und deshalb solle man Hoffnung ha-\nben.  Wir  sind  am  Anfang  der  Legislaturperiode.  Man \nsoll den Tag auch nicht vor dem Abend tadeln \u2013 so muss \nman in diesem Fall wohl sagen \u2013; vielleicht erleben wir \ndie erhofften Reformen noch. Aber klar ist, Frau Wanka: \nHier m\u00fcssen Sie als Ministerin, hier m\u00fcssen die Kolle-\n",
		"ginnen und Kollegen von Union und SPD tats\u00e4chlich ak-\ntiv werden; sonst tut sich nichts.\n",
		"",
		"Ich m\u00f6chte noch einen letzten Punkt ansprechen. Bei \naller  vorsichtigen  Freude  \u00fcber  die  PISA-Ergebnisse \nm\u00f6chte  ich  auf  eine  Entwicklung  hinweisen,  die  wir \ndringend im Auge behalten m\u00fcssen, n\u00e4mlich auf die Ent-\nwicklung  der  mathematischen  Kompetenzen  der  M\u00e4d-\nchen. Es ist nicht nur so, dass die Jungen 14 Punkte vor \nden M\u00e4dchen liegen, sondern auch so, dass sich der Ab-\nstand zwischen Jungen und M\u00e4dchen in den letzten Jah-\nren sogar vergr\u00f6\u00dfert hat. Das ist in einem Land, das seit \n\u00fcber  acht  Jahren  von  einer  Physikerin  regiert  wird  und \neine Diplom-Mathematikerin als Bildungsministerin hat, \nabsolut  nicht  hinnehmbar.  Ich  kann  die  Kultusministe-\nrinnen und Kultusminister der L\u00e4nder nur dringend auf-\nfordern, hier eine gr\u00fcndliche Ursachenforschung zu be-\ntreiben  und  die  \u00c4rmel  hochzukrempeln.  Ein  Bund-\nL\u00e4nder-Programm  w\u00e4re  hier  vielleicht  genau  das  Rich-\ntige, ist aber absurderweise verboten. Es wird Zeit, dass \nsich das \u00e4ndert.\n",
		"Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  nun  der  Kollege \n",
		"Michael Kretschmer das Wort.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Michael Kretschmer (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Die Ergebnisse der PISA-Studie 2012 stimmen \nhoffnungsfroh. Wer gestern bei der \u00dcbergabe der Pr\u00e4si-\ndentschaft  der  Kultusministerkonferenz  dabei  war,  dem \nwird eines in Erinnerung bleiben, n\u00e4mlich die Beschrei-\nbung des Generalsekret\u00e4rs der Kultusministerkonferenz, \ndass es in den vergangenen zehn Jahren immer wieder so \nwar, dass viele deutsche Bildungspolitiker nach Skandi-\nnavien  gependelt  sind,  um  zu  erfahren,  warum  diese \nL\u00e4nder in den PISA-Studien erfolgreich waren.\n",
		"Seit einiger Zeit pilgert man in die andere Richtung, \nn\u00e4mlich  aus  Schweden  und  anderen  skandinavischen \nL\u00e4ndern  nach  Deutschland  mit  der  Frage:  Wie  ist  es \nm\u00f6glich,  dass  ihr  in  so  kurzer  Zeit  so  sehr  aufholt,  so \nweit  nach  vorn  kommt?  Was  ist  das  Erfolgsrezept  der \ndeutschen Bildungspolitik? Das ist etwas, das beachtlich \nist.  Es  zeigt:  Wenn  man  sich  auf  das  Wesentliche  kon-\nzentriert,  Bildungspolitik  nicht  hinter  ideologischen \nScheuklappen  betreibt,  sondern  als  Wissenschaft  \u2013  was \nBildung ja auch ist \u2013, kann man gro\u00dfe Erfolge erzielen.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  bei  Mathematik  sind  wir \nin  der  Spitzengruppe;  das  Leseverst\u00e4ndnis  hat  deutlich \nzugenommen.  Das  sind  nat\u00fcrlich  ganz  wesentliche  Vo-\nraussetzungen  f\u00fcr  eine  gute  Zukunft  in  unserem  Land. \nGenauso  positiv  ist,  dass  der  Zusammenhang  von  Bil-\ndungserfolg  und  sozialer  Herkunft  deutlich  abgenom-\nmen hat. Ich finde, es ist jetzt an der Zeit, auch von die-\nser  Stelle  immer  wieder  die  Erwartung  an  die  junge \nGeneration,  an  die  Kinder,  an  die  Jugendlichen,  an  die \nEltern zu formulieren, sich anzustrengen. Bildung ohne \n"
	],
	[
		"Michael Kretschmer\n",
		"eigene  Anstrengung  funktioniert  nicht.  Das  muss  auch \neine  Erwartungshaltung  der  Gesellschaft  an  die  junge \nGeneration sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nDr. Karamba Diaby [SPD])\n",
		"Zu keiner Zeit hatten junge Menschen in der Bundes-\nrepublik Deutschland so gro\u00dfe Chancen, so viele M\u00f6g-\nlichkeiten. Es liegt im Wesentlichen an ihnen selbst, ob \nsie diese ergreifen und realisieren oder nicht. Bildungs-\npolitik eben nicht hinter ideologischen Scheuklappen zu \nbetreiben, sondern pragmatisch und an der Sache orien-\ntiert, das ist der Grund daf\u00fcr, warum wir so deutlich nach \nvorn gekommen sind. Fr\u00fchkindliche Bildung hatte schon \nin  den  vergangenen  Jahren  ganz  klar  Priorit\u00e4t,  und  sie \nwird auch in der Zukunft Priorit\u00e4t haben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Man muss nat\u00fcrlich kritisch hinterfragen, ob es rich-\ntig  ist,  die  Priorit\u00e4t  in  diesem  Bereich  auf  kostenfreie \nKinderbetreuung im dritten Kindergartenjahr oder noch \nfr\u00fcher zu legen, oder ob es sinnvoller ist, in die Qualit\u00e4t \nvon  Kinderg\u00e4rten  zu  investieren.  Letzteres  ist  der  rich-\ntige Weg; das sollte Priorit\u00e4t in den deutschen Bundes-\nl\u00e4ndern haben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 \nDr. Daniela De Ridder [SPD]: Beides!)\n",
		"Ein  gro\u00dfes  Thema,  das  vor  uns  liegt,  ist  das  Thema \nInklusion. Auch hier wird sich sehr deutlich zeigen, wer \ndas Thema ernst nimmt, wer in diesen Bereich investiert \nund welche Bundesl\u00e4nder sich damit zufriedengeben, In-\nklusion als Ziel ihrer Bildungspolitik zu definieren, statt \ndie notwendigen Voraussetzungen zur Umsetzung dieses \nZiels zu schaffen.\n",
		"Inklusive Bildung ben\u00f6tigt nicht weniger Ressourcen, \nsondern  mindestens  die  gleichen,  wenn  nicht  sogar \nmehr, aller Voraussicht nach aber andere Voraussetzun-\ngen. Deswegen hat die fr\u00fchere Bundesregierung ebenso \nwie diese Koalition gesagt: Wir wollen eine eigene \u201eEx-\nzellenzinitiative  Lehrerbildung\u201c  auf  den  Weg  bringen, \nderen Schwerpunkt darauf liegt, Lehrerinnen und Lehrer \nzu  bef\u00e4higen,  auch  mit  dieser  neuen  Herausforderung \nder  Inklusion  umzugehen.  Unsere  Erwartung  an  die \ndeutschen Bundesl\u00e4nder muss sein, die Lehrerinnen und \nLehrer  bei  der  gro\u00dfen  Aufgabe  \u201einklusive  Bildung\u201c \nnicht  alleinzulassen,  sondern  die  Voraussetzungen  f\u00fcr \nihre Bew\u00e4ltigung zu schaffen und mit einem vern\u00fcnfti-\ngen Augenma\u00df dieses wichtige Anliegen zu betreiben.\n",
		"(Beifall der Abg. Anette H\u00fcbinger [CDU/\nCSU])\n",
		"Wir  werden  an  dieser  Stelle  in  wenigen  Jahren  da-\nr\u00fcber diskutieren, wo das gelungen ist und wo nicht. Es \nkann  nicht  sein,  dass  die  deutschen  Bundesl\u00e4nder,  die \nsich jetzt einen schlanken Fu\u00df machen und nicht die Vo-\nraussetzungen  daf\u00fcr  schaffen,  in  einigen  Jahren  den \nBund  auffordern,  mehr  Geld  f\u00fcr  Schulsozialarbeit, \nSchulpsychologen oder \u00c4hnliches bereitzustellen. Nein, \nBildung ist eine L\u00e4nderaufgabe. Gerade beim Thema In-\nklusion wird sich zeigen, wer das ernst nimmt und wer \nnicht.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Zuruf  von  der \nLINKEN:  Das  m\u00fcssen  die  jetzt  schon  tun! \nV\u00f6llig falscher Ansatz!)\n",
		"",
		"Wir  haben  trotz  des  Kooperationsverbots  und  allem \nanderen in den vergangenen acht Jahren so viel Geld in \ndie Bildung investiert wie zu keiner anderen Zeit in der \nGeschichte der Bundesrepublik Deutschland. Wir haben \ndie  deutschen  Bundesl\u00e4nder  bei  ihren  Bildungsanstren-\ngungen in einem Ma\u00dfe unterst\u00fctzt, wie es zu keiner an-\nderen  Zeit  stattgefunden  hat.  Insofern  ist  das  Gerede \n\u00fcber  das  Kooperationsverbot  wieder  nur  eine  ideologi-\nsche  Scheuklappe.  Wir  haben  das  M\u00f6gliche  getan,  und \nwir werden das auch in der Zukunft tun. Die Zahlen sind \nganz eindeutig. Wir werden diesen Weg auch in Zukunft \nfortsetzen.\n",
		"Ein  gro\u00dfer  Schwerpunkt  in  den  kommenden  Jahren \nwird die Berufsorientierung sein. Es geht darum, jungen \nLeuten  die  Begeisterung  f\u00fcr  Mathematik,  Naturwissen-\nschaften  und  Technik  zu  vermitteln  und  ihnen  die \nChance  zu  geben,  in  diesem  Bereich,  der  f\u00fcr  die  deut-\nsche Volkswirtschaft, f\u00fcr unser Gemeinwesen, f\u00fcr unse-\nren  Wohlstand auch in den kommenden Jahrzehnten so \nwichtig  sein  wird,  einen  Beruf  zu  ergreifen.  Das  setzt \naber  voraus,  dass  man  in  Gesamtdeutschland,  von \nSt. Wendel  im  Saarland  bis  Seifhennersdorf  bei  mir  im \nWahlkreis,  auch  tats\u00e4chlich  einen  vern\u00fcnftigen  Unter-\nricht  in  Mathematik,  Naturwissenschaften  und  Technik \nim  Lehrplan  verankert.  Das  ist  auch  wieder  eine  Auf-\ngabe der Bundesl\u00e4nder, die gar nicht mit mehr Geld zu \ntun hat, sondern mit einem Verst\u00e4ndnis davon, was not-\nwendig ist.\n",
		"Jugendliche,  die  in  der  elften  oder  zw\u00f6lften  Klasse \nkeinen  oder  einen  Physik-  oder  Mathematikunterricht \nvon  minderer  Qualit\u00e4t  hatten,  werden  nie  Ingenieure \nwerden. Deswegen m\u00fcssen wir in diesen Bereich inves-\ntieren,  und  wir  m\u00fcssen  dies  auch  von  den  deutschen \nBundesl\u00e4ndern fordern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  in  der  Vergangenheit  mit  dem  \u201eHaus  der \nkleinen Forscher\u201c eine gro\u00dfartige Initiative gestartet und \nwerden sie auch in der Zukunft fortsetzen. Derzeit gibt \nes  in  der  Bundesrepublik  Deutschland  26 000  Krippen, \nKitas und Horte und 230 lokale Netzwerke, die sich da-\nrum bem\u00fchen, jungen Leuten die Begeisterung f\u00fcr Ma-\nthematik,  Naturwissenschaften  und  Technik  zu  vermit-\nteln.  An  vielen  Stellen  gibt  es  gro\u00dfartige  Initiativen. \nWettbewerbe  wie  \u201eJugend  forscht\u201c  wollen  wir  fortset-\nzen.  Die  Erfolge  sind  sichtbar,  gerade  bei  den  jungen \nFrauen, bei den M\u00e4dchen. Der Anteil derer, die ein na-\nturwissenschaftliches  Studium  aufnehmen,  ist  kontinu-\nierlich  von  35 Prozent  im  Jahr  2000  auf  41 Prozent  im \nJahr  2010  gestiegen.  Es  geht  also  in  die  richtige  Rich-\ntung. Machen wir weiter.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es geht in die \nfalsche  Richtung!  14 Prozent  weniger  sind \nkein Erfolg!)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chste  Rednerin  ist  die  Kollegin  Dr. Daniela  De \n",
		"Ridder f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Daniela De Ridder (SPD):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erinnern \nwir uns noch einmal ganz kurz an die Ergebnisse und an \ndie Debatte zur ersten PISA-Studie.\n",
		"In der Tat, Herr Rupprecht, sie bescheinigt Deutsch-\nland  keineswegs,  dass  wir  das  Land  der  Denker  und \nDichter sind, sondern eher das der Schulversager. \u00c4hn-\nlich wie damals der Sputnik-Schock hatte die PISA-Stu-\ndie eine rege Debatte und Diskussion zur Folge.\n",
		"Ja, Frau Hein, die Ergebnisse der PISA-Studie stellten \ndem  deutschen  Bildungssystem  ein  str\u00e4fliches  Armuts-\nzeugnis  aus. Jeder  vierte  15-J\u00e4hrige,  so  erfuhren  wir, \nkonnte  weder  richtig  lesen  noch  schreiben.  Das  ist  ein \ntrauriger  Befund.  Nur  in  einem  Punkt  lag  Deutschland \nbei der ersten PISA-Studie weit vorn: bei der mangeln-\nden Gerechtigkeit in Bezug auf Bildungschancen. Mehr \nnoch:  In  kaum  einem  anderen  Land  war  die  Schulleis-\ntung  so  eng  an  die  soziale  Herkunft  gekoppelt  wie  in \nDeutschland.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Leider!)\n",
		"Nach  einer  ersten  Schockstarre  entwickelte  sich  je-\ndoch  eine  intensive  Diskussion  \u00fcber  die  Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr gute Bildung. Im \u00dcbrigen war es die dama-\nlige rot-gr\u00fcne Regierung, die als Reaktion auf PISA den \nAusbau der Ganztagsschulen in den L\u00e4ndern mit 4 Mil-\nliarden Euro unterst\u00fctzte. Dies wiederum bewirkte eine \nVerdreifachung der Ganztagsschulangebote.\n",
		"Nun  zeigen  die  Ergebnisse  der  vorliegenden  f\u00fcnften \nPISA-Studie zun\u00e4chst eine positive und erfreuliche Ten-\ndenz.  Deutsche  Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  schneiden \nheute  in  allen  Kompetenzbereichen  deutlich  besser  ab. \nDies beweist, dass unsere Anstrengungen in den letzten \nJahren,  liebe  Frau  Wanka,  erste  Erfolge  verzeichnen \nk\u00f6nnen.  Allen,  die  daran  mitgewirkt  haben  \u2013  ich  ver-\nmute, es war auch die eine oder andere Mutter, der eine \noder  andere  Vater  dabei  \u2013,  gilt  an  dieser  Stelle  unser \nherzlicher Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Gleichwohl  gibt  es  leider  keinen  Anlass,  sich  s\u00fcffi-\nsant zur\u00fcckzulehnen. Ich will dies an drei Punkten fest-\nmachen, bei denen ich noch deutlichen Handlungsbedarf \nsehe.\n",
		"Erstens  brauchen  wir  endlich  echte  Chancengleich-\n",
		"heit.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Es ist unbestritten, dass der famili\u00e4re Hintergrund eines \nKindes einen immensen Einfluss auf dessen Bildungser-\nfolg  und  damit  auf  dessen  Lebenschancen  hat.  Das  gilt \ninsbesondere  f\u00fcr  Kinder  aus  sozial  und  \u00f6konomisch \n",
		"schw\u00e4cheren  Familien.  Das  Ziel  eines  jeden  Bildungs-\nsystems  muss  es  doch  sein,  allen  Kindern  die  gleichen \nChancen und M\u00f6glichkeiten zur Entfaltung ihrer Poten-\nziale und Talente einzur\u00e4umen.\n",
		"",
		"Ein zweiter Punkt, auf den ich kurz eingehen m\u00f6chte, \nbetrifft die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshin-\ntergrund. Auch hier haben wir einen deutlichen Kompe-\ntenzzuwachs zu verzeichnen. Allerdings verfehlen noch \nimmer  fast  30 Prozent  der  in  Deutschland  geborenen \nKinder mit Zuwanderungsgeschichte in Mathematik das \nGrundkompetenzniveau II. Der Anteil ist damit doppelt \nso  hoch  wie  bei  Jugendlichen  ohne  Migrationshinter-\ngrund. Hier sind es 14 Prozent. Ich meine, wir brauchen \nzwingend  das,  was  der  Migrationsexperte  Klaus  Bade \neine \u201enachholende Integrationspolitik\u201c nennt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Bildungspolitikerinnen  und  Bildungspolitiker  sind  ge-\nfordert, hier ganz deutlich ihren Beitrag zu leisten.\n",
		"Bei der fr\u00fchkindlichen F\u00f6rderung zu beginnen, ist ein \nL\u00f6sungsansatz  f\u00fcr  die  Problemlagen.  Sie  kann  der  Be-\nnachteiligung  von  Kindern  wirkungsvoll  entgegenwir-\nken; denn in Krippen und Kitas wird der Grundstein f\u00fcr \nden  sp\u00e4teren  Bildungsweg  gelegt,  getreu  dem  Motto \n\u201eWas  H\u00e4nschen  nicht  lernt,  lernt  Hans  nimmermehr\u201c. \nAllerdings, liebe Frau Wanka, sollten wir auch an ande-\nrer Stelle noch einmal \u00fcber Durchl\u00e4ssigkeit und lebens-\nlanges Lernen sprechen; da bin ich sehr an Ihrer Seite.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dies gilt nicht nur f\u00fcr Kevin und Chantal, die noch ein \nLeben nach der Schule haben, das gilt auch f\u00fcr Ayse und \nMustafa.  Deshalb  brauchen  wir  in  den  Kitas  eine  gute \nPersonalausstattung.  Dabei  ist  entscheidend,  dass  der \nBesuch  kostenfrei  ist;  denn  Bildung  darf  nicht  vom \nGeldbeutel der Eltern abh\u00e4ngen. Ferner bedarf es enger \nBildungskooperationen  zwischen  Bund,  L\u00e4ndern  und \nKommunen.\n",
		"Ja, auch ich h\u00e4tte mir einen weiteren fl\u00e4chendecken-\nden  Ausbau  guter  Ganztagsschulangebote  gew\u00fcnscht. \nJa,  was  wir  brauchen,  ist  eine  klassische  Bund-L\u00e4nder-\nVereinbarung  mit  einer  entsprechenden  Verfassungs\u00e4n-\nderung.  Aber,  liebe  Frau  D\u00f6rner,  es  soll  ja  auch  gr\u00fcne \nLandesf\u00fcrsten geben, die sich eher als Verhinderer gerie-\nren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Ja,  unser  Ziel  muss  weiterhin  sein,  alle  Schulen  in \nDeutschland  zu  Ganztagsschulen  weiterzuentwickeln. \nDie Zeiten, in denen dar\u00fcber ein ideologischer Streit ge-\nf\u00fchrt wird, sind nun hoffentlich pass\u00e9.\n",
		"Lassen  Sie  mich  einen  dritten  und  letzten  Punkt  an-\nsprechen.  Das  ist  der  gro\u00dfe  Unterschied  zwischen  Jun-\ngen und M\u00e4dchen. PISA lehrt uns, dass wir M\u00e4dchen die \nFurcht vor dem Angstfach Mathematik nehmen m\u00fcssen \nund  die  Jungen  wiederum  ermutigen  sollten,  auch  ein-\nmal  ein  Buch  in  die  Hand  zu  nehmen,  das  nicht  zur \nSchullekt\u00fcre geh\u00f6rt. Schon aus Gr\u00fcnden des Fachkr\u00e4fte-\nmangels muss es uns in Zukunft st\u00e4rker gelingen, M\u00e4d-\n"
	],
	[
		"Dr. Daniela De Ridder\n",
		"chen  f\u00fcr  die  MINT-F\u00e4cher  an  den  allgemeinbildenden \nSchulen zu begeistern und gezielt zu f\u00f6rdern. Auch hier \nbraucht es in der Tat weitere Unterst\u00fctzung; das Sinus-\nProgramm wurde schon angesprochen.\n",
		"Wir m\u00fcssen also alle gemeinsam \u2013 alle, die wir hier \nsitzen; das sind wir unseren Kindern schuldig \u2013 die rich-\ntigen Konsequenzen aus der PISA-Studie ziehen. Lassen \nSie uns deshalb gemeinsam neue Wege in der Bildungs-\npolitik gehen!\n",
		"Gestatten Sie mir ganz zum Schluss ein Zitat des Phi-\n",
		"losophen Georg Christoph Lichtenberg, der da sagte:\n",
		"Ich  wei\u00df  nicht,  ob  es  besser  wird,  wenn  es  anders \nwird. Aber es muss anders werden, wenn es besser \nwerden soll.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau  Kollegin  De  Ridder,  ich  hatte  gehofft,  dass  Sie \nsich ganz am Schluss beim Pr\u00e4sidenten f\u00fcr den Redezeit-\nzuschlag hatten bedanken wollen,\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"den ich f\u00fcr die erste Rede besonders gern gew\u00e4hrt habe, \nverbunden  mit  allen  guten  W\u00fcnschen  und  herzlicher \nGratulation.\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr  den  Kollegen  Uwe  Schummer  gilt  das  nicht.  Er \n",
		"hat genau sechs Minuten.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Bitte sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Uwe Schummer (CDU/CSU):\nVielen  Dank;  immerhin.  \u2013  Verehrtes  Pr\u00e4sidium! \nMeine Damen und Herren! Im 13. Jahr von PISA-Ergeb-\nnissen kann man \u2013 das ist das Entscheidende \u2013 kein Rauf \nund Runter, sondern eine stetige, eine konsequente wei-\ntere  Verbesserung  der  deutschen  Schullandschaft  fest-\nstellen.  Das  ist  ein  gemeinsamer  Erfolg  von  Eltern, \nLehrern, allen, die sich hier bem\u00fchen, die im Bildungs-\nbereich  unterwegs  sind,  aber  auch  ein  Erfolg  der  ver-\nschiedenen  politischen  Kr\u00e4fte,  und  zwar  auch  in  unse-\nrem Bildungsf\u00f6deralismus. Das hei\u00dft, Erfolg haben wir \ndann, wenn jeder mit seiner Kompetenz bei seinen Auf-\ngaben bereit ist, abgestimmt mit den anderen, in die rich-\ntige Richtung zu gehen.\n",
		"Dass  das  m\u00f6glich  ist,  das  zeigte  der  Bildungsgipfel \nvon 2008; das war ein ganz wichtiger Termin. Da wurde \nzwischen Bund und L\u00e4ndern vereinbart, dass wir an ers-\nter  Stelle  daf\u00fcr  sorgen,  dass  10  Prozent  des  Brutto-\ninlandsprodukts  f\u00fcr  Bildung  und  Forschung,  f\u00fcr  Zu-\nkunftsaufgaben bereitgestellt  werden.  Das  ist  eine  ganz \nwichtige  Leistung.  Darauf  hat  Annette  Schavan  als \n",
		"Ministerin  massiv  gedr\u00e4ngt,  und  sie  hat  das  auch  mit \numgesetzt. Wir haben diesen Anteil von 10 Prozent des \nBIP auch erreicht.\n",
		"",
		"Es wurde miteinander vereinbart, dass, bevor es vom \nKindergarten in die Schule geht, ein Sprachtest durchge-\nf\u00fchrt werden soll. Was soll ein Kind in der Schule, wenn \nes im Unterricht nichts versteht? Sprache ist die Voraus-\nsetzung f\u00fcr Lernerfolg. Das ist in allen Bundesl\u00e4ndern so \nweit umgesetzt worden.\n",
		"Wir  haben  auf  dem  Bildungsgipfel  gemeinsam  ver-\neinbart, die Quote der Schulabbrecher zu senken \u2013 von \n\u00fcber 8 Prozent ist sie auf jetzt 5,9 Prozent gefallen \u2013 und \ndie  Quote  der Studienanf\u00e4nger  zu  erh\u00f6hen;  sie  hat  sich \nseit 2008 von 40 Prozent auf 53, 54 Prozent verbessert. \nDie OECD nimmt diese Entwicklung in Deutschland zur \nKenntnis.\n",
		"Wichtig ist aber auch, dass sie das duale Ausbildungs-\n",
		"system\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"in der beruflichen Bildung zur Kenntnis nimmt. Wir ha-\nben hier im Deutschen Bundestag gemeinsam mit daf\u00fcr \ngesorgt, dass nach dem Europ\u00e4ischen Qualifikationsrah-\nmen  der  Bachelor  im  akademischen  Bereich  mit  den \nWeiterbildungsberufen  Techniker  und  Meister  auf  eine \nWertigkeitsstufe  gestellt  worden  ist.  Wir  haben  also \nGleichwertigkeit der akademischen und der beruflichen \nBildung  im  Europ\u00e4ischen  wie  im  Deutschen  Qualifika-\ntionsrahmen verankert.\n",
		"Hier ist entscheidend, dass wir im europ\u00e4ischen Bil-\ndungsraum zwischen Portugal und Malta nicht mehr fra-\ngen: \u201eWoher kommst du?\u201c, sondern: \u201eWas kannst du f\u00fcr \ndas Unternehmen?\u201c, dass wir aber auch in Deutschland \nnicht mehr fragen: \u201eWoher kommst du, von der berufli-\nchen,  akademischen,  schulischen  Qualifikation  her?\u201c, \nsondern: \u201eWas kannst du im Beruf?\u201c\n",
		"Ich  selbst  habe  Gro\u00df-  und  Au\u00dfenhandelskaufmann \ngelernt; ich kann eine Er\u00f6ffnungsbilanz erstellen. Wenn \nich sie erstellen kann, ist es nicht wichtig, ob ich das an \nder Fakult\u00e4t einer Universit\u00e4t, in der Handelsschule oder \nim  Betrieb  gelernt  habe;  ich  kann  es.  Es  ist  ein  St\u00fcck \nweit  auch  eine  Frage  der  Emanzipation,  dass  wir  hier \nGrenzen \u00fcberwinden und fragen: \u201eWas sind letztendlich \ndeine Kompetenzen, deine Ergebnisse?\n",
		"(Zuruf von der SPD: Das ist immer gut!)\n",
		"Was kannst du mit einbringen?\u201c und dann alle Chancen \nim Betrieb, in der Wirtschaft, im Leben geben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wenn wir  den Ehrgeiz  haben sollten, bei  PISA ganz \nvorne zu landen, sollten wir auch einmal schauen, ob die \nBildungssystematik, die in asiatischen L\u00e4ndern wie S\u00fcd-\nkorea,  Japan  und  China  herrscht,  die  sehr  testorientiert \nist  und  von  einer  Drillp\u00e4dagogik  bestimmt  wird,  unser \nWeg sein kann, ob wir wirklich diesen Weg gehen wol-\nlen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD \u2013 Zuruf von der SPD: Nein!)\n"
	],
	[
		"Uwe Schummer\n",
		"Der Schulalltag eines Jugendlichen in S\u00fcdkorea beginnt \nmorgens um 8 Uhr und geht bis 16 Uhr; danach ist eine \nStunde Pause, und dann geht es von 17 bis 20 Uhr wei-\nter, und das an sechs Tagen in der Woche. Ein zw\u00f6lfst\u00fcn-\ndiger Bildungstag w\u00fcrde bei uns in Deutschland aus gu-\nten Gr\u00fcnden unter das Jugendarbeitsschutzgesetz \u2013 oder \nvielleicht ein Jugendbildungsschutzgesetz \u2013 fallen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nSPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Ich  denke,  dass  wir  auch  die  besondere  Form  des  Ler-\nnens  \u2013  mit  Kreativit\u00e4t,  mit  freiem  Willen  und  mit  Per-\ns\u00f6nlichkeitsentwicklung, was man eben nicht so messen \nkann  wie  andere  Ergebnisse  der  PISA-Studie  \u2013  in  die \nWaagschale werfen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Nat\u00fcrlich brauchen wir Disziplin, Ordnung und klare \nBewertungssysteme.  Wenn  die  Gr\u00fcnen  in  Rheinland-\nPfalz jetzt sagen, die Noten sollten generell abgeschafft \nwerden,\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Gute Idee!)\n",
		"dann  ist  das,  glaube  ich,  kein  guter  Weg.  Man  kann  es \nauch in die andere Richtung \u00fcbertreiben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich  habe  fr\u00fcher  Leichtathletik  gemacht  bei  Bayer \nUerdingen.  Auf  Leichtathletik  \u00fcbertragen  w\u00fcrde  der \nVorschlag  der  Gr\u00fcnen  ungef\u00e4hr  bedeuten:  Bei  einem \n400-Meter-Lauf werden nun individuelle Fortschrittsbe-\nrichte \u00fcber den Laufstil, den Verlauf und die K\u00f6rperhal-\ntung erstellt statt einer klaren wettbewerblichen Bewer-\ntung in Form der Zeitmessung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Sie widersprechen sich doch \nselbst!)\n",
		"Das ist kein weiterf\u00fchrender Weg. Stattdessen brauchen \nwir  ein  vern\u00fcnftiges  Ma\u00df,  um  den  400-Meter-Lauf  fair \nbewerten zu k\u00f6nnen.\n",
		"Meine  lieben  Freunde,  wir  haben  in  der  Koalitions-\nvereinbarung miteinander beschlossen, dass wir mit der \nAllianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung die Sozialpartner ein \nSt\u00fcck  weit  st\u00e4rker  in  die  bildungspolitische  Verantwor-\ntung  einbeziehen  wollen, dass  wir eine Ausbildungsga-\nrantie aussprechen wollen, mit der die Jugendlichen sp\u00e4-\ntestens  vier  Monate  nach  der  Schulentlassung  einen \nAusbildungsplatz erhalten sollen. Es ist f\u00fcr den Jugend-\nlichen wichtig, dass er schon in der Schule wei\u00df, dass er \nnach der Schulentlassung einen Anschluss hat. Wir brau-\nchen f\u00fcr die Jugendlichen nicht nur eine Abschlusskom-\npetenz, sondern auch eine Anschlusskompetenz.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Wenn der Jugendliche wei\u00df, dass er nach der Schule ei-\nnen  vern\u00fcnftigen  Ausbildungsplatz  oder  einen  Studien-\nplatz entsprechend seiner Qualifikation bekommen wird, \n",
		"dann  ist  die  Motivation,  einen  vern\u00fcnftigen  Abschluss \nzu machen, sich auch in Physik und Chemie anzustren-\ngen, umso st\u00e4rker. Das ist die Vernetzung von Schulbil-\ndung,  beruflicher  und  akademischer  Bildung  durch  ein \ngutes \u00dcbergangssystem.\n",
		"",
		"Um das zu erreichen, haben wir uns als Koalition in \ndie  Pflicht  genommen.  Wir  werden  unsere  Positionen \ndurchsetzen  und  entsprechend  liefern.  Ich  denke,  es  ist \nein gutes Zeichen, dass wir die erste gro\u00dfe Debatte in der \nersten  regul\u00e4ren  Plenarwoche  der  neuen  Legislaturpe-\nriode dem Thema Bildung gewidmet haben.\n",
		"Alles Gute miteinander!\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNun  erh\u00e4lt  der  Kollege  Dr. Karamba  Diaby  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Karamba Diaby (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Wir  alle  hier  sind  uns  einig:  Jedes  Kind  soll \ndie  bestm\u00f6glichen  Bildungschancen  erhalten,  egal  ob \nM\u00e4dchen oder Junge, egal ob die Familie aus dem Ruhr-\ngebiet,  aus  dem  Mansfelder  Land  oder,  wie  in  meinem \nFall, aus der Region der Sahelzone im Senegal kommt, \negal  woran  die  Eltern  glauben  und  welcher  Arbeit  sie \nnachgehen;  das  darf  nicht  ausschlaggebend  daf\u00fcr  sein, \nwelchen Bildungserfolg ein Kind hat.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Herkunft darf also kein Schicksal sein.\n",
		"Was sagt uns dazu der PISA-Bericht 2012? Wie sieht \nes  mit  der  Chancengleichheit  in  der  Schulbildung  in \nDeutschland aus? Ich geh\u00f6re weder zu den \u00dcbereuphori-\nschen noch zu den Pessimisten. Daher lassen Sie uns ge-\nnau  hinschauen;  dann  sehen  wir:  Es  gibt  positive  Ent-\nwicklungen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  aus  benachteiligten  Fami-\nlien machen Fortschritte, und Kinder aus Einwandererfa-\nmilien holen laut der PISA-Studie auf. Aber: Wir m\u00fcs-\nsen  die  \u00c4rmel  hochkrempeln.  Denn  der  Bildungserfolg \nist nicht jedem Kind in die Wiege gelegt. Als Sozialde-\nmokrat ist mir der Aufstieg durch Bildung ein Herzens-\nanliegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die  vorliegende  PISA-Studie  deutet  an,  dass  es  uns \nein wenig besser gelingt, den Bildungserfolg von der so-\nzialen Herkunft zu entkoppeln.\n",
		"(Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder \n[SPD])\n",
		"Hier m\u00fcssen wir aber noch besser werden.\n"
	],
	[
		"Dr. Karamba Diaby\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Bisherige  Verbesserungen  sehe  ich  im  Zusammenhang \nmit  unseren  sozialdemokratischen  Ma\u00dfnahmen.  Ich \nnenne  die  Stichworte  Ganztagsschulen,  Schulsozialar-\nbeit  und  fl\u00e4chendeckender  Ausbau  der  Kindertagesbe-\ntreuung.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Meine Damen und Herren, ich selbst habe viele Jahre \nin  verschiedenen  Bildungseinrichtungen  und  f\u00fcr  ver-\nschiedene Bildungsprojekte mit Schulen zusammengear-\nbeitet. Aus eigener Erfahrung kann ich Folgendes sagen:\n",
		"Erstens. Sehr gut qualifizierte Lehrkr\u00e4fte sowie Erzie-\nherinnen und Erzieher sind die tragende S\u00e4ule eines er-\nfolgreichen Bildungssystems.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei allen Lehrkr\u00e4ften \nsowie  Erzieherinnen  und  Erziehern  in  Deutschland  be-\ndanken, die dazu einen wesentlichen Beitrag leisten.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wir leben in einer Einwanderungsgesellschaft; das ist \nkeine neue Erkenntnis. Unsere Klassenzimmer sind der \nbeste Beweis daf\u00fcr: Sie sind n\u00e4mlich bunt. Aber bei un-\nseren Lehrerzimmern ist das noch zu selten der Fall.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Sehr \nrichtig!)\n",
		"Hier m\u00fcssen wir mehr tun.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir brauchen mehr P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen sowie \nErzieherinnen und Erzieher mit einer Migrationsbiogra-\nfie.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"An der Stelle muss ich allerdings sagen: Es gibt bundes-\nweite  Unterschiede.  Diese  Defizite  auszugleichen,  ist \neine Aufgabe, die wir gemeinsam anzugehen haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Zweitens.  Wir  brauchen  Bildungseinrichtungen,  die \nerg\u00e4nzend  zum  Schulunterricht  den  Lernerfolg  von \nSch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fclern  begleiten.  Denn  Schule \nhei\u00dft:  Talente  entdecken  und  F\u00e4higkeiten  f\u00f6rdern.  Die \nSchulsozialarbeit  ist  ein  bew\u00e4hrtes  Instrument.  Von  ihr \nprofitieren  alle:  Sch\u00fclerinnen  und  Sch\u00fcler  sowie  die \nLehrkr\u00e4fte.  Daher  brauchen  wir kontinuierliche F\u00f6rder-\nstrukturen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Drittens. Ein Punkt, auf den ich eingehen m\u00f6chte, ist \ndie ganzt\u00e4gige Betreuung in Kinderkrippen und Kinder-\ng\u00e4rten  und  die  damit  verbundene  F\u00f6rderung  der  fr\u00fch-\nkindlichen Entwicklung. Eine besondere Aufgabe ist da-\nbei die F\u00f6rderung des Miteinanders, damit Markus, Igor \n",
		"und  Aminata  schon  im  Sandkasten  miteinander  spielen \nk\u00f6nnen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Im  Koalitionsvertrag  haben  wir  festgelegt,  dass  wir \ndie  L\u00e4nder  und  Kommunen  tatkr\u00e4ftig  finanziell  unter-\nst\u00fctzen werden. Gute Bildungspolitik k\u00f6nnen wir nur im \nZusammenspiel  aller  politischen  Ebenen  umsetzen;  das \nhat auch meine Kollegin De Ridder in Ihrer Rede gesagt, \nund das finde ich an dieser Stelle sehr wichtig.\n",
		"Sehr  geehrte  Kolleginnen  und  Kollegen,  wer  meine \nBiografie und meinen Werdegang kennt, wei\u00df: Ich kann \nheute  nur  vor  Ihnen  stehen,  weil  ich  in  verschiedenen \nPhasen  meines  Lebens  immer  wieder  eine  Chance  er-\nhielt. Als Abgeordnete haben wir die Aufgabe, gemein-\nsam daf\u00fcr Sorge zu tragen, diese Chancen keinem Kind \nzu verwehren.\n",
		"Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAuch  Ihnen,  Herr  Kollege  Diaby,  herzliche  Gl\u00fcck-\nw\u00fcnsche! Wir freuen uns auf Ihre Mitarbeit an der Be-\nw\u00e4ltigung der von Ihnen und anderen in dieser Debatte \nbeschriebenen Herausforderungen.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Marcus Weinberg ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/\n",
		"CSU.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nVielen  Dank,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Liebe  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Lieber  Herr  Diaby,  mehr  jungen  Men-\nschen  Chancen  zu  geben,  wird  unser  Auftrag  f\u00fcr  die \nn\u00e4chsten vier Jahre sein. Das wollen wir gemeinsam tun.\n",
		"Ich  glaube, wenn man  die  Ergebnisse der PISA-Stu-\ndie  auswertet,  dann  erkennt  man,  dass  man  die  Ergeb-\nnisse  einordnen  muss.  Wenn  man  ein  humanistisches \nBildungsideal  hat,  darf  man  an  sich  nicht  nur  die  drei \nKompetenzfelder betrachten, sondern muss auch ber\u00fcck-\nsichtigen, dass dar\u00fcber hinaus viele weitere Aspekte im \nBildungsbereich  eine  Rolle  spielen.  Wenn  man  nun  je-\ndoch die PISA-Studie 2012 in Bezug auf die drei dezi-\ndierten Kompetenzfelder auswertet, erkennt man:\n",
		"Erstens. Die Bildung in Deutschland ist besser gewor-\nden  und  in  Teilen  im  internationalen  Vergleich  an  der \nSpitze.\n",
		"Zweitens.  Liebe  Opposition,  Sie  m\u00fcssen  die  PISA-\nStudie  wirklich  genau  lesen.  \u201eSchein\u201c  hat  zwar  mehr \nBuchstaben als \u201eSein\u201c; aber wenn man die PISA-Studie \nrichtig  interpretiert,  erkennt  man:  Bildung  in  Deutsch-\nland ist gerechter geworden,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Marcus Weinberg (Hamburg)\n",
		"weil der soziale Status nicht mehr so derma\u00dfen den Bil-\ndungserfolg  bestimmt.  Der  Aufbruch  im  Jahr  2000  ge-\nrade  auch  der  Bildungsbeauftragten  und  der  Lehrer  in \nden L\u00e4ndern und \u00fcbrigens auch der Eltern, die sich na-\nt\u00fcrlich gefragt haben, was m\u00f6glicherweise im deutschen \nBildungssystem  nicht  so  richtig  l\u00e4uft,  war  richtig.  Der \nDank  wurde  mehrfach  ausgesprochen;  man  kann  ihn \ngerne wiederholen. Er gilt den Bildungsbeteiligten, ins-\nbesondere denjenigen, die jeden Tag viele Stunden Bil-\ndung produzieren, n\u00e4mlich den Lehrern.\n",
		"Drittens.  Auch  die  Politik  hat  reagiert,  gerade  auch \ndie Bundespolitik. Insbesondere seit 2005 wird Bildung \nin diesem Land anders wahrgenommen.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Der Fair-\nness halber: seit 2000!)\n",
		"Man  erkennt,  dass  Bildung  und  Forschung,  Herr \nDr. Rossmann, gerade seit 2005 ein anderes Bild von ge-\nsellschaftlicher  Entwicklung  widerspiegeln,  mit  den \nPriorit\u00e4ten, die wir 2005 gesetzt haben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Wider-\nspruch bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wenn man sich die Ergebnisse anschaut, dann erkennt \nman: In Mathematik und Naturwissenschaften \u2013 es wurde\nbereits  gesagt  \u2013  sind  wir  bereits  2009  in  die  Spitzen-\ngruppe gerutscht. Es ist wie im Fu\u00dfball: Es ist relativ ein-\nfach, Tabellenf\u00fchrer zu werden; aber die Herausforderung \nist, Tabellenf\u00fchrer zu bleiben oder oben mitzuspielen. Das \nhaben wir 2012 erneut geschafft. Im Bereich  Lesen  gibt \nes zumindest zufriedenstellende Leistungen.\n",
		"Die Problematik des internationalen Vergleichs wurde \nbereits angesprochen. Ich halte es f\u00fcr \u00e4u\u00dferst problema-\ntisch, Lappland mit Berlin oder Duisburg zu vergleichen, \nwas die PISA-Studie  ja auf gewisse Art und  Weise tut. \nWir haben uns nach 2000 intensiv mit den Kollegen aus \nFinnland unterhalten. Wir wollten wissen: Was ist denn \nnun  das  Erfolgreiche  am  finnischen  Schulsystem?  Da-\nmals war Finnland der gro\u00dfe Sieger der PISA-Studie. Da \nhaben viele Kollegen gesagt: Wir messen jetzt in Kom-\npetenzfeldern,  in  Naturwissenschaften,  in  Mathematik, \nim  Lesen.  Aber  es  gibt  auch  durchaus  andere  Bewer-\ntungskategorien. Da gibt es durchaus auch im deutschen \nBildungssystem gro\u00dfe Vorteile, in den Bereichen der du-\nalen  Bildung,  der  sozialen  Verantwortung  und  der  De-\nmokratiebildung.\n",
		"Wenn man jetzt zw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter auf die Ergebnisse \nder f\u00fcnften Studie schaut, dann stellt man fest: Es ist uns \ngelungen,  mit  dem  damaligen  PISA-Sieger  im  Kompe-\ntenzfeld Mathematik fast gleichauf zu liegen und in den \nBereichen Lesen und Naturwissenschaften nur noch ein \nhalbes Jahr R\u00fcckstand zu haben.\n",
		"Der  Vergleich  zwischen  den  Bundesl\u00e4ndern \nist \nschwierig;  Bayern,  Sachsen,  Bremen,  Hamburg  und \nNordrhein-Westfalen  sind  \u00e4u\u00dferst  schwierig  zu  verglei-\nchen,  weil  es  historisch,  kulturell  und  im  Hinblick  auf \ndie Herkunft der Menschen \u2013 Stichwort Migration \u2013 Un-\nterschiede gibt. Wir haben heute den Sachsen-Like-Tag: \nWir loben zu Recht immer die Sachsen f\u00fcr ihr Bildungs-\nsystem und ihre Bildungsleistungen.\n",
		"(Albert Rupprecht [Weiden] [CDU/CSU]: \nJetzt muss Bayern kommen!)\n",
		"",
		"Der Kollege Kretschmer m\u00f6ge mir verzeihen, wenn ich \nsage:  Mehr  Talent  habt  ihr  nun  nicht.  Aber  man  muss \ndeutlich  sagen:  Ihr  habt  jahrelang  nachgewiesen,  dass \nman  mit  einem  klugen  Bildungssystem  Erfolge  produ-\nzieren  kann.  Das  hat  Sachsen  gemacht.  Sachsen  ist  im \nBereich  Mathematik  zwei  Jahre  weiter  als  Nordrhein-\nWestfalen.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Zwei-\nWege-System!)\n",
		"Weil Herr Rupprecht nat\u00fcrlich nicht seine eigenen baye-\nrischen Kollegen loben darf, mache ich das sehr gerne: \nBayern  ist  Nordrhein-Westfalen  im  Bereich  Naturwis-\nsenschaften ein Jahr voraus. Hier  wirkt also tats\u00e4chlich \nder  politische  Ansatz,  Leistung  zu  honorieren,  aber  bei \nden Investitionen im Bildungsbereich auch in die Breite \nzu gehen.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Das war unter \nIhren intellektuellen M\u00f6glichkeiten!)\n",
		"Ich  will  auf  einen  Punkt  kommen,  der  durch  die \nPISA-Studie 2012 widerlegt worden ist, was die Opposi-\ntion  sehr  \u00e4rgert.  Frau  Gohlke  hat  im  November  2012 \nFolgendes  gesagt  \u2013  ich  darf  sie,  wie  heute  auch  Frau \nHein, zitieren \u2013:\n",
		"In  der  Bundesrepublik  werden  Bildungschancen \nvererbt \u2026 bildungsnah bleibt bildungsnah, und bil-\ndungsfern  bleibt  bildungsfern.  Daran  soll  sich \u2026 \noffensichtlich auch nichts \u00e4ndern.\n",
		"Das hat PISA widerlegt.\n",
		"Ja,  hier  besteht  weiterhin  eine  Herausforderung;  wir \nm\u00fcssen  nach  wie  vor  erkennen,  dass  der  soziale  Status \nden  Bildungserfolg  mitbestimmt. In  der  PISA-Studie \nwerden  aber  Prozesse  beschrieben,  und  wenn  wir  uns \ndiese Prozesse anschauen, dann kommen wir zu dem Er-\ngebnis \u2013 die Ministerin hat es gesagt \u2013, dass der Zusam-\nmenhang  zwischen  sozialer  Herkunft  und  Kompetenz \nnicht mehr so stark ausgepr\u00e4gt ist. Deutschland ist es als \neines der wenigen L\u00e4nder gelungen, in allen Kategorien \nbessere Ergebnisse zu erzielen und gleichzeitig daf\u00fcr zu \nsorgen, dass die Schere sich allm\u00e4hlich wieder schlie\u00dft. \nDie Herausforderung der n\u00e4chsten Jahre im Bildungsbe-\nreich wird es sein, weiter daran zu arbeiten;\n",
		"(Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann \n[SPD])\n",
		"denn  bei  den  leistungsschwachen  Sch\u00fclern  liegen  wir \nunterhalb  des  OECD-Durchschnitts.  Das \nist,  wie \nDr. Rossmann  es  gesagt  hat,  die  Herausforderung  der \nn\u00e4chsten Jahre.\n",
		"Man sagt immer, dass es darum geht, fr\u00fcher, gezielter \nund bedarfsgerechter im Bereich Bildung zu investieren. \nJetzt,  nach  einer  Epoche  des  Ausbaus  \u2013  Stichworte: \nKrippenausbau, Kitaausbau \u2013, w\u00e4re es wichtig, zu einer \nEpoche der Qualit\u00e4tssteigerung zu kommen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n"
	],
	[
		"Marcus Weinberg (Hamburg)\n",
		"Wir haben in die Qualit\u00e4t investiert. Ich nenne als Stich-\nwort die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung, die Initiative \nzur  Ausbildung  und  Qualifizierung  von  Lehrern.  Die \nAufgabe ist, jetzt dezidiert zu schauen, wie zielgerichtet \ndie  Programme  sind  und  in  welchen  Bereichen  wir  die \nQualit\u00e4t verbessern m\u00fcssen. Die Stiftung \u201eHaus der klei-\nnen Forscher\u201c wurde angesprochen. Es geht darum, un-\nten  anzufangen,  im  Bereich  der  fr\u00fchkindlichen  und  der \nvorschulischen  Bildung.  Es  geht  aber  auch  um  Fragen \nder  Weiterbildung.  Wir  m\u00fcssen  das  Ganze  sehen  und \nweiter investieren. Dass wir mit 9 Milliarden Euro mehr \nerneut einen Schwerpunkt auf diesen Bereich legen, und \nzwar  die  dritte  Legislaturperiode  infolge,  ist  ein  deutli-\nches  Signal  der  neuen  Koalition,  dass  Bildung  bei  uns \nPriorit\u00e4t hat. Ziel der n\u00e4chsten Jahre wird sein, die Bil-\ndung weiter zu verbessern.\n",
		"Ich  glaube,  das  Ziel  ist  vorgegeben.  Wir  blicken  auf \nPISA  2012  zur\u00fcck  \u2013  wir  waren  erfolgreich  \u2013,  nehmen \nunsere Aufgabe, uns in diesem Bereich weiter zu verbes-\nsern, aber ernst. Es gilt das Zitat von Benjamin Franklin:\n",
		"Eine Investition in Wissen bringt \u2026 immer die bes-\nten Zinsen.\n",
		"Daran wollen wir uns in der Gro\u00dfen Koalition orientie-\nren. Daf\u00fcr wollen wir gemeinsam arbeiten.\n",
		"Herzlichen Dank und auf eine gute Zusammenarbeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort hat nun der Kollege Martin Rabanus f\u00fcr die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Martin Rabanus (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man als \nVierzehnter  in  einer  solchen  Debatte  spricht,  erweckt \nman relativ schnell den Eindruck: Es ist zwar schon alles \ngesagt,  aber  nicht  von  jedem.  Diesen  Eindruck  m\u00f6chte \nich  gerne  vermeiden.  Daher  kn\u00fcpfe  ich  an  das  an,  was \nHerr Schummer vorhin gesagt hat. Dies ist die erste De-\nbatte  dieser  Woche  und  dieses  Jahres,  und  dies  ist  die \nerste  Debatte  \u00fcber  Bildungspolitik  in  dieser  Wahl-\nperiode. Darauf m\u00f6chte ich gerne verweisen. Ich bitte da-\nrum,  dies  einerseits  als  Bekenntnis  und  andererseits  als\nVerpflichtung  des  gesamten  Hauses  zu  verstehen,  dem \nThema Bildung auch in den kommenden vier Jahren die \nBedeutung zukommen zu lassen, die ihm geb\u00fchrt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich  glaube,  es  ist  nur  eingeschr\u00e4nkt  hilfreich,  wenn \nman eine solche Debatte dazu nutzt, kleine parteipoliti-\nsche M\u00fcnzen zu pr\u00e4gen. Ich will daher nicht der Versu-\nchung erliegen, mich hier beispielsweise \u00fcber schwarz-\ngr\u00fcne  Koalitionsvertr\u00e4ge  in  verschiedenen  Bundesl\u00e4n-\ndern auszulassen,\n",
		"(Christine Lambrecht [SPD]: Es ist zum Gl\u00fcck \nnur  eins!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: In Berlin hat man die Zweiglied-\nrigkeit eingef\u00fchrt! Nur zur Information!)\n",
		"",
		"eben weil ich dieser Debatte eine andere Bedeutung bei-\nmesse.\n",
		"Ich finde es ausgesprochen ertragreich, dar\u00fcber nach-\nzudenken,  wo  in  diesem  Haus  insgesamt  die  Gemein-\nsamkeiten bei diesem Thema liegen. Begriffe wie Chan-\ncengleichheit habe ich von den Rednern aller Fraktionen \nim  Laufe  des  Vormittags  geh\u00f6rt.  Wir  wollen  Chancen-\ngleichheit durch Bildung erreichen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich  habe  w\u00f6rtlich  oder  zumindest  sinngem\u00e4\u00df  von  allen \nSeiten  geh\u00f6rt,  dass  wir  in  Bildung  die  Grundlage  f\u00fcr \nTeilhabe sehen. Es geht um Teilhabe an der Gesellschaft, \nund zwar in allen Facetten. Es geht um Arbeitsprozesse, \nkulturelle  Bedingungen,  gesellschaftliche  Teilhabe,  de-\nmokratische Teilhabe und derlei Dinge mehr. Integration \ndurch  Bildung  und  Bildungsgerechtigkeit  sind,  glaube \nich,  die  wesentlichen  Stichworte,  um  die  sich  die  De-\nbatte  in  den  n\u00e4chsten  Jahren  drehen  wird.  Wir  werden \num den richtigen Weg ringen, wie wir diese Leitziele er-\nreichen  k\u00f6nnen. Wir  werden  nicht  nur  ringen,  sondern \nwir werden auch diskutieren. Vielleicht werden wir zu-\nweilen  auch  streiten  wie  die  Kesselflicker.  M\u00f6glicher-\nweise werden die Streitlinien dann nicht nur entlang der \nklassischen parlamentarischen Lager verlaufen, sondern \nauch einmal quer. Auch das ist angedeutet worden.\n",
		"Wir  Sozialdemokraten,  alle  hier  Anwesenden  und \nauch die \u00d6ffentlichkeit wissen sehr wohl, dass im Koali-\ntionsvertrag nicht alle Punkte zu 100 Prozent so weit ent-\nwickelt  werden  konnten,  wie  es  sich  unterschiedliche \nPartner  in  der  Koalition  gew\u00fcnscht  hatten.  Die  Stich-\nworte  wurden  bereits  genannt.  Das  Kooperationsverbot \nist  eines  der  Stichworte.  Ein  anderes  Stichwort  ist  das \nBetreuungsgeld. Es gibt also Punkte, bei denen die Par-\nteien  erkennbar  unterschiedlich  bleiben.  Dennoch  wer-\nden  sie  in  der  Gro\u00dfen  Koalition  eine  respektable  be-\nstimmten  Leitzielen  verpflichtete  Politik  auf  den  Weg \nbringen. Das hat sich die Koalition vorgenommen.\n",
		"Auch  ich  w\u00fcnsche  mir  das.  Ich  w\u00fcnsche  mir  einen \nDialog mit dem ganzen Haus in einem offenen Prozess, \nein gemeinsames Anpacken, um die Ziele Bildung, Teil-\nhabe,  Integration  und  Bildungsgerechtigkeit  zu  errei-\nchen. All das steht unter der gro\u00dfen \u00dcberschrift \u201eChan-\ncengleichheit durch Bildung st\u00e4rken\u201c. Das steht \u00fcbrigens \nauch genau so in der Pr\u00e4ambel des Koalitionsvertrages. \nDas k\u00f6nnte eine Basis sein, auf der wir uns als Deutscher \nBundestag gemeinsam um die Zukunft der jungen Men-\nschen  und  damit  die  Zukunft  unseres  Landes  verdient \nmachen. Darauf freue ich mich. Unsere Aufgabe besteht \nnicht darin, uns nur selbst zu gefallen, sondern vor allen \nDingen  darin,  die  Arbeit  f\u00fcr  die  Menschen  zu  machen, \ndie uns hierher geschickt haben. Ich freue mich sehr da-\nrauf, mit Ihnen gemeinsam diese Arbeit anzupacken.\n",
		"Herzlichen Dank.\n"
	],
	[
		"Martin Rabanus\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAuch  Ihnen,  Herr  Kollege  Rabanus,  gratuliere  ich \n",
		"herzlich zu Ihrer ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Dass  wir  gleich  bei  dieser  Debatte,  wenn  ich  richtig \nmitgez\u00e4hlt habe, f\u00fcnf Kolleginnen und Kollegen zu Wort \nkommen  lassen  konnten,  die  sich  zum  ersten  Mal  im \nDeutschen  Bundestag  an  einer  Debatte  beteiligen,  l\u00e4sst \nsich, Herr Kollege Schummer, vielleicht auch in die Ka-\ntegorie  von  Fortschrittsberichten  einsortieren,  die  Sie \nvorhin  in  einem  anderen  Zusammenhang  angeregt  ha-\nben.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Als  letzter  Redner  in  dieser  Debatte  erh\u00e4lt  der  Kol-\nlege  Dr. Stefan  Kaufmann  f\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion \ndas Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Stefan Kaufmann (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Wie meine Vorredner bereits \nausf\u00fchrlich dargestellt haben, ist die neueste PISA-Erhe-\nbung \u00fcberraschend positiv f\u00fcr Deutschland ausgefallen. \nDie drei wichtigsten Ergebnisse sind f\u00fcr mich folgende:\n",
		"Erstens.  Wir  haben  uns  in  allen  Bereichen  \u2013  Mathe-\nmatik, Lesef\u00e4higkeit und Naturwissenschaften \u2013 deutlich \nverbessert.\n",
		"Zweitens.  Der  Zusammenhang  zwischen  sozialer \nHerkunft und Sch\u00fclerleistung konnte deutlich verringert \nwerden.\n",
		"Drittens. Die Leistungen der Sch\u00fcler mit Migrations-\nhintergrund \u2013 das wurde ausf\u00fchrlich angesprochen \u2013 ha-\nben sich ebenfalls deutlich verbessert.\n",
		"Deshalb  k\u00f6nnen  wir  partei\u00fcbergreifend  feststellen: \nDie Anstrengungen und Bem\u00fchungen auf allen Ebenen \nf\u00fcr  eine  bessere  Bildung  haben  sich  gelohnt.  Dennoch \n\u2013 auch  das  wurde  mehrmals  gesagt  \u2013  ist  dies  nat\u00fcrlich \nkein  Grund,  sich  auszuruhen  oder  in  Zufriedenheit  zu \nverfallen. Wir bleiben in manchen Bereichen im Mittel-\nfeld  mit  anderen  L\u00e4ndern  wie  Belgien,  Kanada  und \nFinnland.\n",
		"Die Verbesserung der Situation der Schulen mit all ih-\nren Herausforderungen \u2013 sie wurden schon mehrfach ge-\nnannt \u2013, zum Beispiel Inklusion, fr\u00fchkindliche Bildung, \nsoziale  Gerechtigkeit,  Mittelausstattung,  Sozialarbeit, \nLehrerausbildung und vieles mehr, bleibt Daueraufgabe. \nHier  sind  alle  politischen  Ebenen  gefordert.  Denn  die \nQualit\u00e4t des Schulsystems bemisst sich nach vielen Kri-\nterien.  Dazu  geh\u00f6rt  auch,  wie  gut  die  Schulverwaltung \narbeitet und wie motiviert die Lehrer sind. Nat\u00fcrlich ge-\nh\u00f6rt dazu auch \u2013 das wurde ebenfalls schon genannt \u2013, \nwie  motiviert  eigentlich  unsere  Sch\u00fcler  sind.  Deshalb \nmuss kontinuierlich an unserem Bildungssystem weiter-\n",
		"gearbeitet werden. Ich will auch sagen: Die L\u00e4nder d\u00fcr-\nfen  es  dabei  nicht  \u00fcbertreiben.  Denn  st\u00e4ndige  Struktur-\nreformen  an  den  Schulen  f\u00fchren  eben  nicht  zu  einer \nbesseren Schule.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  den  Lehrern  und  Schulverantwortlichen \nauch Zeit geben, die Dinge umzusetzen und ihre Arbeit \nzu machen. Deshalb w\u00e4re insgesamt ein bisschen mehr \nRuhe im System wichtig. St\u00e4ndige Kurswechsel mit je-\nder neuen Landesregierung sind nicht hilfreich;\n",
		"(Dr. Daniela De Ridder [SPD]: Aber auch kein \nStillstand!)\n",
		"da sind wir uns hier im Hause, denke ich, schnell einig. \nNur:  Dar\u00fcber,  welche  Landesregierung  dann  keinen \nKurswechsel machen sollte, gehen die Meinungen wahr-\nscheinlich auseinander. Als Baden-W\u00fcrttemberger h\u00e4tte \nich  mir  nat\u00fcrlich  im  Interesse  unserer  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger gew\u00fcnscht, dass sich die gr\u00fcn-rote Landesregie-\nrung etwas Enthaltung auferlegt h\u00e4tte. Denn dort erleben \nwir  gerade,  dass  ein  erfolgreiches,  vielleicht  sogar  das \nbeste deutsche Bildungssystem in einem Bundesland\n",
		"(Albert  Rupprecht  [Weiden]  [CDU/CSU]:  Na \nja,  das  zweitbeste!  \u2013  Kai  Gehring  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Na,  na!  Nicht  \u00fcber-\ntreiben!)\n",
		"an die Wand gefahren wird.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Widerspruch bei \nAbgeordneten  der  SPD  und  des  B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Des Weiteren d\u00fcrfen wir eine Statistik, auch wenn sie \nwie die PISA-Studie gro\u00dfe Aufmerksamkeit erregt, nicht \n\u00fcberbewerten. PISA fragt eben auch nur bestimmte Test-\nleistungen ab, nicht mehr und nicht weniger. Auch gibt \nuns PISA kein Patentrezept, wie wir beispielsweise die \nGruppe  der  schw\u00e4chsten  Sch\u00fcler  verkleinern  oder  die \nder leistungsst\u00e4rksten Sch\u00fcler vergr\u00f6\u00dfern k\u00f6nnen. \u00dcbri-\ngens \u2013 auch das wurde gesagt \u2013: Die besten L\u00e4nder bei \nPISA  sind  L\u00e4nder,  deren  Lehrmethoden  niemand  von \nuns kopieren m\u00f6chte \u2013 das denke ich zumindest \u2013; dazu \nhat Uwe Schummer ja einiges gesagt.\n",
		"Auch in Europa muss ich bei der Suche nach Vorbil-\ndern die Euphorie vor allem auf der linken Seite dieses \nHauses  bremsen.  In  Finnland  beispielsweise  gibt  es \nkeine  fl\u00e4chendeckende  Ganztagsschule,  au\u00dferdem  auch \nkeinen  zentralistischen  Bildungsstaat,  sondern  ein  de-\nzentrales System, bei dem die Kommunen eine ganz ent-\nscheidende Rolle spielen.\n",
		"Schweden \u2013 auch das wurde genannt \u2013 ist bei der ak-\ntuellsten  PISA-Erhebung  abgest\u00fcrzt. Noch  vor  ein  paar \nJahren als \u201ePISA-Wunderland\u201c bezeichnet, liegt Schwe-\nden  heute  in  allen  Bereichen  unter  dem  OECD-Durch-\nschnitt.\n",
		"(Willi Brase [SPD]: Regieren da nicht die \nKonservativen und die Liberalen?)\n",
		"Daraus  folgt  f\u00fcr  mich:  Wir  in  Deutschland  m\u00fcssen \nunseren eigenen Weg gehen. Wir d\u00fcrfen uns dabei auch \n"
	],
	[
		"Dr. Stefan Kaufmann\n",
		"nicht von der Opposition und ihren Ideen in die Irre f\u00fch-\nren lassen. Denn Ihre Bilanz in der Schulpolitik, meine \nDamen und Herren Kollegen von der Linken, ist als Al-\nternative jedenfalls nicht erstrebenswert.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die  jeweiligen  Landesregierungen  m\u00fcssen  pr\u00fcfen, \nwas man noch besser machen kann und vor allem \u2013 das \nist das Entscheidende \u2013 wie eine Priorit\u00e4t f\u00fcr Bildung er-\nreicht werden kann. Denn es ist so, wie Max Planck be-\nreits vor etwa 100 Jahren sagte:\n",
		"Es  gibt  nur  eins,  was  auf  Dauer  teurer  ist  als  Bil-\ndung: keine Bildung.\n",
		"Der Bund hat in den letzten Jahren vorgemacht, dass \neine  Senkung  der  Neuverschuldung  bei  gleichzeitiger \nT\u00e4tigung  von  Investitionen  in  Bildung  und  Forschung \nm\u00f6glich  ist.  Mit  Blick  auf  meine  baden-w\u00fcrttembergi-\nsche  Heimat  ist  hier,  vorsichtig  ausgedr\u00fcckt,  auf  jeden \nFall noch Spielraum nach oben vorhanden.\n",
		"Leider  haben  wir  bei  PISA  keine  M\u00f6glichkeit  mehr, \ndie  Bundesl\u00e4nder  untereinander  zu  vergleichen.  Dies \nwar  bei  den  ersten  Studien  noch  m\u00f6glich.  Jetzt  bleiben \ndie  Daten  bei  den  Kultusministerien.  Das  finde  ich \ndurchaus bedauerlich. Denn wenn wir die Daten h\u00e4tten, \nw\u00fcrden  wir  sehen,  welche  L\u00e4nder  sich  in  den  letzten \nJahren besonders angestrengt haben.\n",
		"Zusammenfassend  m\u00f6chte  ich  zur  PISA-Studie  fest-\nstellen: Wir machen Fortschritte, aber es gibt noch genug \nzu tun. Deshalb gibt es von mir weder starke Kritik noch \nein allzu \u00fcberschw\u00e4ngliches Lob f\u00fcr die Bildungspolitik \nder vergangenen Jahre, sondern ganz nach schw\u00e4bischer \nDiktion  m\u00f6chte  ich  sagen:  Nicht  geschimpft  ist  genug \ngelobt.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas ist ja so richtig sch\u00f6n altbacken!)\n",
		"In diesem Sinne: Lassen Sie uns weiter konstruktiv an \neiner  besseren  Bildung  in  Deutschland  arbeiten,  damit \nsich  Deutschland  bei  der  n\u00e4chsten  PISA-Studie  noch \nweiter oben findet, dort, wo wir \u2013 da sind wir uns, glaube \nich, hier im Hause alle einig \u2013 als Bildungsrepublik auch \nhingeh\u00f6ren. Diesen Ehrgeiz sollten wir alle miteinander \nhaben.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Wir kommen damit zum Tagesordnungspunkt 4:\n",
		"Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-\nrichts  des  Verteidigungsausschusses  (12. Aus-\nschuss) zu der Unterrichtung durch den Wehrbe-\nauftragten\n",
		"Jahresbericht 2012 (54. Bericht)\n",
		"Drucksachen 17/12050, 18/297\n",
		"Berichterstattung:\nAbgeordnete Anita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\nHeidtrud Henn\nChristine Buchholz\nAgnieszka Brugger\n",
		"",
		"Interfraktionell vereinbart ist eine Aussprachezeit von \n60 Minuten. \u2013 Dazu kann ich Einvernehmen feststellen. \nDann verfahren wir so.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Wehrbe-\n",
		"auftragten Hellmut K\u00f6nigshaus das Wort.\n",
		"Hellmut  K\u00f6nigshaus,  Wehrbeauftragter  des  Deut-\n",
		"schen Bundestages:\n",
		"Herzlichen  Dank.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordnete! Die W\u00e4hler ha-\nben  Sie  \u2013  viele  von  Ihnen  erneut  \u2013  in  den  Deutschen \nBundestag  entsandt.  Hierzu  m\u00f6chte  ich  Ihnen  als  Ihr \nWehrbeauftragter zun\u00e4chst einmal sehr herzlich gratulie-\nren.  Ich  hoffe,  dass  meine  Mitarbeiter  im  Amt  und  ich \nauch  mit  diesem  Deutschen  Bundestag  auf eine  ebenso \nenge  und  vertrauensvolle  Zusammenarbeit  bauen  k\u00f6n-\nnen,  wie  es  in  der  vergangenen  Legislaturperiode  der \nFall war.\n",
		"Mit der heutigen Debatte schlie\u00dft der Deutsche Bun-\ndestag die Beratung des Jahresberichts f\u00fcr das Jahr 2012 \nab. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass der 18. Deutsche Bundes-\ntag nahtlos an die Arbeit des 17. Deutschen Bundestages \nankn\u00fcpft  und die  Beratung  des  Jahresberichts  2012  da-\nmit zeitnah zum Abschluss bringt.\n",
		"Nach  der  Bundestagswahl  hat  inzwischen  eine  neue \nBundesregierung  ihre  Arbeit  aufgenommen.  An  der \nSpitze des Verteidigungsministeriums gab es dabei einen \nWechsel. Ich m\u00f6chte dies zum Anlass nehmen, zun\u00e4chst \neinmal dem fr\u00fcheren Verteidigungsminister und jetzigen \nInnenminister \u2013 er ist jetzt nicht da; aber vielleicht kann \nman ihm das ausrichten \u2013, Herrn Dr. de Maizi\u00e8re, f\u00fcr die \nUnterst\u00fctzung  meiner  Arbeit  und  die  meist  auch  gute \nZusammenarbeit Dank zu sagen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU sowie \ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD])\n",
		"In diesen Dank m\u00f6chte ich seine Frau ausdr\u00fccklich ein-\nschlie\u00dfen, die sich sehr f\u00fcr die Belange der Familien der \nVerwundeten und die Hinterbliebenen eingesetzt hat und \ndies,  wor\u00fcber  ich  mich  sehr  freue,  auch  weiterhin  tun \nwill.  Weil  ich  gerade  Dr. Jung  sehe,  m\u00f6chte  ich  sagen: \nAuch Frau Jung engagiert sich weiterhin auf diesem Ge-\nbiet.  Ich  finde,  das  ist  ein  gutes  Beispiel  f\u00fcr  b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Ihnen,  Frau  Dr.  von  der  Leyen,  als  Nachfolgerin  in \ndiesem Amt m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal zur \n\u00dcbernahme dieses fordernden und auch verantwortungs-\nvollen Amtes gratulieren. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg \nf\u00fcr die vor Ihnen liegenden Aufgaben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n"
	],
	[
		"Wehrbeauftragter Hellmut K\u00f6nigshaus\n",
		"Sie  k\u00f6nnen  auf  meine  Unterst\u00fctzung  bauen,  und  ich \nhoffe auch auf eine vertrauensvolle Zusammenarbeit.\n",
		"Meine Damen und Herren, das Jahr 2012 war, wie in \ndem Bericht ausgef\u00fchrt ist, au\u00dfer von den Eins\u00e4tzen vor \nallem  von  der  Neuausrichtung  der  Streitkr\u00e4fte  gepr\u00e4gt. \nDie  Neuausrichtung  betraf  nicht  nur  die  Streitkr\u00e4fte, \nauch  der  zivile  Teil  der  Bundeswehr  war  davon  nach-\ndr\u00fccklich betroffen; aber wir unterhalten uns hier jetzt \n\u00fcber  die  Streitkr\u00e4fte.  Zu  der  Neuausrichtung  geh\u00f6rte \ninsbesondere die Herausl\u00f6sung der Inspekteure der Teil-\nstreitkr\u00e4fte  und  der  Organisationsbereiche  aus  dem \nMinisterium  und  ihre  truppendienstliche  Unterstellung \nunter  den  Generalinspekteur.  Diese  Neuordnung  ist  in-\nzwischen  abgeschlossen.  \u2013  Ich  m\u00f6chte,  weil  ich  sehe, \ndass er da ist, diesen Punkt nutzen, um auch dem Gene-\nralinspekteur  herzlich  f\u00fcr  die  gute  und  vertrauensvolle \nZusammenarbeit zu danken.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Daneben wurden die einschneidenden Folgen der Sta-\ntionierungsentscheidungen  f\u00fcr  einige  der  Soldatinnen \nund  Soldaten  bereits  sp\u00fcrbar.  F\u00fcr  den  Gro\u00dfteil  der  be-\ntroffenen  Soldatinnen  und  Soldaten  aber  war  das  Jahr \n2012 noch gepr\u00e4gt durch ein schier endloses Warten auf \ndie  Entscheidung  \u00fcber  ihre  ganz  pers\u00f6nliche  weitere \nVerwendung  und  Perspektive  in  der  Bundeswehr.  Dies \nhat  die  Stimmung  in  der  Truppe  erheblich  getr\u00fcbt,  und \ndas  wurde  \u00fcbrigens  auch  im  Folgejahr  nicht  besser;  in \ndem Bericht f\u00fcr das Jahr 2013, den ich in K\u00fcrze vorle-\ngen  werde,  wird  darauf  noch  einmal  ausf\u00fchrlich  einge-\ngangen werden. Eines sei an dieser Stelle schon gesagt: \nNachhaltig sind die derzeitigen Strukturen, insbesondere \ndie Strukturen f\u00fcr die internationalen Aufgaben und Ver-\npflichtungen, aus meiner Sicht immer noch nicht.\n",
		"Damit komme ich zu den Eins\u00e4tzen. Vielleicht etwas \nPositives  vorab:  Bei  der  \u00fcber  viele  Jahre  auch  von  mir \nger\u00fcgten  Ausstattung  der  Einsatzkontingente  und  der \npers\u00f6nlichen  Ausr\u00fcstung  der  Soldatinnen  und  Soldaten \nim  Einsatz  hat  es  in  den  vergangenen  Jahren  deutliche \nVerbesserungen  gegeben;  sie  ist  inzwischen  auf  einem \nguten Niveau. Ungeachtet dessen gilt es \u2013 gerade in der \nim vergangenen Jahr eingeleiteten Phase der deutlichen \nReduzierung der deutschen ISAF-Kr\u00e4fte \u2013, dem Schutz \nund der Sicherheit h\u00f6chste Aufmerksamkeit zu widmen. \nDie Entwicklung der Sicherheitslage gibt dazu, wie Sie \nwissen, auch Anlass.\n",
		"Die  Reduzierung  des  deutschen  Engagements  im \nRahmen von ISAF wird der Truppe hoffentlich eine klei-\nnere Atempause verschaffen. Doch sind der Bundeswehr \ninsbesondere  im  vergangenen  Jahr  wieder  neue  Aufga-\nben zugewachsen; ich nenne nur die Einsatzorte Dakar, \nKoulikoro,  Kahramanmaras  und  Trabzon.  M\u00f6gliche \nweitere Eins\u00e4tze, insbesondere in Afrika, zeichnen sich \nbereits  ab.  Jeder  dieser  Eins\u00e4tze  stellt  ganz  besondere \nAnforderungen  an  die  Truppe  und  verlangt  den  Trans-\nport von Material und Personal \u00fcber weite Distanzen in \nunterschiedlichste Klimazonen. Eine nachhaltige Entlas-\ntung der Truppe im Bereich der Eins\u00e4tze ist damit also \nnicht  zu  erwarten.  Im  Gegenteil,  die  Bundeswehr  wird \nihre  Struktur  nach  meiner  Einsch\u00e4tzung  zumindest  im \n",
		"Bereich  von  Spezialverwendungen  den  Anforderungen \nder Eins\u00e4tze noch einmal anpassen m\u00fcssen \u2013 oder aber \nes  werden  Art  und  Umfang  der  Eins\u00e4tze  begrenzt  wer-\nden m\u00fcssen.\n",
		"",
		"Frau Ministerin, ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass \nbei  unseren  Angeboten  an  die  internationale  Gemein-\nschaft ein wenig mehr Aufmerksamkeit als bisher auf die \nBegrenztheit unserer Mittel gelenkt werden k\u00f6nnte. Bei \ndem  geradezu  routinem\u00e4\u00dfig  gegebenen  Angebot  von \nLufttransportkapazit\u00e4ten  wird  nach  meinem  Eindruck \nnicht ber\u00fccksichtigt, wie gering unsere Reserven in die-\nsem  Bereich  bereits  f\u00fcr  den  Regelbetrieb  sind.  Das  be-\nlastet das Personal wirklich sehr.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  gr\u00f6\u00dfte  Herausforde-\nrung f\u00fcr die Zukunft der Bundeswehr ist die Frage nach \nder  Attraktivit\u00e4t  des  Dienstes  in  den  Streitkr\u00e4ften.  Ein \nwichtiger  Faktor  dabei  ist  immer  die  Bezahlung  des \nDienstes \u2013 das ist klar \u2013; aber zumindest gleichrangig da-\nneben  stehen  die  F\u00fcrsorge  des  Dienstherren  f\u00fcr  unsere \nSoldatinnen und Soldaten und die Vereinbarkeit von Fa-\nmilie und Dienst. Sie sind der Schl\u00fcssel zur Attraktivit\u00e4t \ndes  Dienstes  in  den  Streitkr\u00e4ften.  Ich  bin  fest  davon \n\u00fcberzeugt:  Das  ist  auch  die  Schl\u00fcsselfrage  f\u00fcr  die  Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit unserer Streitkr\u00e4fte; denn wenn man kei-\nnen Nachwuchs gewinnen kann, weil man nicht attraktiv \nist, wird man irgendwann keine Streitkr\u00e4fte mehr haben.\n",
		"Ich  freue  mich  sehr,  dass  Sie,  Frau  Ministerin,  die \nVerbesserung der Vereinbarkeit von Dienst und Familie \nso  nachdr\u00fccklich  zu  einem  Schwerpunkt  Ihrer  Arbeit \nmachen wollen. Die bisherigen Bem\u00fchungen in diesem \nBereich  \u2013  das  weist  auch  der  Jahresbericht  2012  aus  \u2013 \nwaren  von  dem  Bem\u00fchen  gepr\u00e4gt,  die  vorhandenen \nInstrumentarien  auszusch\u00f6pfen  und  zu  optimieren.  Das \nreicht aber f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung zum Beispiel der Pend-\nlerproblematik,  f\u00fcr  eine  bessere  Kinderbetreuung  oder \nf\u00fcr die Reduzierung von Versetzungen und Kommandie-\nrungen nicht aus.\n",
		"Der  Deutsche  Bundestag,  insbesondere  der  Verteidi-\ngungs- und auch der Haushaltsausschuss \u2013 daf\u00fcr bin ich \nsehr dankbar \u2013, hat in der Vergangenheit die notwendi-\ngen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Schutzes der Sol-\ndatinnen  und  Soldaten  im  Einsatz,  aber  auch  die  gebo-\ntene  F\u00fcrsorge  immer  unterst\u00fctzt  und  gef\u00f6rdert.  Ich  bin \nsicher,  dass  auch  Sie,  die  Abgeordneten  des  18.  Deut-\nschen  Bundestages,  so  verfahren  werden,  auch  und  ge-\nrade auf dem Gebiet der F\u00fcrsorge und der Vereinbarkeit \nvon Familie und Dienst.\n",
		"Das wird sicher Geld kosten. Ob das auf Dauer wirk-\nlich aus dem laufenden Budget zu stemmen ist, da habe \nich  meine  Zweifel.  Vorhin  ist  Herr  Kampeter  ganz  be-\nsorgt herbeigeeilt.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Der will sich das \nanh\u00f6ren!)\n",
		"Ich  muss  sagen:  Ja,  es  ist  in  der  Tat  so,  dass  wir  nicht \numhinkommen  werden,  anzuerkennen:  Das  ist  eine  so-\nziale Aufgabe. \u2013 Ich m\u00f6chte an dieser Stelle anmerken: \nIm  Jahr  1990  betrug  das  Verh\u00e4ltnis  zwischen  Verteidi-\ngungsetat und Sozialetat 1 zu 1,3. Heute betr\u00e4gt das Ver-\nh\u00e4ltnis  etwa  1  zu  3.  Das  bedeutet,  dass  wir  die  gesell-\n"
	],
	[
		"Wehrbeauftragter Hellmut K\u00f6nigshaus\n",
		"schaftliche Entwicklung im Bereich des Sozialen, die ich \nsehr  begr\u00fc\u00dfe,  in  der  Bundeswehr  nachholen  m\u00fcssen. \nAus diesem Grunde werde ich Vorschl\u00e4ge machen, was \nkonkret in diesem Bereich getan werden kann. Das wird \nim Bericht f\u00fcr das Jahr 2013 nachzulesen sein.\n",
		"Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir an dieser \nStelle,  dass  ich  abschlie\u00dfend  allen  unseren  Soldatinnen \nund Soldaten, nat\u00fcrlich insbesondere denjenigen im Ein-\nsatz, und ihren Familien danke,\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"dass sie im Auftrag dieses Hohen Hauses so vielf\u00e4ltige \nBelastungen f\u00fcr unser Land auf sich nehmen.\n",
		"Dank und Anerkennung \u2013 ich glaube, das geh\u00f6rt r\u00fcck-\nblickend  noch  angemerkt  \u2013  verdienen  auch  die  vielen \nTausend  Soldatinnen  und  Soldaten,  die  w\u00e4hrend  der \nHochwasserkatastrophe  des  vergangenen  Jahres  in  so \nvorbildlicher Weise und unter Zur\u00fcckstellung auch per-\ns\u00f6nlicher Belange Hilfe geleistet haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"Nat\u00fcrlich danke ich auch all meinen Mitarbeiterinnen \nund  Mitarbeitern,  die  gerade  im  vergangenen  Jahr  und \nderzeit eine besonders hohe Arbeitsbelastung hinnehmen \nmussten und m\u00fcssen, und all denen, die im Ministerium \nan Aufgaben zum Wohle der  Soldatinnen und Soldaten \narbeiten.\n",
		"Ihnen danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Herzlichen \n",
		"Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  K\u00f6nigshaus.  Das  Hohe \nHaus dankt Ihnen f\u00fcr Ihre Arbeit und w\u00fcnscht Ihnen ein \ngutes neues Jahr. Ich glaube, das kann man Mitte Januar \nnoch tun.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Jetzt  gebe  ich  das  Wort  unserer  Ministerin  Frau \n",
		"Dr. Ursula von der Leyen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Ursula  von  der  Leyen,  Bundesministerin  der \n",
		"Verteidigung:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \nK\u00f6nigshaus!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Herr \nK\u00f6nigshaus, auch ich m\u00f6chte Ihnen und vor allen Din-\ngen  auch  Ihren  Mitarbeiterinnen  und  Mitarbeitern  zu-\nn\u00e4chst einmal von Herzen danken: f\u00fcr das gro\u00dfes Enga-\ngement, die Kraft und die Entschlossenheit, mit der Sie \nsich immer wieder f\u00fcr unsere Bundeswehr und ihre Sol-\n",
		"datinnen  und  Soldaten  einsetzen  \u2013  und  das  jetzt  schon \nseit vier Jahren. Vielen Dank von dieser Stelle aus.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN  und  der  Abg.  Katja  Kipping  [DIE \n[DIE \nLINKE]  und  Wolfgang  Gehrcke \nLINKE])\n",
		"Wir haben in der vergangenen Woche im Rahmen Ih-\nres Antrittsbesuches miteinander gesprochen. Es war Ihr \ndritter  Antrittsbesuch  bei  einem  Minister  \u2013  in  diesem \nFalle  bei  einer  Ministerin.  Ich  will  es  einmal  so  sagen: \nEbenso viel Erfahrung wie mit unterschiedlichen Minis-\ntern haben Sie inzwischen auch mit der Bundeswehr und \nmit den Sorgen und N\u00f6ten der Soldatinnen und Soldaten.\n",
		"In  Ihrem  Bericht  ist  mir  aufgefallen,  dass  Sie  ganz \nklar sind: Wenn es etwas zu kritisieren gibt, dann kriti-\nsieren Sie konsequent, aber Sie haben nicht nur Verbes-\nserungsvorschl\u00e4ge, f\u00fcr die ich danke, sondern Sie erken-\nnen  auch  Bem\u00fchungen  an,  wenn  sich  etwas  verbessert \nhat \u2013 in diesem Falle in dem Ministerium \u2013; denn in Ih-\nrem Jahresbericht 2012 zeigen Sie zwar einerseits M\u00e4n-\ngel auf, verschweigen aber andererseits eben auch nicht, \ndass  es  zum  Beispiel  bei  der  Versorgung  unserer  Ver-\nwundeten auch Verbesserungen gegeben hat.\n",
		"(Anita Sch\u00e4fer [Saalstadt] [CDU/CSU]: \nRichtig!)\n",
		"Diese  klare  Haltung,  diesen  konstruktiven  Ansatz  be-\ngr\u00fc\u00dfe  ich  ausdr\u00fccklich.  Ich  freue  mich  auf  die  Zusam-\nmenarbeit,  Herr  K\u00f6nigshaus,  gerade  zum  Wohle  der \nBundeswehr und der Soldatinnen und Soldaten.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  ich  m\u00f6chte  da  ansetzen, \nwo wir heute stehen, und nach vorne schauen. In der Tat: \nAlleine  im  vergangenen  Jahr  hat  sich  die  Situation  der \nBundeswehr  massiv  ver\u00e4ndert.  Die  Neuausrichtung  ist \nweiter vorangeschritten. Wir sind nicht mehr am Beginn \nder Neuausrichtung, sondern mittendrin.\n",
		"Mein  Vorg\u00e4nger  im  Amt,  Thomas  de  Maizi\u00e8re,  hat \nder  Neuausrichtung  Ordnung  und  Struktur  gegeben.  Er \nhat  das  mit  einer  enormen  Bravour,  mit  Pr\u00e4zision  und \nmit  ganz  viel  Herz  getan.  Ich  m\u00f6chte  an  dieser  Stelle \nauch  daf\u00fcr  danken;  denn  ich  wei\u00df,  dass  ich  auf  dieser \nfantastischen  Arbeit  aufbauen  kann.  Danke  an  Thomas \nde Maizi\u00e8re f\u00fcr das, was er in Bezug auf die Neuausrich-\ntung geleistet hat.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass ich an den \ngrundlegenden Entscheidungen festhalte. Es wird keine \nReform der Reform geben. Die Reform ist gut. Die An-\ngeh\u00f6rigen  der  Bundeswehr  und  ihre  Familien  m\u00fcssen \nPlanbarkeit und Verl\u00e4sslichkeit haben, sodass sie wissen, \nin welchen Strukturen sie arbeiten.\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich wollen wir eine lernende Organisa-\ntion  bleiben.  Das  muss  ein  selbstverst\u00e4ndlicher  An-\nspruch sein, auch weil sich die Lage um uns herum im-\nmer  wieder  ver\u00e4ndert.  Es  ver\u00e4ndert  sich  die  Lage  der \nBundeswehr innerhalb der NATO und der EU. Nach der \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen\n",
		"Finanzkrise und inmitten der Euro-Krise, die ein wenig \nabklingt,  aber  noch  lange  nicht  durchschritten  ist,  erle-\nben wir jetzt eine europ\u00e4ische Haushaltskonsolidierung, \nund wir m\u00fcssen uns ehrlich machen \u2013 Sie haben es ange-\nsprochen, Herr K\u00f6nigshaus \u2013, wenn es darum geht, wie \nwir unsere F\u00e4higkeiten bei sinkenden Verteidigungsbud-\ngets erhalten k\u00f6nnen.\n",
		"Deutschland hat zum Beispiel als Vorschlag das Kon-\nzept  der  \u201eRahmennationen\u201c  in  die  Diskussion  einge-\nbracht,  um  den  Anspruch  von  Pooling,  Sharing  und \nSmart  Defence,  also  verschiedener  Konzepte,  die  diese \nThematik  aufgreifen,  auf  die  tats\u00e4chlich  vorhandenen \nF\u00e4higkeiten \u2013 es geht auch darum, wie wir das dann in \nder  Praxis  und  in  der  Realit\u00e4t  machen  \u2013  abstimmen  zu \nk\u00f6nnen.  Auf  der  M\u00fcnchener  Sicherheitskonferenz  und \nbei den NATO- und den EU-Treffen im Laufe des Jahres \nwerden wir sicherlich dar\u00fcber diskutieren und dem auch \nst\u00e4rker Form geben.\n",
		"Die internationale Lage hat sich im letzten Jahr ver\u00e4n-\ndert.  Wie  unter  dem  Brennglas  kann  man  sich  hier  vor \nallem Afghanistan ansehen. Wir werden die Frage beant-\nworten m\u00fcssen: Wie geht es nach dem Abzug der ISAF-\nTruppen aus Afghanistan weiter? Der Kampfeinsatz en-\ndet 2014. Das ist ganz klar; das wei\u00df auch die afghani-\nsche Bev\u00f6lkerung. Aber wird es danach zu einer Ausbil-\ndungs-  und  Trainingsmission  kommen  k\u00f6nnen?  Ich \npers\u00f6nlich  bin  davon  \u00fcberzeugt,  dass  der  ISAF-Einsatz \nin Afghanistan im R\u00fcckblick auch daran gemessen und \nbewertet wird, wie wir aus dem Land herausgehen und \nob  es  gelingt,  das  Erreichte  nachhaltig  zu  stabilisieren \nund  die  Verantwortung  tats\u00e4chlich  so  in  die  H\u00e4nde  der \nAfghanen zu \u00fcbergeben, dass sie das dann auch weiter-\nf\u00fchren k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und der Abg. Marieluise Beck \n[Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Unser Kernauftrag ist die Verteidigung, aber dass wir \ndiesen  Auftrag  inzwischen  global  interpretieren,  bedarf \ngerade vor  dem  Hintergrund unserer Geschichte  immer \nwieder  der  Begr\u00fcndung. Die  Bereitschaft,  Verantwor-\ntung zu \u00fcbernehmen \u2013 das wollen wir \u2013, bedarf der Be-\ngr\u00fcndung. Auch diesen Fragen m\u00f6chte ich mich stellen. \nDie Antwort auf diese Sinnfragen ist f\u00fcr einen Soldaten \noder eine Soldatin mindestens ebenso wichtig wie opti-\nmale  Ausr\u00fcstung  oder  wie  eine  gute  Vereinbarkeit  von \nDienst  und  Familie.  Dazwischen  besteht  kein  Wider-\nspruch, sondern alles drei ist meines Erachtens wichtig.\n",
		"Es ver\u00e4ndert sich auch die Lage im Inland. Das Stich-\nwort  \u201edemografischer  Wandel\u201c  fiel  bereits:  Das  ist  der \nTreiber der Ver\u00e4nderung. Mir ist v\u00f6llig klar: Soldat oder \nSoldatin  zu  sein,  ist  kein  Beruf  wie  jeder  andere.  Aber \nim  Grundbetrieb  oder  bei  der  Nachwuchsfrage  stellen \nsich diesem Beruf genau dieselben Fragen und Probleme \nwie allen anderen Berufen in Deutschland auch. Gerade \nweil wir viel verlangen, weil wir einen besonderen Auf-\ntrag haben, m\u00fcssen die Rahmenbedingungen besser sein.\n",
		"Mein  Ziel  ist  es,  dass  die  Bundeswehr  zu  einem  der \nattraktivsten Arbeitgeber in Deutschland wird. Wir m\u00fcs-\nsen  besser  werden.  Dazu  m\u00fcssen  wir  eine  bessere  Ver-\n",
		"einbarkeit  von  Dienst  und  Familie  haben.  Da  gibt  es \nUnterpunkte, wie zum Beispiel eine passgenaue Kinder-\nbetreuung.  Wir  haben  den  Rechtsanspruch  auf  einen \nKrippenplatz \u2013 Gott sei Dank. Aber Fragen der Randzei-\nten  und  der  Passgenauigkeit  vor  Ort  m\u00fcssen  angespro-\nchen werden. Wir brauchen eine moderne Arbeitszeitre-\ngelung.  Das  muss  nicht  unbedingt  mit  mehr  Kosten \nverbunden  sein.  Pr\u00e4senz  zu  erwarten,  wenn  Arbeit  ge-\nrade nicht anf\u00e4llt, ist nicht sinnvoll. Arbeitszeit flexibel \neinzuteilen, wenn Arbeit anf\u00e4llt, aber dann auch die not-\nwendigen Regenerationsphasen einzuplanen, ist einfach \nintelligenter und sinnvoller.\n",
		"",
		"Wir m\u00fcssen die h\u00e4ufigen Versetzungen, insbesondere \nwenn keine steile Karriere dahintersteht, ebenfalls noch \neinmal  auf  ihre  Sinnhaftigkeit  \u00fcberpr\u00fcfen.  Ich  bin  \u00fcber \ndie  sehr  verl\u00e4ssliche  Karriereplanung  bei  den  Laufbah-\nnen  in  der  Bundeswehr  beeindruckt.  Ich  stelle  mir  nur \ndie Fragen: Was ist mit der Laufbahnentwicklung, wenn \nman nicht immer Vollzeit arbeitet und nicht immer pr\u00e4-\nsent ist? Wie ist dann die F\u00f6rderung der Karriere? Diese \nFragen stellen sich uns. Das sind Fragen ganz moderner \nUnternehmensf\u00fchrung.\n",
		"Ja,  die  Bundeswehr  hat  einen  besonderen  Auftrag. \nAber sie ist auch ein global agierender Konzern. Sie hat \nim  Zielbetrieb  round  about  250 000  Besch\u00e4ftigte  an \n400 Standorten im In- und Ausland. Sie hat ein Luftfahrt-\nunternehmen. Sie hat eine Reederei. Sie hat einen Kran-\nkenhausverbund  par  excellence;  das  kann  ich  als  \u00c4rztin \nbeurteilen, das ist vom Feinsten. Sie hat ein Logistikunter-\nnehmen, das seinesgleichen sucht. Sie hat eine Qualifizie-\nrungssparte mit Schulen, mit Ausbildungsbetrieben, mit \nAkademien und Hochschulen. All das erfordert eine her-\nvorragende  Verwaltung.  Wir  verlangen  viel.  Deshalb \nbrauchen  wir  den  f\u00e4higsten  Nachwuchs,  und  wir  brau-\nchen die besten Bedingungen f\u00fcr die, die schon heute bei \nuns sind.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Die  Probleme  sind  bekannt;  das  zeigen  die  Berichte \ndes  Wehrbeauftragten  und  des  BundeswehrVerbandes. \nDer Koalitionsvertrag \u2013 daf\u00fcr danke ich, weil ich diesen \nTeil nicht mitverhandelt habe, aber Sie, die Sie dort sit-\nzen,  haben  ihn  mitverhandelt  \u2013  gibt  uns  einen  klaren \nAuftrag. Das zeigt auch schon, dass es deutliche Vorar-\nbeiten gibt, sowohl in der Bundeswehr als auch im Parla-\nment, im Ministerium und in den Standorten, auf denen \nwir aufbauen k\u00f6nnen. In dieser Woche beginnt eine sys-\ntematische Bestandsanalyse: Was gibt es schon? Wo ist \nder Bedarf am gr\u00f6\u00dften? Aber wir werden sicherlich ge-\nmeinsam Neuland betreten m\u00fcssen, zum Beispiel in der \nFrage nach Lebensarbeitszeitkonten.\n",
		"Die Finanzierung daf\u00fcr werden wir innerhalb des Ein-\nzelplans 14 sicherstellen m\u00fcssen. Ich hatte vorhin schon \ndar\u00fcber  gesprochen,  dass  nicht  alles  Geld  kostet.  Man \nwird Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen, zum Beispiel bei \nder Kinderbetreuung. Aber die Praxis der fast schon au-\ntomatischen  Versetzungen  bringt  vor  allem  Kosten  mit \nsich.  Wenn  man  sie  auf  ihre  Sinnhaftigkeit  reduziert, \ndann  ist  das  nicht  eine  Frage  von  mehr  Geld.  Ich  will \nnicht  sagen:  von  weniger  Geld,  aber  eine  Frage  von \nmehr Geld ist es nicht von vornherein.\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen\n",
		"Es geht um eine zukunftsf\u00e4hige Bundeswehr im um-\nfassenden Sinne. Heute ging es vorwiegend um die Fra-\ngen und die Probleme aus dem Bericht des Wehrbeauf-\ntragten.  Auch  von  mir  ein  Dank  an  unsere  Soldatinnen \nund Soldaten und ihre Familien f\u00fcr den Dienst, den sie \nleisten.  Es ist gut, lieber Herr  K\u00f6nigshaus,  Sie auf die-\nsem Weg an unserer Seite zu wissen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Dr. Ursula  von  der  Leyen.  W\u00e4ren  Sie \nAbgeordnete, w\u00fcrde ich Ihnen zur ersten Rede hier gra-\ntulieren.  Ich  gratuliere  Ihnen  als  Ministerin  in  diesem \nAmt dazu und w\u00fcnsche Ihnen allzeit gute Arbeit.\n",
		"Jetzt kommt Christine Buchholz f\u00fcr die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Christine Buchholz (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ehrlich \ngesagt: Ich bin entt\u00e4uscht, Frau von der Leyen. Denn Sie \nhaben nicht \u00fcber die Probleme der Soldatinnen und Solda-\nten  und  \u00fcber  den  Bericht  des  Wehrbeauftragten  geredet, \nsondern Sie haben wieder \u00dcberschriften produziert.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Michael  Grosse-\nBr\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Haben  Sie  nicht  zuge-\nh\u00f6rt?)\n",
		"2012  war  der  Frust  unter  den  einfachen  Soldaten \ngro\u00df. 2013 war er noch gr\u00f6\u00dfer, wenn man den Vorabmel-\ndungen  zu  dem  neuen  Bericht  des  Wehrbeauftragten \nglauben  darf,  der  Ende  dieses  Monats  erscheinen  wird. \nDas ist auch kein Wunder. Herr de Maizi\u00e8re hat es zum \nAbschied  noch  einmal  deutlich  gemacht,  als  er  sagte: \n\u201eZiel  der  Neuausrichtung  war  es  nicht  und  konnte  es \nnicht sein, die Zufriedenheit der Soldaten und Mitarbei-\nter zu erh\u00f6hen.\u201c Ziel sei es, den Auftrag der Bundeswehr \nzu erf\u00fcllen. Dieser Auftrag hei\u00dft, einsatzbereit zu sein \u2013 \njederzeit, weltweit. Sie haben das auch noch einmal ge-\nsagt,  Frau  von  der  Leyen:  Kernaufgabe  ist  es,  global \nhandlungsf\u00e4hig zu sein.\n",
		"Frau von der Leyen will die Bundeswehr jetzt zum at-\ntraktivsten Arbeitgeber machen und stellt die Familien-\nfreundlichkeit  ins  Zentrum.  Dabei  macht  sie  einen  Wi-\nderspruch  auf,  der  unl\u00f6sbar  ist.  Die  Bundeswehr  war \nnoch  nie  besonders  familienfreundlich.  Ihre  Wandlung \nzu einer Armee im Einsatz hat das Problem jedoch mas-\nsiv  versch\u00e4rft.  Eine  Armee  im  Einsatz  und  Familien-\nfreundlichkeit sind unvereinbar.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich bitte Sie, genau hinzugucken, statt nur \u00dcberschrif-\nten  zu  produzieren  und  Losungen  zu  verbreiten.  Denn \nwenn  Sie  den  Bericht  lesen,  merken  Sie,  dass  Ihre  Vo-\nraussetzungen  falsch sind. Im  Bild-Interview haben  Sie \nam  Wochenende  gesagt,  dass  bei  einem  Einsatz  wie  in \nAfghanistan der Dienst unbestritten immer Vorrang hat. \nIch zitiere Frau von der Leyen: \u201eDoch in der Regel fol-\n",
		"gen auf vier Monate im Auslandseinsatz 20 Monate da-\nheim.\u201c\n",
		"",
		"Frau  Ministerin,  im  Bericht  des  Wehrbeauftragten \nsteht das Gegenteil. Sechs Monate oder mehr sind auch \nbeim Heer \u201eeher die Regel als die Ausnahme\u201c, hei\u00dft es \nda. Herr K\u00f6nigshaus hat gestern im Ausschuss erg\u00e4nzt: \n20  Monate  Zwischenzeit  zwischen  den  Eins\u00e4tzen  wer-\nden  durchg\u00e4ngig  nicht  eingehalten.  In  manchen  F\u00e4llen, \nso der Bericht, werden nicht einmal neun Monate einge-\nhalten. In dem Bericht ist infolgedessen von zerbroche-\nnen Beziehungen und Familien und entwurzelten Solda-\nten die Rede.\n",
		"In  einzelnen  Einheiten  liegt  die  Scheidungsrate  laut \ndes vorherigen Jahresberichtes bei bis zu 80 Prozent. Die \nArmee  im  Einsatz  zerst\u00f6rt  Familien  in  Einsatzgebieten \nwie in Afghanistan, aber auch hier in Deutschland. Das \nist die Realit\u00e4t, Frau von der Leyen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Verschiedentlich  war  in  den  letzten  Tagen  zu  h\u00f6ren, \ndie famili\u00e4ren Belastungen h\u00e4tten mit den Auslandsein-\ns\u00e4tzen  wenig  zu  tun.  Schlie\u00dflich  bef\u00e4nden  sich  nur \n2,5 Prozent  der  Soldaten  im  Einsatz.  Herr  K\u00f6nigshaus \nsagte dazu gestern im Ausschuss: Wenn behauptet wird, \ndass nur eine Minderheit von der Ausrichtung auf  Ein-\ns\u00e4tze betroffen ist, dann ist das falsch. \u2013 Ich gebe ihm da-\nrin recht. Schlie\u00dflich werden Soldaten im Rotationsver-\nfahren  entsandt.  Insgesamt  waren  bereits  300 000 \nSoldatinnen und Soldaten im Auslandseinsatz.\n",
		"Eine andere unmittelbare Quelle der Unzufriedenheit \nsind  die  zahlreichen  Standortversetzungen  und  die  da-\ndurch  entstehende  Pendelei.  Tun  Sie  doch  nicht  so,  als \nhabe  das  nichts  mit  dem  Umbau  der  Bundeswehr  zur \nEinsatzarmee zu tun! Die Versetzungswelle war das Er-\ngebnis  der  Reform,  die  unter  dem  offiziellen  Motto \nstand: \u201eVom Einsatz her denken.\u201c Alle Entscheidungen \nwurden dem untergeordnet.\n",
		"Frau  von  der  Leyen  macht  immer  wieder  deutlich, \ndass sie diese Pr\u00e4misse teilt. Das hat sie auch heute in ih-\nrer Rede getan. Aber auch sonst sagt sie bei jeder Gele-\ngenheit deutlich: Es wird keine Reform der Reform ge-\nben.  Das  sei  eine  gute  Nachricht  f\u00fcr  die  Bundeswehr; \ndas sei der Erfolg von Herrn de Maizi\u00e8re.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: \nGenau!)\n",
		"Ministerin von der Leyen hat nun viele Erwartungen \ngeweckt,  sie  w\u00fcrde  an  diesem  Zustand  etwas  grundle-\ngend \u00e4ndern. Aber leider ist das reine Propaganda.\n",
		"Das Bild, dass  die  Soldaten sich  nach  ihrem Einsatz \n20 Monate in Deutschland regenerieren k\u00f6nnten, ist aus \neinem weiteren Grund v\u00f6llig verfehlt. Es ist doch nicht \nso, dass die Soldatinnen und Soldaten die Einsatzerfah-\nrung einfach absch\u00fctteln.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Ingo  G\u00e4dechens \n[CDU/CSU]: Machen Sie sich doch hier nicht \nzum Anwalt der Soldatinnen und Soldaten! Sie \nwollen die Bundeswehr abschaffen!)\n"
	],
	[
		"Christine Buchholz\n",
		"Je  mehr  Eins\u00e4tze  die  Bundeswehr  durchf\u00fchrt,  desto \nmehr junge Menschen kommen seelisch versehrt zur\u00fcck. \nUnd  auch  dar\u00fcber  m\u00fcssen  wir  sprechen,  Frau  von  der \nLeyen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der  Bericht  des  Wehrbeauftragten  greift  das  auf  und \nspricht  von  Posttraumatischen  Belastungsst\u00f6rungen, \nkurz PTBS. Er verlangt, dass die Bundeswehr als Dienst-\nherr  auch  dann  zur  F\u00fcrsorge  verpflichtet  ist,  wenn  die \nErkrankung \u2013 wie so h\u00e4ufig \u2013 erst nach dem Ausschei-\nden aus dem aktiven Dienst erkannt wird. Das unterst\u00fct-\nzen wir. Doch zugleich wird im Bericht der Umgang der \nBundeswehr mit dem Problem zu positiv betrachtet. Die \nBundeswehr  f\u00fchrt  Ma\u00dfnahmen  in  einem  \u2013  ich  zitiere \njetzt  den  Titel  \u2013  \u201eRahmenkonzept  zum  Erhalt  und  zur \nSteigerung der psychischen Fitness von Soldatinnen und \nSoldaten\u201c  durch.  Es  geht  hier  nicht  um  den  Menschen, \nsondern  um  seine  psychische  Fitness  f\u00fcr  den  Einsatz, \nund das ist zynisch.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es  funktioniert  auch  nicht;  denn  das  Risiko,  zu  erkran-\nken, steigt mit jedem Einsatz um das Vierfache. Die Sol-\ndatinnen  und  Soldaten  werden  verheizt  f\u00fcr  Interessen, \ndie nicht ihre sind.\n",
		"Der  Afghanistan-Veteran  aus  Leipzig  Enrico  H.  hat \nmir erz\u00e4hlt, dass er 2009 gerade einmal drei Tage Nach-\nbereitung  nach  der  bis  dato  intensivsten  Kampfperiode \nin  Deutschland  erhielt.  Er  sagte  mir:  Erst  hat  man  uns \nden Krieg schmackhaft gemacht, und jetzt vergisst man \nuns. \u2013 Auch das ist Realit\u00e4t.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Wann war \ndas?)\n",
		"Der Afghanistan-Veteran Daniel L\u00fccking sagte \u2013 ich zi-\ntiere aus seinem Blog \u2013:\n",
		"Derzeit dr\u00fcckt sich die Bundeswehr um die Verant-\nwortung  und  profitiert  massiv  davon,  dass  sich \nTraumata und Probleme erst im Zivilleben heraus-\nstellen.  Die  Kosten  daf\u00fcr  tragen  die  Sozialkassen, \nnicht aber der Verteidigungsetat.\n",
		"Dem kann ich nur beipflichten. Um die Diskussion von \neben aufzugreifen: Ich hielte es f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt, jetzt \nden  Verteidigungsetat  weiter  aufzubl\u00e4hen.  Vielmehr \nm\u00fcssen  wir  daf\u00fcr  sorgen,  dass  die  vielen  sinnlosen \nGro\u00dfprojekte  und  Eins\u00e4tze,  die  unglaublich  viel  Geld \nkosten,  zur\u00fcckgefahren  werden,  damit  die  wirklichen, \nwichtigen Sozialkosten gedeckt werden k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich m\u00f6chte noch eine Sache betonen. Im Bericht wird \nhervorgehoben, dass die Zahl der verwundeten Soldatin-\nnen und Soldaten zur\u00fcckgegangen ist und dass seit Au-\ngust  2011  kein  deutscher  Soldat  gefallen  ist.  Dar\u00fcber \nsind  auch  wir  erleichtert.  Aber  das  Bild,  Herr \nK\u00f6nigshaus, das Sie zeichnen, ist falsch. Im Bericht wird \nvon der verbesserten Sicherheitslage in Afghanistan ge-\nsprochen.  Gerade  gestern  kam  heraus,  dass  dieser  Ein-\ndruck  lediglich  dem  Zur\u00fcckhalten  der  wahren  Zahlen \ndurch  das  Einsatzf\u00fchrungskommando  geschuldet  ist. \n",
		"Der Einsatz in Afghanistan fordert immer mehr Tote, un-\nter Zivilisten, unter den afghanischen Sicherheitskr\u00e4ften \nund  unter  den  Aufst\u00e4ndischen.  Wenn  NATO-Drohnen \nFrauen, Kinder und Greise zerfetzen, wenn US-Soldaten \n\u2013 wie erst vor einer Woche \u2013 einen F\u00fcnfj\u00e4hrigen erschie-\n\u00dfen,  dann  wird  diese  NATO  als  eine  verbrecherische \nFremdmacht angesehen, und dazu geh\u00f6rt auch die Bun-\ndeswehr.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Zuruf von der \nCDU/CSU: Unglaublich!)\n",
		"Herr  K\u00f6nigshaus  streut  in  seinem  Bericht  Illusionen, \nwenn  er  sagt,  dass  die  Anschaffung  von  noch  mehr \nGro\u00dfger\u00e4t  eine  L\u00f6sung  f\u00fcr  mehr  Sicherheit  bedeutet. \nAber  gerade  Afghanistan  hat  in  der  Vergangenheit  ge-\nzeigt, dass durch Aufr\u00fcstung eine Aufr\u00fcstungsspirale auf \nallen Seiten angeheizt wird. Das lehnen wir ab und k\u00f6n-\nnen deswegen in letzter Konsequenz dem Bericht nicht \nzustimmen.\n",
		"Der  Vorsitzende  des  BundeswehrVerbandes,  Herr \nW\u00fcstner,  hat  das  Stichwort  bereits  aufgegriffen  und \ngleich die Einf\u00fchrung von Kampfdrohnen gefordert, die \nangeblich  die  Soldaten  sch\u00fctzen.  Frau  von  der  Leyen \nund die Bundesregierung dr\u00fccken sich da um eine klare \nAussage herum. Ich will in diesem Zusammenhang klar \nsagen:  Der  Einsatz  von  Spionagedrohnen  ist  vom  Ein-\nsatz von Kampfdrohnen im Krieg gegen den Terror nicht \nzu  trennen.  Ich  sage:  Stoppen  Sie  jegliche  Beteiligung \nam  Drohnenkrieg  in  Afghanistan,  Pakistan,  Afrika  und \nanderswo!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFrau Kollegin, denken Sie bitte an Ihre Redezeit.\n",
		"Christine Buchholz (DIE LINKE):\nIch komme zum Schluss.\n",
		"Wenn  Sie  etwas  f\u00fcr  die  Familienfreundlichkeit  der \nBundeswehr und der Gesellschaft tun wollen, dann set-\nzen Sie sich in der Regierung endlich daf\u00fcr ein, dass die \nKommunen  mehr  Geld  bekommen.  Eine  Unterst\u00fctzung \ndes  Ausbaus  einer  umfassenden  Kinderbetreuung  nutzt \nnicht  nur  den  Soldatinnen  und  Soldaten,  sondern  auch \nallen  anderen  Berufst\u00e4tigen,  die  auf  eine  zuverl\u00e4ssige \nund  flexible  Betreuung  ihrer  Kinder  angewiesen  sind. \nLetztendlich ist die einzige Antwort f\u00fcr mehr Familien-\nfreundlichkeit und Sicherheit der Soldatinnen und Solda-\nten:  Holen  Sie  die  Frauen  und  M\u00e4nner  endlich  zur\u00fcck! \nWir brauchen keine Armee im Einsatz.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke,  Frau  Kollegin  Buchholz.  \u2013  Als  N\u00e4chster  hat \n",
		"das Wort der Kollege Rainer Arnold von der SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Rainer Arnold (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDer Jahresbericht des Wehrbeauftragten ist mehr als eine \n"
	],
	[
		"Rainer Arnold\n",
		"Auflistung  der Probleme bei  den  Streitkr\u00e4ften.  Der  Be-\nricht  zeigt  auch,  dass  Herrn  K\u00f6nigshaus  und  alle  seine \nMitarbeiter die Alltagssorgen der Soldaten wirklich be-\nwegen.  Wie  hartn\u00e4ckig  er  L\u00f6sungen  anmahnt,  erleben \nwir  gelegentlich;  das  haben  wir  auch  heute  in  seiner \nRede  wieder  geh\u00f6rt.  Daf\u00fcr  geb\u00fchrt  Ihnen,  Herr \nK\u00f6nigshaus, und Ihrem ganzen Team unser recht herzli-\ncher Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Allerdings m\u00fcssen wir auch aufpassen. Wer den Be-\nricht liest oder gar die Berichte in den Medien \u00fcber den \nBericht liest, k\u00f6nnte leicht den Eindruck gewinnen: Bei \nder  Bundeswehr  geht  alles  drunter  und  dr\u00fcber,  es  l\u00e4uft \nalles  schief,  und  es  ist  die  Regel,  dass  achtlos  mit  der \nRessource Mensch umgegangen wird. \u2013 Das ist nicht so. \nViele Vorgesetzte, die meisten Vorgesetzten, nehmen die \npers\u00f6nliche  Situation  ihrer  Untergebenen  ernst,  suchen \nL\u00f6sungen, wenn Alltagssorgen da sind. Auch dies muss \nimmer wieder in Erinnerung gerufen werden. Die meis-\nten arbeiten gut. Ich denke, allen Soldaten, aber ganz be-\nsonders den engagierten, die die Prinzipien der Inneren \nF\u00fchrung vorleben, gilt unser herzlicher Dank f\u00fcr das En-\ngagement.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Der  Wehrbeauftragte  ist  der  Sensor  des  Parlaments, \nund nat\u00fcrlich nehmen wir das ernst, was er uns schreibt; \nin Klammern m\u00f6chte ich anf\u00fcgen: Es ist seine Aufgabe, \nSensor zu sein, nicht so sehr, Hinweise zu geben, welche \nWaffensysteme  der  Bundestag  beschaffen  sollte.  Aber \ndie  Hinweise  zum  sozialen  Gef\u00fcge  nehmen  wir  sehr \nernst.\n",
		"Wir  sind  sehr  froh,  dass  etwas  Neues  geschehen  ist, \nn\u00e4mlich  dass  eine  neue  Ministerin  nicht  anf\u00e4ngt,  das, \nwas  er  aufschreibt,  zu  relativieren,  sondern  tats\u00e4chlich \ndie  Themen  aufnimmt.  Sie,  Frau  Ministerin,  haben  un-\nsere  Unterst\u00fctzung  dabei.  Sie  haben  schon  gesagt:  Es \ngab Vorarbeiten. \u2013 Sie haben in der Tat sofort in die rich-\ntige  Schublade  gegriffen.  Dort  liegen  n\u00e4mlich  82 Vor-\nschl\u00e4ge zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Bundeswehr.\n",
		"Dort lag eine Untersuchung \u00fcber die Arbeitszeitsitua-\ntion, die Ihr Vorg\u00e4nger uns noch nicht zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt hat. Dort liegt der Koalitionsvertrag, den Sie ja er-\nw\u00e4hnt haben. Und es gibt bereits seit dem Jahr 2010 ein \nHandbuch  zur  Vereinbarkeit  von  Familie  und  Dienst. \nDort  hei\u00dft  es  sinngem\u00e4\u00df:  Die  Auftragserf\u00fcllung  muss \nnat\u00fcrlich Vorrang haben, aber nicht immer sind dies kon-\nkurrierende  Ziele.  Am  Ende  w\u00fcrden  beide  Ziele,  Auf-\ntragserf\u00fcllung  und  die  Vereinbarkeit  von  Familie  und \nDienst, profitieren, wenn es gelingt, f\u00fcr die dienstlichen \nErfordernisse  und  die  privaten  Interessen  L\u00f6sungen  zu \nfinden, die dann tats\u00e4chlich  den Belangen  der Soldaten \nRechnung tragen. Das ist alles schon aufgeschrieben und \nwird eigentlich von den Soldaten erwartet.\n",
		"Damit  wird  klar:  Die  Vereinbarkeit  von  Familie  und \nDienst ist kein Selbstzweck. Es geht auch nicht nur um \nNachwuchswerbung. Es geht um das innere Gef\u00fcge bei \nden Streitkr\u00e4ften. Nur wenn Soldaten in ihrem sozialen \n",
		"Umfeld,  in  der  Familie,  aber  auch  beim  b\u00fcrgerschaftli-\nchen  Engagement  in  ihrer  Heimat  \u2013  im  Elternbeirat,  in \nden  Vereinen  und  bei  vielen  anderen  Gelegenheiten \nmehr \u2013 die Zeit finden und Ressourcen haben, die plan-\nbar sind, k\u00f6nnen sie am Ende auch unsere Erwartung er-\nf\u00fcllen, Staatsb\u00fcrger in Uniform zu sein. Deshalb ist die-\nses Thema ein ganz zentrales f\u00fcr das Gef\u00fcge und f\u00fcr das \nLeben innerhalb und au\u00dferhalb der Streitkr\u00e4fte.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Sie,  Frau  Ministerin,  haben  schon  darauf  hingewie-\nsen: Es ist in der Tat nicht die einzige Herausforderung. \nSie  haben  einige  Themen  benannt.  Wir  sind  froh,  dass \nwir  in  der  n\u00e4chsten  Sitzungswoche  dies  alles  auch  ein-\nmal  in  der  Breite  diskutieren  k\u00f6nnen.  Aber  ein  Thema \nf\u00fchrt unmittelbar zur Frage der Vereinbarkeit von Fami-\nlie und Dienst, n\u00e4mlich das Thema Reform.\n",
		"Sie als neue Ministerin sind unbefangen \u2013 so habe ich \ndas  empfunden  \u2013  an  die  Themen  herangegangen.  Wir \nw\u00fcnschen uns sehr, dass Sie das ebenso mit dem Koali-\ntionsauftrag  machen,  n\u00e4mlich  diese  Reform  jetzt  auch \nz\u00fcgig zu evaluieren. Dass Soldaten viel zu h\u00e4ufig sechs \nMonate im Einsatz sind \u2013 und nicht vier Monate \u2013, hat \nnat\u00fcrlich etwas mit M\u00e4ngeln dieser Reform zu tun; dass \ngerade f\u00fcr  Schl\u00fcsselverwendungen  \u2013  auch  der  Wehrbe-\nauftragte  hat  das  angemahnt  \u2013  zu  wenig  Personal  vor-\nhanden ist, dass viele Soldaten versetzt werden und die \nBundeswehr eine wirkliche Pendlerarmee geworden ist, \nwurde durch die Reform eher verst\u00e4rkt. Wir haben an der \neinen oder anderen Stelle auch Standortschlie\u00dfungen in \nder Planung, von denen wir inzwischen merken, dass sie \nkein  Geld  sparen  werden.  Dadurch  werden  Menschen \ndurch  die  Republik  geschickt,  und  am  Ende  wird  das \nGanze noch mehr kosten. Auch das ist ein Ausfluss die-\nser Reform. Deshalb sage ich, Frau Ministerin: Wenn es \nneue Erkenntnisse gibt, sollten wir alle miteinander die \nKraft haben, bei der Reform nachzusteuern.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Beantwortet werden muss die Frage, wie die Mittel zur \nDeckung der Mehrkosten, die die Verbesserung der Ver-\neinbarkeit  von  Familie  und  Beruf  verursacht,  erwirt-\nschaftet werden k\u00f6nnen. Deshalb muss man bei der Bun-\ndeswehrreform noch st\u00e4rker auf Effizienz achten.\n",
		"Auch sollten regionale Personalplanungsmodelle end-\nlich zum Tragen gebracht werden. Man muss bereits bei \nder  Einplanung  der  Soldaten,  m\u00f6glichst  schon  bei  den \nEinstellungsgespr\u00e4chen, viel mehr Gehirnschmalz \u2013 das \nkostet nichts, nur Anstrengung \u2013 einsetzen, um den be-\nruflichen Weg, zumindest den von Mannschaftsangeh\u00f6-\nrigen und Unteroffizieren, pr\u00e4ziser und verl\u00e4sslicher zu \nplanen.  Dazu  geh\u00f6rt  auch,  dass  man  eher  die  interne \nWerbung um Personal st\u00e4rkt. Dort ist n\u00e4mlich viel Kom-\npetenz vorhanden; man kennt diejenigen, die als freiwil-\nlig  Wehrdienstleistende  ins  Haus  gekommen  sind.  Ich \nglaube,  das  ist  ein  Ansatz,  der  uns  weiterbringt  und \ndurch den Geld gespart wird.\n",
		"Es wird immer wieder gesagt: Soldat ist ein besonde-\nrer Beruf. Das stimmt sehr wohl. Die Ministerin hat aber \nzu Recht darauf hingewiesen: Das gilt nicht im Alltags-\n"
	],
	[
		"Rainer Arnold\n",
		"betrieb. Am Schreibtisch, in der Instandsetzung, auf dem \nFlughafen,  beim  Betrieb  des  Truppen\u00fcbungsplatzes, \nauch wenn Schichtbetrieb notwendig ist, l\u00e4uft es \u00e4hnlich \nab  wie  bei  den  Berufsfeldern  Polizei  und  Feuerwehr. \nDort  ist  die  Auftragserf\u00fcllung  das  Wichtigste.  Das  ent-\nscheidende  Merkmal  daf\u00fcr,  dass  Soldat  kein  Beruf  wie \njeder  andere  ist,  ist  doch,  dass  man  in  deutschem  Inte-\nresse  zum  Einsatz  ins  Ausland  abkommandiert  werden \nkann  und  dass  man  dort  mit  seinem  eigenen  Leben  f\u00fcr \nunser Land eintritt; das ist das eigentlich Besondere. In-\nsofern kann man den beruflichen Alltag im Inland durch-\naus an Regularien in anderen Berufsgruppen orientieren. \nDa  aber  die  Besonderheit,  lange  von  zu  Hause  weg  zu \nsein, nicht gefragt zu werden, wenn man versetzt wird, \nwom\u00f6glich ins Ausland, und sein Leben einsetzen muss, \neine hohe pers\u00f6nliche Verantwortung voraussetzt, ist es \ngut  und  richtig,  wenn  immer  wieder  deutlich  gesagt \nwird:  Die  Qualit\u00e4t  der  Streitkr\u00e4fte  h\u00e4ngt  in  erster  Linie \nnicht von neuen und teuren Waffensystemen, von Struk-\nturen, von Finanzen ab, sondern davon, ob wir die klu-\ngen,  die  guten  jungen  Menschen  f\u00fcr  diesen  Beruf  inte-\nressieren  k\u00f6nnen  und  sie  am  Ende  zu  uns  kommen.  In \nallen Berufen hat man die Erfahrung gemacht: Die guten \njungen  Menschen  suchen  sich  gute  Arbeitgeber.  Nur \nwenn  es  uns  gelingt,  auch  in  Zukunft  gute  junge  Men-\nschen  f\u00fcr  die  Bundeswehr  zu  finden  und  sie  zu  halten \n\u2013 auch an dieser Stelle gibt es Probleme \u2013, wird die Bun-\ndeswehr so sein, wie wir sie uns vorstellen.\n",
		"Recht herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege.  \u2013  Als  n\u00e4chste  Rednerin \n",
		"spricht Agnieszka Brugger f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Agnieszka  Brugger \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Frau  Ministerin  von  der  Leyen! \nHerr  Wehrbeauftragter!  Meine  Damen  und  Herren! \nAuch  im  Namen  meiner  Fraktion  m\u00f6chte  ich  mich  bei \nIhnen,  Herr  Wehrbeauftragter  K\u00f6nigshaus,  und  ebenso \nbei Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr den Be-\nricht aus dem Jahr 2012 bedanken. Unser Dank gilt auch \nden vielen Soldaten und Soldatinnen, die sich mit ihren \nEingaben  an  den  Wehrbeauftragten  gewandt  haben. \nDiese liefern vor allem ein ehrliches und sehr detaillier-\ntes  Feedback  zur  Umsetzung  der  Bundeswehrreform. \nDas Feedback ist aber nicht wirklich gut. Die Unzufrie-\ndenheit bei den Soldatinnen und Soldaten ist gro\u00df, und \nes hapert gewaltig.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  der  Jahresbericht  2012 \nzeigt: Die Vereinbarkeit von Familie und Dienst ist nach \nwie  vor  eine  sehr  gro\u00dfe  Baustelle  bei  der  Bundeswehr. \nDie  Hauptkritikpunkte  sind  die  unzureichenden  M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr eine Elternzeit, das h\u00e4ufige und belastende \nPendeln zwischen Standort und Heimat, aber ebenso das \nfehlende Betreuungsangebot f\u00fcr Kinder. Zu lange wurde \ndieses  Thema  bel\u00e4chelt.  Es  ist  jenseits  von  Lippenbe-\nkenntnissen viel zu wenig passiert, und das ist ein Ver-\ns\u00e4umnis.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"",
		"Immer wieder haben wir Gr\u00fcne in den letzten Jahren \nschnelle und echte Verbesserungen angemahnt und Ma\u00df-\nnahmen f\u00fcr eine familienfreundlichere  Bundeswehr  ge-\nfordert. Angesichts des demografischen Wandels und der \nHerausforderungen bei der Nachwuchsgewinnung m\u00fcs-\nsen wir genau darauf achten, wer sich mit welcher Quali-\nfikation und vor allem mit welcher Motivation f\u00fcr eine \nT\u00e4tigkeit bei der Bundeswehr entscheidet.\n",
		"Die Umfragen und auch meine zahlreichen Gespr\u00e4che \nmit den jungen M\u00e4nnern und Frauen, vor allem mit den \nfreiwillig Wehrdienstleistenden, zeigen mir: Bei der Ent-\nscheidung  f\u00fcr  oder  gegen  eine  Karriere  in  der  Bundes-\nwehr ist die Frage, ob sie mit einer Familie vereinbar ist, \nein  sehr  wichtiges  Kriterium. Deshalb  begr\u00fc\u00dfen  wir  es \nausdr\u00fccklich,  Frau  Ministerin  von  der  Leyen,  dass  Sie \ndie Bedeutung dieses Themas erkannt und es prominent \nauf die Tagesordnung gesetzt haben. Vonseiten der Op-\nposition sagen wir Ihnen gern zu, Sie tatkr\u00e4ftig dabei zu \nunterst\u00fctzen, hier Verbesserungen in Angriff zu nehmen.\n",
		"(J\u00fcrgen Hardt [CDU/CSU]: Sehr gut!)\n",
		"Mit  dem  Ansto\u00df  einer  Debatte  ist  es  aber  nat\u00fcrlich \nnoch  lange  nicht  getan.  Jetzt  kommt  es  darauf  an,  dass \nIhren Ank\u00fcndigungen auch Taten folgen; denn die Ver-\neinbarkeit von Familie und Dienst ist eben nicht umsonst \nzu haben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Michael Brand [CDU/CSU])\n",
		"Zu der Frage, wie Sie Ihre Vorschl\u00e4ge konkret finanzie-\nren  wollen,  haben  wir  bisher  allerdings  nur  nebul\u00f6se \nVersprechen geh\u00f6rt, auch heute an dieser Stelle.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Da kommt \nnoch was!)\n",
		"Frau Ministerin, Sie m\u00fcssen nicht nur schnell einen Zeit-\nplan f\u00fcr Ihre Ideen vorlegen, sondern auch konkret auf-\nzeigen,  an  welchen  anderen  Stellen  daf\u00fcr  im  Verteidi-\ngungsetat gespart werden soll.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir sind sehr gespannt auf Ihre Initiativen hierzu und \nwollen  diese,  wie  ich  schon  gesagt  habe,  unterst\u00fctzen \nund  konstruktiv  begleiten;  aber  wir  werden  auch  sehr \nkritisch hinschauen. Wir werden sehr genau beobachten, \nwelche Realit\u00e4t den sch\u00f6nen Interview\u00fcberschriften fol-\ngen wird; denn in der letzten Koalition haben Sie als Ar-\nbeitsministerin  mit  vielversprechenden  Ank\u00fcndigungen \nimmer wieder Erwartungen geweckt, die dann schneller, \nals man schauen konnte, wieder einkassiert wurden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  in  diesem  Zusammenhang  an  die  Frauen-\nquote oder an die Lebensleistungsrente erinnern, die am \nEnde mehr Schein als Sein waren.\n",
		"So  wichtig  das  Thema  der  Vereinbarkeit  von  Familie \nund Beruf ist, war ich doch sehr \u00fcberrascht, dass das bis-\nher der einzige Punkt ist, den Sie als Verteidigungsminis-\nterin offensiv angesprochen haben. In der Sicherheitspoli-\ntik  gibt  es  dar\u00fcber  hinaus  viele  andere  unbeantwortete, \n"
	],
	[
		"Agnieszka Brugger\n",
		"aber umso dr\u00e4ngendere Fragen. Auch da m\u00fcssen Sie lie-\nfern.  Was  Sie  im  Interview  vom  Wochenende  dazu  ge-\nsagt  haben,  war  entt\u00e4uschend.  Ich  finde,  auch  in  Ihrer \nheutigen Rede, Frau Ministerin, haben Sie mehr Fragen \ngestellt als Antworten pr\u00e4sentiert.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nMichael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das ha-\nben Sie doch aufgeschrieben, ohne dass Sie die \nRede kannten!)\n",
		"Wie stellen Sie sich die zuk\u00fcnftigen Aufgaben und Ein-\ns\u00e4tze der Bundeswehr vor? Wie geht es weiter in Afgha-\nnistan? Was ist die Reaktion auf die Gewalteskalation in \nder  Zentralafrikanischen  Republik  oder  im  S\u00fcdsudan? \nWas sind Ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Reform der desastr\u00f6sen \nBeschaffungspolitik? Das Euro-Hawk-Fiasko haben wir \nalle  noch  lebhaft  in  Erinnerung,  und  die  Liste  der  pro-\nblembehafteten Beschaffungen ist noch lang.\n",
		"Frau Ministerin, all das sind Baustellen, die Sie jetzt \nschnell  anpacken  m\u00fcssen,  genauso  wie  die  Umsetzung \nIhrer Ank\u00fcndigung zu einer besseren Vereinbarkeit von \nFamilie und Dienst.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke sch\u00f6n, Frau Kollegin. \u2013 Als N\u00e4chster gebe ich \n",
		"das Wort Anita Sch\u00e4fer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Anita Sch\u00e4fer (Saalstadt) (CDU/CSU):\nSehr  verehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrter Herr Wehrbeauftragter, na-\nmens meiner Fraktion m\u00f6chte ich Ihnen und Ihren Mitar-\nbeitern noch einmal ganz herzlich f\u00fcr die Arbeit an dem \nJahresbericht  2012,  den  wir  heute  behandeln,  danken. \nWir schlie\u00dfen die Befassung noch ab, bevor der aktuelle \nBericht in der \u00fcbern\u00e4chsten Woche vorgestellt wird. An-\ngesichts  der  Bedeutung  hoffe  ich,  dass  wir  es  in  dieser \nWahlperiode  schaffen,  die  k\u00fcnftigen  Jahresberichte  z\u00fc-\ngig zu behandeln.\n",
		"Die  vorherige  Bundesregierung  hat  die  gr\u00f6\u00dften  Ver-\n\u00e4nderungen  seit  Bestehen  der  Bundeswehr  vorgenom-\nmen.  Das  war  auch  eine  Reaktion  darauf,  dass  die \nTruppe  noch  nie  so  gro\u00dfen  Herausforderungen  wie  in \nden Eins\u00e4tzen des letzten  Jahrzehnts \u2013 nicht nur  in Af-\nghanistan, sondern auch in vielen weiteren, die wir hier \nim Deutschen Bundestag als deutschen Beitrag zur Kon-\nfliktregulierung im Rahmen der internationalen Gemein-\nschaft beschlossen haben \u2013 gegen\u00fcbergestanden hat.\n",
		"Mit der Strukturreform haben wir endlich eine grund-\nlegende, tragf\u00e4hige Antwort auf den Wandel der sicher-\nheitspolitischen Aufgaben gefunden. Die Ver\u00e4nderungen \nhaben  allerdings  auch  Belastungen  f\u00fcr  die  Soldatinnen \nund Soldaten mit sich gebracht. Deren Unsicherheit \u00fcber \ndie eigene Zukunft, die bei gro\u00dfen Reformvorhaben lei-\nder  h\u00e4ufig  auftritt,  hat  sich  nicht  zuletzt  in  den  letzten \n",
		"Jahresberichten  des  Wehrbeauftragten  niedergeschlagen \nund  wird  sich  wohl  auch  im  kommenden  Jahresbericht \nwiederfinden.  Keine  Bundesregierung  zuvor  hat  aller-\ndings  auch  so  schnell  so  viele  Verbesserungen  f\u00fcr  die \nTruppe vorgenommen, von der Ausr\u00fcstung \u00fcber die Ver-\nsorgung einsatzgesch\u00e4digter Soldaten bis hin zur Verein-\nbarkeit  von  Familie  und  Dienst. Daf\u00fcr  m\u00f6chte  ich  bei \ndieser  Gelegenheit  dem  bisherigen  Verteidigungsminis-\nter  Thomas  de  Maizi\u00e8re  und  dem  ausgeschiedenen \nStaatssekret\u00e4r  im  Bundesministerium  der  Verteidigung \nganz herzlich danken.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die  neue  Bundesregierung  wird  hier  mit  Kraft  und \nEngagement  weitermachen  m\u00fcssen,  und  ich  bin  sicher, \ndass  sie  das  auch  tun  wird.  Der  Koalitionsvertrag  steht \nda f\u00fcr Kontinuit\u00e4t, was gerade hinsichtlich der Planbar-\nkeit f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten wichtig ist. Ich be-\ngr\u00fc\u00dfe ganz besonders das Bekenntnis der Koalitionspart-\nner zur Verankerung der Bundeswehr und den R\u00fcckhalt \nin  der  Gesellschaft,  wie  sich  das  beispielsweise  in  der \nUnterst\u00fctzung der Arbeit der Jugendoffiziere ausdr\u00fcckt, \nf\u00fcr die ich mich selbst schon lange einsetze. Ich halte es \nf\u00fcr  selbstverst\u00e4ndlich,  dass  die  Jugendoffiziere  auch \nweiterhin  einen  Beitrag  zur  sicherheitspolitischen  Bil-\ndung an Schulen und Universit\u00e4ten leisten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Bundeswehr  ist  kein  Fremdk\u00f6rper,  vor  dem  man \njunge Menschen sch\u00fctzen muss, sondern eine Organisa-\ntion  mit  Verfassungsrang  in  unserem  demokratischen \nSystem. Sie ist gerade kein Staat im Staate, sondern be-\nsteht aus Staatsb\u00fcrgern in Uniform.\n",
		"Zur Verankerung der Bundeswehr in der Gesellschaft \ngeh\u00f6rt  aber  auch  die  Festlegung  auf  eine  fortgesetzte \nPr\u00e4senz in der  Fl\u00e4che, verbunden mit der Beibehaltung \nder  Truppenst\u00e4rke  von  185 000 Mann.  Das  ist  wichtig \nf\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Dienstes, zu der nicht zuletzt die \nSicherheit  von  Standorten  geh\u00f6rt,  damit  Soldaten  hei-\nmatnah  eingesetzt  werden  und  ihre  Familien  ihr  Leben \nplanbar  organisieren  k\u00f6nnen.  Zu  Recht  hat  das  Thema \nAttraktivit\u00e4t  einen  eigenen  Unterabschnitt  im  Koali-\ntionsvertrag erhalten.\n",
		"Liebe Frau Ministerin von der Leyen, in Ihrem neuen \nAmt werden Sie sich sehr rasch mit dieser wie auch mit \nanderen  Dauerbaustellen  befassen  m\u00fcssen.  Dabei  baue \nich auf die Fachkompetenz, die Sie aus Ihren vorherigen \n\u00c4mtern mitbringen, gerade im Hinblick auf die zahlrei-\nchen sozialen Aspekte der Attraktivit\u00e4t des Dienstes. Es \ngeht  darum,  die  Sicherstellung  der  Einsatzbereitschaft \nmit der Vereinbarkeit von Familie und Dienst unter einen \nHut zu bringen.\n",
		"Die vorherige Bundesregierung hat mit dem Attrakti-\nvit\u00e4tsprogramm einen guten Anfang gemacht; das muss \nnun  konsequent  weitergef\u00fchrt  werden.  Zu  den  bereits \neingeleiteten Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren die M\u00f6glichkeit  von \nTeilzeitbesch\u00e4ftigung  und  Telearbeit,  die  Ausweitung \nder Familienbetreuung auf den Inlandsdienst der Streit-\nkr\u00e4fte und die Schaffung von Kinderbetreuungsm\u00f6glich-\nkeiten  an  den  Standorten,  entweder  in  Kooperation  mit \n"
	],
	[
		"Anita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n",
		"den Kommunen oder, wenn n\u00f6tig, auch in eigener Ver-\nantwortung.\n",
		"Frau Ministerin, Sie haben am Wochenende bereits ei-\nnen begr\u00fc\u00dfenswerten Schwerpunkt auf diesen Bereich ge-\nlegt und dabei viele Punkte erw\u00e4hnt, die an dieser Stelle \nimmer wieder angesprochen worden sind. Ich habe es be-\nreits  in  meiner  ersten  Rede  zum  aktuellen  Jahresbericht \ngesagt:  Wir  werden  den  Widerspruch  zwischen  einem \nnormalen  Familienleben  und  den  besonderen  Anforde-\nrungen  des  Soldatenbetriebs  niemals  vollst\u00e4ndig  l\u00f6sen \nk\u00f6nnen. Die milit\u00e4rische Auftragserf\u00fcllung steht auch in \nZukunft an erster Stelle.\n",
		"Wenn  wir  die  Bundeswehr  in  der  Fl\u00e4che  und  in  der \nGesellschaft pr\u00e4sent halten wollen, d\u00fcrfen wir sie nicht \nauf wenige Gro\u00dfstandorte konzentrieren, was zumindest \ndie  Zahl  der  Versetzungen  reduzieren  w\u00fcrde.  Ich  bin \naber  au\u00dferordentlich  dankbar,  Frau  Ministerin,  dass  sie \nmit unbefangenem Blick das System der automatischen \nVersetzung in seiner bisherigen Form infrage gestellt ha-\nben. Da haben Sie uns von der Arbeitsgruppe Verteidi-\ngung der Unionsfraktion voll auf Ihrer Seite. Dieses Pro-\nblem  haben  wir  schon  vor  drei  Jahren  in  unserer \nUnterarbeitsgruppe  zur  Steigerung  der  Attraktivit\u00e4t  des \nDienstes in der Bundeswehr er\u00f6rtert. In einem Antrags-\nentwurf haben  wir  den  Vorschlag gemacht,  dass  Solda-\nten im Regelfall ihre gesamte Dienstzeit, mit Ausnahme \nvon  Aus-  und  Fortbildungskommandierungen  sowie \nEins\u00e4tzen, an einem Standort verbringen k\u00f6nnen, sofern \nsie  auf  eine  Bef\u00f6rderungsm\u00f6glichkeit  verzichten,  die \neine Versetzung erforderlich machen w\u00fcrde.\n",
		"Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn noch weitere Ideen auf-\ngegriffen w\u00fcrden, die w\u00e4hrend der damaligen intensiven \nBefassung entstanden sind. Zu nennen ist etwa das Pilot-\nprojekt \u201eZu Hause  in der Bundeswehr\u201c, welches  neben \nattraktiven  Wohnm\u00f6glichkeiten  f\u00fcr  die  ganze  Familie \nein  umfassendes  Familienbetreuungsprogramm  nebst \nKindertageseinrichtungen bieten w\u00fcrde.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  ein  besonders  wesentli-\ncher  Punkt,  der  sich  regelm\u00e4\u00dfig  in  den  Berichten  des \nWehrbeauftragten  wiederfindet,  ist  die  Planbarkeit  von \nAuslandseins\u00e4tzen. Unsere Soldaten wissen um die Risi-\nken und Belastungen, die damit verbunden sind, und sie \nstellen sich darauf ein, wenn bei einem Einsatz alles vor-\nher  klar  ist,  auch  wenn  der  vorgesehene  Zyklus  von \nStand-  und  Ruhezeiten  nicht  immer  eingehalten  wird, \nweil der Bedarf an besonderen F\u00e4higkeiten es erfordert. \nViel belastender ist es, erst kurzfristig von einem Einsatz \nzu erfahren, weil sich irgendwo eine L\u00fccke aufgetan hat. \n\u00dcber die Feiertage habe ich wieder von dem einen oder \nanderen  Fall  erfahren  m\u00fcssen.  Wenn  wir  es  schaffen \nw\u00fcrden,  die  Eventualit\u00e4ten  lang  dauernder  Eins\u00e4tze \nweitgehend  mit  vorausschauender  Personalplanung  ab-\nzudecken, w\u00e4re nach meiner Ansicht schon viel gewon-\nnen. Dazu z\u00e4hlt \u00fcbrigens auch die Besetzung von Leer-\nstellen im Inlandsdienst, die durch Auslandseinsatz, aber \nauch  familienbedingte  Abwesenheit  entstehen,  um \nMehrbelastungen  des  \u00fcbrigen  Personals  zu  vermeiden, \ngerade in Truppengattungen mit regelm\u00e4\u00dfigen Aufgaben \nim Inland wie im Sanit\u00e4tsdienst und bei den Feldj\u00e4gern. \nAuch dazu liegen Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch, einschlie\u00df-\n",
		"lich des Vorschlags einer effektiveren Heranziehung der \nReservisten.\n",
		"",
		"Dar\u00fcber hinaus gibt es weitere Punkte, die im weites-\nten  Sinne  zur  Attraktivit\u00e4t  des  Dienstes  geh\u00f6ren.  So \nwollen  wir  die  Nachversicherung  f\u00fcr  ausgeschiedene \nZeitsoldaten neu regeln und endlich die Hinzuverdienst-\ngrenze  bei  Anschlusst\u00e4tigkeiten  von  Versorgungsemp-\nf\u00e4ngern aufheben.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  Attraktivit\u00e4t  und  Verein-\nbarkeit von Familie und Dienst sind wichtig f\u00fcr die Zu-\nkunft  der  Bundeswehr,  aber  kein  Selbstzweck.  Auftrag \nder  Bundeswehr  ist  die  Gew\u00e4hrleistung  der  Sicherheit \nunseres Landes im B\u00fcndnis. Die Sicherheit der Kinder-\nbetreuung  f\u00fcr  Soldatenfamilien  ist  nur  ein  Beitrag,  um \ndie  Auftragserf\u00fcllung  durch  motivierte  Soldaten  zu  ge-\nw\u00e4hrleisten.\n",
		"Auch  bei  anderen  Aspekten  muss  in  dieser  Wahlpe-\nriode dringend ein tragf\u00e4higes Ergebnis erreicht werden. \nWir  haben  im  Koalitionsvertrag  unter  anderem  verein-\nbart,  die  politischen,  ethischen  und  juristischen  Fragen \num die Beschaffung und den Einsatz bewaffneter Droh-\nnen zu kl\u00e4ren. Diese Debatte muss dann aber auch zu ei-\nner klaren Entscheidung f\u00fchren. Eine der ethischen Fra-\ngen  ist  zum  Beispiel:  D\u00fcrfen  wir  unseren  Soldaten  das \nMehr an Sicherheit vorenthalten, das diese Systeme be-\ndeuten k\u00f6nnen? Das wird eine notwendigerweise kontro-\nverse, sicherlich auch emotionale Debatte werden. Aber \nwir d\u00fcrfen uns nicht davor dr\u00fccken, erst recht nicht vor \nden Antworten, die am Ende stehen k\u00f6nnen. Egal ob At-\ntraktivit\u00e4t  oder  Ausr\u00fcstung:  Ein  Mehr  wird  auch  mehr \nGeld kosten.\n",
		"(Beifall des Abg. Bernd Siebert [CDU/CSU])\n",
		"Wie  wir  alle  wissen,  werden  die  entscheidenden \nSchlachten letztlich bei den Haushaltsverhandlungen ge-\nschlagen. Frau Ministerin, ich w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr die Be-\nw\u00e4ltigung  der mit Ihrem  neuen  Amt  verbundenen  Auf-\ngabe  viel  Kraft.  Wir  im  Verteidigungsausschuss  \u2013  das \nkann  ich  sagen  \u2013  werden  Sie  dabei  bestm\u00f6glich  unter-\nst\u00fctzen.  Unser  gemeinsames  Interesse  muss  das  Wohl \nunserer  Soldatinnen  und  Soldaten  sein,  und  daf\u00fcr  \u2013  da \nbin ich sicher \u2013 werden wir uns in den n\u00e4chsten vier Jah-\nren auch gemeinsam engagieren.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen Dank, liebe Kollegin Sch\u00e4fer. \u2013 N\u00e4chste Red-\n",
		"nerin f\u00fcr B\u00fcndnis 90 ist Doris Wagner.\n",
		"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Frau  Ministerin!  Herr  Wehrbeauf-\ntragter!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ich  freue \nmich, dass auch ich heute das erste Mal das Wort an Sie \nrichten darf.\n",
		"Liebe  Kollegen,  stellen  Sie  sich  einmal  Folgendes \nvor: Sie und Ihre Partnerin erwarten ein Kind. Sie freuen \nsich. Das Kinderzimmer ist eingerichtet, und dann steht \ndie Geburt unmittelbar bevor. Ausgerechnet an dem Tag \n"
	],
	[
		"Doris Wagner\n",
		"sollen  Sie  die  Abschlusspr\u00fcfung  f\u00fcr  einen  zuvor absol-\nvierten Lehrgang ablegen. \u201eGut\u201c, denken Sie, \u201eich fahre \nmit  dem  Auto  zur  Pr\u00fcfung,  gleich  anschlie\u00dfend  ins \nKrankenhaus, und dann kann ich hoffentlich rechtzeitig \nbei der Geburt dabei sein.\u201c Sie bitten Ihren Vorgesetzten, \nausnahmsweise  nicht  gemeinsam  mit  den  anderen  Pr\u00fc-\nfungsteilnehmern mit dem Bus zu fahren, und die Ant-\nwort lautet: Seien Sie froh, wenn das Kind von Ihnen ist. \nSie fahren mit dem Bus. \u2013 Die Beschwerde des betroffe-\nnen Soldaten ist nur eine von zahlreichen aus dem Jahr \n2012,  doch  sie  zeigt  exemplarisch,  wie  viel  in  Sachen \nFamilienfreundlichkeit bei der Bundeswehr noch im Ar-\ngen liegt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn wir den Vorabberichten der Presse glauben d\u00fcrfen, \nwird  uns  Herr  K\u00f6nigshaus  Ende  Januar  berichten,  dass \ndie  Zahl  der  Beschwerden,  insbesondere  beim  Thema \nFamilie, in 2013 noch erheblich gestiegen ist.\n",
		"Inzwischen entscheiden sich immer mehr Soldatenfa-\nmilien daf\u00fcr, nicht mit jedem Standortwechsel auch den \nFamilienwohnort  zu  \u00e4ndern.  Das  hei\u00dft,  dass  etwa \n70 Prozent  der  Soldatinnen  und  Soldaten  zwischen \nDienst- und Wohnort pendeln, oft \u00fcber mehrere Hundert \nKilometer.  Das  hat  gesundheitliche  Folgen  und  f\u00fchrt \nh\u00e4ufig  zur  Entfremdung  gegen\u00fcber  den  Kindern  oder \nauch der Partnerin oder dem Partner. Nicht umsonst liegt \n\u2013 das haben wir gerade schon geh\u00f6rt \u2013 die Scheidungs-\nrate bei Bundeswehrangeh\u00f6rigen bei bis zu 75 Prozent.\n",
		"Noch immer fehlt es an vielen Standorten an Kinder-\nbetreuungseinrichtungen. Soldatinnen und Soldaten, die \nElternzeit beantragen oder in Teilzeit arbeiten m\u00f6chten, \nwerden mit dem Hinweis auf die allzu d\u00fcnne Personal-\ndecke abgewiesen. Schlie\u00dflich \u2013 ein wirkliches Unding \nin  meinen  Augen  \u2013  sehen  sich  Bundeswehrfamilien \nmanchmal gezwungen, Darlehen aufzunehmen, weil ihre \nAntr\u00e4ge auf Beihilfe zur Begleichung von Arztrechnun-\ngen  \u00fcber  Monate  nicht  bearbeitet  werden  k\u00f6nnen.  Ich \nfrage Sie, meine Damen und Herren: Wer m\u00f6chte in ei-\nner solchen Armee dienen?\n",
		"Herr  K\u00f6nigshaus  verweist  in  seinem  Bericht  mehr-\nfach  auf  konkrete  Verbesserungsvorschl\u00e4ge, die er  dem \nBundesverteidigungsministerium  unterbreitet  hat.  Das \nunter  Rot-Gr\u00fcn  schon  2004  verabschiedete  Gesetz  zur \nGleichstellung von Soldatinnen und Soldaten verpflich-\ntet die Bundeswehr dazu, familiengerechte Arbeitszeiten \nund  sonstige  Rahmenbedingungen  anzubieten,  um  die \nVereinbarkeit  von  Familie  und  Dienst  zu  erleichtern. \nLeider  belegt  der  Bericht  des  Wehrbeauftragten  einmal \nmehr,  dass die Umsetzung  des  Gesetzes im  Alltag  sehr \nzu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was ist eigentlich so schwierig daran, die Vorgaben und \nVorschl\u00e4ge  f\u00fcr  eine  familienfreundlichere  Bundeswehr \nin  die  Tat  umzusetzen?  Ich  frage  mich:  Hat  Herr  de \nMaizi\u00e8re in den vergangenen Jahren wirklich die n\u00f6tige \nInitiative gezeigt, um an den bekannten Missst\u00e4nden et-\nwas zu \u00e4ndern? Was ist so schwierig daran, einer Solda-\ntin oder einem Soldaten verbindlich zu erkl\u00e4ren, welche \nVerwendungen und Versetzungen sie oder ihn in den kom-\n",
		"menden Jahren erwarten, damit die Familie auch in Bezug\nauf  die  Karriere  der  Ehepartner  und  die  Schullaufbahn \nder Kinder vern\u00fcnftige Entscheidungen treffen kann? In \nIhren  ersten  Medienauftritten,  Frau  Ministerin,  haben \nSie erkl\u00e4rt, alle diese Vers\u00e4umnisse schnell aufholen zu \nwollen. Meine Kollegin sagte es schon: Dieses Vorhaben \nbegr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich.\n",
		"",
		"Sie selbst haben zuletzt immer wieder den quantitati-\nven Aspekt des mangelnden Nachwuchses thematisiert. \nAls  Freiwilligenarmee  muss  die  Bundeswehr  um  die \nbesten  Arbeitnehmer  konkurrieren,  wobei  aufgrund  der \ndemografischen Entwicklung der Anteil von Soldatinnen \ndeutlich erh\u00f6ht werden muss. Angesichts der dokumen-\ntierten  Familienunfreundlichkeit  verwundert  es  aller-\ndings  nicht,  dass  die  Zahl  der  Frauen  insbesondere  in \nF\u00fchrungsfunktionen bisher noch weit unter der selbstge-\nsetzten Marke von 15 Prozent liegt.\n",
		"Herr K\u00f6nigshaus hat wiederholt den qualitativen As-\npekt des sozialen R\u00fcckhalts f\u00fcr die Soldatinnen und Sol-\ndaten betont, ganz besonders, wenn belastende Erfahrun-\ngen  aus  Auslandseins\u00e4tzen  verarbeitet  werden  m\u00fcssen. \nEine Armee, die die privaten Strukturen von Familie und \nFreunden  zerst\u00f6rt,  riskiert,  irgendwann  als  Gruppe  von \nseelisch  verletzten  Menschen  ohne  Bindung  zu  enden. \nDie Zeit dr\u00e4ngt; denn die Frage, ob es der Bundeswehr \nauf absehbare Zeit gelingen wird, familienfreundlichere \nStrukturen zu schaffen, wird mit \u00fcber die zentrale Frage \nentscheiden, ob Deutschland in Zukunft \u00fcberhaupt noch \neine funktionsf\u00e4hige Armee hat.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  liebe  Kollegin.  Im  Namen  des  ganzen \n",
		"Hauses gratuliere ich Ihnen zu Ihrer ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Alle freuen sich auch auf Ihre n\u00e4chste Rede.\n",
		"Jetzt hat der Kollege Dr. Karl-Heinz Brunner f\u00fcr die \n",
		"SPD das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD):\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lassen Sie mich in meiner \nersten  Rede  vor  dem  Hohen  Hause  zun\u00e4chst  meinen \nDank  und  Respekt  ausdr\u00fccken  gegen\u00fcber  den  Frauen \nund M\u00e4nnern, den Soldatinnen und Soldaten, die sich f\u00fcr \nuns, f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr dieses Parlament, f\u00fcr Frie-\nden und Freiheit einsetzen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Sie halten das Unternehmen Bundeswehr am Laufen. Sie \nhalten ihren Kopf f\u00fcr uns hin. Sie werden deshalb mein \nAntrieb f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre sein.\n",
		"Sehr  verehrter  Herr  Wehrbeauftragter  K\u00f6nigshaus, \nvielen  Dank  f\u00fcr  Ihren  Bericht,  der  mir  als  neuem  Mit-\nglied dieses Hauses gezeigt hat, dass nicht leichte Kost \n"
	],
	[
		"Dr. Karl-Heinz Brunner\n",
		"in sehr leicht lesbarer Form gestaltet werden kann. Texte \nm\u00fcssen  nicht  unbedingt  schwer  verst\u00e4ndlich  sein.  Dies \nsollte unser aller Antrieb sein.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  Frauen  und \nM\u00e4nner  der  Bundeswehr  sind  der  Grund,  warum  wir \nheute  hier  sind.  \u00dcber  5 000 Beschwerden  sind  in  den \nnoch nicht ver\u00f6ffentlichten, aber bereits bekannt gewor-\ndenen  Bericht  eingegangen.  Das  sind  700  mehr  als  im \nVorjahr. Stellt man dies einmal in Relation zur Personal-\nst\u00e4rke der Bundeswehr, dann wird klar, dass uns das auf-\nhorchen  lassen  muss.  \u00dcber  entsprechende  Konsequen-\nzen  f\u00fcr  unsere  Sicherheitspolitik  haben  wir  heute  viel \nGutes und Richtiges geh\u00f6rt.\n",
		"Mit Verlaub, Frau Ministerin von der Leyen: Dass die \nPresseabteilung  des  Verteidigungsministeriums  hervor-\nragend  funktioniert,  ist  schon  einmal  ein  Anfang.  Wir \nwissen aber beide: Die Diagnose ist nur der Anfang. Die \nanschlie\u00dfende Behandlung des Themas wird noch mehr \numfassen.  Sonst  stehen  wir  alle  nur  mit  hehren  Zielen \nund letztendlich mit Entt\u00e4uschungen da.\n",
		"Ich  sage  ganz  unumwunden:  Die  Aufgabe  dieses \nHauses wird es sein, genau hinzuschauen, ob sich etwas \n\u00e4ndert. Frau Bundesministerin, wir werden Sie in Ihrem \nPlan, der nicht nur Eingang in den Koalitionsvertrag ge-\nfunden hat, sondern aus vollster \u00dcberzeugung angegan-\ngen  wird,  n\u00e4mlich  die  Bundeswehr  zeitgerecht  effektiv \numzugestalten,  unterst\u00fctzen.  Unsere  Aufgabe  wird  es \naber auch sein, ein bisschen da und dort nachzubessern. \nDass es  notwendig ist, das Arbeitsumfeld der Soldatin-\nnen und Soldaten zu verbessern, steht, glaube ich, au\u00dfer \nFrage.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Der  Jahresbericht  macht  eines  klar:  Wir  brauchen \nkeine Reform der Reformen; wir brauchen vielmehr Er-\ngebnisse. Die Umsetzung der laufenden Reform schl\u00e4gt \nunvermeidbar  Wunden;  das  wissen  wir.  Da  m\u00fcssen  die \nSoldatinnen  und  Soldaten  durch;  da  m\u00fcssen  auch  wir \ndurch.  Wissen  wir  aber  schon,  dass  auch  wir  da  durch \nm\u00fcssen? Solange unsere Spezialkr\u00e4fte nicht einmal ihren \neigenen Hubschrauber haben, solange Soldaten nach nur \nwenigen Monaten Heimataufenthalt wieder direkt in den \nAuslandseinsatz gehen, ohne dass man sich ernsthaft um \nsie  gek\u00fcmmert  hat,  solange  psychische  Belastungsst\u00f6-\nrungen  nicht  rechtzeitig  erkannt  werden  und  solange \nArztrechnungen  nicht  bezahlt  werden,  ist  noch  viel  zu \ntun.  Wir  besch\u00e4ftigen  uns  viel  zu  viel  mit  dem  Klein-\nKlein.  Solange  wir  nur  reden,  bleiben  nur  Ziele.  Wir \nwollen aber nicht nur Ziele und Belehrungen, wir wollen \nhandeln.  Die  Soldatinnen  und  Soldaten  wollen  Verant-\nwortung  \u00fcbernehmen.  Wir  wollen  Verantwortung  \u00fcber-\nnehmen.\n",
		"Der  Jahresbericht  des  Wehrbeauftragten  wird  bei  all \nden  M\u00e4ngeln  und  Defiziten,  die  er  aufzeigt,  sicherlich \nkeine Wunder bewirken. Das gilt ebenfalls f\u00fcr den noch \nnicht  vorgelegten  Jahresbericht  2013.  Aber  der  Bericht \ngeht in die richtige Richtung.\n",
		"F\u00fcr meine Person gebe ich zu: Ich habe meine Heimat \nnicht bei der Bundeswehr; ich habe nicht gedient. Meine \nHeimat war \u00fcber viele Jahre als F\u00fchrungskraft das Rote \nKreuz.  Vielleicht  ist  mir  deshalb  der  Konflikt  bekannt, \nFamilie,  Beruf  und  Pflichterf\u00fcllung  unter  einen  Hut  zu \nbringen. Daf\u00fcr, hier die Balance zu finden, tragen wir die \nVerantwortung;  denn  wir  sind  es,  die  die  Soldatinnen \nund Soldaten entsenden. Wir sind es, die das Mandat er-\nteilen,  und  wir  m\u00fcssen  es  sein,  die  ihnen  den  R\u00fccken \nfreihalten.\n",
		"",
		"Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  herzlichen  Dank, \n",
		"lieber  Herr  Kollege \nDr. Brunner. Auch Ihnen im Namen des ganzen Hauses \nGratulation zu Ihrer ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Da Sie von Heimat geredet haben: Ich freue mich per-\ns\u00f6nlich sehr, dass endlich einmal ein Illertissener hier im \nBundestag  ist.  Ich  komme  aus Babenhausen.  Das  muss \nIhnen nichts sagen; aber uns verbindet das.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD \u2013 Dr. Karl-\nHeinz Brunner [SPD]: Wir sind ja Nachbarn!)\n",
		"Jetzt kommt als n\u00e4chster Redner Dr. Reinhard Brandl \n",
		"f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Reinhard Brandl (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen! Lassen Sie mich gleich zu Beginn dem Wehrbeauf-\ntragten  und  seiner  Mannschaft,  die  hier  in  gro\u00dfer  Zahl \nversammelt ist, f\u00fcr die geleistete Arbeit danken. Ich habe \nmir  gerade  \u00fcberlegt:  Welchen  zus\u00e4tzlichen  Aspekt \nk\u00f6nnte  man  als  achter  Redner  in  dieser  Debatte  beim \nDank  anbringen?  Ich  habe  mir  einmal  angeschaut,  was \nhinter  der  Arbeit  des  Wehrbeauftragten  steht.  Da  steht \nf\u00fcr  2012:  38  Truppenbesuche,  103  Gespr\u00e4chstermine, \n133  Tagungen  und  gr\u00f6\u00dfere  Gespr\u00e4chsrunden,  an  denen \nder  Wehrbeauftragte pers\u00f6nlich teilgenommen hat,  plus \n101 Besuchergruppen im Amt. Das zeigt in Summe das \nhohe Engagement von Ihnen allen, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich \nIhnen  im  Namen  meiner  Fraktion  und,  ich  glaube,  im \nNamen des Hohen Hauses ganz herzlich danken.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  haben  gemerkt:  Wir  \u2013  der  Bundestag,  aber  auch \ndie Gesellschaft \u2013 haben hohe Anspr\u00fcche an das Verhal-\nten  unserer  Soldatinnen  und  Soldaten  im  Dienst.  Aber \nunsere  Soldaten  sind  auch  nur  Menschen.  Bei  knapp \n200 000 Menschen, die zum Teil unter einer hohen psy-\nchischen  und  physischen  Belastung  stehen,  kommt  es \nzwangsl\u00e4ufig  zu  Fehlverhalten.  Das  ist  nat\u00fcrlich;  alles \nandere w\u00e4re eine Illusion. Aber wenn es zu Fehlverhal-\nten kommt, muss man dem konsequent nachgehen. Ein \nwichtiges  Instrument  daf\u00fcr,  vor  allem  f\u00fcr  die  Bundes-\n"
	],
	[
		"Dr. Reinhard Brandl\n",
		"wehr selbst, ist der Wehrbeauftragte und der Bericht des \nWehrbeauftragen, den wir heute hier debattieren.\n",
		"Gerade in einer Organisation wie der Bundeswehr, die \nauf  Befehl  und  Gehorsam  fu\u00dft,  in  der  strenge  Hierar-\nchien  gelten,  ist  es  wichtig,  offen  und  transparent  mit \nFehlentwicklungen  umzugehen,  auch  wenn  so  manch-\nmal  \u2013  Herr  Kollege  Arnold,  da  haben  Sie  recht  \u2013  ein \nverzerrtes  Bild  entsteht.  Man  kann  festhalten,  dass  das \nF\u00fchrungsverhalten  und  das  Verhalten  unserer  Soldaten \nin  der  Bundeswehr  zum  allergr\u00f6\u00dften  Teil  tadellos  sind; \ndas darf dadurch nicht in Vergessenheit geraten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Der  Gang  zum  Wehrbeauftragten  ist  ein  wichtiges \nPrivileg unserer Soldaten. Es ist aber ein Instrument, das \nvor allem dann greifen soll, wenn in den Augen der Be-\ntroffenen der Dienstweg versagt oder nicht geeignet ist. \nHerr Brunner, Sie haben es gerade gesagt: Die Eingaben \nnehmen im Moment prozentual eher zu. Ich m\u00f6chte ei-\nnen  Aspekt  hinzuf\u00fcgen:  Das  k\u00f6nnte  auch  daran  liegen, \ndass  das  Vertrauen  auf  den  Dienstweg  schwindet.  Ich \nsage Ihnen offen: Das w\u00e4re f\u00fcr mich noch besorgniserre-\ngender  als  die  reine  Erkenntnis,  dass  es  bei  dieser  An-\nzahl  an  Menschen  Fehlverhalten  oder  Unzufriedenheit \ngibt. Wenn sich dieser Trend tats\u00e4chlich fortsetzen sollte, \nw\u00fcrde  ich  anregen,  auch  den  Aspekt,  warum  sich  die \nSoldaten an den Wehrbeauftragten wenden und wie die \nHistorie der Eingaben parallel zum Dienstweg ist, mit zu \nuntersuchen.\n",
		"Unabh\u00e4ngig  davon  enth\u00e4lt  der  Bericht  viele  Ansatz-\npunkte,  denen  sich  der  Verteidigungsausschuss  und \nunsere  neue  Ministerin  in  den  n\u00e4chsten  Monaten  und \nJahren  widmen  werden.  Der  Personalmangel  im  Sani-\nt\u00e4tsdienst  wurde  noch  nicht  angesprochen,  aber  er  ist \ninsbesondere  im  Bereich  der  Offiziere  ein  gro\u00dfes  Pro-\nblem.  Die  Erh\u00f6hung  der  Attraktivit\u00e4t  insbesondere  f\u00fcr \nFamilien wurde schon mehrfach angesprochen. Die Un-\nsicherheiten,  die  mit  der  Neuausrichtung  verbunden \nsind,  die  Verbesserung  der  Einsatzbedingungen,  viele \nPunkte  werden  vom  Wehrbeauftragten  sehr  detailliert \nangesprochen.  Ich  sage:  Die  Schilderungen  im  Bericht \nmachen es irgendwie greifbarer als viele andere Lekt\u00fcre, \ndie  man  sonst  aus  dem  Bereich  der  Verwaltung  be-\nkommt. Daf\u00fcr herzlichen Dank.\n",
		"Es gibt aber auch positive Entwicklungen \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Insbesondere in Afghanistan haben weitere Verbes-\nserungen bei Ausbildung, Ausr\u00fcstung und Ausstat-\ntung zu einem starken R\u00fcckgang der Zahl der Ver-\nwundeten, insbesondere der Schwerstverwundeten, \ngef\u00fchrt.\n",
		"Das  ist  insoweit  bemerkenswert,  als  genau  diese  Frage \nder  Ausstattung,  der  Ausr\u00fcstung  in  den  Einsatzl\u00e4ndern \nin den vergangenen Berichten immer wieder Gegenstand \nvon Kritik war und auch hier, in diesem Saal, immer zu \ngro\u00dfen Diskussionen gef\u00fchrt hat.\n",
		"Ich darf festhalten: Es bewegt sich also etwas in der \nBundeswehr; es gibt Fortschritte. Ich darf auch festhal-\nten: Wenn es um die Sicherheit der Soldaten im Einsatz \ngeht, dann steht der Wehrbeauftragte zur Truppe, selbst \n",
		"wenn  die  \u00f6ffentliche  Diskussion,  insbesondere  bei  Fra-\ngen  der  R\u00fcstung  und  Ausr\u00fcstung,  auch  manchmal \nschwierig ist. Lieber Herr K\u00f6nigshaus, das wird sowohl \nvon den Soldatinnen und Soldaten als auch von uns sehr \nhoch gesch\u00e4tzt.\n",
		"",
		"Ich nenne als weiteres Beispiel die Verbesserung der \nBetreuungskommunikation.  Das  war  uns  im  Parlament \nund  im  Verteidigungsausschuss  fraktions\u00fcbergreifend \nein gro\u00dfes Anliegen. Hier ist einiges getan worden. Ich \nhoffe, dass nun endlich auch die Bearbeitungszeiten bei \nder  Beihilfe  wieder  auf  ein  ordentliches  Ma\u00df  zur\u00fcck-\ngef\u00fchrt  werden.  Das  ist  zwar  nicht  mehr  Aufgabe  der \nBundeswehr und, eng gefasst, auch nicht mehr Aufgabe \ndes Wehrbeauftragten, nichtsdestotrotz ber\u00fchrt das viele \nunserer Soldatinnen und Soldaten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich  hoffe,  dass  die  Neuausrichtung  jetzt  in  eine  Phase \ntritt, in der die Soldatinnen und Soldaten und die zivilen \nMitarbeiter den Nutzen und den Sinn der neuen Struktu-\nren in ihrer t\u00e4glichen Arbeit ersp\u00fcren und die Unsicher-\nheit abnimmt.\n",
		"Zum  Schluss  m\u00f6chte  ich  der  Hoffnung  Ausdruck \nverleihen,  dass  die  Bundeswehr  jetzt  wieder  ruhigeren \nZeiten entgegengeht. Die letzten vier Jahre waren turbu-\nlent; viele von uns haben das in diesem Haus erlebt. Die \nhohe Einsatzbelastung, insbesondere in Afghanistan, die \ngleichzeitig  vorgenommene  Neuausrichtung  der  Bun-\ndeswehr und die Aussetzung der Wehrpflicht haben den \nBetroffenen  viel  abverlangt.  Ich  hoffe,  dass  wir  diese \nschwierige Zeit jetzt hinter uns haben. Ich bin mir aber \nauch sicher, dass f\u00fcr uns und den Wehrbeauftragten eini-\nges  zu  tun  bleibt.  Ich  freue  mich  darauf  und  bedanke \nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke  sch\u00f6n,  Herr  Kollege  Dr. Brandl.  \u2013  Zum  Ab-\nschluss  dieses  Tagesordnungspunkts  gebe  ich  das  Wort \nFrau Heidtrud Henn f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Heidtrud Henn (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin froh, \ndass ich meine erste Rede zum 54. Bericht des Wehrbe-\nauftragten  des  Deutschen  Bundestages  halten  darf.  Ich \nm\u00f6chte  die  Gelegenheit  nutzen,  allen  Angeh\u00f6rigen  der \nBundeswehr  zu  danken;  denn  sie  sorgen  f\u00fcr  unsere \nSicherheit  und  bekommen  zu  selten  die  Anerkennung, \ndie sie verdienen.\n",
		"Sehr geehrter Herr Wehrbeauftragter K\u00f6nigshaus, der \nBericht  des  Wehrbeauftragten  ist  f\u00fcr  uns  Abgeordnete \nein  Aufgabenbuch.  Ich  finde  es  gut,  dass  Soldatinnen \nund  Soldaten  den  Mut  aufbringen,  sich  an  Sie  zu  wen-\nden, um M\u00e4ngel anzuzeigen. Dass die Reform der Bun-\ndeswehr  und  die  damit  verbundenen  Ver\u00e4nderungen  in \n"
	],
	[
		"Heidtrud Henn\n",
		"Ihrem  Bericht  gro\u00dfen  Raum  einnehmen,  \u00fcberrascht \nnicht.  Die  Umstrukturierung  und  die  Belastungen,  die \nvon den Streitkr\u00e4ften zu tragen sind, haben sich auf Sol-\ndatinnen  und  Soldaten  und  die  Mitarbeiterinnen  und \nMitarbeiter  im  zivilen  Bereich  ebenso  ausgewirkt  wie \nauf deren Angeh\u00f6rige.\n",
		"In unserem Koalitionsvertrag haben wir Vereinbarun-\ngen  getroffen,  die  wesentliche  Kritikpunkte  Ihres  Be-\nrichts aufgreifen und zu Verbesserungen beitragen wer-\nden.  Die  Bundeswehr  ist  ein  Teil  unserer  Gesellschaft. \nDarum  ist  der  von  der  Gro\u00dfen  Koalition  versprochene \nDialog in und mit der Gesellschaft so wichtig.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Ingo \nG\u00e4dechens [CDU/CSU])\n",
		"Wie  in  allen  Bereichen  des  Arbeitslebens  brauchen \nwir auch bei der Bundeswehr gute Arbeitsbedingungen. \nKommandierungen, unregelm\u00e4\u00dfige Dienstzeiten und die \nNotwendigkeit,  zu  pendeln,  stellen  f\u00fcr  die  betroffenen \nFamilien  gro\u00dfe  Belastungen  dar.  Die  Evaluierung  der \nBundeswehrreform,  die  wir  in  diesem  Jahr  erwarten, \nwird genauer zeigen, wo wir anpacken m\u00fcssen. So muss \nbeispielsweise  die  betriebliche  Kinderbetreuung  weiter \nausgebaut werden. Ich habe mir erst k\u00fcrzlich von einem \nEltern-Kind-Zimmer am Standort Idar-Oberstein berich-\nten  lassen.  Das  ist  eine  gute  Idee,  die  hier  umgesetzt \nworden ist.\n",
		"(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!)\n",
		"Auch  auf  kommunaler  Ebene  m\u00fcssen  gemeinsam \nL\u00f6sungen  gefunden  werden.  Wir  brauchen  besondere \nAngebote f\u00fcr zeitlich begrenzte und meist kurze Betreu-\nung  von  Kindern,  wenn  Fort-  und  Weiterbildungsma\u00df-\nnahmen  wahrgenommen  werden,  die  nicht  in  der  N\u00e4he \ndes Wohnortes stattfinden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Hier reicht es nicht aus, nur die Kosten zu erstatten.\n",
		"Ich  sehe  hier  einige  Kolleginnen  und  Kollegen  mit \nHandys und Tablets. Gerade wir wollen oder sollen st\u00e4n-\ndig  erreichbar  sein.  F\u00fcr  Soldatinnen  und  Soldaten  in \nKrisengebieten und auf Booten oder Schiffen ist das Te-\nlefonieren nach Hause nicht selbstverst\u00e4ndlich und unter \nUmst\u00e4nden  sogar  mit  hohen  Kosten  verbunden.  Auch \neine  Internetnutzung  ist  oftmals  nicht  m\u00f6glich.  Es  hat \nhier  Verbesserungen  gegeben,  aber  nicht  genug.  Wir \nm\u00fcssen  eine  gute  Betreuungskommunikation  schon  an-\nbieten, wenn die Bundeswehr ein attraktiver Arbeitgeber \nsein will, der seiner F\u00fcrsorgepflicht nachkommt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Die gro\u00dfe Belastung durch dienstlich bedingte Abwe-\nsenheit m\u00fcssen alle Beteiligten tragen. Eine heimatnahe \nVerwendung ist f\u00fcr Familien besonders wichtig. Dies ist \nnicht  immer  m\u00f6glich,  und  aufgrund  der  Berufst\u00e4tigkeit \nder  Ehe-  und  Lebenspartner  ist  das  Pendeln  f\u00fcr  viele \nBundeswehrangeh\u00f6rige  unumg\u00e4nglich.  Die  angespro-\nchene r\u00e4umliche Stabilit\u00e4t, die f\u00fcr Familien erforderlich \nist, braucht Planbarkeit und Transparenz. Es ist verhee-\nrend, wenn Soldatinnen und Soldaten sich von ihrer Fa-\n",
		"milie ausgeschlossen f\u00fchlen, wie es in Ihrem Bericht zu \nlesen ist.\n",
		"",
		"Auf  die  F\u00fcrsorge  der  Bundeswehr,  wie  sie  zwischen \nVorgesetzten und Untergebenen in \u00a7 10 Abs. 3 des Sol-\ndatengesetzes  geregelt  ist,  m\u00fcssen  sich  alle  verlassen \nk\u00f6nnen.  Ich  habe  gro\u00dfe  Achtung  vor  Soldatinnen  und \nSoldaten,  die offen \u00fcber  ihre psychischen Probleme re-\nden  und  sich  professionelle  Hilfe  holen.  Es  w\u00e4re  gut, \nwenn die Familien noch mehr in die Therapie eingebun-\nden w\u00fcrden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"F\u00fcr  mich  steht  der  Mensch,  der  sein  Berufsleben  in \nden Dienst von uns allen gestellt hat, im Mittelpunkt der \nfamilienfreundliche  Bundeswehr \nStreitkr\u00e4fte.  Eine \nbraucht  eine  bundeswehrfreundliche  Gesellschaft.  Wir \nalle sind dazu aufgefordert, denen, die dienen, entgegen-\nzukommen. Dazu leistet der Bericht des Wehrbeauftrag-\nten einen wichtigen Beitrag. Wir haben viel zu tun. Ich \nfreue mich auf eine gemeinsame Arbeit mit allen Betei-\nligten.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und Gottes \n",
		"Segen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Frau  Heidtrud  Henn.  Liebe  Kollegin, \nSie  sehen,  dass  Ihnen  das  ganze  Haus  zu  Ihrer  ersten \nRede gratuliert.\n",
		"Es stimmt, hier sind viele Handys zu sehen, aber die \nErreichbarkeit wird hier im Saal nicht auf das Telefonie-\nren  ausgeweitet.  Das  wissen  Sie,  und  das  sollten  die \nneuen Abgeordneten auch gleich erfahren.\n",
		"Damit komme ich jetzt zur Beschlussempfehlung des \nVerteidigungsausschusses  zum  Jahresbericht  des  Wehr-\nbeauftragten,  Drucksachen  17/12050  und  18/297.  Der \nAusschuss empfiehlt, in Kenntnis der Unterrichtung eine \nEntschlie\u00dfung  anzunehmen.  Ich  frage  Sie  nun:  Wer \nstimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Gegenprobe! \u2013\nEnthaltungen?  \u2013  Damit  ist  die  Beschlussempfehlung \nmit der  Zustimmung  von  CDU/CSU,  von  SPD,  von \nB\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  bei  Enthaltung  der  Linkspartei \nangenommen.\n",
		"Vielen  Dank  und  gute  Zusammenarbeit  im  neu  zu-\n",
		"sammengesetzten Verteidigungsausschuss.\n",
		"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 5 a und 5 b auf:\n",
		"a) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Britta \nHa\u00dfelmann,  Luise  Amtsberg,  Volker  Beck \n(K\u00f6ln), weiterer Abgeordneter und der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Karenzzeit f\u00fcr ausscheidende Regierungsmit-\nglieder\n",
		"Drucksache 18/292\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth\n",
		"b) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Jan \nKorte, Dr. Petra Sitte, Halina Wawzyniak, weite-\nrer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Gesetzliche  Karenzzeit  f\u00fcr  ausgeschiedene \nRegierungsmitglieder einf\u00fchren\n",
		"Drucksache 18/285\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie  Aussprache  60  Minuten  vorgesehen.  Ich  bitte  die \nKolleginnen  und  Kollegen,  Platz  zu  nehmen,  damit  sie \ndieser spannenden Debatte folgen k\u00f6nnen.\n",
		"Ich  gebe  als  erster  Rednerin  Britta  Ha\u00dfelmann  das \n",
		"Wort f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Meine  Damen  und  Herren  Besucher!  Herr \nBraun vom Kanzleramt, da haben Sie ja gerade noch ein-\nmal Gl\u00fcck gehabt. Ich glaube, wenn ich nicht darauf hin-\ngewiesen  h\u00e4tte,  dass  wir  Sie  sonst  herbeizitieren,  h\u00e4tte \nhier wahrscheinlich niemand vom Kanzleramt gesessen.\n",
		"(Bernhard Kaster [CDU/CSU]: Stimmt nicht!)\n",
		"Dabei ist v\u00f6llig klar: Bei dem Thema, \u00fcber das wir jetzt \ndiskutieren,  n\u00e4mlich  einer  gesetzlichen  Regelung  zur \nKarenzzeit,  hat  die  Bundesregierung  auch  eine  Verant-\nwortung. Die Bundesregierung und mit ihr die Bundes-\nkanzlerin haben eine Verantwortung, sich zu positionie-\nren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Meine Damen und Herren, nach den ersten Ver\u00f6ffent-\nlichungen zur Frage, was Ronald Pofalla eigentlich nach \nseiner  T\u00e4tigkeit  im  Kanzleramt  macht  und  ob  er  viel-\nleicht in den Vorstand der Deutschen Bahn AG wechselt, \nfand ich es unertr\u00e4glich, die Erkl\u00e4rungen der Bundesre-\ngierung und der Bundeskanzlerin zu h\u00f6ren, dazu gebe es \nnichts zu sagen, schlie\u00dflich sei Ronald Pofalla seit Wo-\nchen  nicht  mehr  Mitglied  dieser  Bundesregierung.  Ich \nglaube, inzwischen  haben  Sie  selber  gemerkt,  dass  we-\nder die \u00d6ffentlichkeit noch wir im Parlament Ihnen eine \nsolche  Argumentation  durchgehen  lassen.  Das  war  ein-\nfach nur peinlich.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \nbei der LINKEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  Berufsperspektiven \nvon  ehemaligen  Spitzenpolitikerinnen  und  -politikern \nsorgen bei Wechseln in die Wirtschaft immer wieder f\u00fcr \nabsolut  berechtigte  Kritik  und  sto\u00dfen  auch  auf  Ableh-\nnung.  \u00d6ffentlich  herrscht  gro\u00dfes  Unverst\u00e4ndnis.  Wir \nkennen die mediale Berichterstattung \u2013 nicht nur im Fall \nPofalla, sondern auch in anderen F\u00e4llen \u2013 sehr genau und \nwissen, dass wir in der Bev\u00f6lkerung um Akzeptanz f\u00fcr \nWechsel von Politik in Wirtschaft zu werben haben. Die \nbekommen wir aber nur hin, wenn es daf\u00fcr angemessene \n",
		"Regeln  gibt.  Hier  im  Deutschen  Bundestag  verweigern \nSie sich leider seit Jahren, dies zu tun. Die Akzeptanz ist \naber absolut notwendig.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \nbei der LINKEN)\n",
		"Dass wir jetzt endlich zu einer gesetzlichen Regelung \nkommen, hat nicht zuletzt mit dem umstrittenen Wechsel \nvon Eckart von Klaeden \u2013 vorher \u00fcbrigens auch Kanzler-\namt \u2013 zu Daimler zu tun. Bei Ronald Pofallas Wechsel \ntappen wir noch ein bisschen im Dunkeln, ob etwas da-\nraus  wird  oder  nicht.  Ich  wei\u00df  nicht,  ob  Herr  Pofalla \nheute  hier  ist  oder  vielleicht  im  CDU-Kreisverband \nKleve ist, um sich dort zu erkl\u00e4ren.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb  zitiere  ich  ihn  an  dieser  Stelle  gleich  einmal. \nWir Gr\u00fcnen sind n\u00e4mlich nicht die Einzigen, die sagen, \nes braucht klare gesetzliche Regelungen. Die Zeit einer \nSelbstverpflichtung ist l\u00e4ngst vorbei, und wir als Parla-\nment haben sie vertan. Denn dar\u00fcber reden wir seit 2005, \nmeine Damen und Herren. 2005 war es Ronald Pofalla, \nder angesichts des Wechsels von Gerhard Schr\u00f6der sagte \n\u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Jetzt  kommen  wir  an  einer  rechtlichen  Regelung \nwohl  nicht  vorbei:  Es  ist  offensichtlich  eine  Illu-\nsion, zu glauben, dass der Appell an politischen An-\nstand alleine ausreicht, um solche F\u00e4lle zu verhin-\ndern.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  ich  stimme  nicht  oft  mit \nRonald Pofalla \u00fcberein, aber in dieser Frage ausnahms-\nweise ja.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Trotz  jahrelanger  Debatte  im  Deutschen  Bundestag \nhaben wir das als Bundestag insgesamt bisher vers\u00e4umt. \nDas lag nicht an uns Gr\u00fcnen. Wir haben diverse Antrags-\ninitiativen zur Einrichtung eines Lobbyregisters gestartet \n\u2013 auch die Linke; das wei\u00df ich \u2013, und zwar zum Schutz \naller:  zum  Schutz  derjenigen,  die  hier  sitzen,  und  zum \nSchutz derjenigen, die von au\u00dfen Beratert\u00e4tigkeiten aus-\n\u00fcben. Wir haben jahrelang mit Ihnen dar\u00fcber gestritten, \nendlich das UN-Abkommen gegen Korruption zu unter-\nzeichnen.  Das  ist  auf  massiven  Widerstand  der  Union \nund  auch  der  FDP  gesto\u00dfen.  Immer  noch  hat  Deutsch-\nland dieses Abkommen nicht ratifiziert. Wir streiten mit \nIhnen  seit  Jahren  auch  \u00fcber  gesetzliche  Regelungen  zu \neiner Karenzzeit. Die sind \u00fcberf\u00e4llig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \nbei der LINKEN)\n",
		"So  wie  wir  Gr\u00fcnen  denken  auch  viele,  viele  andere \nMenschen.  Sehen  Sie  sich  einmal  die  EU-Kommission \nan!  G\u00fcnther  Oettinger  kommentierte  den  geplanten \nWechsel von Ronald Pofalla mit dem Satz:\n",
		"Grunds\u00e4tzlich  bin  ich  der  Meinung,  dass  es  klare \nRegeln  f\u00fcr  einen  Wechsel  von  Regierungsmitglie-\ndern in die Wirtschaft geben sollte.\n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"Die SPD emp\u00f6rte sich \u00f6ffentlich  \u00fcber den  Fall Pofalla. \nStegner  forderte  klare  gesetzliche  Regelungen.  Meine \nDamen und Herren, was ist daraus heute geworden? Ich \nh\u00f6re, die L\u00f6sungsperspektive f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition ist \njetzt  das  Zauberwort  \u201eSelbstverpflichtung\u201c.  Und  was \nmachen wir dann im Deutschen Bundestag? Dann reden \nwir wieder drei Jahre in den Aussch\u00fcssen dar\u00fcber, dass \nwir  uns  vielleicht  selbst  verpflichten.  Ja,  wo  sind  wir \ndenn, meine Damen und Herren?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wir brauchen f\u00fcr die Zukunft endlich klare gesetzli-\nche  Regelungen,  und  zwar  damit  es  Politikerinnen  und \nPolitikern  m\u00f6glich  ist,  im  Anschluss  an  ihre  politische \nBiografie, an ihre politische T\u00e4tigkeit hier im Deutschen \nBundestag in die Wirtschaft zu wechseln. Niemand will \nso etwas grunds\u00e4tzlich verweigern; aber daf\u00fcr braucht es \neine Karenzzeit und eine gesetzliche Regelung. Die Zeit \nder  Selbstverpflichtung  ist  vorbei.  Ich  bin  gespannt, \nwann SPD und Union da liefern.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \nbei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  liebe  Kollegin  Ha\u00dfelmann.  \u2013  Als \nN\u00e4chster  hat  das  Wort  Bernhard  Kaster  f\u00fcr  die  CDU/\nCSU.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Bernhard Kaster (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Zun\u00e4chst  einmal,  Frau  Kollegin \nHa\u00dfelmann: Wir m\u00fcssen dieses Thema hier gar nicht in \neiner solchen Aufregung diskutieren. Es betrifft alle.\n",
		"(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \nOh!)\n",
		"Die  Aufregung  steht  letztendlich  auch  im  Widerspruch \nzu Ihrem Antrag.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  Politik  und  Wirtschaft, \nWirtschaft und Politik brauchen eher mehr Austausch als \nweniger.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  denke,  dar\u00fcber  besteht  hier  im  Hause  auch  breiter \nKonsens, jedenfalls bei allen, die ein normales Verh\u00e4lt-\nnis  zur  Wirtschaft  und  ein  gesundes  Politikverst\u00e4ndnis \nhaben.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nHalina Wawzyniak [DIE LINKE]: Die anderen \nsind  also  unnormal  und  ungesund!  Gute \nWorte!)\n",
		"Punkt zwei. Bei einem Thema \u2013 es geht um die Mit-\nglieder der Bundesregierung \u2013, das alle Parteien betrifft, \nbetroffen hat oder betreffen kann, k\u00f6nnen wir aufgeregte \nForderungen nicht brauchen. CDU, CSU und SPD haben \nhierzu  im  Koalitionsvertrag  sehr  klug  formuliert,  dass \nwir  f\u00fcr  ausscheidende  Mitglieder  der  Bundesregierung \n",
		"eine angemessene Regelung brauchen, die den Anschein \nvon Interessenkollisionen vermeiden hilft,\n",
		"",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Was ist das?)\n",
		"eine Handhabung mit Vernunft und Augenma\u00df. F\u00fcr uns \nw\u00e4re  eine  Praxis  w\u00fcnschenswert,  die  in  das  Verh\u00e4ltnis \nvon Wirtschaft, Politik und Gesellschaft ein St\u00fcck Nor-\nmalit\u00e4t bringt,\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Na dann mal los!)\n",
		"eine  Normalit\u00e4t,  der  das  Politikverst\u00e4ndnis  zugrunde \nliegt, dass die Bereitschaft zur \u00dcbernahme  eines politi-\nschen Amtes, ob als Staatssekret\u00e4r oder Minister, immer \nbefristet ist, immer auf Zeit angelegt ist. Im Regelfall be-\ndeutet politische T\u00e4tigkeit \u2013 das ist bei uns als Abgeord-\nneten genauso \u2013 immer eine Unterbrechung der eigenen \nBerufs- und Lebensbiografie, um f\u00fcr die Politik zur Ver-\nf\u00fcgung  zu  stehen.  Im  Normalfall  gibt  es  in  der  Politik \nimmer ein Davor und eben h\u00e4ufig auch ein Danach. Die \nFallgestaltungen,  meine  Damen  und  Herren,  verehrte \nKolleginnen und Kollegen, sind immer unterschiedlich.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das Leben ist bunt!)\n",
		"Ich  will  jetzt  nicht  \u00c4pfel  mit  Birnen  vergleichen;  den-\nnoch m\u00fcssen wir sehen, dass hier Differenzierungen not-\nwendig  sind.  Sinnvoll  w\u00e4re  schlicht  eine  Handhabung, \ndie dem Ansehen der Politik in der \u00d6ffentlichkeit, aber \nauch  der  Lebenswirklichkeit  und  einer  Normalit\u00e4t  im \nVerh\u00e4ltnis zwischen Wirtschaft, Politik und Gesellschaft \ngerecht wird.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der \nSPD)\n",
		"Wir  k\u00f6nnen  dieses  Thema  ja  diskutieren;  aber  ein  sol-\nches Thema im Wettstreit, ob ein Jahr, zwei Jahre, drei \nJahre \u2013 es fehlt nur noch der Begriff \u201eauf Bew\u00e4hrung\u201c \u2013, \nzu diskutieren, damit tun wir uns bei dieser Debatte auch \nkeinen Gefallen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wir sollten in \u00f6ffentlichen Debatten daher darauf ach-\nten, nicht zu schnell mit unterstellten Interessenkollisio-\nnen zu argumentieren. Es ist zwischenzeitlich zur Mode \ngeworden,  den  Begriff  \u201eLobbyismus\u201c  aber  auch  in  je-\ndem Zusammenhang als Kampfbegriff zu benutzen. Da-\nbei sitzen in diesem Hause im Prinzip \u00fcber 600 Lobbyis-\nten,  Lobbyisten  f\u00fcr  ihren  jeweiligen  Wahlkreis,  f\u00fcr  die \nMenschen in ihrer Heimat, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze dort, f\u00fcr \ndie Wirtschaftsbranchen, f\u00fcr die Arbeitnehmer- und So-\nzialinteressen.  Das  ist  schlicht  Politik,  und  das  ist  die \nAufgabe von Politik.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Am  4. Januar  erschien  in  der  Frankfurter  Allgemei-\nnen Zeitung ein Kommentar, in dem es hie\u00df, dass \u201estill-\nschweigend  zwischen  guten  und  schlechten  Interessen\u201c \nunterschieden werde und f\u00fcr die \u201eguten\u201c Interessen zwi-\nschenzeitlich  der  Begriff  der  \u201eNichtregierungsorganisa-\ntionen\u201c  erfunden  worden  sei.  Ich  fand  diesen  Beitrag \n"
	],
	[
		"Bernhard Kaster\n",
		"nachdenkenswert. Warum sage ich das? Weil die Oppo-\nsition in ihren Antr\u00e4gen Bezug nimmt auf, ich sage ein-\nmal:  Antilobby-Lobbyverb\u00e4nde  oder  -organisationen. \nIch sage einfach einmal: Sie wissen es als Fraktionen ei-\ngentlich besser.  Deswegen ist  es  auch  nicht  notwendig, \nsich da mit teilweise unrealistischen, praxisfremden For-\nderungen auf die B\u00e4ume jagen zu lassen. Sie selbst wis-\nsen es in der Praxis viel besser.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen einen \nAustausch,  einen  Austausch  zwischen  Wirtschaft,  Poli-\ntik und Gesellschaft \u2013 und umgekehrt. Dabei muss es ge-\nlingen \u2013 das ist richtig \u2013, Interessenkollisionen oder den \nAnschein  von  Interessenkollisionen  zu  vermeiden.  Die \nBerufsfreiheit  nach  Art. 12  Grundgesetz  gilt  auch  f\u00fcr \nPolitiker. Dabei gibt es zahlreiche Fallgestaltungen. Wir \nsprechen  hier  fast  ausschlie\u00dflich  vom  Wechsel  aus  der \nPolitik in Unternehmen: gro\u00dfe Unternehmen, b\u00f6rsenno-\ntierte  Unternehmen,  private  Unternehmen  oder  staats-\neigene  Unternehmen.  Aber  auch  andere  F\u00e4lle  sind \ndenkbar. Was ist beispielsweise mit dem Gewerkschafts-\nvorsitzenden,  der  Arbeitsminister  oder  Staatssekret\u00e4r \nwird und anschlie\u00dfend das Angebot bekommt, in seiner \nGewerkschaft  wieder  an  h\u00f6chster  Stelle  einzusteigen? \nWas ist beispielsweise mit dem Anwalt aus einer gro\u00dfen \nAnwaltspraxis,  der  nach  Beendigung  seines  politischen \nAmtes wieder in seine Kanzlei einsteigen will und gro\u00dfe \nUnternehmen, Institutionen aus dem Sozialbereich oder \nwas auch  immer  ber\u00e4t?  Ich  will  damit  nur  zeigen,  dass \ndas Spektrum schon ein relativ gro\u00dfes ist.\n",
		"Es gibt dar\u00fcber hinaus Wechsel, die wir politisch be-\n",
		"gr\u00fc\u00dfen, weil sie unserem Land n\u00fctzlich sind.\n",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Was denn zum Beispiel?)\n",
		"Man  k\u00f6nnte  viele  F\u00e4lle  aufzeigen.  Es  handelt  sich  um \nWechsel in Institutionen der unterschiedlichsten Art. Ich \nwill nur die Spannbreite zeigen, \u00fcber die wir hier spre-\nchen.\n",
		"Lassen  Sie  mich  deswegen  abschlie\u00dfend  sagen:  Wir \nd\u00fcrfen einen Wechsel nicht so erschweren, dass er in der \nLebenswirklichkeit  sowie  in  der  wirtschaftlichen  und \npolitischen  Praxis  im  Grunde  fast  gar  nicht  mehr  m\u00f6g-\nlich  ist.  Das  tut  auch  der  Politik  nicht  gut.  Wir  wollen \nnicht, dass eine Entscheidung f\u00fcr die Politik immer eine \nEntscheidung zum lebenslangen Berufspolitiker ist. Das \nkann es nicht sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Das  liegt  auch  nicht  in  unserem  Interesse.  Deswegen \nwird die Bundesregierung eine angemessene und hand-\nhabbare L\u00f6sung zu diesem Thema finden.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege Kaster. \u2013 Als N\u00e4chste spricht zu \n",
		"uns Halina Wawzyniak f\u00fcr die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Halina Wawzyniak (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Kolleginnen \nund Kollegen! In den heute vorliegenden Antr\u00e4gen geht \nes  um  Karenzzeiten  f\u00fcr  ausscheidende  Regierungsmit-\nglieder.  Wir  sprechen  nicht  \u00fcber  ausscheidende  Abge-\nordnete.  Das  kommt  in  der  Debatte  manchmal  durch-\neinander.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Karenzzeit meint, dass zwischen dem Ausscheiden ei-\nnes Regierungsmitglieds und dem Wechsel in ein privat-\nwirtschaftlich  organisiertes  Unternehmen  eine  gewisse \nZeit liegen soll. Das hei\u00dft, es soll nicht in unmittelbarem \nzeitlichen Zusammenhang gewechselt werden.\n",
		"Dass das Problem existiert, hat die Koalition erkannt. \n",
		"Sie hat es im Koalitionsvertrag erw\u00e4hnt \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Um den Anschein von Interessenkonflikten zu ver-\nmeiden,  streben  wir  f\u00fcr  ausscheidende  Kabinetts-\nmitglieder,  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4rinnen \nund Staatssekret\u00e4re und politische Beamtinnen und \nBeamte eine angemessene Regelung an.\n",
		"Herzlichen  Gl\u00fcckwunsch,  dieses  Problem  haben  Sie \nschon einmal erkannt. Sie m\u00fcssen es jetzt noch l\u00f6sen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  Problem  sind  Interessenkonflikte.  Das  Problem \nist der Verdacht, dass Amtstr\u00e4ger Insiderwissen aus der \nRegierungst\u00e4tigkeit nachtr\u00e4glich f\u00fcr sich selbst und na-\nt\u00fcrlich auch f\u00fcr das privatwirtschaftlich organisierte Un-\nternehmen nutzen. Ein unmittelbarer Wechsel nach dem \nAusscheiden  aus  dem  Regierungsamt  bedeutet  immer \nauch, dass Zweifel entstehen, ob das Amt vorher frei von \nwirtschaftlichen Interessen ausge\u00fcbt worden ist, und sol-\nche Zweifel schaden der Demokratie.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn  das  Vertrauen  in  die  Unabh\u00e4ngigkeit  politischer \nEntscheidungsprozesse  sinkt,  dann  haben  wir  alle  ein \nProblem. Deshalb bedarf es einer gesetzlichen Regelung \neiner Karenzzeit; denn nur diese ist verbindlich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ein  Wechsel  in  ein  privatwirtschaftlich  organisiertes \nUnternehmen  unmittelbar  nach  dem  Ausscheiden  aus \ndem  Amt  weckt  immer  Misstrauen,  Misstrauen  \u2013  ich \nwiederhole  mich,  aber  das  ist  der  Kern  der  Debatte  \u2013, \ndass vorherige Entscheidungen im Amt allein oder vor-\nwiegend  im  Hinblick  auf  die  eigene  Zukunft  oder  den \nzuk\u00fcnftigen Arbeitgeber getroffen wurden. Deshalb hilft \nnichts anderes als eine gesetzliche Karenzzeitregelung.\n",
		"Um  es  einmal  klar  und  deutlich  zu  sagen:  Wenn  ein \nMinister vor seinem Amtsantritt beispielsweise Lokf\u00fch-\nrer bei der Deutschen Bahn gewesen w\u00e4re und nach sei-\nnem  Amt  in  seinen  Job  als  Lokf\u00fchrer  zur\u00fcckkehren \nw\u00fcrde, w\u00fcrden die Bahnen vermutlich nicht p\u00fcnktlicher \nankommen, aber jegliche Aff\u00e4re w\u00e4re beendet.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Halina Wawzyniak\n",
		"Das  war  aber  wohl  nicht  gemeint,  als  Innenminister \nSchily  \u2013  ich  muss  kurz  abweichen  \u2013  und  die  Deutsche \nBahn  AG  Anfang  der  2000er-Jahre  das  Personalaus-\ntauschprogramm  Seitenwechsel  auf  den  Weg  gebracht \nhaben,  welches  uns  sogenannte  Leihbeamte  bescherte. \nNach  einem  Bericht  an  den  Haushaltsausschuss  vom \n30. September 2013 befinden sich noch immer 39 Leih-\nbeamte in Ministerien. Beenden Sie von der Gro\u00dfen Ko-\nalition einfach diesen Zustand!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die  Gro\u00dfe  Koalition  will  jetzt  also  eine  Regelung \nschaffen. Presseberichten zufolge \u2013 das ist hier schon er-\nw\u00e4hnt worden \u2013 soll das im Rahmen eines Kabinettsbe-\nschlusses geschehen. Ich finde, jetzt fehlt nur noch eines: \nSie m\u00fcssten sagen: Niemand hat die Absicht, unmittel-\nbar  nach  dem  Ausscheiden  aus  dem  Amt  in  ein  privat-\nwirtschaftliches Unternehmen zu wechseln. Darauf gebe \nich Ihnen mein Ehrenwort. Ich wiederhole: mein Ehren-\nwort!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie streiten sich jetzt noch \u2013 das geht aus der media-\nlen Berichterstattung hervor \u2013 \u00fcber die Karenzzeit, w\u00e4h-\nrend der ein Wechsel nicht stattfinden soll. Man h\u00f6rt ein-\nmal  von  sechs  Monaten  und  einmal  von  achtzehn \nMonaten. Der Kompromiss k\u00f6nnten zw\u00f6lf Monate sein. \nIch frage mich, wie Sie das machen wollen. Wollen Sie \nw\u00fcrfeln? Wollen Sie Lose ziehen? Wollen Sie Flaschen \ndrehen?\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: \u201eFlaschen drehen\u201c! Sehr gut!)\n",
		"All diese Zahlen sind doch willk\u00fcrlich gew\u00e4hlt und kein \nobjektiver  Ma\u00dfstab.  F\u00fcr  eine  gesetzliche  Regelung  zu \nKarenzzeiten ist aber ein objektiver Ma\u00dfstab notwendig.\n",
		"Eine  Karenzzeit  stellt  im  \u00dcbrigen  immer  eine  Ein-\nschr\u00e4nkung der Berufsfreiheit dar. Diese Einschr\u00e4nkung \nmuss  mit  dem  berechtigten  Interesse,  die  Verquickung \nvon Wirtschaft und Politik auszuschlie\u00dfen und die Mit-\nnahme  von  Insiderwissen  zu  unterbinden,  in  Einklang \ngebracht werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Dieses  berechtigte  Interesse  rechtfertigt  die  Einschr\u00e4n-\nkung  der  Berufsfreiheit.  Das  macht  die  Einschr\u00e4nkung \nder Berufsfreiheit angemessen und erforderlich.\n",
		"Angemessen, erforderlich und vor allem aber verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig ist aus der Sicht meiner Fraktion eine Karenz-\nzeit,  die  sich  an  der  Dauer  des  Regierungsamtes,  dem \nsich  daraus  ergebenden  zeitlichen  Anspruch  auf  \u00dcber-\ngangsgeld  und  der  Ressortzust\u00e4ndigkeit  orientiert.  Wir \nl\u00f6sen das Problem konsequent und juristisch sauber.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir werben f\u00fcr unseren Vorschlag einer Karenzzeitre-\ngelung  f\u00fcr  ausscheidende  Regierungsmitglieder,  weil \nwir finden, dass dieser Vorschlag angemessen, erforder-\nlich  und  verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig  ist.  Das  sind  drei  Dinge  auf \neinmal, und das gibt es nicht immer.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Kollegin  Wawzyniak.  \u2013  Als  N\u00e4chsten \n",
		"",
		"rufe ich Mahmut \u00d6zdemir f\u00fcr die SPD auf.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen! Ich kann an dieser Stelle nur mutma\u00dfen, warum die \nKolleginnen  und  Kollegen  von  Linken  und  Gr\u00fcnen  die \nbeiden  Antr\u00e4ge  eingebracht  haben,  die  sich  darin  er-\nsch\u00f6pfen,  einen  Grundkonsens  aus  dem  SPD-Wahlpro-\ngramm und dem Koalitionsvertrag,\n",
		"(Lachen des Abg. Dr. Konstantin von Notz \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"zugegebenerma\u00dfen  mit  einer  erweiterten  Begr\u00fcndung, \nzu wiederholen.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Dann stim-\nmen  Sie  zu!  Das  ist  gut!  Dann  haben  wir  die \nMehrheit!)\n",
		"Wenn  aktuell  medial  pr\u00e4sente  Einzelf\u00e4lle  diese  De-\nbatte auch beeinflusst haben m\u00f6gen, so sind wir klug be-\nraten, alle Belange ohne Hektik abzuw\u00e4gen. Organisatio-\nnen  wie  Transparency  International  und  LobbyControl \nweisen hier bereits in die richtige Richtung und zeigen bei-\nspielsweise  auch  die  Defizite  eines  EU-Modells  zu  Ka-\nrenzzeiten bei der Kommission auf.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Insoweit stelle ich hier in diesem Hause einen Grund-\nkonsens f\u00fcr Karenzzeiten fest und freue mich, dass Sie \ndiesen Weg mit Ihren Antr\u00e4gen begleiten wollen.\n",
		"Die Diskussion \u00fcber Karenzzeiten f\u00fcr ausgeschiedene \nRegierungsmitglieder \u2013 Mitglieder der Bundesregierung \nund der Landesregierungen sowie Parlamentarische und \nhauptamtliche  Staatssekret\u00e4re  beziehe  ich  mit  dieser \nFormulierung bewusst ein \u2013 mutet simpel an. Der tatbe-\nstandliche Kern wird aber verborgen: zwischen der Be-\nrufsfreiheit \u2013 hier  geht es  um ein Freiheitsrecht  \u2013,  dem \nSelbstschutz, der Integrit\u00e4t des Regierungshandelns und \nder  Vertraulichkeit  und  Beeinflussbarkeit  parlamentari-\nscher  Prozesse  des  Deutschen  Bundestages  bis  in  die \nLandtage hinein.\n",
		"Mit der Karenzzeit wird daher das Ziel verfolgt, dass \nKompetenzen,  Erfahrungen  und  vor  allem  auch  Netz-\nwerke  und  Kontakte,  die  auf  Kosten  des  Steuerzahlers \nerworben  worden  sind,  nicht  unmittelbar  gewinnbrin-\ngend in die private Wirtschaft eingebracht werden. Das \nwollen  wir verhindern, damit der  Staat keinen  Schaden \nnimmt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Armin \nSchuster [Weil am Rhein] [CDU/CSU])\n",
		"Die  private  Wirtschaft  hat  die  Gefahr  des  Wechsels \nzur  Konkurrenz  im  weitesten  Sinne  fr\u00fch  erkannt  und \nVorkehrungen getroffen. Private Arbeitgeber lassen bei-\nspielsweise  im  Konkurrenzfalle  Auszubildende  bis  hin \nzu  leitenden  Angestellten  nicht  ohne  Weiteres  ziehen \n"
	],
	[
		"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n",
		"und  kn\u00fcpfen  an  einen  Wechsel  auch  eine  Entsch\u00e4di-\ngungspflicht im privatwirtschaftlichen Sinne an. Aber ob \nnun  zwischen  der  Politik  und  der  Privatwirtschaft  ein \nKonkurrenzverh\u00e4ltnis  besteht,  ist  nicht  die  eigentliche \nFrage.\n",
		"Vielmehr  geht  es  darum,  ob  periodisch  ministeriale \nHoheitskenntnisse  und  -f\u00e4higkeiten  sprichw\u00f6rtlich  ein-\ngekauft  und  verkauft  werden  k\u00f6nnen.  Da  blendet  die \nFarbenpracht das Auge bei den Linken und den Gr\u00fcnen. \nBei  der  Dauer  von  gesetzlichen  Ver\u00e4nderungen  haben \ndiese  \u00fcberlegenen  Sachkenntnisse  eben  eine  erhebliche \nHalbwertszeit. Der Tatbestand, wie ich eingangs formu-\nlierte,  suggeriert,  dass  man  eine  gesetzliche  Regelung \nschon  im  Hinterkopf  hat.  Diesem  Eindruck  m\u00f6chte  ich \npers\u00f6nlich  widersprechen,  weil  ich  folgenden  Wider-\nspruch nicht aufzul\u00f6sen vermag.\n",
		"Wenn  ein  Unternehmensvorstandsmitglied  in  die \nSpitze des Wirtschaftsministeriums, ein Gewerkschafts-\nfunktion\u00e4r in die Spitze des Arbeitsministeriums wech-\nseln k\u00f6nnte und beide dabei nur arbeitsvertragliche Fris-\nten zu ber\u00fccksichtigen h\u00e4tten, dann aber aufgrund einer \nKarenzzeit nicht unmittelbar in ihre urspr\u00fcnglichen T\u00e4-\ntigkeiten zur\u00fcckkehren k\u00f6nnten, so w\u00e4re es im Nebenef-\nfekt  potenziert,  dass  ein  Minister-  oder  Staatssekre-\nt\u00e4rsamt  vor\u00fcbergehend  berufliche  Perspektiven  jenseits \nder Politik verbaut. Im Ergebnis schm\u00e4lert dies auch die \nAttraktivit\u00e4t von Regierungs\u00e4mtern.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Attraktive  Stellenangebote  haben  nun  einmal  nicht  Be-\nwerbungsfristen von mindestens drei bis f\u00fcnf Jahren im \nFalle  eines  freiwilligen  oder  unfreiwilligen  Ausschei-\ndens aus der Regierung.\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"\u2013 Ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt. \u2013 Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrt \ndiese  Debatte  um  Karenzzeiten,  wie  sie  die  Fraktionen \nvon  Linken  und  Gr\u00fcnen  \u00fcberspitzt  formulieren,  in  der \nKonsequenz zu einem v\u00f6llig realit\u00e4tsfremden Bild. Eine \nKarenzzeit  ist  kein  Sprech-  oder  Handlungsverbot  f\u00fcr \nein  ausgeschiedenes  Regierungsmitglied.  Langfristige \nFernwirkungen eines Regierungsamtes sind niemals v\u00f6l-\nlig auszuschlie\u00dfen, erst recht nicht durch eine \u00fcberlange \nKarenzzeit, die im Zweifel genau das Gegenteil bewirkt. \nWohl  aber  k\u00f6nnen  wir  kurzfristige  Verquickungen  in \nlaufenden Gesetzgebungsverfahren, die eine Beeinfluss-\nbarkeit  politischer  Prozesse  von  Bundesregierung  und \nBundestag betreffen, in personeller und sachlicher Hin-\nsicht kappen.\n",
		"Dies f\u00fchrt uns zu der Frage, was unmittelbar eigent-\nlich in zeitlicher Dimension auf die Interessenverpflich-\ntung deutet; denn unabh\u00e4ngig davon, \u00fcber welche Min-\ndestdauer wir hier reden \u2013 wir sind hier an dieser Stelle \nnicht auf einem Basar \u2013, sprechen wir dar\u00fcber, dass am \nEnde  der  Steuerzahler  f\u00fcr  eine  solche  Entsch\u00e4digungs-\npflicht  aufkommt.  Gerade  deshalb  mahne  ich  hier  zu \nmehr Verantwortungsbewusstsein in der Debatte. Wenn \ndie  Antragsteller  die  Einzelf\u00e4lle  emotional  f\u00fcr  eine  ge-\nsellschaftliche Akzeptanz zu nutzen versuchen, um sich \n",
		"gegenseitig  in  der  Dauer  der  Karenzzeit  zu  \u00fcberbieten, \nwenn  man  glaubt,  mit  einer  stetig  erh\u00f6hten  Dauer  der \nKarenzzeit  W\u00e4hlerstimmen  zu  fangen,  verliert  man  an \ndieser  Stelle  die  Bodenhaftung;  denn:  \u201eSelbst  der  Ge-\nrechte wird ungerecht, wenn er selbstgerecht wird.\u201c\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Sinn und Zweck ist der Schutz der W\u00fcrde der Regie-\nrung insgesamt, der Schutz des Bundestages selbst, aber \ngrunds\u00e4tzlich auch der Schutz der gesellschaftlichen Ak-\nzeptanz eines interdisziplin\u00e4ren Wechsels zwischen Poli-\ntik und Wirtschaft. Da bin ich froh, dass beide Antrag-\nsteller  das  nicht  bestreiten  und  dass  hier\u00fcber  Konsens \nbesteht.\n",
		"Wir Sozialdemokraten haben dies in den Koalitions-\nverhandlungen sehr deutlich gemacht und auch durchge-\nsetzt.  Nun  ist  ein  gemeinsamer  Weg  m\u00f6glich,  und  die \nRegierungsfraktionen, aber auch alle anderen Fraktionen \nin  diesem  Haus  sind  aufgerufen,  eine  konstruktive  L\u00f6-\nsung zu finden.\n",
		"Neben  der  zeitlichen  Dimension  gibt  es  allerdings \n\u2013 jetzt  wird  es  dr\u00f6ge  \u2013  auch  eine  sachliche  Dimension. \nBeides ist aus meiner Sicht nur einvernehmlich regelbar. \nSofern  man  einen  Bezug  zwischen  Regierungsamt  und \nausge\u00fcbter T\u00e4tigkeit in der Privatwirtschaft verlangt, um \neine  Interessenverflechtung  nachzuweisen,  besteht  das \nProblem der Grauzone jenseits von eindeutigen Sachver-\nhalten.\n",
		"Erlauben  Sie  mir  an  dieser  Stelle  ein  Gedankenspiel \n\u2013 der Gesundheitsminister ist nicht da, da kann man das \nBeispiel bringen \u2013: Wenn der Gesundheitsminister in die \nAutomobilindustrie  wechseln  wollen  w\u00fcrde,  dann  w\u00e4re \ndieser  Wechsel  als  so  abwegig  gekennzeichnet,  dass \nnach  ebenjener  Verflechtung  schon  krampfhaft  gesucht \nwerden m\u00fcsste.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Zur\u00fcck zur Sachlage.  Ein  beschr\u00e4nktes  Berufsverbot \nw\u00e4re demnach in seiner sachlichen Komponente perma-\nnentem Streit unterworfen und w\u00fcrde je nach Ministeri-\numszuschnitt  eine  potenzielle  Ungleichbehandlung  der \nRegierungs\u00e4mter  unter  sich  bedeuten.  Das  andere  Ex-\ntrem mit einer zeitlichen Beschr\u00e4nkung, aber einem um-\nfassenden  sachlichen  Verbot  in  jeglicher  Hinsicht  w\u00e4re \naus  Sicht  der  Gleichbehandlung  von  Regierungs\u00e4mtern \nund  Zuschnitten  denkbar,  aber  formulieren  Sie  mir  an \ndieser  Stelle  einmal  das  Gesetz.  Da  bin  ich  sehr  ge-\nspannt, ob Sie das juristisch sauber hinbekommen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Dr. Konstantin  von \nNotz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das se-\nhen Sie, wenn wir regieren!)\n",
		"Jetzt differenziere ich f\u00fcr Sie noch eine Ebene. Geht \nman noch eine Differenzierungsebene tiefer und kn\u00fcpft \nan konkrete Sachzust\u00e4ndigkeiten an und erhebt dies zum \nAusgangspunkt der vor\u00fcbergehenden Beschr\u00e4nkung der \nBerufsfreiheit, so mag dies nach einem belastbaren Kri-\nterium klingen. Aber der Vorwurf, dass eine ministerielle \nBefassung des Betroffenen nicht vorlag, wird angesichts \n"
	],
	[
		"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n",
		"von  Dienstbesprechungen  und  Kabinettssitzungen  nie-\nmals v\u00f6llig zu entkr\u00e4ften sein, weil im Mindestma\u00df die \nKenntnis nicht auszuschlie\u00dfen sein wird.\n",
		"Die fehlende Paraphierung eines Vorgangs durch den \nBetroffenen w\u00fcrde niemals die politische \u2013 nicht die ju-\nristische  \u2013  Unschuldsvermutung  an  dieser  Stelle  aufhe-\nben.  Damit  h\u00e4tten  wir  eine  Generalklausel  f\u00fcr  k\u00fcnftige \nStreitgespr\u00e4che an einer Stelle hineinformuliert, wo wir \nVerbindlichkeit herstellen wollen, liebe Kolleginnen und \nKollegen.\n",
		"Gerade dies zeigt, dass es leichter ist, diesen Gesetz-\nentwurf  zu  fordern,  als  ihn  vorzulegen.  Wenn  man  ihn \nschon  fordert,  dann  muss  man  die  Gewissheit  haben, \ndass der Komplex zuverl\u00e4ssig regelbar ist. Ohne eine ab-\nschlie\u00dfende  Bewertung  an  dieser  Stelle  vorzunehmen: \nDas  Panorama  zeigt,  dass  eine  tiefgr\u00fcndige  Sacharbeit \nunerl\u00e4sslich  ist,  um  die  Karenzzeiten  vern\u00fcnftig  und \nmachbar einzuf\u00fchren. Genau hierzu lade ich im Namen \nder Regierungsfraktionen die Antragsteller herzlich ein.\n",
		"Die Debatte hier und heute nehme ich pers\u00f6nlich als \nnotwendige und wichtige Gelegenheit, die \u00e4u\u00dferen Pole \ndes Komplexes zu definieren. Wir sollten antreten, eine \neffektive und pragmatische L\u00f6sung zu finden, die rege-\nlungstechnisch zun\u00e4chst bei der Selbstverpflichtung anset-\nzen  k\u00f6nnte.  Damit  pl\u00e4diere  ich  dar\u00fcber  hinaus  f\u00fcr  einen \nverbindlichen  L\u00f6sungsansatz,  der  den  Grundkonsens  in \ndiesem Hause einstimmig fixiert und dar\u00fcber hinaus nicht \nunbedingt  konsensf\u00e4hige  Punkte  im  Rahmen  eines  Eh-\nrenkodexes bzw. Verhaltenskodexes \u2013 dazu sind wir f\u00fcr \nGespr\u00e4che  offen  \u2013  konkretisieren  kann.  Aber  eine  ver-\nbindliche Regelung f\u00fcr Karenzzeiten ist \u2013 daran besteht \nkein Zweifel \u2013 dringend geboten.\n",
		"Die  konkrete  Frage  in  sachlicher  Hinsicht,  ob  und \nwieweit ein fach\u00fcbergreifender oder fachinterner Wech-\nsel  von  Politik  in  Wirtschaft  vorliegt,  wird  allerdings \nstets eine Einzelfallbewertung bleiben. Dabei m\u00f6chte ich \ndiese  Einzelfallbewertung  aber  stets  der  parlamentari-\nschen Kontrolle unterworfen wissen.\n",
		"Schon  jetzt  gilt  \u00a7 5  Abs. 1  Satz 2  Bundesministerge-\nsetz,  der  den  Bundestag  beispielsweise  bei  der  Verein-\nbarkeit von Regierungsamt und Zugeh\u00f6rigkeit zu einem \nAufsichtsrat  oder  Verwaltungsrat  zum  Souver\u00e4n  macht. \nDiese Pr\u00e4gung von Parlamentarismus k\u00f6nnten wir berei-\nchernd in die Beratungen einbringen.\n",
		"Ich fasse zusammen: Die SPD und die \u00fcbrigen Part-\nner  der  Regierungskoalition  werden  den  Koalitionsver-\ntrag  an  dieser  Stelle  umsetzen  und  z\u00fcgig  Karenzzeiten \neinf\u00fchren.  An  dieser  Stelle  ist  die  Regierung  gefordert. \nDabei  geht  es  schlie\u00dflich  nicht  nur  um  die  W\u00fcrde  von \nRegierungs\u00e4mtern,  sondern  auch  um  die  Integrit\u00e4t  des \npolitischen Systems in Deutschland.\n",
		"Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Im \n",
		"Ruhrgebiet sagt man auch: Ein herzliches Gl\u00fcckauf!\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr  Kollege,  im  Namen  des  ganzen  Hauses  gratu-\nliere  ich  Ihnen  zu  Ihrer  ersten  Rede.  Sie  haben  gesagt: \n",
		"\u201eJetzt  wird  es  dr\u00f6ge.\u201c  Ehrlich  gesagt,  ich  fand  es  nicht \ndr\u00f6ge. Ich fand es ziemlich pfiffig und einladend zu ei-\nner lebhaften Debatte und Auseinandersetzung. Ich gra-\ntuliere Ihnen sehr zu diesem Einstieg.\n",
		"",
		"(Beifall)\n",
		"Als n\u00e4chsten Redner rufe ich auf Dr. Konstantin von \n",
		"Notz f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen  und  Kollegen  der  Gro\u00dfen  Koalition,  Ihre  Argu-\nmentationsweise ist h\u00f6chst widerspr\u00fcchlich. Auf der ei-\nnen  Seite  sagen  Sie,  Sie  wollen  am  gesetzlichen  Status \nquo  nichts  \u00e4ndern.  Auf  der  anderen  Seite  wird  in  den \nletzten Tagen immer wieder an  Vorg\u00e4nge von vor zehn \nJahren, an Joschka Fischer und Matthias Berninger, erin-\nnert,  die  offensichtlich  vielen  noch  lebhaft  vor  Augen \nstehen.\n",
		"Wenn es um die Kollegen von Klaeden, Fahrenschon \nund Pofalla geht, dann ist das alles f\u00fcr Sie kein Problem, \nliebe Kolleginnen und Kollegen von der Union. Wenn es \num Gerhard Schr\u00f6der und Kurt Beck geht, echauffieren \nSie sich \u00f6ffentlich und medial ohne Ende.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Das ist widerspr\u00fcchlich und tr\u00e4gt argumentativ nicht. Sie \noffenbaren damit selbst: Wir brauchen eine solche Rege-\nlung.\n",
		"Herr Kollege \u00d6zdemir, herzlichen Gl\u00fcckwunsch auch \nvon mir zu Ihrer ersten Rede! Wenn das alles im SPD-\nWahlprogramm steht, ist das eine feine Sache. Aber jetzt \nregieren Sie, und jetzt m\u00fcssen Sie umsetzen, was Sie ins \nWahlprogramm geschrieben und den Menschen verspro-\nchen haben. Kaum dass Sie zwei Monate regieren \u2013 auf \nder  landespolitischen  Ebene  wird  von  Herrn  Stegner \nnoch  die  gro\u00dfe  Rhetorik  angewandt  \u2013,  sind  Sie  hier \nwachsweich  und  fordern  auf  einmal  Selbstverpflich-\ntungsregelungen. Das ist inkonsequent. So geht es nicht.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nMichael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: Ihr \nhabt lange nicht mehr regiert!)\n",
		"Dass  wir  eine  Regelung  brauchen,  zeigt  auch  die \nKanzlerin.  Sie  l\u00e4sst  verbreiten,  sie  selbst  habe  ihrem \nKanzleramtsminister  eine  Zeit  im  Abklingbecken  emp-\nfohlen. Aber er h\u00e4lt sich halt nicht daran. Ihr engster Ver-\ntrauter h\u00f6rt nicht auf die Kanzlerin. Daran sehen Sie, wo \nSie mit Ihren Selbstverpflichtungen landen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Die Nummer \u201ePofalla selbstverpflichtet Pofalla\u201c oder, \num  es  f\u00fcr  Sie  ein  bisschen  anschaulicher  zu  machen, \n\u201eGerhard Schr\u00f6der selbstverpflichtet Gerhard Schr\u00f6der\u201c \n"
	],
	[
		"Dr. Konstantin von Notz\n",
		"funktioniert nicht. Deswegen brauchen wir eine gesetzli-\nche Regelung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Das  Grundproblem  der  Debatte  ist  der  b\u00f6se  Schein, \nden solche direkten Wechsel erzeugen. Uns geht es nicht \ndarum, den Wechsel aus einer Regierungsfunktion in die \nPrivatwirtschaft  grunds\u00e4tzlich  zu  verhindern,  schon  gar \nnicht dauerhaft. Um es f\u00fcr uns Gr\u00fcne noch einmal glas-\nklar  zu  sagen:  Nat\u00fcrlich  muss  ein  Wechsel  zwischen \nPolitik und Wirtschaft m\u00f6glich sein, insbesondere wenn \nman  nicht  will,  dass  jemand,  der  einmal  Politik  macht, \nimmer  Politik  machen  muss.  Aber  ohne  eine  entspre-\nchende Regelung \u2013 das zeigt doch nun die seit Wochen \nanhaltende Debatte \u00fcber den Kollegen Pofalla \u2013 nimmt \ndie Glaubw\u00fcrdigkeit unseres politischen Systems, unse-\nrer Demokratie Schaden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Uns geht es darum, f\u00fcr den Fall eines von einem unab-\nh\u00e4ngigen  Gremium  festgestellten  Interessenkonflikts \neine \u00dcbergangsfrist zu schaffen, die diesen b\u00f6sen Schein \nabwendet  und  daf\u00fcr  sorgt,  dass  Politik  und  Wirtschaft \nnicht in Misskredit geraten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"H\u00f6ren Sie endlich auf, diese Diskussion mit Nestbe-\nschmutzeranfeindungen  zu  f\u00fchren!  Diejenigen,  die  ein \noffensichtliches  gesellschaftliches  Problem  ansprechen, \nsind nicht die Urheber. Die sch\u00e4rfsten T\u00f6ne in dieser De-\nbatte  kommen  aus  der  CDU,  und  zwar  aus  dem  Kreis-\nverband des Kollegen Pofalla, aus dem sch\u00f6nen Kleve. \nDas sind die Scharfmacher in der Debatte.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Es scheint also ein gesellschaftliches Problem zu geben.\n",
		"Noch ein Wort zu dem Vergleich mit Berufsverboten, \nden ich in den letzten Wochen so oft geh\u00f6rt habe. Wollen \nSie ernsthaft behaupten, dass die heute bestehenden Re-\ngelungen im Beamtenrecht und im Handelsrecht Berufs-\nverbote sind?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Berufsverbote haben Tausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nvon ihrem Anspruch auf Aufnahme in den \u00f6ffentlichen \nDienst aus politischen und ideologischen Motiven dauer-\nhaft ausgeschlossen. Bei den Karenzzeiten f\u00fcr ehemalige \nRegierungsmitglieder geht es darum, nur f\u00fcr den Fall ei-\nnes  unabh\u00e4ngig  festgestellten  Interessenkonflikts  \u00fcber-\nschaubare Fristen zu schaffen, um einen Interessenkon-\nflikt zu vermeiden. Ihr Vergleich ist zynisch, unsachlich, \nund ich weise ihn aufs Sch\u00e4rfste zur\u00fcck.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Kollege, denken Sie ein bisschen an Ihre Rede-\n",
		"",
		"zeit.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss.\n",
		"Transparenzverpflichtungen,  Karenzzeiten  und  klare \nSpielregeln  sind  schon  heute  internationaler  Standard. \nEntsprechende  gesetzliche  Vorschl\u00e4ge  liegen  hier  im \nHause seit langem auf dem Tisch. Wir fordern Sie noch \neinmal  auf:  Beenden  Sie  den  Zustand  der  Rechtsunsi-\ncherheit! Schaffen Sie endlich eine klare gesetzliche Re-\ngelung!\n",
		"Ganz herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Konstantin von Notz. \u2013 Als N\u00e4chstem erteile \nich  das  Wort  Dr. Hans-Peter  Uhl  f\u00fcr  die  CDU/CSU-\nFraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  verehrten  Kolleginnen  und \nKollegen!  Herr  von  Notz,  ich  m\u00f6chte  Ihnen  zun\u00e4chst \neinmal empfehlen, ein Interview im Deutschlandfunk zu \nebendiesem Thema und zur Causa Pofalla nachzulesen, \ngegeben von einer gewissen Autorit\u00e4t im deutschen Par-\nlamentarismus,  n\u00e4mlich  Heiner  Gei\u00dfler.  Lesen  Sie  es \neinmal durch!\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ich habe es sogar geh\u00f6rt!)\n",
		"Dann erkennen Sie, dass Sie mit Ihrer Rede das Thema \nv\u00f6llig verfehlt haben. Sie wollen eine gesetzliche Rege-\nlung,  fordern  sie  mit  Inbrunst,  unternehmen  aber  nicht \nden  Hauch  eines  gedanklichen  Ansatzes  f\u00fcr  den  Wort-\nlaut einer solchen gesetzlichen Regelung; denn Sie wis-\nsen, dass ein solcher Sachverhalt per Gesetz nicht regel-\nbar ist.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Es ist nicht einfach, aber ich habe \nVertrauen in Sie!)\n",
		"Das hei\u00dft nicht, dass wir an dieser Stelle kein Problem \nhaben k\u00f6nnen. Es ist durchaus denkbar, dass Missbrauch \nm\u00f6glich ist und dass wir diesem Missbrauch vorbeugen \nm\u00fcssen.  Aber  einer  gesetzlichen  Regelung  ist  dieser \nSachverhalt kaum zug\u00e4nglich.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: K\u00fchne \nThese!)\n",
		"Warum?  Sie  sagen  anl\u00e4sslich  des  ins  Gespr\u00e4ch  ge-\nbrachten Wechsels von Kanzleramtsminister Pofalla zur \nBahn, das Vertrauen der Allgemeinheit in die Integrit\u00e4t \nstaatlichen Handelns sei in Gefahr. Kein Gesetz sch\u00fctzt \n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Uhl\n",
		"einen  Politiker,  der  einen  solchen  oder  einen  anderen \nWechsel vorhat, vor Verleumdung,\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Oh Gott! Nicht auf dieser Ebene! Nicht \nauf diesem Niveau!)\n",
		"Neiddebatten und verwirrten Geistern, die alles durchei-\nnanderbringen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU)  \u2013  Dr. Konstantin \nvon Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: KV \nKleve!  \u2013  Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Verwirrte Irrlichter!)\n",
		"Der  Wechsel  von  einem  Regierungsamt  in  ein  Amt  bei \nder Bahn ist ein Wechsel vom Bund zum Bund. Das ist \n\u00fcberhaupt kein Wechsel. Man setzt sich in der Regierung \nf\u00fcr  die  Allgemeinheit  ein,  man  setzt  sich  bei  der  Bahn \nf\u00fcr die Allgemeinheit ein, in einem speziellen Fall.\n",
		"(Widerspruch bei der LINKEN)\n",
		"Der  Unterschied  ist  ein  anderer.  Das  verstehen  Sie \nvon der Linken nicht. Da geht es um privatwirtschaftli-\nche Strukturen. Das ist auch der Grund, warum die Linke \neine grenzenlose Karenzzeit fordert.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Sie haben \nes nicht gelesen!)\n",
		"Die  Linken  laufen  n\u00e4mlich  nicht  Gefahr,  irgendwann \nvon  irgendeinem  Wirtschaftsunternehmen  \u00fcbernommen \nzu  werden.  Mit  einem  linken  Vorstandsmitglied  kann \nman  ein  Unternehmen  mit  Gewinnerzielungsabsicht  al-\nlenfalls  m\u00f6glichst  z\u00fcgig  in  den  Konkurs  f\u00fchren,  man \nkann aber nicht kreativ t\u00e4tig sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nErlauben Sie eine Frage vom Kollegen von Notz?\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nNein, ich gehe gleich auf den Kollegen von Notz ein. \n",
		"Dann kann er seine Fragen sammeln, Frau Pr\u00e4sidentin.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nAlso keine Frage, gut.\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nIch m\u00f6chte Sie von den Gr\u00fcnen ermahnen,\n",
		"(Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"sich die F\u00e4lle auch in Ihrer Partei noch einmal vor Au-\ngen zu f\u00fchren.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wir sind selbstkritisch, Herr Uhl!)\n",
		"Da  gab  es  diesen  bereits  zitierten  Parlamentarischen \nStaatssekret\u00e4r Berninger, der unter anderem f\u00fcr gesunde \nErn\u00e4hrung  zust\u00e4ndig  war.  Er  wechselte  unmittelbar  in \nden Vorstand des Nahrungsmittelkonzerns Mars.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Hat von Notz doch angesprochen!)\n",
		"",
		"Ich stelle anheim, ob wir das unter \u201egesunde Ern\u00e4hrung\u201c \nsubsumieren sollten.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Dr. Anton  Hofreiter \nGR\u00dcNEN]:  Das  hat  damit  nichts  zu  tun!  \u2013 \nBritta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Was  ist  das  jetzt  von  Pofalla  und  von \nKlaeden?)\n",
		"Ich habe hier eine Liste von allen gr\u00fcnen Politikern, \n",
		"die ich aber nicht alle der Reihe nach aufz\u00e4hlen will.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist Ihre Art, Politik zu machen!)\n",
		"Wir h\u00e4tten noch unseren Freund Rezzo Schlauch, seiner-\nzeit  eine  Frohnatur  im  Deutschen  Bundestag,  der  dann \nbei  EnBW  f\u00fcr  sein  pers\u00f6nliches  Fortkommen  gesorgt \nhat.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Sorgen  Sie f\u00fcr  Klarheit, und  ma-\nchen Sie eine Regelung!)\n",
		"Ich  meine,  wir  sollten  in  aller  Ruhe  die  F\u00e4lle  ausei-\n",
		"nanderhalten\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Mit \u201ee\u201c \noder mit \u201e\u00e4\u201c?)\n",
		"und keinesfalls eine Neiddebatte f\u00fchren,\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das hat niemand gemacht!)\n",
		"von wegen \u201eEs m\u00fcssten hochdotierte Anschlussverwen-\ndungen verhindert werden\u201c \u2013 das ist eine Forderung, die \nich bei Ihnen nachgelesen habe.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Haben Sie \n\u00fcberhaupt die Antr\u00e4ge gelesen, Herr Uhl?)\n",
		"Es gibt F\u00e4lle, da wechselt ein Politiker in eine Nicht-\n",
		"regierungsorganisation. Ist das schlimm?\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Herr  Uhl,  wir  reden  von  Regierungs-\nmitgliedern!)\n",
		"Es gibt F\u00e4lle, da wechselt ein Politiker in eine Gewerk-\nschaft oder kommt von derselben. Ihre Posten sind zum \nTeil  hochdotiert,  und  diese  Personen  haben  viele  Auf-\nsichtsratsmandate.  Ist  das  schlimm?  Es  gibt  F\u00e4lle,  da \nwechselt ein Politiker in die Spitze der Caritas oder des \nRoten Kreuzes. Soll man hier mit Karenzzeiten arbeiten? \nNat\u00fcrlich hat die Caritas neben dem gemeinn\u00fctzigen T\u00e4-\ntigkeitsfeld  auch  ein  T\u00e4tigkeitsfeld  mit  Gewinnerzie-\nlungsabsicht,\n",
		"(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \nDarum geht es doch nicht!)\n",
		"und der Politiker setzt seine Arbeit in einem Dienstwa-\ngen  mit  Chauffeur  fort  wie  zuvor  als  Minister.  Ist  das \nschlimm?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Kollege Uhl, erlauben Sie eine Zwischenfrage \u2013 \ndiesmal  nicht  von  Herrn  von  Notz,  sondern  von  Frau \nHa\u00dfelmann?\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nJa, gut.\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank,  dass  Sie  die  Frage  gestatten.  Das  geht \nim \u00dcbrigen nicht von Ihrer Redezeit ab. Das sage ich f\u00fcr \ndie Kolleginnen und Kollegen, die neu sind. Daher wun-\ndert es mich immer, wenn man keine Fragen zul\u00e4sst.\n",
		"Ich m\u00f6chte Sie zu Folgendem fragen: Sie haben eben \ngesagt,  es  gebe  einen  Wechsel  vom  Bund  zum  Bund. \nDeshalb sei das Ganze gar kein Problem. Sie wissen aber \nschon, dass uns im Parlament und insbesondere den Mit-\ngliedern  des  Verkehrsausschusses  s\u00e4mtliche  Auskunfts-\nrechte,  was  die  Deutsche  Bahn AG  angeht,  verweigert \nwerden,  und  zwar  mit  dem  Hinweis  darauf,  dass  die \nBahn ein Konzernunternehmen, also ein ganz eigenst\u00e4n-\ndiges Unternehmen ist. Damit ist das kein Wechsel von \nder einen Seite der Regierungsbank auf die andere. Vom \nBund zum Bund w\u00fcrde bedeuten, dass wir hier alle in ei-\nnem Haus sind.\n",
		"Die Regeln f\u00fcr die Deutsche Bahn AG sind vollkom-\nmen  klar.  Die  Deutsche  Bahn AG  ist  ein  Konzern,  und \nwir als Deutscher Bundestag haben nicht einmal ausrei-\nchende  Kontrollrechte,  Eingriffsrechte  und  Informa-\ntionsrechte.  Das  alles  haben  wir  sogar  rechtlich  pr\u00fcfen \nlassen.  Deshalb  stimmt  doch  Ihre  Analyse  an  diesem \nPunkt nicht. Dazu m\u00f6chte ich gerne von Ihnen eine Aus-\nsage haben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nN\u00e4hern Sie sich doch einmal dem Art. 87 e mit seinen \nf\u00fcnf Abs\u00e4tzen in der Verfassung. Ich gebe zu, dass es ein \nkomplexes Rechtsverh\u00e4ltnis ist, das zwischen der Bahn, \nBereich Schiene, und der Bahn, Bereich Verkehr, besteht. \nIn Abs. 3 steht, dass das Ganze privatwirtschaftlich organi-\nsiert wird, in Abs. 4 ist aber die Gemeinwohlabsicht doku-\nmentiert. Das hei\u00dft, auch die privatwirtschaftlich organi-\nsierte  Bahn  darf  sich  nicht  am  Gemeinwohl  vorbei \nentwickeln.  Da  ist  es  Ihre  Aufgabe,  im  Verkehrsaus-\nschuss  daf\u00fcr  zu  sorgen,  dass  eine  solche  Fehlentwick-\nlung verhindert wird.\n",
		"Deswegen  habe  ich  Ihrem  Kollegen  von  Notz  emp-\n",
		"fohlen, das Interview mit Herrn Gei\u00dfler zu lesen;\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ich habe es geh\u00f6rt!)\n",
		"denn darin arbeitet er genau den Punkt heraus, der Ihnen \nam Herzen liegt. In diesem Interview wird der Vorg\u00e4nger \nvon Herrn Grube von Herrn Gei\u00dfler ger\u00fcgt, weil er das \nAllgemeinwohl der Deutschen, die mit der Bahn bef\u00f6r-\ndert  werden  wollen,  aus  dem  Auge  verloren  habe  und \n",
		"aus der Deutschen Bahn einen internationalen Logistik-\nkonzern  habe  machen  wollen.  Das  k\u00f6nnen  Sie  verhin-\ndern,  wenn  Sie  im  Verkehrsausschuss  aufpassen,  unter \nBezug auf Art. 87 e Abs. 4 Grundgesetz.\n",
		"",
		"Ich  gebe  aber  zu  \u2013  ich  gebe  Ihnen  recht  \u2013:  Das \nRechtsverh\u00e4ltnis ist kompliziert. Aber es muss m\u00f6glich \nsein.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Die Gr\u00fcnen sagen, dass eine m\u00f6glichst lange Karenz-\n",
		"zeit das Problem l\u00f6st.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  sagen  wir  nicht!  Nicht  eine \nm\u00f6glichst lange!)\n",
		"\u2013 Nicht, gut. Dann werden Sie sich dazu ja noch \u00e4u\u00dfern \nk\u00f6nnen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Lesen Sie unseren Antrag!)\n",
		"Wir  haben  gemeinsam  \u2013  anscheinend  auch  die  Gr\u00fc-\nnen  \u2013 das  Ziel, dass  ein  Wechsel von  der  Wirtschaft  in \ndie  Politik  und  umgekehrt  m\u00f6glich  sein  soll.  Wenn  Sie \naber eine Karenzzeit durchsetzen \u2013 und zwar per Gesetz \ngeregelt,  abstrakt,  generell;  ohne  vorher  zu  definieren, \nwo die Ausnahmen sein sollen; dazu habe ich von Ihnen \n\u00fcberhaupt nichts geh\u00f6rt \u2013, dann kommen wir in eine Si-\ntuation, wo es einen Wechsel faktisch nicht mehr geben \nwird.\n",
		"Stellen Sie sich den Manager eines gro\u00dfen Konzerns \nvor, der von der Bundesregierung gebeten wird, f\u00fcr viel-\nleicht  vier  Jahre  ein  Ministeramt  zu  \u00fcbernehmen.  Und \njetzt  soll  ein  Gesetz  auf  den  Weg  gebracht  werden,  in \ndem steht: Wenn die vier Jahre Ministerzeit vorbei sind, \nentscheidet \u00fcber die Frage, ob dieser Manager in sein al-\ntes Unternehmen zur\u00fcckkehren oder in ein anderes Un-\nternehmen  gehen  kann,  eine  Ethikkommission.  Sie  soll \ndar\u00fcber entscheiden, ob er seinen Beruf fortsetzen kann. \nDieser Manager sagt: Ihr spinnt ja wohl. Ich mache f\u00fcr \neinen  Bruchteil  meines  bisherigen  Gehaltes  f\u00fcr  vier \nJahre  Dienst  an  der  Allgemeinheit,  weil  ihr  das  so \nw\u00fcnscht; ich bin bereit dazu \u2013 in Amerika gibt es ja die \nOne  Dollar  Men  \u2013;  aber  nach  vier  Jahren  bin  ich  nicht \nmehr Herr meines Berufslebens, sondern dann entschei-\ndet eine Ethikkommission, die das Parlament einberufen \nhat. \u2013 Meine Damen und Herren, das ist doch grober Un-\nfug.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das muten Sie auch Beamten zu!)\n",
		"\u2013 Nein.\n",
		"Ich  m\u00f6chte,  dass  wir  mehr  Wechsel  haben.  Es  wird \ndoch immer wieder ger\u00fcgt, dass dieses Parlament falsch \nzusammengesetzt  sei.  Da  ist  doch  etwas  dran.  Es  wird \nger\u00fcgt, dass zu viele Beamte, zu viele Juristen, zu wenig \nSachverstand  aus  der  Wirtschaft  in  diesem  Parlament \nvertreten sind.\n",
		"(Beifall des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Uhl\n",
		"Deswegen sollten wir darauf Wert legen, dass dieses Ziel \nnicht aus dem Auge verloren wird.\n",
		"(Beifall der Abg. Gisela Manderla [CDU/\nCSU])\n",
		"Also  werden  wir  versuchen,  der  Koalitionsvereinba-\nrung gem\u00e4\u00df eine Regelung zu finden, die keine gesetzli-\nche Regelung, keine starre Regelung sein wird, die aber \nMissbrauch verhindern sollte,\n",
		"(Halina  Wawzyniak  [DIE  LINKE]:  Na,  dann \nk\u00f6nnen  Sie  unserem  Antrag  ja  auch  zustim-\nmen!)\n",
		"die  soziale Kontrolle aus\u00fcbt, mehr appellierenden  Cha-\nrakter hat, die aber die Vielfalt der F\u00e4lle im Auge hat und \nnicht starr und damit falsch regelt.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Herr  Dr. Uhl.  \u2013  Es  gab  gerade  k\u00f6rper-\nsprachlichen Protest von den Juristen hier im Haus, als \nSie von mangelndem Sachverstand gesprochen haben.\n",
		"(Dr. Hans-Peter Uhl [CDU/CSU]: Ich bin doch \nselber Jurist!)\n",
		"\u2013 Ich  gebe  ja  nur  wieder,  was  ich  hier  gesehen  habe.  \u2013 \nVielen Dank f\u00fcr Ihre Rede.\n",
		"Die  n\u00e4chste  Rednerin  ist  Kollegin  Sabine  Leidig  f\u00fcr \n",
		"die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch bin dem Kollegen Uhl sehr dankbar f\u00fcr diese Steil-\nvorlage;  denn  ich  m\u00f6chte  den  speziellen  Fall  \u201ePofalla \nund die Deutsche Bahn\u201c hier kurz beleuchten. Er zeugt \nvon einem \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 maroden Politik-\nstil,  von  dem  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  hierzulande \nzunehmend frustriert sind.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vorweg: Wir sind \u00fcberhaupt nicht dagegen, dass All-\ngemeinwohlinteressen  durch  politische  Einflussnahme \nauf Wirtschaftsunternehmen durchgesetzt werden. Dazu \nist  ein  Parlament  und  dazu  ist  eine  Regierung  da.  Das \ngilt  nat\u00fcrlich  erst  recht  f\u00fcr  ein  Unternehmen,  das  dem \nBund  geh\u00f6rt,  aus  Steuermitteln  finanziert  wird  und  \u00f6f-\nfentliche Aufgaben hat, wie es bei der Deutschen Bahn \nder Fall ist.\n",
		"Aber erstens muss dar\u00fcber \u00f6ffentlich beraten und dis-\nkutiert werden, die Entscheidungswege m\u00fcssen transpa-\nrent sein,  und alle  gesellschaftlichen  Interessen  m\u00fcssen \nzum Tragen kommen.\n",
		"Zweitens  muss  in  diesem  speziellen  Fall  ein  gutes \nBahnangebot  f\u00fcr  alle  das  Ziel  der  politischen  Einfluss-\nnahme sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Zu beiden haben Frau Merkel und Herr Pofalla aber das \nGegenteil  getan.  Ein  Exempel  daf\u00fcr  ist  der  unsinnige \nTunnelbahnhof Stuttgart 21.\n",
		"",
		"Wir  erinnern  uns:  Vor  etwa  einem  Jahr  musste  man \nzugeben, dass der Kostendeckel von 4,5 Milliarden Euro \num  mindestens  2 Milliarden  Euro  \u00fcberschritten  wird. \nEin internes Papier aus dem Verkehrsministerium best\u00e4-\ntigte die vielen Zweifel, die l\u00e4ngst existierten. Der Vor-\nstand  konnte  die  Wirtschaftlichkeit  des  Projektes  nicht \nnachweisen.  Die  Projektpartner  wollten  keine  zus\u00e4tzli-\nchen  Kosten  \u00fcbernehmen.  Eigentlich  h\u00e4tte  der  Auf-\nsichtsrat,  der  die  Wirtschaftlichkeit  des  Unternehmens \nzu  \u00fcberwachen  hat,  den  geordneten  Ausstieg  beschlie-\n\u00dfen m\u00fcssen. Aber es kam anders. Am 5. M\u00e4rz entschied \nder Aufsichtsrat f\u00fcr den Weiterbau.\n",
		"Was war geschehen? Herr Pofalla hatte im Namen der \nKanzlerin  in  Einzelgespr\u00e4chen  massiv  auf  die  drei \nStaatssekret\u00e4re  eingewirkt,  die  f\u00fcr  den  Bund  im  Auf-\nsichtsrat der Bahn sitzen. Er hat sie damit zur Untreue an \ndiesem  \u00f6ffentlichen  Unternehmen  angestiftet.  Deshalb \nist jetzt \u00fcbrigens auch ein Strafantrag gegen ihn gestellt \nworden.  Das  alles  geschah  nur,  weil  die  Kanzlerin  auf \nkeinen Fall im Wahljahr eine politische Niederlage ein-\nstecken wollte. Das ist der eigentliche Skandal.\n",
		"Pofalla  wird  wohl  demn\u00e4chst  von  der  Bahn  bestens \nbezahlt.  Aber  ein  Lobbyist  f\u00fcr  den  Schienenverkehr  ist \ner  nicht.  Im  Gegenteil:  Die  6,  7  oder  mehr  Milliarden \nEuro, die bei Stuttgart 21 vergraben werden, fehlen ja f\u00fcr \nden  Ausbau  der  Bahn  in  der  Fl\u00e4che.  Nun  wird  gemut-\nma\u00dft,  dass  der  Vizekanzler,  Herr  Gabriel,  die  Kr\u00f6te \nPofalla  schlucken  wird,  damit  im  Gegenzug  ein  P\u00f6st-\nchen  von  ihm  zu  besetzen  w\u00e4re.  Wenn  es  stimmt,  dass \ndann  Herr  Gro\u00dfmann,  der  Duzfreund  von  Herrn \nSchr\u00f6der,  Atomenergieverfechter,  Stahlbaron  und  ICE-\nAchsenmonopolist,  zum  Aufsichtsratsvorsitzenden  der \nDB  AG  werden  soll,  dann  w\u00e4re  das  ein  genauso  \u00fcbles \nTreiben.\n",
		"(Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: \nWovon tr\u00e4umen Sie nachts?)\n",
		"Ich  bitte  die  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  SPD, \ndiesem Ansinnen einen Riegel vorzuschieben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDenken Sie bitte an Ihre Redezeit, Frau Kollegin.\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nIch komme zu meinem letzten Satz. \u2013 Wirklich n\u00f6tig \nw\u00e4re etwas ganz anderes: dass die Zahlen und Pl\u00e4ne der \nDeutschen Bahn AG ver\u00f6ffentlicht werden, wie es in der \nSchweiz  m\u00f6glich  ist,  dass  endlich  Fahrgast-  und  Um-\nweltverb\u00e4nde,  Behindertenvertreter  sowie  Regional-\nbahnen die Ziele und Projekte  der Deutschen  Bahn  be-\nstimmen  und  daran  beteiligt  sind.  Dieses  Unternehmen \ngeh\u00f6rt n\u00e4mlich uns allen und darf kein machtpolitischer \nSpielball des Kanzleramtes bleiben.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke,  Frau  Kollegin.  \u2013  Als  n\u00e4chste  Rednerin  rufe \n",
		"ich Sonja Steffen f\u00fcr die SPD-Fraktion auf.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Sonja Steffen (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Sehr geehrte anwesende G\u00e4ste! Damit die Ab-\ngeordneten  des  Deutschen  Bundestages  ihr  Mandat  als \nVertreter  des  gesamten  Volkes  vertrauensvoll  aus\u00fcben \nk\u00f6nnen,  m\u00fcssen  sie  frei  und  unabh\u00e4ngig  sein.  Finan-\nzielle  Abh\u00e4ngigkeiten  und  Interessenkonflikte  m\u00fcssen \nerkennbar und kontrollierbar sein. Dies ist aber nur m\u00f6g-\nlich,  wenn  die  gesch\u00e4ftlichen  Beziehungen  und  die  be-\nruflichen T\u00e4tigkeiten der Abgeordneten transparent sind. \nNur so k\u00f6nnen wir das Vertrauen des Volkes in die freie \nAus\u00fcbung des Mandates gewinnen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"In  der  Vergangenheit  sind  schon  sinnvolle  Regelun-\ngen getroffen worden. Ich erinnere beispielsweise an die \nRegelung  unter  Rot-Gr\u00fcn  aus  dem  Jahr  2005  in  Bezug \nauf die Offenlegung von Nebeneink\u00fcnften. Es gibt aller-\ndings noch viel Regelungsbedarf, zum Beispiel in Bezug \nauf  die  Abgeordnetenbestechung,  aber  auch  in  Bezug \nauf  die  Karenzzeiten  f\u00fcr  ehemalige  Regierungsmitglie-\nder.\n",
		"Die  SPD  hatte  nicht  nur  in  ihrem  Regierungspro-\ngramm \u2013 darauf hat Herr \u00d6zdemir schon hingewiesen \u2013 \neinen  entsprechenden  Verhaltenskodex  vorgeschlagen, \nsondern  auch  in  der  letzten  Legislaturperiode  einen \nAntrag mit dem Titel \u201e,Karenzzeit\u2018 f\u00fcr ehemalige Bun-\ndesminister und Parlamentarische Staatssekret\u00e4re in An-\nlehnung  an  EU-Recht  einf\u00fchren\u201c  ins  Parlament  einge-\nbracht, der genau dieses Problem zum Inhalt hatte. Wir \nhaben damals gesetzliche Regelungen gefordert, die eine \nKarenzzeit vorsehen, und zwar in Anlehnung an die Vor-\nschriften,  die  f\u00fcr  die  Europ\u00e4ische  Kommission  gelten. \nWir  haben  dar\u00fcber  schon  einiges  geh\u00f6rt.  Ich  will  den-\nnoch  kurz  auf  den  Inhalt  dieser  Regelungen  eingehen, \nweil wir uns damals auch darauf bezogen haben.\n",
		"Ein  Verhaltenskodex  verpflichtet  die  ehemaligen \nKommissare  dazu,  bei  der  Aufnahme  von  T\u00e4tigkeiten \nnach Ende der Amtszeit \u201eehrenhaft und zur\u00fcckhaltend\u201c \nzu sein. Die T\u00e4tigkeit ist der Kommission rechtzeitig zu \nmelden. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen die ehemaligen Kommis-\nsare  in  der  \u00dcbergangszeit  keine  Lobbyarbeit  betreiben, \ndie  ihren  ehemaligen  Zust\u00e4ndigkeitsbereich  betrifft.  In \nstrittigen  F\u00e4llen  entscheidet  dann  ein  Ethik-Komitee, \nund \u00fcber die Empfehlungen dieses Ethik-Gremiums wie-\nderum entscheidet die Kommission.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Klingt gut!)\n",
		"\u2013  Das  klingt  gut,  ja.  \u00dcbrigens  widmet  sich  auch  der \nKoalitionsvertrag  diesem  Problem,  Herr  von  Notz.  Wir \nsehen  durchaus  Handlungsbedarf.  Im  Koalitionsvertrag \nhei\u00dft es \u2013 es ist schon zitiert worden \u2013:\n",
		"Um den Anschein von Interessenkonflikten zu ver-\nmeiden, streben wir \u2026 eine angemessene Regelung \nan.\n",
		"",
		"Sicherlich ist das eher allgemein gefasst. Wir fordern Sie \ndennoch auf, gemeinsam mit uns einen Konsens f\u00fcr eine \nvern\u00fcnftige Regelung zu finden.\n",
		"In diesem Zusammenhang sind zwei wichtige Fragen \nzu kl\u00e4ren. Die erste Frage ist: Wie grenzen wir eine an-\ngemessene  Regelung  von  einem  verfassungswidrigen \nBerufsverbot ab?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Auf diese Frage darf es keine populistische Antwort ge-\nben,  nach  dem  Motto  \u201eDrei  bis  f\u00fcnf  Jahre  gesetzliches \nBerufsverbot f\u00fcr ausscheidende Regierungsmitglieder\u201c.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Wer macht denn \ndas?)\n",
		"Vielmehr  bedarf  es  einer  verfassungskonformen  Rege-\nlung.\n",
		"Vom  Grundsatz  her  ist  unser  repr\u00e4sentatives  Demo-\nkratiemodell so ausgerichtet, dass ein politisches Mandat \noder Amt nur f\u00fcr eine beschr\u00e4nkte Dauer ausge\u00fcbt wird; \ndarauf hat der Kollege Kaster schon verwiesen. Die Ar-\nbeit  hier  im  Parlament  und  auch  in  der  Regierung  ist \nkein Amt auf Lebenszeit. Es spielt keine Rolle, zumin-\ndest meistens, ob und \u00fcber welche entsprechende Vorbil-\ndung wir verf\u00fcgen. Jeder Ausscheidende ist selbst daf\u00fcr \nverantwortlich, dass  sein  Berufsleben nach  der  Beendi-\ngung des zeitlich begrenzten Mandats weitergehen kann. \nViele  kehren  zu  ihrem  alten  Beruf  zur\u00fcck,  und  andere \nwenden sich neuen Aufgaben zu. Dabei muss es legitim \nsein, dass man sich Aufgaben widmet, die man w\u00e4hrend \nder Amtszeit fachpolitisch betreut hat.\n",
		"Wir  haben  hier  schon  einige  Beispiele  geh\u00f6rt.  Ich \nm\u00f6chte noch ein paar nennen, damit wir erkennen, wel-\nche Palette von Problemen wir zu bearbeiten haben. Ist \nes beispielsweise als Skandal zu bezeichnen, wenn sich \neine  Fachpolitikerin  aus  dem  Bereich  Familienpolitik \nnach Beendigung ihres Mandats im Bereich des Kinder-\nschutzbundes engagiert? Ist es skandal\u00f6s, wenn ein ver-\ndienter und erfahrener Sozialpolitiker nach seinem Aus-\nscheiden f\u00fcr die Gewerkschaft arbeitet? Dieses Beispiel \nhatten wir schon. Wird es erst dann skandal\u00f6s, wenn es \nsich  um  einen  Unternehmensverband  handelt?  Ist  es \nnicht legitim, wenn ein Staatssekret\u00e4r der Bundesregie-\nrung als Landesminister seine politische Arbeit fortsetzt? \nWo beginnt die Grenze des Kl\u00fcngels, der dem Vertrauen \ndes Volkes in die Politiker sehr schaden kann?\n",
		"Richtig:  Nicht  jeder  Lobbyismus  ist  Teufelszeug.  Ist \ndie Grenze in jedem Fall \u00fcberschritten, wenn ein Wech-\nsel  in  den  Lobbybereich  der  freien  Wirtschaft  erfolgt \noder eine gewisse Gehaltsgrenze \u00fcberschritten ist?\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nLiebe  Kollegin  Steffen,  sind  Sie  bereit,  eine  Zwi-\n",
		"schenfrage von der Kollegin Ha\u00dfelmann zuzulassen?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Sonja Steffen (SPD):\nNein.  \u2013  Auf  jeden  Fall  ist  die  Grenze  \u00fcberschritten, \nwenn  f\u00fcr  ehemalige  Berufspolitiker  ein  hochdotierter \nPosten  in  einem  Wirtschaftsbereich  zurechtgekl\u00fcngelt \nwird, den der Politiker w\u00e4hrend seiner Amtszeit betreut \nhat.\n",
		"Letztendlich kann man sich nur schwer eine Regelung \nvorstellen,  die  auf  alle  F\u00e4lle  zutrifft;  denn  man  kommt \nsehr schnell in den Bereich von verfassungswidrigen Be-\nrufsverboten. Ich sehe das ein St\u00fcck weit anders als Sie, \nHerr von Notz, weil alle Entscheidungen im Bereich des \nArbeitsrechts  und  des  Handelsrechts  letztendlich  ihren \nAusgangspunkt in Art. 12 GG haben. Die Frage ist, ob in \ndiesem  Zusammenhang  eine  Entscheidung  \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich ist.\n",
		"Es darf also nicht darum gehen, den Wechsel aus der \nPolitik in andere T\u00e4tigkeitsbereiche grunds\u00e4tzlich zu un-\ntersagen, sondern nur dann, wenn schwerwiegende Inte-\nressenkonflikte  vorliegen.  Das  ist  dann  der  Fall,  wenn \ndurch die Aus\u00fcbung der neuen T\u00e4tigkeit beispielsweise \ndie Interessen der staatlichen Gewalt gef\u00e4hrdet sind oder \nwenn die konkrete Gefahr besteht, dass ein entscheiden-\nder Einfluss auf wichtige Personen in der Politik ausge-\n\u00fcbt wird.\n",
		"Die zweite Frage, die gestellt werden muss, ist: Wie \nlange soll eine Karenzzeit f\u00fcr ehemalige Regierungsmit-\nglieder sein? Sie von den Gr\u00fcnen fordern in Ihrem An-\ntrag eine dreij\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist. In unserem Antrag \naus  der  letzten  Legislaturperiode  forderten  wir  eine \nKarenzzeit  von  18 Monaten.  Nach  dem  Vorschlag  der \nFraktion  Die  Linke  soll  sich  die  Karenzzeit  an  dem \nZeitraum f\u00fcr die Gew\u00e4hrung des \u00dcbergangsgeldes orien-\ntieren.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Gute \nIdee!)\n",
		"Der Vorschlag ist in der Tat gar nicht so schlecht.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Sage ich \ndoch!)\n",
		"Dar\u00fcber sollten wir reden \u2013 auf alle F\u00e4lle \u2013, aber Sie von \nden Linken sollten sich schon einigen; Ihre Parteivorsit-\nzende hat n\u00e4mlich f\u00fcnf Jahre Karenzzeit gefordert.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Sie hat \ndem Antrag zugestimmt!)\n",
		"Da ergibt sich schon ein gro\u00dfer Unterschied.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Kein Pro-\nblem! Wir sind uns komplett einig!)\n",
		"Karenzzeiten  sind  mit  R\u00fccksicht  auf  das  Grundrecht \nder  Berufsfreiheit  nur  dann  gerechtfertigt,  wenn  und \nsolange  sie  notwendig  sind,  um  das  Parlament  und  die \nRegierung,  aber  auch  die  ausscheidenden  Regierungs-\nmitglieder in ihrem Ansehen zu sch\u00fctzen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: So ist es!)\n",
		"Sie d\u00fcrfen hingegen nicht eingesetzt werden, um das fr\u00fc-\nhere  Regierungsmitglied  f\u00fcr  eine  berufliche  T\u00e4tigkeit \nschlicht  unbrauchbar  zu  machen.  Bei  einer  Karenzzeit \n",
		"von drei oder gar f\u00fcnf Jahren wird sich jeder, der an ei-\nnem  politischen  Mandat  interessiert  ist,  zuk\u00fcnftig  sehr \ngenau  \u00fcberlegen,  ob  er  sich  f\u00fcr  die  begrenzte  Zeit  des \nMandats in die Politik begibt. Eine l\u00e4ngere \u00dcbergangs-\nfrist  als  18  Monate  halten  wir  vor  diesem  Hintergrund \nf\u00fcr verfassungsrechtlich bedenklich.\n",
		"",
		"Die  Karenzzeit  von  18  Monaten  entspricht  im  \u00dcbri-\ngen  der  Regelung  auf  der  EU-Ebene;  darauf  hatte  ich \nschon hingewiesen.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Gut! Legen Sie ein Gesetz mit \u201e18 \nMonate\u201c vor!)\n",
		"Ich  hoffe  auf  einen  breiten  Dialog  hier  im  Bundestag, \nweil  das  letztendlich  jeden  von  uns  einmal  betreffen \nkann, und dass wir hier zu einem Konsens kommen und \nwirklich eine gute L\u00f6sung finden.\n",
		"Wir  ben\u00f6tigen  also  m\u00f6glichst  zeitnah  verbindliche \nRegelungen,  die  die  Interessen  unseres  demokratischen \nSystems  und  des  staatlichen  Handelns  ausreichend \nsch\u00fctzen,  die  aber auch  das ausscheidende  Regierungs-\nmitglied nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig einschr\u00e4nken.\n",
		"Vielen Dank. \n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nVielen Dank, Frau Kollegin Steffen.\n",
		"Jetzt hat der Kollege Helmut Brandt das Wort. \u2013 Ent-\nschuldigung;  die  Kollegin  Ha\u00dfelmann  hatte  gebeten, \neine Kurzintervention machen zu d\u00fcrfen.\n",
		"Helmut Brandt (CDU/CSU):\nBitte sch\u00f6n. Ich ziehe mich zur\u00fcck.\n",
		"(Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: \nAber nicht dauerhaft, oder?)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDanke, Herr Kollege Brandt. Nach der Kurzinterven-\ntion  haben  Sie  nat\u00fcrlich  das  Wort.  \u2013  Bitte,  Frau \nHa\u00dfelmann.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich habe eine Kurzin-\ntervention angemeldet, weil meine Frage nicht zugelas-\nsen  wurde.  \u2013  Vielen  Dank,  Herr  Brandt,  dass  Sie  sich \nkurzzeitig zur\u00fcckziehen.\n",
		"Frau Steffen, Sie haben uns von den Gr\u00fcnen und un-\nseren Antrag mehrfach angesprochen. Ich erwarte daher, \ndass Sie sich mit unserem Antrag auseinandersetzen. Sie \nhaben mehrfach Beispiele genannt, in denen es um Fach-\npolitikerinnen  und  Fachpolitiker  ging,  die  zu  Vereinen \nwechseln.  Wir  haben  uns  in  unserem  Antrag  zu  den \nKarenzzeiten  auf  Regierungsmitglieder  sowie  Staats-\nsekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re bezogen.\n",
		"Wir haben auch nicht einfach irgendetwas formuliert, \nwas  irgendwelche  Verb\u00e4nde  vorschlagen,  sondern  wir \n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"beziehen  uns  auf  \u00a7 105  des  Bundesbeamtengesetzes. \nMan sollte sich einmal vor Augen f\u00fchren, dass f\u00fcr Bun-\ndesbeamtinnen  und  Bundesbeamte  heute  l\u00e4ngst  genau \nsolche  Regeln,  und  zwar  sehr  klar  und  sehr  scharf \nformuliert,  gelten.  Das  wei\u00df  jede  Bundesbeamtin  und \njeder  Bundesbeamte,  die  oder  der  nach  Aus\u00fcbung  der \nBeamtent\u00e4tigkeit etwas anderes machen will. Von daher \nbitte ich Sie, sich mit unserem konkreten Vorschlag der \nBezugnahme auf dieses Gesetz auch einmal in der Sache \nauseinanderzusetzen.\n",
		"Wir haben nicht von Politikerinnen und Politikern ge-\nredet,  die  ausscheiden  \u2013  das  hat  auch  18  Abgeordnete \nmeiner Fraktion beim Wechsel von der 17. zur 18. Wahl-\nperiode getroffen, die hoffentlich alle zeitnah eine neue \nBerufsperspektive finden \u2013, sondern es geht um Interes-\nsenverflechtung  und  Interessenkonflikte,  um  die  Aus-\n\u00fcbung einer neuen T\u00e4tigkeit von Regierungsmitgliedern \nsowie  Staatssekret\u00e4rinnen  und  Staatssekret\u00e4ren  in  der \nWirtschaft. Da bitte ich Sie, dann auch einmal pr\u00e4zise zu \nsein und dazu zu argumentieren und nicht zu fragen, ob \nPolitikerinnen  und  Politiker,  die  hier  sitzen,  woanders \n\u2013 eventuell ehrenamtlich \u2013 t\u00e4tig sein d\u00fcrfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt  erh\u00e4lt  die  Kollegin  Steffen  die  M\u00f6glichkeit  zur \n",
		"Reaktion.\n",
		"Sonja Steffen (SPD):\nFrau Ha\u00dfelmann, ich habe mich durchaus mit Ihrem \nAntrag auseinandergesetzt. Ich glaube, Sie nehmen Be-\nzug auf mein Beispiel der verdienten Fachpolitikerin, die \nnachher beim Kinderschutzbund arbeitet.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja!)\n",
		"Ich  habe  in  dem  Zusammenhang  das  Wort  \u201eEhrenamt\u201c \nnicht erw\u00e4hnt; aber darum geht es auch nicht. Es war ei-\nnes von vielen Beispielen, um aufzuzeigen, wie schwie-\nrig es ist, eine Grenze zu ziehen: Bis wohin soll eine T\u00e4-\ntigkeit  erlaubt  sein,  auch  ohne  Geschm\u00e4ckle,  und  wo \nf\u00e4ngt der Kl\u00fcngel an? Das habe ich damit gemeint.\n",
		"Im  \u00dcbrigen:  Auch  Staatssekret\u00e4re  und  Regierungs-\nmitglieder  sind  nat\u00fcrlich  Fachpolitiker.  Insofern  sollten \nSie das jetzt nicht so auslegen, dass ich mit diesem Be-\ngriff nur die Abgeordneten gemeint h\u00e4tte. Es war eines \nvon vielen Beispielen, um zu zeigen, was man alles bei \nder Abfassung eines entsprechenden Gesetzes oder einer \nentsprechenden Regelung in die \u00dcberlegungen einbezie-\nhen muss.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr Kollege Brandt, jetzt haben Sie das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Helmut Brandt (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren  Kolleginnen  und  Kollegen!  Hier  ist  heute  sehr \nviel \u2013 das ist der Ausgangspunkt der Debatte \u2013 \u00fcber den \nKollegen  Ronald  Pofalla gesprochen  worden. Auch  ich \nm\u00f6chte das tun, Herr von Notz. Der Kreisverband Kleve \nf\u00fcrchtet zu Recht, dass er einen erwiesenerma\u00dfen guten \nAbgeordneten  verlieren  k\u00f6nnte,  wenn  Herr  Pofalla  tat-\ns\u00e4chlich in die Privatwirtschaft wechselt. Auch ich per-\ns\u00f6nlich  tue  das.  Ich  habe  den  Kollegen  als  jemanden \nkennengelernt \u2013 vom ersten Tag meines Abgeordneten-\ndaseins an \u2013, zu dem ich immer gehen konnte, der mich \nangeh\u00f6rt  hat,  der  mir  Ratschl\u00e4ge  gegeben  hat.  Das  hat \nsich  auch  nicht  ge\u00e4ndert,  als  er  als  Staatsminister  ins \nKanzleramt gegangen ist. Man muss eine solche Pers\u00f6n-\nlichkeit doch auch einmal positiv erw\u00e4hnen d\u00fcrfen, statt \nsie nur als negativen Ausgangspunkt f\u00fcr eine solche De-\nbatte zu w\u00e4hlen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Frau Ha\u00dfelmann, Sie melden sich hier ja dauernd zu \nWort. Sie haben mit Ihrer Rede den Ausgangspunkt da-\nf\u00fcr  gesetzt,  auf  fr\u00fchere  Zeiten  zur\u00fcckzublicken.  Wenn \nman  Ihre  Rede  verfolgt  hat,  konnte  man  den  Eindruck \ngewinnen,  dass  die  Geschichte  der  Bundesrepublik \nDeutschland erst 2005 begonnen hat. Das ist aber nicht \nrichtig. Wir hatten vor 2005 eine mehrj\u00e4hrige rot-gr\u00fcne \nMehrheit in diesem Hause, und ich habe nicht feststellen \nk\u00f6nnen, dass Sie sich in dieser Zeit dadurch ausgezeich-\nnet h\u00e4tten, die Antr\u00e4ge einzubringen, die Sie heute vorle-\ngen. Das mag Gr\u00fcnde gehabt haben, die ich nicht kenne. \nAber es wirft doch ein bezeichnendes Licht auf die Qua-\nlit\u00e4t dieser Debatte. Auf ausgeschiedene Regierungsmit-\nglieder  aus  den  eigenen  Reihen  lenkt  man  den  Blick \nnicht, auf andere umso mehr.\n",
		"Insofern, Herr von Notz, habe ich auch eine ganz an-\ndere Wahrnehmung als Sie, wenn es darum geht, wann \nund  von  wem  solche  Debatten  losgetreten  werden.  Ich \nhabe eher den Eindruck, dass eine solche Debatte immer \ndann,  wenn  einmal  Unionspolitiker  von  einem  Regie-\nrungsamt in die Wirtschaft wechseln, hochgezogen wird. \nIch will deshalb auch weder auf Herrn Fischer noch auf \nHerrn Berninger eingehen; das haben die Redner vor mir \nschon hinreichend getan.\n",
		"Aber eins ist mir wichtig \u2013 und das ist in der heutigen \nDebatte zum Gl\u00fcck auch von mehreren Kollegen ange-\nsprochen  worden;  ich  danke  insofern  Herrn  Kollegen \n\u00d6zdemir, aber auch Herrn Kaster und Herrn Uhl \u2013: den \nBlick darauf zu werfen, dass es bei der Debatte und bei \nder  L\u00f6sung  des  Problems  \u2013  es  ist  sicherlich  ein  Pro-\nblem \u2013 nicht nur darum geht, ob jemand aus der Regie-\nrung  in  die  Wirtschaft  wechselt,  sondern  auch  um  den \nFall,  dass  jemand  \u2013  ein  Beispiel  ist  eben  erw\u00e4hnt  wor-\nden;  das  hat  es  in  unserer  Geschichte  schon  gegeben  \u2013 \naus  der  Wirtschaft  in  ein  Regierungsamt  berufen  wird. \nSoll man dann diesem Mann oder dieser Frau dann die \nPerspektive zumuten, nach wie viel Jahren auch immer \nbeim  Arbeitsamt  vorstellig  werden  zu  m\u00fcssen,  weil  er \noder sie keine M\u00f6glichkeit hat, in die Wirtschaft zur\u00fcck-\nzuwechseln,  weil  es  eine  wie  auch  immer  geartete  Ka-\nrenzzeit  gibt?  Das  ist  nach  meiner  Auffassung,  wenn \n"
	],
	[
		"Helmut Brandt\n",
		"man  das  Problem  einmal  vom  Ende  her  betrachtet,  ein \nPunkt, \u00fcber den wir dringend reden m\u00fcssen.\n",
		"Genauso m\u00fcssen wir \u00fcber die Frage \u2013 die auch schon \nangeklungen  ist  \u2013  sprechen,  ob  es  einen  Unterschied \nmacht, ob jemand wie Herr Ernst, ehemaliger Parteivor-\nsitzender der Linken, fr\u00fcher bei der Gewerkschaft t\u00e4tig \nwar  oder  ob  jemand  aus  einem  anderen  Berufsverband \nkommt. Man kann nicht so handeln, dass dieser Umstand \nin einem Fall vernachl\u00e4ssigt wird und in einem anderen \nFall skandalisiert wird.\n",
		"Wir in Deutschland haben dahin gehend bislang keine \nRegelung;  das  ist  zutreffend  und  ist  hier  bereits  gesagt \nworden.  Deshalb  hat  man  sich  im  Rahmen  der  Koali-\ntionsverhandlungen auch damit besch\u00e4ftigt. Es w\u00e4re sehr \nschwierig, es gesetzlich so zu regeln, ohne dass es nach-\nher wieder zu Diskussionen kommt.\n",
		"Es ist schon auf die Regelungen, die es auf EU-Ebene \ngibt, hingewiesen worden. Wir haben in der Vergangen-\nheit in Zeiten einer rot-gr\u00fcnen Regierung immer darauf \nWert gelegt, deutlich zu machen: Karenzzeit ist ein heik-\nles Thema; denn sie schafft mehr Ungerechtigkeiten als \ntats\u00e4chlich  Klarheit.  Der  Hauptgrund  war  und  ist,  dass \ndas Amt als Mitglied der Bundesregierung \u2013 anders als \ndas viel erw\u00e4hnte Beamtenverh\u00e4ltnis \u2013 eben nur eine be-\nfristete T\u00e4tigkeit ist.\n",
		"Folgendes muss ich f\u00fcr die Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer \nsagen, da es in der Bev\u00f6lkerung manchmal falsch gese-\nhen wird: Jemand, der ein Ministeramt innehat, hat kei-\nnen Ruhegeldanspruch ab dem Tag, an dem er ausschei-\ndet. Das ist erst dann der Fall, wenn er 65 Jahre und \u00e4lter \nist. Das hei\u00dft, er muss doch daf\u00fcr Sorge tragen k\u00f6nnen, \ndass  er  nach  dem  Ausscheiden  seinen  Lebensunterhalt \nentsprechend verdienen kann.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Er kriegt \ndoch \u00dcbergangsgeld!)\n",
		"\u2013 Das \u00dcbergangsgeld ist auch nicht die L\u00f6sung. Dar\u00fcber \nwerden wir aber vielleicht  im  Einzelnen  noch  zu reden \nhaben.\n",
		"Um  den  Anschein  von  Interessenkonflikten  zu  ver-\nmeiden, haben wir \u2013 ich habe es gerade schon gesagt \u2013 \nim Koalitionsvertrag vereinbart, dass f\u00fcr ausscheidende \nKabinettsmitglieder,  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4re \nund  politische  Beamte  eine  angemessene  Regelung  an-\ngestrebt  wird.  Wie  gro\u00df  die  Probleme  sind,  haben  wir \nheute hier im Ansatz bereits diskutiert. Das werden wir \nin den n\u00e4chsten Monaten sicherlich auch noch weiterdis-\nkutieren.\n",
		"Die  Regierung  ist  hier  aufgefordert  und  arbeitet  si-\ncherlich auch schon daran, eine Regelung zu finden und \nvorzuschlagen,  die  dann  auch  unsere  Zustimmung  fin-\ndet. Das sollten wir abwarten. Es gibt \u00fcberhaupt keinen \nGrund, diese Debatte, wenige Wochen nachdem sich die \nRegierung  gebildet  hat  und  dies  im  Koalitionsvertrag \nfestgelegt worden ist, loszutreten. Die Antragssteller hat-\nten  dabei  nur  eines  im  Sinn:  etwas  zu  skandalisieren, \nwas keinen Skandal darstellt. Da kann ich auf die Aus-\nf\u00fchrungen des Kollegen Dr. Uhl verweisen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  noch  einmal  \u2013  Herr  \u00d6zdemir  hat  es  zu \nRecht  getan  \u2013  Art. 12  unseres  Grundgesetzes,  die  Be-\nrufsfreiheit, ansprechen. Das ist n\u00e4mlich etwas, was hier \nnicht hinreichend gesehen wird.\n",
		"",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Doch!)\n",
		"Ausgerechnet die, die in der Vergangenheit immer gegen \nvermeintliche  Berufsverbote  waren,  wollen  jetzt  eine \nRegelung Platz greifen lassen, die ein echtes Berufsver-\nbot darstellt. Denn wenn jemand, der nur kurzfristig ein \nRegierungsamt innehatte, den Beruf, den er fr\u00fcher \u00fcber \nJahre hinweg ausge\u00fcbt hat, nicht wieder ergreifen darf, \ndann ist das ein klassisches Berufsverbot. Das wird un-\nsere Zustimmung nie finden.\n",
		"Besten Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Halina \nWawzyniak [DIE LINKE]: Einmal \u00fcberlegen, \ndann reden! Das w\u00fcrde helfen!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Armin Schuster das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  verehrten  Da-\nmen und Herren! Vielleicht ist es f\u00fcr Sie spannend, wenn \nich Ihnen sage: Ich versuche eine Rede zu halten, ohne \nden  Namen  eines  sehr  verdienten  nordrhein-westf\u00e4li-\nschen Bundestagskollegen zu nennen. Denn ich glaube, \ndass das gar nicht der Sinn dieser Debatte ist.\n",
		"Herr  Dr. Uhl,  ich  bin  sehr  froh,  dass  hier  Rechtsan-\nw\u00e4lte neben \u00c4rzten, Gewerkschaftsvertreter neben Beam-\nten  und Vertreter der  Wirtschaft ihrerseits neben  Gewerk-\nschaftern  sitzen.  Das  ist  genau  der  vielf\u00e4ltige  Austausch, \nden ich mir w\u00fcnsche.  Das  sollte  m\u00f6glichst  so  weiterge-\nhen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Frau Wawzyniak, da sich unsere Regierungsvertreter aus \ndiesen Menschen hier rekrutieren, m\u00fcssen wir an dieser \nStelle  \u00fcber  Parlamentarier  reden,  die  keine  dauerhafte \nFunktion haben und auch nicht haben sollen.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Das ist \nrichtig! Da sind wir einer Meinung!)\n",
		"Ich  kam  selber  erst  vor  f\u00fcnf  Jahren  mitten  aus  dem \nLeben hierher. Ich finde das sehr spannend, m\u00f6chte aber \nnicht in eine Einbahnstra\u00dfe oder Sackgasse geraten. Ein \nZeitraum von vier Jahren, f\u00fcr den man vom W\u00e4hler legi-\ntimiert  wird,  ist  sehr  kurz,  mir  \u00fcbrigens  zu  kurz,  Herr \nHartmann;  dar\u00fcber  sollten  wir  noch  einmal  sprechen. \nDas gilt auch f\u00fcr Regierungs\u00e4mter. Deshalb finde ich es \n\u00e4u\u00dferst legitim, dass sich ausscheidende Regierungsver-\ntreter  \u2013  zumeist  vor  dem  67.  Lebensjahr  \u2013  Gedanken \n\u00fcber ihre Zukunft machen.\n",
		"Wahrscheinlich  w\u00fcrde  jeder  Mitarbeiter  einer  Ar-\nbeitsagentur sagen: Wer nach einem politischen Mandat \nin  eine  lange  Ruhephase  geht,  ist  selber  schuld.  Bitte \nschnellen Anschluss finden! \u2013 Insofern muss die Politik \n"
	],
	[
		"Armin Schuster (Weil am Rhein)\n",
		"daf\u00fcr  sorgen,  dass  flexible  Menschen  eine  T\u00e4tigkeit  in \nder Politik attraktiv finden und nicht das Gef\u00fchl bekom-\nmen,  sie  gerieten  in  eine  Einbahnstra\u00dfe  oder  gar  Sack-\ngasse.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Aus meiner Sicht sind die beiden Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen \nund  der  Linken  eine  Navigation  in  genau  diese  Sack-\ngasse. Mich st\u00f6rt nicht der Gedanke, dass wir etwas sen-\nsibel regeln sollten; aber die hohen Mauern, die Sie hier \naufbauen, st\u00f6ren mich ganz gewaltig.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Welche \n\u201ehohen Mauern\u201c?)\n",
		"Union und SPD haben l\u00e4ngst erkannt, \u00fcbrigens ohne \nein aktuelles Problem und ohne Antr\u00e4ge von Gr\u00fcnen und \nLinken, dass es angemessene Regelungen braucht. Des-\nhalb steht es im Koalitionsvertrag, und deshalb wird die \nRegierung das jetzt angehen. Das ist nun Sache der Re-\ngierung.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Nein!)\n",
		"Ich m\u00f6chte einen verdienten hessischen Kollegen zitie-\nren, der sagte: Daraus ein Gesetz zu machen, ist blanker \nUnsinn. \u2013 Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n",
		"Was hier veranstaltet wird, meine Damen und Herren, \nist  Hysterie.  Ich  spreche  immer,  wenn  es  um  Transpa-\nrenz  und  Lobbyismus  und  so  etwas  geht,  meistens  zu-\nsammen  mit  Kollegen  Hartmann,  und  sage  immer  das \nGleiche:  Wir  sch\u00e4digen  unseren  Ruf  fortgesetzt  selbst, \nwenn wir nicht aufh\u00f6ren, zu skandalisieren. Sie werden \nnicht  erleben,  dass  ich  das  Verhalten  von  Joschka \nFischer oder das Verhalten eines Ex-Kanzlers skandali-\nsiere,  auch  wenn  das  Unternehmen,  f\u00fcr  das  er  arbeitet, \nein  bisschen  zweifelhaft  ist;  er  hat  einen  Weg  gew\u00e4hlt, \nund ich finde das okay.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  aber  sagen  \u2013  das  ist  ein  Argument,  das \nvielleicht  noch  nicht  gebracht  wurde  \u2013:  Unternehmen \nleiden aus meiner Sicht \u2013 ich traue mich mal, das zu sa-\ngen \u2013 an einem geh\u00f6rigen Defizit an gesellschaftspoliti-\nscher Kompetenz jenseits betriebswirtschaftlicher Erw\u00e4-\ngungen.  Die  Bundesregierung  hat  deshalb  2010  einen \nAktionsplan  CSR  \u2013  Corporate  Social  Responsibility  \u2013 \nins Leben gerufen, um die gesellschaftliche Verantwor-\ntung  von  Unternehmen  zu  f\u00f6rdern.  Ich  sehe  es  positiv, \ndass es mittlerweile mehr Unternehmen gibt, die diesen \nWeg gehen und die nicht ausschlie\u00dflich Politikprofis f\u00fcr \nPolitical-Affairs-Aktivit\u00e4ten suchen. Es geht ihnen viel-\nmehr darum, mehr sozial-, gesellschafts- und umweltpo-\nlitische  Kompetenz  in  ihre  Unternehmen  zu  transferie-\nren. Das ist gut und dringend notwendig.\n",
		"Jetzt m\u00f6chte ich Ihnen ein Beispiel daf\u00fcr nennen. Die \nDeutsche  Bahn  AG,  die  heute  schon  \u00f6fter  angesprochen \nwurde, beobachte ich aus bestimmten Gr\u00fcnden sehr genau. \nDie neue Unternehmensleitung unter Herrn Dr. Grube ver-\nfolgt intensiv das Ziel, die gesellschaftspolitische Kompe-\ntenz des Unternehmens zu erweitern. Aufgrund der Erfah-\nrung in meinem Wahlkreis wei\u00df ich \u2013 ich habe mit dem \nAusbau der Rheintalbahn als Teil des Korridors Rotter-\ndam\u2013Genua ein Gro\u00dfprojekt in meinem Wahlkreis \u2013: Es \ngibt  sehr  gesch\u00e4tzte  ehemalige  Kollegen,  ohne  deren \n",
		"sensibles politisches Gesp\u00fcr \u2013 sie arbeiten heute f\u00fcr die \nDeutsche Bahn AG \u2013 es niemals m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, \nEntscheidungen  im  Sinne  unserer  Region,  der  B\u00fcrger \nund der Gemeinden zu treffen. Insofern glaube ich, dass \ndie Menschen, die den Weg aus der Politik in die Wirt-\nschaft gehen, im Hinblick auf das Verst\u00e4ndnis politischer \nEntscheidungsprozesse, die Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrgerinnen \nund  B\u00fcrger  und  das  Interesse  des  Gemeinwohls  eine \nneue Qualit\u00e4t schaffen.\n",
		"",
		"(Beifall des Abg. Bernhard Kaster [CDU/\nCSU])\n",
		"Deshalb halte ich dieses Engagement trotz der vorhande-\nnen  betriebswirtschaftlichen  Kompetenzen  in  diesem \nUnternehmen f\u00fcr einen echten Gewinn.\n",
		"Das Thema wird durch die Bundesregierung geregelt \nwerden; so steht es im Koalitionsvertrag. Insofern h\u00e4tten \nwir hier gar nicht diskutieren m\u00fcssen.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Es geht um eine gesetzliche Rege-\nlung!)\n",
		"Ich  sehe,  dass  in  der  Bundesregierung  durchaus  eine \nSensibilit\u00e4t hierf\u00fcr vorhanden ist; wir haben es schon im \nKoalitionsvertrag  festgestellt.  Deshalb  glaube  ich,  dass \nwir,  wenn  die  Regelung  vorliegt,  genau  das  erreichen, \nHerr  Hartmann,  was  wir  beamtenpolitisch  schon  lange \ngemeinsam als Ziel haben: einen flexibleren Austausch \nzwischen Wirtschaft und  Verwaltung. Diesbez\u00fcglich  ist \nuns  schon  einiges  gelungen.  Diese  Arbeit  werden  wir \n\u2013 hoffentlich \u2013 fortsetzen. Wir brauchen diesen flexible-\nren  Umgang  und  d\u00fcrfen  ihn  nicht  verhindern,  wie  das \ndie Gr\u00fcnen und die Linken mit ihren Antr\u00e4gen erreichen \nwollen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Na, na, na!)\n",
		"Ich glaube, dies tut Wirtschaft, Verwaltung, Politik und \nletztendlich auch den Menschen in diesem Land gut.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nVielen Dank. \u2013 Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  die  \u00dcberweisung  der  Vorlagen \nauf  den  Drucksachen 18/292  und  18/285  an  die  in  der \nTagesordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen. \nSind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann \nsind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n",
		"Ich  rufe  den  Tagesordnungspunkt 18  sowie  die  Zu-\n",
		"satzpunkte 2 a bis 2 j auf:\n",
		"18 Erste  Beratung  des  von  den  Fraktionen  der \nCDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs ei-\nnes Gesetzes zur Gew\u00e4hrung einer Umvertei-\nlungspr\u00e4mie  2014  (Umverteilungspr\u00e4mienge-\nsetz 2014 \u2013 UmvertPr\u00e4mG 2014)\n",
		"Drucksache 18/282 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"ZP 2\n",
		"a) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nKlaus  Ernst,  Susanna  Karawanskij,  Katja \nKipping,  weiteren  Abgeordneten  und  der \nFraktion  DIE  LINKE  eingebrachten  Ent-\nwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung eines \nMindestlohns  (Mindestlohngesetz  \u2013  Min-\nLohnG)\n",
		"Drucksache 18/6 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f) \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\nHaushaltsauschuss\n",
		"b) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nKlaus  Ernst,  Susanna  Karawanskij,  Jutta \nKrellmann,  weiteren  Abgeordneten  und  der \nFraktion  DIE  LINKE  eingebrachten  Ent-\nwurfs  eines  Gesetzes  zur  Abschaffung  der \nsachgrundlosen Befristung\n",
		"Drucksache 18/7 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f) \nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nHaushaltsauschuss\n",
		"c) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nMatthias  W.  Birkwald, Sabine  Zimmermann \n(Zwickau),  Katja  Kipping,  weiteren  Abge-\nordneten  und  der  Fraktion  DIE  LINKE  ein-\ngebrachten  Entwurfs  eines  Gesetzes  zur \nStabilisierung der Beitragss\u00e4tze in der ge-\nsetzlichen  Rentenversicherung  (Beitrags-\nsatzgesetz 2014)\n",
		"Drucksache 18/52 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f) \nInnenausschuss\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nHaushaltsauschuss\n",
		"d) Beratung  des  Entschlie\u00dfungsantrags  der \n",
		"Fraktion DIE LINKE\n",
		"zu  der  vereinbarten  Debatte  zu  den  Ab-\nh\u00f6raktivit\u00e4ten  der  NSA  und  den  Auswir-\nkungen  auf  Deutschland  und  die  trans-\natlantischen Beziehungen\n",
		"Drucksache 18/56\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f) \nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nHaushaltsauschuss\n",
		"e) Beratung  des  Entschlie\u00dfungsantrags  der \n",
		"Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"zu  der  vereinbarten  Debatte  zu  den  Ab-\nh\u00f6raktivit\u00e4ten  der  NSA  und  den  Auswir-\n",
		"kungen  auf  Deutschland  und  die  trans-\natlantischen Beziehungen\n",
		"",
		"Drucksache 18/65\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f) \nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nVerteidigungsausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n",
		"f) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nOliver  Krischer,  B\u00e4rbel  H\u00f6hn,  Annalena \nBaerbock,  weiterer  Abgeordneter  und  der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"in  Warschau  \u2013  Ohne \nKlimakonferenz \ndeutsche  Vorreiterrolle  kein  internationa-\nler Klimaschutz\n",
		"Drucksache 18/96\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \nReaktorsicherheit (f) \nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nFinanzausschuss\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und \nTechnikfolgenabsch\u00e4tzung\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung\nAusschuss  f\u00fcr  die  Angelegenheiten  der  Europ\u00e4ischen \nUnion\nHaushaltsauschuss\n",
		"g) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Gerhard  Schick,  Kerstin  Andreae, \nAnnalena  Baerbock,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Risiko  und  Haftung  zusammenf\u00fchren  \u2013 \nGl\u00e4ubigerbeteiligung  nach  EZB-Banken-\ntest sicherstellen\n",
		"Drucksache 18/97\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nFinanzausschuss (f) \nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss  f\u00fcr  die  Angelegenheiten  der  Europ\u00e4ischen \nUnion\nHaushaltsauschuss\n",
		"h) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Gerhard  Schick,  Kerstin  Andreae, \nAnnalena  Baerbock,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Gemeinsam  die  Haftung  der  Steuerzahle-\nrinnen und Steuerzahler beenden \u2013 F\u00fcr ei-\nnen einheitlichen europ\u00e4ischen Restruktu-\nrierungsmechanismus\n",
		"Drucksache 18/98\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nFinanzausschuss (f) \nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss  f\u00fcr  die  Angelegenheiten  der  Europ\u00e4ischen \nUnion\nHaushaltsauschuss\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"i) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Frithjof  Schmidt,  Omid  Nouripour, \nAgnieszka  Brugger,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Operation Active Endeavour beenden\n",
		"Drucksache 18/99\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f) \nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nVerteidigungsausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung\nHaushaltsauschuss\n",
		"j) Erste  Beratung  des  von  den  Fraktionen  der \nCDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs \neines  Vierzehnten  Gesetzes  zur  \u00c4nderung \ndes  F\u00fcnften  Buches  Sozialgesetzbuch \n(14. SGB  V-\u00c4nderungsgesetz  \u2013  14.  SGB\nV-\u00c4ndG)\n",
		"Drucksache 18/201 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f) \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nHaushaltsauschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n",
		"Es  handelt  sich  hierbei  um  \u00dcberweisungen  im  ver-\n",
		"einfachten Verfahren ohne Debatte.\n",
		"Bei  den  Vorlagen  zu  den  Zusatzpunkten  2 a  bis  2 j \nhandelt es sich um die im Hauptausschuss nicht erledig-\nten  Vorlagen,  die  nun  ohne  erneute  Aussprache  an  die \nFachaussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden sollen.\n",
		"Interfraktionell  wird  vorgeschlagen,  die  Vorlagen  an \ndie  in  der  Tagesordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  zu \n\u00fcberweisen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der \nFall. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 6 auf:\n",
		"Wahl  der  Schriftf\u00fchrer  gem\u00e4\u00df  \u00a7 3  der  Ge-\nsch\u00e4ftsordnung\n",
		"Drucksache 18/289\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  f\u00fcr  die  Wahl  der \nSchriftf\u00fchrerinnen  und  Schriftf\u00fchrer  liegen  Wahlvor-\nschl\u00e4ge der Fraktionen von CDU/CSU, SPD, Die Linke \nund B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18/289 vor. \nWer stimmt f\u00fcr diese Wahlvorschl\u00e4ge? \u2013 Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit sind diese Wahlvor-\nschl\u00e4ge einstimmig angenommen. Das passiert selten in \ndiesem Haus, aber ab und zu doch.\n",
		"Ich bedanke mich bei Ihnen ganz herzlich. Vor allen \nDingen  gratuliere  ich  den  gew\u00e4hlten  Kolleginnen  und \nKollegen  im  Namen  des  ganzen  Hauses  und  w\u00fcnsche \nuns allen eine gute Zusammenarbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  es  aber  nicht  vers\u00e4umen,  den  vorl\u00e4ufigen \nSchriftf\u00fchrerinnen  und  Schriftf\u00fchrern  f\u00fcr  ihren  Einsatz \nganz herzlich zu danken.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 8 auf:\n",
		"",
		"Wahl  der Vertreter  der  Bundesrepublik \nDeutschland  in  der  Parlamentarischen  Ver-\nsammlung  des  Europarates  gem\u00e4\u00df  den  Arti-\nkeln 1 und 2 des Gesetzes \u00fcber die Wahl der \nVertreter  der  Bundesrepublik  Deutschland \nzur  Parlamentarischen  Versammlung  des \nEuroparates\n",
		"Drucksache 18/290 (neu)\n",
		"Dazu  liegen  Wahlvorschl\u00e4ge  der  Fraktionen  von \nCDU/CSU, SPD, Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \nauf  der  Drucksache 18/290  (neu)  vor.  Auf  Druck-\nsache 18/290 (neu) schl\u00e4gt die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen  anstelle  der  Abgeordneten  Agnes  Brugger  die \nAbgeordnete  Annalena  Baerbock  vor.  Wer  stimmt  f\u00fcr \ndiese  Wahlvorschl\u00e4ge?  \u2013  Wer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer \nenth\u00e4lt  sich?  \u2013  Damit  sind  auch  diese  Wahlvorschl\u00e4ge \neinstimmig angenommen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 7 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Fraktionen CDU/CSU, \nSPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN\n",
		"Einsetzung  des  Parlamentarischen  Kontroll-\ngremiums  gem\u00e4\u00df  Artikel  45  d  des  Grundge-\nsetzes\n",
		"Drucksache 18/283\n",
		"Wahl  der  Mitglieder  des  Parlamentarischen \nKontrollgremiums  gem\u00e4\u00df  Artikel  45  d  des \nGrundgesetzes\n",
		"Drucksache 18/284 \n",
		"Wir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber den ge-\nmeinsamen  Antrag  aller  Fraktionen  des  Hauses  auf \nDrucksache 18/283 zur Einsetzung des Gremiums. Wer \nstimmt f\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist dieser Antrag ebenfalls einstim-\nmig angenommen. Damit ist das Parlamentarische Kon-\ntrollgremium eingesetzt und die Mitgliederzahl auf neun \nfestgelegt.\n",
		"Bevor wir zur Wahl der Mitglieder des Parlamentari-\nschen  Kontrollgremiums  kommen,  bitte  ich  um  Ihre \nAufmerksamkeit  f\u00fcr  einige  Hinweise  zum  Wahlverfah-\nren. Nach \u00a7 2 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber die parlamentari-\nsche  Kontrolle  nachrichtendienstlicher  T\u00e4tigkeit  ist  ge-\nw\u00e4hlt, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des \nBundestages auf sich vereint, das hei\u00dft, wer mindestens \n316 Stimmen erh\u00e4lt.\n",
		"Die  Wahl  erfolgt  mit  Stimmkarte  und  Wahlausweis. \nSie ben\u00f6tigen f\u00fcr diese Wahl Ihren gelben Wahlausweis, \nden Sie, soweit Sie das noch nicht getan haben, bitte Ih-\nrem  Stimmkartenfach  in  der  Lobby  entnehmen.  Ich \nwerde darauf hingewiesen, Sie noch einmal darauf hin-\nzuweisen, dass Sie auf jeden Fall darauf achten, dass der \nWahlausweis Ihren Namen tr\u00e4gt. Da hat es offensichtlich \ngelegentlich anderweitige Ergebnisse gegeben.\n",
		"Die gelben Stimmkarten wurden bereits im Saal ver-\nteilt. Falls Sie noch keine gelbe Stimmkarte erhalten ha-\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"ben, haben Sie jetzt noch die M\u00f6glichkeit, diese von den \nParlamentsassistenten zu erhalten. Ich bitte Sie, dies ein-\nfach durch Handzeichen kundzutun. \u2013 Das scheint aber \nnicht der Fall zu sein.\n",
		"Auf der Stimmkarte sind die Namen der vorgeschla-\ngenen Kandidaten aufgef\u00fchrt. Sie haben neun Stimmen \nund k\u00f6nnen zu jedem Kandidatenvorschlag \u201eJa\u201c, \u201eNein\u201c \noder  \u201eEnthalte  mich\u201c  ankreuzen.  Wenn  Sie  bei  einem \nNamen mehr als ein Kreuz oder gar kein Kreuz machen \noder andere Namen als die der vorgeschlagenen Kandi-\ndaten oder Zus\u00e4tze eintragen, ist Ihre Stimme ung\u00fcltig.\n",
		"Die  Wahl  findet  offen  statt.  Sie  k\u00f6nnen  also  Ihre \nStimmkarte  an  Ihrem  Platz  ankreuzen.  Bevor  Sie  die \nStimmkarte in eine der Wahlurnen, die bereits aufgestellt \nsind, werfen, \u00fcbergeben Sie bitte den Schriftf\u00fchrerinnen \nund  Schriftf\u00fchrern  an  den  Wahlurnen  Ihren  Wahlaus-\nweis. Der Nachweis der Teilnahme an der Wahl kann nur \ndurch die Abgabe des Wahlausweises erbracht werden.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  jetzt  die  Schriftf\u00fchrerinnen  und  Schrift-\nf\u00fchrer  bitten,  die  vorgesehenen  Pl\u00e4tze  einzunehmen. \nSind alle Urnen besetzt? \u2013 Jetzt sind alle Urnen besetzt. \nIch er\u00f6ffne die Wahl.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein Mitglied des \nHauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgege-\nben hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich die \nWahl,  und  ich  m\u00f6chte  die  Schriftf\u00fchrerinnen  und \nSchriftf\u00fchrer  bitten,  mit  der  Ausz\u00e4hlung  zu  beginnen. \nDas Ergebnis der Wahl, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nwird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.\n",
		"Ich bitte die Kollegen, sich zu setzen und Gespr\u00e4che, \nwenn sie zu f\u00fchren sind, im hinteren Teil des Plenarsaa-\nles zu f\u00fchren. \u2013 Das gilt auch f\u00fcr die Kolleginnen.\n",
		"Wir kommen damit zum Zusatzpunkt 3:\n",
		"Aktuelle Stunde\nauf  Verlangen  der  Fraktion  B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN\n",
		"Finanzierung k\u00fcnftiger Kosten des geplanten \nRentenpakets der Bundesregierung \n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache zu diesem Tagesordnungs-\npunkt  und  erteile  als  erster  Rednerin  Katrin  G\u00f6ring-\nEckardt das Wort.\n",
		"Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  1954,  1958,  1958,  1951,  1954,  1957,  1961, \n1955,  1959,  1952,  1956,  1966  \u2013  das  sind  die  Geburts-\njahrg\u00e4nge von drei Vierteln der Kabinettsmitglieder die-\nser Regierung.\n",
		"(Michaela Noll [CDU/CSU]: So jung!)\n",
		"Das  sind  allerdings  zugleich  diejenigen  Geburtsjahr-\ng\u00e4nge, die von Ihren geplanten Rentengeschenken profi-\ntieren werden. Meine Damen und Herren, ich w\u00fcrde sa-\ngen:  Hier  macht  die  Gro\u00dfe  Koalition  keine  gro\u00dfe \nReform, das ist eigentlich ganz gro\u00dfe Kumpanei mit der \neigenen Generation.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nManfred  Grund  [CDU/CSU]:  Darauf  muss \nman erst einmal kommen!)\n",
		"",
		"Die Babyboomer sorgen f\u00fcr sich; dann ist schon mal f\u00fcr \nviele gesorgt. Das sind ja auch die, die sich am meisten \naufregen  w\u00fcrden.  Angesichts  so  einer  Interessen\u00fcber-\nmacht hat nat\u00fcrlich kaum jemand sonst eine Chance.\n",
		"Meine Damen und Herren von der Koalition, Sie ver-\nschlimmern  die  Lage  der  Rentenversicherung.  Diese \nPl\u00e4ne sind ungerecht, kosten eine Menge Geld und ent-\nfalten wirklich fragw\u00fcrdige Wirkungen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dieses  Paket  \u2013  Sie  haben  es  selbst  ausgerechnet;  es  ist \nheute \u00fcberall zu lesen \u2013 wird bis zum Jahr 2020 insge-\nsamt  60 Milliarden  Euro  kosten.  Welches  Heu  wollen \nSie eigentlich zu Gold spinnen, um das am Ende bezah-\nlen  zu  k\u00f6nnen,  ohne  die  Steuerzahlerinnen  und  Steuer-\nzahler  bzw.  die  Beitragszahlerinnen  und  Beitragszahler \nzu belasten?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nat\u00fcrlich  g\u00f6nnt  man  jedem  den  Vorruhestand,  ein \npaar sch\u00f6ne Reisen, noch mal ein Ehrenamt oder etwas \nanderes  probieren;  das  sei  jedem  Einzelnen  wirklich \ngeg\u00f6nnt.  Was  die  Bundesregierung  macht,  ist  jedoch \nKlientelpolitik, bei der es einen Haufen Verlierer geben \nwird. Es geht Ihnen, Frau Nahles, nicht um Leute wie Ih-\nren  Vater,  der  auf  dem  Bau  hart  geschuftet  hat  und  auf \nden Sie hingewiesen haben. Es geht Ihnen nicht um die \nFrauen, die nach der Kinderpause weit unter ihrer Quali-\nfikation arbeiten mussten. Es geht Ihnen nicht um dieje-\nnigen,  die  k\u00f6rperlich  hart  gearbeitet  haben.  Es  geht  Ih-\nnen auch nicht um den Gastarbeiter, der Jahr um Jahr am \nBand gestanden hat. Es geht Ihnen \u2013 das sage nicht ich, \nsondern das sagt der Pr\u00e4sident der Deutschen Rentenver-\nsicherung  \u2013  \u00fcberwiegend  um  Leute,  die  ohnehin  schon \neine relativ hohe Rente bekommen werden. Das ist nicht \ngerecht, da werden falsche Priorit\u00e4ten gesetzt, meine Da-\nmen und Herren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die gro\u00dfen Verlierer Ihrer Reform, das sind die klei-\nnen  Leute,  die  hart  gearbeitet  haben  und  bei  denen  im \nLeben  nicht  immer  alles  glattging.  Profitieren  werden \ndie  Kinder  des  Wirtschaftswunders,  die  von  den  Bil-\ndungsreformen in der alten Bundesrepublik profitiert ha-\nben  und  denen  es  schon  immer  relativ  gut  ging;  denen \nsoll es jetzt im Alter noch ein bisschen besser gehen.\n",
		"Wer  sind  die  Verlierer?  Verlierer sind zum  einen  die \nFrauen, die von Altersarmut betroffen sein werden, weil \nsie, da es keine Kinderbetreuungsangebote gab, Teilzeit \ngearbeitet haben. Diese Frauen brauchen eigentlich eine \nGarantierente. Das sind Verliererinnen dieser Reform.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Verlierer sind die Ostdeutschen, die sich von ABM zu \nMinijob gehangelt haben, die Befristungen ertragen muss-\nten, die wirklich flei\u00dfig waren \u2013 flei\u00dfig \u00fcbrigens auch bei \nder Jobsuche \u2013, die alles M\u00f6gliche gemacht haben, um \u00fcber \n"
	],
	[
		"Katrin G\u00f6ring-Eckardt\n",
		"die  Runden  zu  kommen.  Diese  Menschen  haben  Sie  ver-\ngessen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Verlierer sind auch diejenigen, die hart geschuftet ha-\nben und dann nicht mehr k\u00f6nnen. Sie sagen immer, man \nk\u00f6nne den Dachdecker nicht ans Ger\u00fcst ketten. Ihre ge-\nplanten  \u00c4nderungen  bei  der  Erwerbsminderungsrente \nsind  nur  ein  Tropfen  auf  den  hei\u00dfen  Stein.  Nach  Ihren \nVorschl\u00e4gen sollen diese \u00c4nderungen ja nur f\u00fcr Neurent-\nnerinnen und Neurentner gelten. Nein, um diese Menschen \ngeht es Ihnen nicht. Diese Menschen brauchen Rehama\u00df-\nnahmen  und  eine  anst\u00e4ndige  Erwerbsminderungsrente. \nDann w\u00e4re ihnen geholfen, aber nicht mit Ihrem Vorschlag.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Die  Verliererinnen  und  die  Verlierer  sind  die  jungen \nMenschen  und  die  Kinder,  egal  ob  sie  vor  oder  nach \n1992 geboren sind. Sie werden die Zeche f\u00fcr das bezah-\nlen, was Sie hier alles vorhaben, was Sie hier bestellt ha-\nben.\n",
		"Meine Damen und Herren, Sie belasten, Sie pl\u00fcndern \ndie Rentenkasse. Dabei sind Sie unehrlich. Ab 2019 wer-\nden  Beitr\u00e4ge  wie  Steuern  steigen,  die  Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmer zahlen. Au\u00dfen vor bei der Finan-\nzierung Ihrer Geschenke sind die Beamten, die Politiker \nund die Selbstst\u00e4ndigen. Ich kann mir das nicht erkl\u00e4ren. \nDas ist der Gipfel der Ungerechtigkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Verlierer ist \u00fcbrigens auch die Wirtschaft. Den Unter-\nnehmen  fehlen  schon  heute  Fachkr\u00e4fte.  Ihnen  stehen \njetzt wieder Fr\u00fchverrentungswellen bevor; dabei wissen \nsie schon jetzt nicht mehr, wo sie die Fachkr\u00e4fte herneh-\nmen sollen. So viel Zuwanderung k\u00f6nnen wir gar nicht \norganisieren, einmal abgesehen von Herrn Seehofers Tira-\nden, der dadurch die Leute eher von Deutschland fernhalten \nwird.  Nein,  das,  was  Sie  hier  veranstalten,  hat  weder  mit \nGerechtigkeit  noch  mit  Generationengerechtigkeit  zu  tun, \nnoch  wird  es  denjenigen  helfen,  die  wirklich  Hilfe  brau-\nchen.\n",
		"Zuletzt:  Verlierer  ist  auch  Franz  M\u00fcntefering,  Jahr-\ngang 1940. Der hatte den Mumm und die Vision, f\u00fcr Ge-\nrechtigkeit und Ausgleich zwischen den Generationen zu \nsorgen. Aber wahrscheinlich haben Sie, Frau Nahles, mit \nihm noch eine alte Rechnung offen.\n",
		"(Zurufe von der SPD: Oh!)\n",
		"Ich  jedenfalls  finde,  Franz  M\u00fcntefering  hat  mit  seiner \nKritik,  dass  Ihr  Vorhaben  eine  gro\u00dfe  Belastung  f\u00fcr  die \nZukunft und f\u00fcr die Gegenwart darstellt, absolut recht.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMatthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das soll \neine Oppositionsrede gewesen sein?)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dr. Zimmer das \n",
		"",
		"Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Matthias Zimmer (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Die \n",
		"christlich-sozialdemokratische Koalition \u2013\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"ich z\u00f6gere bei dem Begriff \u201eGro\u00dfe Koalition\u201c, weil ich \nzwar einen Umschlag von der Quantit\u00e4t ihrer Mitglieder \nin die Qualit\u00e4t der Arbeit vermute,\n",
		"(Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDie Qualit\u00e4t fehlt noch, das stimmt!)\n",
		"diese aber noch nicht richtig empirisch erh\u00e4rtet ist \u2013 hat \nsich im Rentenrecht vier gro\u00dfe Vorhaben auf die Fahnen \ngeschrieben:  die  M\u00fctterrente,  weil  sie  eine  Gerechtig-\nkeitsl\u00fccke  f\u00fcllt,  die  Lebensleistungsrente,  weil  sie  ein \nBaustein gegen Altersarmut ist, die Erwerbsminderungs-\nrente, weil sie l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist, und die Rente mit 63 \nnach 45 Beitragsjahren, weil sie etwas \u00fcber den Wert der \nArbeit aussagt.\n",
		"Es  ist  selbstverst\u00e4ndlich,  dass  kritische  Nachfragen \nwie  heute  in  der  Aktuellen  Stunde  gestellt  werden;  sie \nsind zum Teil ja auch in der \u00f6ffentlichen Debatte pr\u00e4sent. \nIch will deshalb die Chance nutzen, ein wenig zu dieser \nDebatte  zu  sagen,  vermutend,  dass  meine  Kolleginnen \nund  Kollegen  die  verschiedenen  Aspekte  der  Finanzie-\nrung genauer beleuchten werden.\n",
		"\u00dcberrascht  hat  mich  zun\u00e4chst  eine  \u00dcberschrift  bei \nFocus  Online,  die  da  hie\u00df:  Nur  M\u00fctter  und  Geringver-\ndiener  profitieren  von  den  Rentenpl\u00e4nen.  \u2013  Nur?  Ich \nsage: Immerhin. Ich w\u00e4re ver\u00e4rgert, wenn es Hotelbesit-\nzer oder Windparkbetreiber w\u00e4ren.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten der  SPD  \u2013  Markus \nKurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: F\u00fcr die \nHotelbesitzer haben Sie schon vor vier Jahren \ngesorgt!)\n",
		"Ja, an die M\u00fctter und Geringverdiener haben wir dabei \ngedacht,  aber  auch  an  diejenigen,  die  sich  \u00fcber  Jahr-\nzehnte abgearbeitet haben.\n",
		"Das  betrifft  nat\u00fcrlich  die  abschlagfreie  Rente  nach \n45 Beitragsjahren.  Dazu  kann  man  sagen,  das  sei  be-\ntriebswirtschaftlich Unsinn. Man kann aber auch, wie in \nder  Mindestlohndebatte,  fragen:  Ist  Arbeit  nur  eine \nWare, eine betriebswirtschaftliche Rechengr\u00f6\u00dfe, oder ist \nuns  Arbeit  etwas  wert?  Ich  meine,  Letzteres  trifft  zu. \nDenn die abschlagfreie Rente nach 45 Beitragsjahren ist \neine  Wertentscheidung.  Sie  ist  eine  Aussage  \u00fcber  den \nWert der Arbeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Herr Kollege Kurth, deswegen hat mich Ihre Formu-\nlierung  \u201eFacharbeiteradel\u201c  auch  etwas  ge\u00e4rgert.  Der \nAdel  war  die  unproduktive  Klasse  in  Europa,  die  eben \nnicht gearbeitet hat. Die Facharbeiter hingegen sind mit \nihren  Knochen  das  R\u00fcckgrat  der  deutschen  Wirtschaft, \n"
	],
	[
		"Dr. Matthias Zimmer\n",
		"der  Garant  f\u00fcr  Wachstum.  Sie  haben  damals  Guido \nWesterwelle zu Recht kritisiert, der von \u201esp\u00e4tr\u00f6mischer \nDekadenz\u201c gesprochen hat; denn Dekadenz ist ein Ober-\nschichtenph\u00e4nomen,  das  auf  Hartz-IV-Empf\u00e4nger  nicht \nzutrifft.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des \nAbg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])\n",
		"Sie  verwechseln  aber  ebenso  die  Kategorien,  wenn  Sie \nden  Adel  und  die  Facharbeiter  so  umstandslos  zusam-\nmenwerfen.\n",
		"(Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Gewerkschaften! IG Metall!)\n",
		"Das tut im \u00dcbrigen auch der Pr\u00e4sident des Verbandes \nder Familienunternehmer, der vor einer Fr\u00fchverrentungs-\norgie  warnt:  Da  ist  sie  wieder,  die  sp\u00e4tr\u00f6mische  Deka-\ndenz  \u2013  diesmal  in  Form  eines  abschlagfreien  Renten-\nanspruchs  nach  45 Beitragsjahren.  Orgien \nfeiern \noffensichtlich immer nur die anderen.\n",
		"Starke  Worte  kamen  eben  auch  von  der  Kollegin \nG\u00f6ring-Eckardt, die im Zusammenhang mit der M\u00fctter-\nrente  von  der  Pl\u00fcnderung  der  Rentenkasse  gesprochen \nhat. Pl\u00fcnderung evoziert zumindest bei mir das Bild ma-\nrodierender  Banden,  die  sengend  und  mordend  durch \nStra\u00dfen und Gassen ziehen und sich fremdes Gut wider-\nrechtlich  aneignen.  Nein,  Frau  G\u00f6ring-Eckardt,  das  tun \nwir mit der M\u00fctterrente nicht.\n",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aber laut!)\n",
		"Wir  beschaffen  keinem  einen  widerrechtlichen  Vorteil, \nwie  es  durch  den  Begriff  der  Pl\u00fcnderung  nahegelegt \nwird, sondern wir schlie\u00dfen eine Gerechtigkeitsl\u00fccke.\n",
		"Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir auch in der Diktion \nein wenig mehr darauf achten, was und wie wir es sagen. \nUnsere  M\u00fctter  sind  keine  Erf\u00fcllungsgehilfen  oder  Be-\ng\u00fcnstigte von Pl\u00fcndererbanden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Nun  muss  man  sich  nicht  \u00fcber  jede  Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrung  zu  diesem  Thema  \u00e4rgern.  Die  Reaktionen  der \nProfessoren  R\u00fcrup  und  Raffelh\u00fcschen  etwa  waren  ver-\nmutlich  eher  ihrer  Lobbyarbeit  f\u00fcr  die  Versicherungs-\nwirtschaft als wissenschaftlicher Redlichkeit geschuldet.\n",
		"Bei den Gr\u00fcnen f\u00e4llt aber doch ein Muster auf, das ein \nwenig  beunruhigt.  So  hat  Frau  Andreae  laut  taz  unter \ndem  Stichwort  \u201eGenerationengerechtigkeit\u201c  verlangt, \njegliche Rentenaufstockung abzulehnen.\n",
		"(Kerstin  Andreae  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  hat  die  taz  falsch  geschrieben!  \u2013 \nMarkus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das hat sie nicht gemeint!)\n",
		"Der Kollege Str\u00f6bele habe, so wird berichtet, heftig wi-\ndersprochen. Dass ich einmal dankbar daf\u00fcr bin, dass der \nKollege  Str\u00f6bele  der  Gr\u00fcnenfraktion  angeh\u00f6rt,  nehme \nich Ihnen wirklich \u00fcbel.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU \nund der SPD)\n",
		"Nachdenklich  macht  mich  aber  auch,  dass  sich  die \nAuslassungen und Einlassungen einiger Gr\u00fcner wie Ver-\nlautbarungen aus der Wirtschaft lesen. Ich wei\u00df, man ist \nheute mit dem Umetikettieren schnell: Aus Raider wird \nTwix, und aus den Gr\u00fcnen wird Liberalismus 2.0, wird \ndie  Partei  der  Freiheit  und  der  B\u00fcrgerrechte,  ein  wenig \nreifer und ein wenig abgekl\u00e4rter als die forsche Truppe \nder Liberalen, aber schon bis in die Diktion \u2013 Stichwort \n\u201eFacharbeiteradel\u201c  \u2013  \u00e4hnlich  nassforsch  wie  weiland \nWesterwelle. Herr Kurth, Frau G\u00f6ring-Eckardt, die Par-\ntei  der  Besserverdienenden  sind  Sie  ja  schon;  insofern \nliegt das auch nahe.\n",
		"",
		"Ich freue mich deshalb darauf, in dieser Legislaturpe-\nriode beobachten zu k\u00f6nnen, welche Entwicklung das al-\nles nimmt. Wenn Sie dann irgendwann zu der Erkenntnis \nkommen,  Ihr  Platz  sei  eigentlich  auf  der  rechten  Seite \ndes  Hauses,  dann,  ja  dann  sind  Sie  endlich  dort  ange-\nkommen, wo das gesellschaftliche Sein das Bewusstsein \nbestimmt.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Lachen bei Abgeordneten des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Birkwald das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und \nHerren! Worum geht es heute eigentlich? Die Renten f\u00fcr \ndie  vielen  M\u00fctter  und  die  wenigen  V\u00e4ter,  die  vor  1992 \ngeborene  Kinder  erzogen  haben,  sollen  verbessert  wer-\nden. Das wollen Union und SPD systemwidrig aus den \nBeitr\u00e4gen der gesetzlichen Rentenversicherung finanzie-\nren. Au\u00dferdem: Eine Gleichstellung mit den Eltern, de-\nren Kinder nach 1992 geboren wurden oder deren Kin-\nder im Osten erzogen wurden, plant die Gro\u00dfe Koalition \nleider nicht. Das ist schlecht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Aber die geplanten Verbesserungen sind ein Schritt in \ndie  richtige  Richtung.  Immerhin!  Dieser  Schritt  kostet \n6,5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich. CDU und CSU wollen je-\ndoch um jeden Preis Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr die Reichen \nverhindern. Deshalb will diese Gro\u00dfe Koalition die M\u00fct-\nterrente aus Rentenversicherungsbeitr\u00e4gen finanzieren \u2013 \ngegen jede Vernunft. Ich sage Ihnen: Das ist zutiefst un-\ngerecht!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Warum ist das ungerecht? Es ist ungerecht, weil dann \ndie  Aldi-Kassiererinnen  mit  ihren  Rentenbeitr\u00e4gen  die \ngut 28 Euro mehr M\u00fctterrente im Westen bzw. die knapp \n26 Euro mehr M\u00fctterrente im Osten f\u00fcr M\u00fctter von uns \nBundestagsabgeordneten  und  von  Rechtsanwaltsgattin-\nnen  finanzieren.  Wir  Abgeordnete  m\u00fcssen  daf\u00fcr  nichts \nzahlen, keinen m\u00fcden Cent. Da sage ich: Das ist sozial \n"
	],
	[
		"Matthias W. Birkwald\n",
		"ungerecht,  das  ist  grottenfalsch  und  durch  nichts  zu \nrechtfertigen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Auch  die  Union  sieht  das  Kuddelmuddel.  Fraktions-\n",
		"chef Volker Kauder sagte in der Bild-Zeitung \u2013 Zitat \u2013:\n",
		"Ab  2018  ist  es  dann  notwendig  und  sinnvoll,  die \nM\u00fctterrente  als  gesamtgesellschaftliche  Aufgabe \nmit zus\u00e4tzlichen Steuergeldern zu finanzieren.\n",
		"Ich kann nur sagen: CDU/CSU, Herr Kauder, SPD, ma-\nchen Sie es doch gleich richtig!\n",
		"Die  Steuerfinanzierung  ist  schon  heute  sinnvoll  und \n",
		"notwendig.\n",
		"(Katja Mast [SPD]: Das stimmt!)\n",
		"Das sagt im \u00dcbrigen  auch  der  Pr\u00e4sident der Deutschen \nRentenversicherung Bund, Dr. Herbert Rische.\n",
		"(Katja Mast [SPD]: Auch die SPD!)\n",
		"Er h\u00e4lt n\u00e4mlich die Beitragsfinanzierung der M\u00fctterrente \ngar f\u00fcr verfassungswidrig. Ich zitiere:\n",
		"Nur  eine  Finanzierung  aus  Steuermitteln  gew\u00e4hr-\nleistet, dass alle an der Finanzierung beteiligt wer-\nden, auch diejenigen, die nicht gesetzlich rentenver-\nsichert  sind,  und  auch  die  Einkommen  \u00fcber  der \nBeitragsbemessungsgrenze.  Schlie\u00dflich  kommen \ndie  Kindererziehungszeiten  auch  Personen  zugute, \ndie  gar  nicht  in  der  gesetzlichen  Rentenversiche-\nrung  versichert  sind,  sondern  beispielsweise  in  ei-\nnem Versorgungswerk. Eine Finanzierung aus Bei-\ntragsmitteln  w\u00e4re  deshalb  verfassungswidrig,  weil \nsie  gegen  den  allgemeinen  Gleichheitssatz  des \nArt. 3 GG verstie\u00dfe.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren  von  der  Koalition,  h\u00f6ren \nSie auf den Pr\u00e4sidenten der Rentenversicherung! Er hat \nrecht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Deshalb muss die verbesserte M\u00fctterrente aus Steuermit-\nteln finanziert werden; denn Steuern zahlen auch gutver-\ndienende Abgeordnete, Beamtinnen und Beamte, \u00c4rztin-\nnen und Apotheker, Architekten, Unternehmerinnen und \nK\u00fcnstler.\n",
		"Der  SPD-Parteivorsitzende  Sigmar  Gabriel  und  Sie, \nFrau  Ministerin  Nahles,  haben  den  Aufruf  \u201eVerm\u00f6gen-\nsteuer jetzt!\u201c unterzeichnet. Sehr gut! Eine Abgabe von \n1 Prozent  auf  das  Nettoverm\u00f6gen  oberhalb  von  1 Mil-\nlion  Euro  br\u00e4chte  jedes  Jahr  20 Milliarden  Euro  in  die \nKasse  des  Finanzministers.  20 Milliarden  Euro!  Mit \nsolch  einer  Verm\u00f6gensteuer  auf  gro\u00dfe  Verm\u00f6gen  lie\u00dfe \nsich  zum  Beispiel  f\u00fcr  alle  M\u00fctter  oder  V\u00e4ter  eine  ent-\nsprechende  Rente  von  84 Euro  monatlich  finanzieren. \nDas w\u00e4re der richtige Weg!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Aber  das  ist  l\u00e4ngst  noch  nicht  alles.  Wir  Linken  sa-\ngen:  Erstens.  In  die  Rentenversicherung  m\u00fcssen  alle \nMenschen  mit  Erwerbseinkommen  einzahlen,  auch  Be-\n",
		"amtinnen und Beamte, Abgeordnete und Selbstst\u00e4ndige. \nZweitens. Wer 10 000 Euro Gehalt im Monat erh\u00e4lt, soll \nauch  f\u00fcr  10 000 Euro  Beitr\u00e4ge  in  die  Rentenkasse  ein-\nzahlen.  Darum  geh\u00f6ren  die  Beitragsbemessungsgrenze \naufgehoben  und  sehr  hohe  Renten  anschlie\u00dfend  abge-\nflacht.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Drittens.  Anstatt  an  der  gefloppten  Riester-Rente  bis \nzum  Untergang  festzuhalten,  m\u00fcssen  die  Arbeitgeber \nendlich wieder gerecht an der Rentenfinanzierung betei-\nligt werden. Das alles w\u00fcrde bedeuten: Die gesetzlichen \nRenten w\u00e4ren stabil finanziert.\n",
		"Kurz  zu  den  Gr\u00fcnen  \u2013  auch  Kollege  Zimmer  hat  es \nschon angesprochen \u2013: Frau Andreae, Sie haben k\u00fcrzlich \nim Handelsblatt gesagt \u2013 Zitat \u2013:\n",
		"Wir Gr\u00fcnen sind die einzigen, die sowohl die Rente \nmit  63  klar  ablehnen  und  eine  gerechte  Finanzie-\nrung der M\u00fctterrente aus Steuern fordern.\n",
		"Gr\u00fcnes Alleinstellungsmerkmal sei die Generationenge-\nrechtigkeit, im Unterschied zur Koalition, aber auch zur \nLinken.  \u2013  Frau  Kollegin,  ich  glaube,  da  haben  Sie  ir-\ngendetwas gr\u00fcndlich missverstanden. Die Kosten f\u00fcr die \nM\u00fctterrente  und  die  Rente  ab  63  werden  nicht  nur  von \nden jungen Menschen getragen. Nein, sie werden von al-\nlen Versicherten bzw. \u2013 da sind wir uns einig \u2013 von allen \nSteuerzahlenden  gezahlt,  also  von  den  20-J\u00e4hrigen  ge-\nnauso wie von den 60-J\u00e4hrigen. Das ist gerecht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"SPD, Gr\u00fcne und Union haben das Rentenniveau mas-\nsiv abgesenkt und die Rente erst ab 67 Jahren eingef\u00fchrt. \nDas haben Sie eben sogar gelobt, Frau G\u00f6ring-Eckardt. \nDiese  gigantischen  Rentenk\u00fcrzungen  werden  vor  allem \ndie nach 1964 Geborenen in einigen Jahren massiv in die \nAltersarmut  treiben. Das  war,  ist  und  bleibt  der  gro\u00dfe \nAngriff  auf  die  Generationengerechtigkeit.  Darum  sagt \ndie Linke: Rauf mit dem Rentenniveau und weg mit der \nRente erst ab 67!\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Carola Reimann das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Carola Reimann (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren! Ich freue mich, dass wir heute bereits zum zwei-\nten Mal in dieser noch jungen Legislaturperiode die Ge-\nlegenheit haben, die Rentenpl\u00e4ne der Koalition zu disku-\ntieren. Wir haben uns f\u00fcr die kommenden Wochen  viel \nvorgenommen.\n",
		"Wir werden ein Ma\u00dfnahmenpaket auf den Weg brin-\ngen, das unser bestehendes, bew\u00e4hrtes System weiterent-\nwickelt,  Gerechtigkeitsl\u00fccken  schlie\u00dft  und  gemeinsam \n"
	],
	[
		"Dr. Carola Reimann\n",
		"mit  den  Reformen  am  Arbeitsmarkt  daf\u00fcr  sorgen  wird, \ndass wir Altersarmut effektiv bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen.\n",
		"Kolleginnen und Kollegen, so sehr ich mich \u00fcber die \nDebatte freue, so sehr \u00e4rgere ich mich aber \u00fcber den h\u00e4u-\nfig sehr verengten Blick auf die Rente. Wer nur \u00fcber die \nFinanzierung redet, wer nur \u00fcber Geld redet, verliert die \nMenschen  aus  dem  Blick,  die  jahrelang  hart  gearbeitet \nhaben  und  die  auf  eine  ordentliche  Rente  angewiesen \nsind.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \ndes  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013 \nKatrin  G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ich  habe  \u00fcber  die  Leute  geredet, \ndie ihr vergessen habt!)\n",
		"Genauso \u00e4rgere ich mich \u00fcber die gelegentlich getrof-\nfene  Wortwahl:  Da  wird  von  verprassten  Geldern  oder \ngar \u2013 der Kollege hat es schon gesagt \u2013 vom schamlosen \nPl\u00fcndern der Rentenkasse oder Geschenken gesprochen. \nIch finde das unangemessen. Es geht darum, Menschen, \ndie  lange  und  hart  gearbeitet  haben,  einen  stabilen  und \nsicheren  \u00dcbergang  vom  Erwerbsleben  in  die  Rente  zu \nerm\u00f6glichen:  Menschen,  die  nach  45 Jahren  ehrlicher \nund harter Arbeit nicht mehr k\u00f6nnen, und Menschen, die \naus gesundheitlichen Gr\u00fcnden schon fr\u00fcher auf Leistun-\ngen aus der Rentenversicherung angewiesen sind. Rich-\ntig, es kostet auch eine Menge Geld, und wir k\u00f6nnen uns \ngerne \u00fcber die Finanzierung streiten. Aber es ist nicht in \nOrdnung, solche Begriffe zu verwenden, wenn es darum \ngeht, Menschen in teilweise sehr schwierigen Lebensla-\ngen zu helfen. Das ist dann angesichts der Arbeitsleben \nnicht geschenkt, sondern verdient.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das sind die, \ndie  leer  ausgehen!  Machen  Sie  den  Leuten \ndoch nichts vor!)\n",
		"Schwierig  ist  die  Lage  vieler,  die  beispielsweise  auf \ndie  Erwerbsminderungsrente  angewiesen  sind.  Wir  alle \nkennen  die  Zahlen:  Bei  den  durchschnittlichen  Zahlbe-\ntr\u00e4gen gab es zwischen 2000 und 2012 einen R\u00fcckgang \nvon  bis  zu  15 Prozent.  Entsprechend  gestiegen  ist  der \nAnteil  der  Erwerbsminderungsrentner,  die  Leistungen \nder Grundsicherung beziehen. Damit ist nicht mehr ge-\nw\u00e4hrleistet, dass diese Rente die Sicherungsfunktion wie \ngeplant  erf\u00fcllt.  Deswegen  muss  gehandelt  werden,  und \ndas  werden  wir  tun.  Auch  das  wird  Teil  des  Rentenpa-\nkets sein, genauso wie der abschlagsfreie Rentenzugang \nf\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte. Das ist f\u00fcr die SPD-Bundes-\ntagsfraktion ein ganz zentraler Punkt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Weil \u00fcber die Gruppen geredet wurde, denen das zu-\ngutekommt: Die von uns auf den Weg gebrachten Refor-\nmen sollen denen zugutekommen, die lange und hart in \nechten Knochenjobs gearbeitet haben. Einer dieser Kno-\nchenjobs \u2013 darin werden mir sicherlich Millionen V\u00e4ter \nund M\u00fctter recht geben \u2013 ist Kindererziehung. Deshalb \nist  es  gut,  dass  wir  auch  hier  eine  Gerechtigkeitsl\u00fccke \nschlie\u00dfen und Erziehungsleistungen auch f\u00fcr M\u00fctter und \n",
		"V\u00e4ter  besser  anerkennen,  deren  Kinder  vor  1992  gebo-\nren wurden.\n",
		"",
		"Es ist richtig, dass es sich bei der M\u00fctterrente um eine \nversicherungsfremde  Leistung  handelt,  und  ja:  Solche \nLeistungen sollten \u00fcber Steuern finanziert werden.\n",
		"(Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: H\u00f6rt! H\u00f6rt! \u2013 Katja Mast [SPD]: Recht \nhat sie!)\n",
		"Das ist meine Haltung, und das ist auch die Haltung der \nSPD-Bundestagsfraktion. Die Ministerin hat deshalb zu \nRecht in den vergangenen Tagen auf die Notwendigkeit \neiner steuerlichen Flankierung ab 2018 hingewiesen.\n",
		"Es wundert mich schon, dass sich einige \u2013 leider auch \nbei unserem Koalitionspartner \u2013 fragen, warum sich un-\nsere Ministerin auch Gedanken \u00fcber die Rentenfinanzie-\nrung  nach  2017  macht.  Gerade  das  zeichnet  doch  eine \ngute Ministerin  aus,  dass sie  eben  nicht  Politik  nur mit \nBlick auf die n\u00e4chste Wahl macht, sondern \u00fcber den Tag \nhinaus denkt, gerade bei der Sozialversicherung.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Anja Hajduk [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Dass  sie  f\u00fcr  die  lau-\nfende Legislaturperiode die Probleme ausblen-\ndet!)\n",
		"Deshalb  halte  ich  die  Hinweise  von  Andrea  Nahles \nf\u00fcr richtig und wichtig; denn wir werden nicht darum he-\nrumkommen, diese Leistungen auch durch Steuern zu fi-\nnanzieren.  Es  ist  kein  Geheimnis,  dass  wir  diese  versi-\ncherungsfremden  Leistungen  auch  lieber  sofort  ganz \n\u00fcber Steuern finanziert h\u00e4tten. Aber wir haben im Koali-\ntionsvertrag  einen  Kompromiss  geschlossen,  und  den \nsetzen  wir  jetzt  um,  auch  weil  wir  in  der  Rentenkasse \nzurzeit noch Spielr\u00e4ume daf\u00fcr haben.\n",
		"Ohne  diesen  Kompromiss  \u2013  das  sage  ich  all  denen, \ndie uns das vorwerfen \u2013 h\u00e4tten wir diese Verbesserungen \nnicht  ansto\u00dfen  k\u00f6nnen.  Leidtragende  w\u00e4ren  all  diejeni-\ngen gewesen, \u00fcber die wir gerade gesprochen haben. F\u00fcr \ndiese  Menschen  haben  wir  diesen  Kompromiss  ge-\nschlossen. Wir sind es ihnen schuldig, das jetzt z\u00fcgig in \nGesetzesform zu bringen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dass  wir  nicht  allein  Politik  f\u00fcr  das  Hier  und  Jetzt \nmachen, sondern auch \u00fcber den Tag hinaus blicken und \ndenken, zeigt im \u00dcbrigen ein Blick in den Koalitionsver-\ntrag.  Wir  wollen  nicht  allein  die  Ungerechtigkeiten  am \nEnde  eines  Arbeitslebens  korrigieren,  sondern  \u2013  darauf \nsind wir als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \nbesonders stolz \u2013 wir werden der Altersarmut auch mit \nder Bek\u00e4mpfung der Erwerbsarmut begegnen durch eine \nver\u00e4nderte, verbesserte Arbeitsmarktpolitik, unter ande-\nrem  mit  einem  gesetzlichen  Mindestlohn  und  mit  der \nSt\u00e4rkung  der  Tarifbindung.  Das  alles  werden  wir  jetzt \nSchritt f\u00fcr Schritt  konsequent  umsetzen. Ich bin  sicher, \ndass  wir  noch  Gelegenheit  haben,  dar\u00fcber  intensiv  zu \ndiskutieren.\n",
		"Danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Kurth das Wort.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMan  muss  eines  gleich  zu  Beginn  klarstellen:  Frau \nReimann,  Sie  sagen,  wir  m\u00fcssten  etwas  f\u00fcr  diejenigen \ntun,  die  lange  und  hart  gearbeitet  haben.  Aber  wehe, \nwenn  diejenigen,  die  lange  und  hart  gearbeitet  haben, \nzwischendurch einige  Jahre  auf  ALG-II-Leistungen  an-\ngewiesen  waren!  Dann  fallen  sie  nicht  unter  die  Rege-\nlung  betreffend  die  Rente  mit  63,  weil  solche  Zeiten \nnach  dem  bekannt  gewordenen  Referentenentwurf  ren-\ntenrechtlich nicht angerechnet werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was  ist  mit  den  Frauen,  die  nach  der  Kindererzie-\nhungszeit den Wiedereinstieg in den Beruf nicht richtig \ngeschafft haben? Auch diese werden von der Rente mit \n63 nicht erfasst, obwohl sie lange und hart gearbeitet ha-\nben. Eines muss ich hier \u2013 auch an die Adresse der CDU/\nCSU \u2013 klar sagen: Wie Sie wissen, haben wir uns in der \ngesamten  vergangenen  Legislaturperiode  \u2013  und  das  tun \nwir heute noch \u2013 f\u00fcr diejenigen eingesetzt, die die gr\u00f6\u00df-\nten Schwierigkeiten haben, am Arbeitsmarkt und an der \nGesellschaft teilzuhaben. Wir sind neben der Linken die \nEinzigen  gewesen,  die  konsequent  eine  Erh\u00f6hung  des \nArbeitslosengeld-II-Regelsatzes gefordert haben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wir  achten  nun  darauf,  dass  die  Erwerbsminderungs-\nrente \u2013 weil hier die gr\u00f6\u00dften Probleme  bestehen  \u2013 tief-\nsch\u00fcrfender und gr\u00fcndlicher behandelt wird, als Sie das \nnun  tun.  Ich  lasse  mir  von  Ihnen  nicht  vorwerfen,  dass \nwir eine Art FDP 2.0 sein werden. Das werden Sie nicht \nerleben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nKatja Mast [SPD]: Das h\u00e4tten Sie in einer Ko-\nalition mit der CDU machen k\u00f6nnen!)\n",
		"Ich muss heute schon an den 3. September 2013 erin-\nnern. An diesem Tag, dem letzten Plenartag vor der Bun-\ndestagswahl  2013,  warf  die  damalige  SPD-Generalse-\nkret\u00e4rin  Nahles  Bundeskanzlerin  Merkel  vor,  sich  die \nWelt so zu malen, wie sie ihr gefalle. In dieser Rede, die \nwegen  einer  eigenwilligen  Gesangseinlage  als  Pippi-\nLangstrumpf-Rede eine gewisse Bekanntheit erlangt hat, \nsagte sie zur Rente Folgendes:\n",
		"Wir  haben  an  keiner  einzigen  Stelle  eine  Aussage \ndar\u00fcber  geh\u00f6rt,  wie  zum  Beispiel  die  M\u00fctterrente \nfinanziert werden soll;\n",
		"Weiter hei\u00dft es:\n",
		"Ich behaupte, dass es drei M\u00f6glichkeiten gibt: Ent-\nweder Sie l\u00fcgen die Leute an und es gibt doch Steu-\nererh\u00f6hungen,  oder  Sie  l\u00fcgen  die  Leute  an  und  es \ngibt doch mehr Schulden nach der Wahl, oder \u2013 das \nw\u00e4re mein hei\u00dfer Tipp \u2013 Sie greifen in die Sozial-\nkassen. Ich glaube, dass Sie das machen werden.\n",
		"Das Protokoll verzeichnet dort Beifall bei der SPD. Wer \nh\u00e4tte  gedacht,  dass  sich  Ihre  Prophezeiung  \u201eNach  dem \n",
		"Wahltag  ist  Zahltag\u201c  so  schnell  bewahrheitet  und  dass \nSie  die  Vollstreckerin  Ihrer  eigenen  Prophezeiung  sein \nw\u00fcrden!\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMatthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Wir ha-\nben das alles schon gesagt!)\n",
		"Herr  Schiewerling,  beim  Bundesministerium  f\u00fcr  Ar-\nbeit und Soziales scheint es sich im Moment nicht mehr \num ein gut bestelltes Haus zu handeln, wie Sie noch im \nDezember  sagten.  Vielmehr  erinnert  das,  was  sich  im \nBundesministerium  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales  abspielt, \neher  an  die  Villa  Kunterbunt,  um  im  Bild  zu  bleiben. \nDas,  was  bei  Pippi  Langstrumpf  lustig  ist,  n\u00e4mlich  das \nHineinleben in den Tag, das Sich-nicht-Scheren um das \nMorgen,  ist  bei  der  Rentenversicherung  fatal.  Sie  ver-\nbrauchen  bis  2018  die  R\u00fccklagen  restlos.  Ab  2018  ist \ndann ein moderates Erklimmen eines h\u00f6heren Beitrags-\nsatzniveaus nicht mehr m\u00f6glich. Sie t\u00fcrmen eine finan-\nzielle Steilwand f\u00fcr die n\u00e4chste Regierung auf. Selbst in \nIhrer heute bekannt gewordenen Sch\u00f6nwetterkalkulation \nerfolgt  sp\u00e4testens  in  f\u00fcnf  Jahren  ein  sprunghafter  Bei-\ntragssatzanstieg.  Gleichzeitig  haben  wir  einen  h\u00f6heren \nBedarf  an  Steuermitteln  zu  verzeichnen.  Das  ist  eine \nLangfristlast von 10 Milliarden Euro j\u00e4hrlich, die wir bis \n2030 \u2013 das sind \u00fcberschl\u00e4gig 160 Milliarden Euro insge-\nsamt \u2013 vor uns herschieben und schultern m\u00fcssen.\n",
		"Besonders  dramatisch  wird  es,  wenn  man  sich  vor \nAugen f\u00fchrt, in welchem Kontext des Koalitionsvertra-\nges sich das  Ganze  abspielt. Denn  Sie sagen im  Koali-\ntionsvertrag, Sie h\u00e4tten noch priorit\u00e4re Ma\u00dfnahmen, die \nSie auf jeden Fall umsetzen wollten \u2013 und das auch noch \nohne Finanzierungsvorbehalt.\n",
		"Wenn  man  das  dazustellt,  dann  verd\u00fcstert  sich  das \nBild  endg\u00fcltig.  Sie  wollen  j\u00e4hrlich  zus\u00e4tzlich  1,4 Mil-\nliarden  Euro  f\u00fcr  die  Eingliederung  Arbeitsuchender \nbereitstellen, was an sich nicht schlecht ist \u2013 ich nenne \neinfach  einmal  die  Summen  \u2013,  600 Millionen  Euro  zu-\ns\u00e4tzlich  j\u00e4hrlich  f\u00fcr  St\u00e4dtebauf\u00f6rderung,  gar  5 Milliar-\nden Euro pro Jahr versprechen Sie den St\u00e4dten und Ge-\nmeinden f\u00fcr die Finanzierung der Eingliederungshilfe, in \nder  gesamten  laufenden  Legislaturperiode  wollen  Sie \n2 Milliarden Euro f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit \nzur  Verf\u00fcgung  stellen,  3 Milliarden  Euro  f\u00fcr  au\u00dferuni-\nversit\u00e4re Forschung, 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die \nVerkehrsinfrastruktur  und  6 Milliarden  Euro  zus\u00e4tzlich \nf\u00fcr die Entlastung der L\u00e4nder.\n",
		"Wer soll das finanzieren? Das glauben Sie doch selbst \nnicht. Im Ernst: Ich  glaube, Sie von der Gro\u00dfen Koali-\ntion  tun  gut  daran,  sich  doch  auf  die  Grundrechenarten \nder Volksschule Sauerland zu besinnen.\n",
		"(Matthias  W.  Birkwald  [DIE  LINKE]:  Dann \nkommt  die  Rente  erst  ab  67!  Das  lassen  wir \nlieber!)\n",
		"Dieser Tage hat Franz M\u00fcntefering sehr richtig zu diesen \nGrundrechenarten gesagt: Daran kann man nicht vorbei-\nkommen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Wei\u00df das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen! Die Rednerinnen und Redner der Gr\u00fcnen, die diese \nDebatte beantragt haben, sind in den letzten Bundestags-\nwahlkampf  mit  einem  Wahlprogramm  gezogen.  Viel-\nleicht  k\u00f6nnen  sich  die  Frau  Spitzenkandidatin  G\u00f6ring-\nEckardt  und  auch  Herr  Kurth  noch  daran  erinnern.  In \ndem  Wahlprogramm  der  Gr\u00fcnen  steht  zum  Thema \nRente:  st\u00e4rkere  Anrechnung  von  Kindererziehungs-\nzeiten,\n",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja!)\n",
		"eine Erwerbsminderungsrente ohne Abschl\u00e4ge,\n",
		"(Beifall der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"eine  steuerfinanzierte  Garantierente  von  mindestens \n850 Euro f\u00fcr jeden\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"\u2013 klatschen Sie dazu nur Beifall \u2013 und die M\u00f6glichkeit, \ndie Teilrente bereits ab dem 60. Lebensjahr zu beantra-\ngen.\n",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Teilrente!)\n",
		"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, wenn man allein \ndiese  Forderungen  der  Gr\u00fcnen  zusammenrechnet,  dann \nkommt man auf ein gr\u00f6\u00dferes Finanzvolumen als f\u00fcr das \nRentenpaket der Gro\u00dfen Koalition.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nDr. Anton  Hofreiter \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das stimmt einfach nicht!)\n",
		"Es  gibt  im  deutschen  Volksmund  ein  gutes  Sprichwort, \ndas hei\u00dft: Wer im Glashaus sitzt, soll nicht mit Steinen \nwerfen. Das gilt auch f\u00fcr die Gr\u00fcnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Zurufe vom \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Richtig ist: Wir als Gro\u00dfe Koalition erwarten von der \nBundesregierung ein solides Finanzkonzept f\u00fcr das Ren-\ntenpaket,  vor  allem  eines,  das  im  Sinne  der  Generatio-\nnengerechtigkeit die im Rentengesetz festgeschriebenen \nBeitragsziele  einh\u00e4lt,  sprich,  dass  der  Beitragssatz  im \nInteresse der jungen Generation bis zum Jahr 2020 nicht \n\u00fcber  20 Prozent  und  bis  zum  Jahr 2030  nicht  \u00fcber \n22 Prozent ansteigt. Genau diese Ma\u00dfgaben werden von \ndem  Referentenentwurf,  den  Frau  Ministerin  Nahles \njetzt  in  die  Kabinettsabstimmung  geschickt  hat,  einge-\nhalten. Und zwar in der Weise, dass wir in dieser Legis-\nlaturperiode  mit  einem  Beitragssatz  von  18,9 Prozent \nauskommen, dem seit 15 Jahren niedrigsten Beitragssatz \nin der gesetzlichen Rentenversicherung. Das halte ich f\u00fcr \neine Leistung. Und zweitens dadurch, dass \u2013 wie mit dem \nBundesfinanzminister  bereits  vereinbart  worden  ist  \u2013  in \n",
		"den Jahren ab 2019 \u00fcber vier Jahre zus\u00e4tzliche Bundes-\nmittel  in  den  Bundeszuschuss  zur  gesetzlichen  Renten-\nversicherung gehen.\n",
		"",
		"Auch  wir  wollen,  dass  die  M\u00fctterrente  m\u00f6glichst  zu \n100 Prozent aus Steuermitteln finanziert wird. Dazu nut-\nzen wir das, was heute noch an Spielraum da ist.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Dazu  wollen  wir  den  zus\u00e4tzlichen  Bundeszuschuss  ha-\nben. Damit ist ein Finanzkonzept entwickelt worden, mit \ndem  die  Beitragssatzziele  eingehalten  werden.  Das  ist \nsolide  gerechnet,  und  wir  als  Abgeordnete  der  Gro\u00dfen \nKoalition  wollen  ein  solides  Rentenkonzept  hier  im \nDeutschen Bundestag verabschieden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ein bisschen merkw\u00fcrdig finde ich, dass die Gr\u00fcnen, \nwie es an der Medientafel steht, eine Aktuelle Stunde zu \nden Kosten des Rentenpakets der Bundesregierung bean-\ntragt  haben,  aber  nicht  zu  den  Inhalten.  Wenn  ich  von \nGenerationengerechtigkeit  spreche,  dann  hat  das  ver-\nschiedene  Perspektiven.  Ich  finde,  dass  die  V\u00e4ter  und \nM\u00fctter,  die  Kinder  gro\u00dfgezogen  haben,  die  in  der  Zu-\nkunft  unser  Rentensystem  mit  ihren  Beitr\u00e4gen  sichern, \nzu  Recht  eine  bessere  Anerkennung  von  Kindererzie-\nhungszeiten in der Rente erwarten k\u00f6nnen. Ich bin froh, \ndass wir das jetzt endlich erm\u00f6glichen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dass wir die Anspr\u00fcche auf eine Erwerbsminderungs-\nrente  derjenigen  verbessern  m\u00fcssen,  die  wegen  Unfall \noder Krankheit vorzeitig aus dem Erwerbsleben ausstei-\ngen m\u00fcssen \u2013 nicht wollen, sondern m\u00fcssen \u2013, ist doch \nein  dringendes  Erfordernis  der  Zeit,  auch  um  Alters-\narmut  in  der  Zukunft  zu  verhindern.  Wer  wollte  an \ndiesem Thema Kritik \u00fcben! Eine solche Rente ist selbst-\nverst\u00e4ndlich  aus  Beitr\u00e4gen  zu  finanzieren.  Insofern  ein \nklares  Ja  zur  Verbesserung  des  Erwerbsminderungs-\nschutzes.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Wir  wollen  \u2013  deswegen  sind  wir  f\u00fcr  eine  Verl\u00e4nge-\nrung  der  Lebensarbeitszeit  \u2013,  dass  \u00e4ltere  Arbeitneh-\nmerinnen  und  Arbeitnehmer  gesund  l\u00e4nger  arbeiten \nk\u00f6nnen. Allerdings m\u00fcssen wir ihnen auch dabei helfen. \nDie  Rehaleistungen  der  Rentenversicherungen  sind  da-\nher  etwas  sehr  Wichtiges.  Es  ist  h\u00f6chste  Zeit,  dass  wir \ndie  Ausgaben  der  gesetzlichen  Rentenversicherung  f\u00fcr \nRehaleistungen  erh\u00f6hen,  um  jedem,  der  es  n\u00f6tig  hat, \neine  Rehama\u00dfnahme  zu  erm\u00f6glichen,  damit  er  l\u00e4nger \ngesund arbeiten kann.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nMarkus  Kurth \nNEN]: Jedem, der es n\u00f6tig hat, das machen Sie \nnicht!  Dann  finanzieren  Sie  den  tats\u00e4chlichen \nBedarf, bitte! \u2013 Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-\nEckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Zus\u00e4tzlich  wird  nach  45 Beitragsjahren  ein  fr\u00fcherer \nRenteneintritt  abschlagsfrei  m\u00f6glich  sein,  was  ja  nicht \n"
	],
	[
		"Peter Wei\u00df (Emmendingen)\n",
		"auf einer Forderung der Union beruht, sondern auf einer \nder  Sozialdemokraten.  45 Beitragsjahre,  dem  liegt  eine \ngro\u00dfartige Leistung zugrunde, auch deswegen, weil die \nentsprechenden  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer \nmit ihren Beitr\u00e4gen das Rentensystem stabilisiert haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich finde, ein kleines Dankesch\u00f6n kann man diesen Ar-\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern durchaus sagen.\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  ja,  es  ist \nrichtig,  das  Ganze  muss  solide  finanziert  sein  aus  Bei-\ntragsmitteln  und  aus  Steuermitteln.  Daf\u00fcr  sorgen  wir. \nAu\u00dferdem  m\u00fcssen  die  Inhalte  stimmen.  Ich  finde,  die \nInhalte  stimmen.  Was  die  Gr\u00fcnen  und  die  Linken  hier \nvorgetragen haben, geht daneben. Ja, wir handeln beim \nRentenpaket  an  denjenigen  Punkten,  an  denen  zu  han-\ndeln h\u00f6chste Zeit war. Das, was wir uns vorgenommen \nhaben, wollen wir umsetzen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Claus das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Roland Claus (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Herr \nKollege  Wei\u00df  hat  soeben  behauptet,  mit  dem  Bundes-\nfinanzminister  sei  eine  Verabredung  \u00fcber  die  Steuerfi-\nnanzierung  dieser  Aufgaben  in  den  Jahren  2018/19  ge-\ntroffen  worden.  Wenn  ich  Wolfgang  Sch\u00e4uble  vor \nwenigen Tagen richtig verstanden habe, so hat er genau \ndies abgelehnt und hat darauf verwiesen, dass diese Re-\ngierung f\u00fcr vier Jahre gew\u00e4hlt ist und dass mit ihm sol-\nche Schecks in die Zukunft nicht zu machen sind. Blei-\nben Sie redlich, Herr Kollege!\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Harald  Weinberg \n[DIE  LINKE]:  H\u00f6rt!  H\u00f6rt!  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald [DIE LINKE]: So ist es!)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich gehe einmal da-\nvon  aus,  dass  Sie  alle  redliche  Steuerzahlerinnen  und \nSteuerzahler  sind.  Stellen  wir  uns  jetzt  einmal  einen \nMoment vor, wir n\u00e4hmen 3 Euro zur Hand. Ich benutze \ndieses Bild zu einem bestimmten Zweck: Es wird n\u00e4m-\nlich  so  sein,  dass  ab  dem  Jahre  2017  jeder  dritte  von \ndiesen  3 Euro  in  die  Stabilisierung  der  Rentenkassen \nflie\u00dfen  wird.  Das  ist  eine  gigantische  Dimension  der \nVerwendung von Steuermitteln, die bei der Grundanlage \nder  Rentenversicherung  so  nat\u00fcrlich  nicht  gewollt  war, \ndie  Sie  aber  inzwischen  herbeigef\u00fchrt  haben.  Diese \nSumme wird \u2013 das ist das Schlimme \u2013 noch nicht einmal \nausreichen, weil Sie gerade dabei sind, die Rentenkassen \nsystemwidrig  zu  entleeren.  Das  Gegenteil  w\u00e4re  richtig \nund  vern\u00fcnftig,  n\u00e4mlich  eine  St\u00e4rkung  und  Stabilisie-\nrung  der  gesetzlichen  Rentenversicherung  statt  ihrer \nSchw\u00e4chung.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"",
		"Der Titel der von den Gr\u00fcnen beantragten Aktuellen \nStunde beschreibt pr\u00e4zise, worum es hier geht. Es geht in \nder Tat um die k\u00fcnftigen Kosten des geplanten Renten-\npaketes.  Wir  wollen  dabei  nicht  vergessen:  Die  gesetz-\nliche  Rentenversicherung \nist  eine  soziale  Erfolgs-\ngeschichte  des  vorigen  Jahrhunderts.  Die  meisten \nL\u00e4nder  der  Erde  haben  bis  heute  keine  vergleichbaren \nRentenversicherungen. Die Rentenversicherung hat auch \ndie  deutsche  Teilung  \u00fcberstanden,  nat\u00fcrlich  auf  unter-\nschiedlichem  finanziellem  Niveau.  Aber  seit  Mitte  der \n1990er-Jahre  wurde  die  Rentenversicherung  mit  Nie-\ndriglohn,  mit  Dumpingtarifen,  sp\u00e4ter  mit  Hartz IV \nschwer besch\u00e4digt.\n",
		"Norbert Bl\u00fcm konnte noch stolz den Satz sagen \u2013 Sie \nalle  kennen  diesen  Satz noch  \u2013:  \u201eDie  Rente ist sicher.\u201c \nAndrea Nahles ist bestimmt alles andere als sch\u00fcchtern; \naber das traut sie sich nicht. Wir haben ein kaputtes Ren-\ntensystem. Wie es anders ginge, hat Ihnen mein Kollege \nBirkwald  vorhin  erz\u00e4hlt.  Aber  das  traut  sich  die  Koali-\ntion nat\u00fcrlich nicht. Sie wei\u00df: Bei den Armen ist nichts \nzu holen. An die Reichen traut sie sich nicht heran. Des-\nhalb  wird  auf  Dauer  immer  die  Mitte  der  Gesellschaft \nbelastet. Nun sollen ein paar Beruhigungspillen das Pro-\nblem l\u00f6sen.\n",
		"Wir  wissen  nat\u00fcrlich:  Jedes  Drehen  an  der  Renten-\nschraube hat eine Wirkung, die sich \u00fcber mehrere Jahr-\nzehnte  bemerkbar  macht.  Ich  will  das  einmal  durch  ei-\nnen  Vergleich  des  Rentenzuschusses \naus  dem \nBundeshaushalt \u00fcber ein paar Jahre verdeutlichen \u2013 viel-\nleicht f\u00e4llt Ihnen etwas auf \u2013: 2008 78 Milliarden Euro, \n2010 81 Milliarden Euro, 2013 81 Milliarden Euro, 2014 \n82,5 Milliarden Euro, 2016 87 Milliarden Euro und 2017 \n90 Milliarden Euro.\n",
		"Daraus  lassen  sich  doch  mindestens  zwei  Erkennt-\nnisse  ableiten:  Zum  einen  wird  jeder  dritte  Euro  des \nSteuerzahlers, der dem Bund zuflie\u00dft, f\u00fcr die Rente ver-\nbraucht, ein gigantischer, aber h\u00e4ufig der \u00d6ffentlichkeit \nvorenthaltener Posten. Zum anderen wird es ab 2014 bei \ndiesen Zusch\u00fcssen zu einer extremen Steigerung um fast \n10 Milliarden Euro kommen. Da muss man doch einmal \ndie Frage stellen d\u00fcrfen: Sind diese Wohltaten da schon \neingepreist gewesen?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Auch mit dieser Rentenreform wird die Ungleichheit \nzwischen  Ost  und  West  weiter  fortgesetzt,  und  das  im \n24. Jahr der deutschen Einheit. Eine Mutter aus Leipzig, \nderen Kind 1971 geboren wurde, bekommt so 700 Euro \nweniger Rente als eine Mutter in K\u00f6ln, deren Kind 1993 \ngeboren  wurde.  Die  Angleichung  der  Rentenwerte  Ost \nund West haben Sie ganz und gar aufgegeben. So wird \ndeutsche Einheit nicht bef\u00f6rdert, sondern vergeigt. Des-\nhalb sagt Ihnen die Linke: Wirkliche Einheit geht anders.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Aber  wie  kommt  so  etwas?  Ich  sage  Ihnen:  Eine \nGro\u00dfe  Koalition  hat  immer  auch  Z\u00fcge  einer  Zwangs-\nheirat.  Wo  politische  Zuneigung  fehlt,  regiert  das \n"
	],
	[
		"Roland Claus\n",
		"Schachern:  Gibst  du  mir,  gebe  ich  dir.  Die  SPD  wollte \nSoziales bei der Rente, die CDU/CSU keine Steuererh\u00f6-\nhungen, und das Ergebnis ist das, was uns vorliegt: orga-\nnisierter  Selbstbetrug  auf  Kosten  der  Steuerzahlerinnen \nund Steuerzahler.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Volker  Kauder  hat  doch  ganz  offen  gesagt:  Wir  ma-\nchen  das  jetzt  aus  der  Rentenkasse,  2018  wird  es  dann \nsteuerfinanziert. Das hei\u00dft doch: Vier Jahre die Renten-\nkasse belasten und dann nach der Pille danach rufen. Das \nk\u00f6nnen wir Ihnen doch nicht durchgehen lassen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMatthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Ich habe \nnichts gegen die Pille danach!)\n",
		" \u2013 Ich auch nicht. \u2013 Ich habe den Eindruck: Wenn diese \nRegierung  so  weitermacht,  wird  sich  eine  v\u00f6llig  neue \nAllianz  herausbilden,  eine  Allianz  gegen  diesen  unge-\nbremsten  Populismus.  Der  Haushaltsausschuss  \u2013  wo-\nm\u00f6glich in seiner G\u00e4nze \u2013 und der Bundesfinanzminister \nwerden  diesen  Spuk  vertreiben.  W\u00e4re  das  nicht  eine \nsch\u00f6ne Vision?\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chste Rednerin hat jetzt die Kollegin Kolbe das \n",
		"Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Daniela Kolbe (Leipzig) (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich bin zugegebenerma\u00dfen sehr froh, \ndass es endlich mit der parlamentarischen Arbeit losgeht \n\u2013 und das dann gleich mit diesem wichtigen Thema der \nRente.  Vorab  m\u00f6chte  ich  sagen:  Ich  bin  ebenfalls  sehr \nfroh \u2013 auch wenn mir die Redebeitr\u00e4ge nicht so gut ge-\nfallen haben \u2013, dass in dieser Aktuellen Stunde nicht nur \njeweils ein Redner bzw. eine Rednerin von Gr\u00fcnen und \nLinken  zu  Wort  gekommen  ist,  sondern  zwei,  weil  es \nwichtig  ist,  dass  gerade  bei  aktuellen  und  komplexen \nThemen alle Positionen geh\u00f6rt werden und ganz selbst-\nverst\u00e4ndlich zu Wort kommen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Anja \nHajduk  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Die \nDebatte ist dann besser, oder?)\n",
		"Ich bin mir aber auch sicher, dass wir einen lebendi-\ngen  Austausch  innerhalb  unserer  Koalition,  zwischen \nUnion und SPD, haben werden.\n",
		"(Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDer ist ja schon in vollem Gange!)\n",
		"Bei allen sehr guten Kompromissen in unserem gemein-\nsamen  Koalitionsvertrag  werden  wir  sicher  immer  ein \noffenes  und  ehrliches  Wort  miteinander  pflegen  und \nkomplexe Sachverhalte von unterschiedlichen Seiten aus \nangehen. Das ist dann aus meiner Sicht gar nicht Partei-\nenstreit,  sondern  das  wird,  glaube  ich,  der  Sache  sehr \ndienlich sein. Ich jedenfalls freue mich sehr auf die Zu-\nsammenarbeit mit Ihnen, liebe Unionskollegen.\n",
		"",
		"(Karl Schiewerling [CDU/CSU]: Wir auch! \u2013 Bei-\nfall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"\u2013 Sie auch? Das freut mich. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns \nalle noch ein bisschen daran gew\u00f6hnen, aber ich denke, \ndass wir gerade bei diesem Thema viel auf die Reihe be-\nkommen werden.\n",
		"Der  Handlungsbedarf  beim  Thema  Rente  ist  offen-\nsichtlich. Ich will Ihnen das anhand meiner Erfahrungen \nin  meinem  Wahlkreis  etwas  erl\u00e4utern.  Ich  komme  aus \nLeipzig.  Das  ist  eine  wundersch\u00f6ne  Stadt.  Viele  sagen, \nsie  ist  eine  Boomtown,  es  gibt  viele  Kinder.  Aber  das \nHauptthema  in  meinen  B\u00fcrgersprechstunden  ist  neben \nBetreuungspl\u00e4tzen  tagein  tagaus,  immer  wieder:  Rente, \nRente, Rente.\n",
		"Besonders ersch\u00fcttern mich die Erz\u00e4hlungen der \u00c4l-\nteren, die zu mir kommen. Das sind oft Frauen, die nach \neinem  Leben  voller  Erwerbsarbeit  mit  einer  Minirente \nauskommen  m\u00fcssen.  Sie  kommen  allerdings  oft  nicht \nwegen der Rente zu mir, sondern weil sie sich den Rund-\nfunkbeitrag  nicht  leisten  k\u00f6nnen.  Sie  k\u00f6nnten  zum  Teil \nGrundsicherung  im  Alter  beantragen,  wozu  ich  ihnen \nauch rate, aber das lehnen diese Menschen ab, weil das \ngegen ihre W\u00fcrde ist.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Ja, und \ndeshalb  brauchen  wir  die  solidarische  Min-\ndestrente!)\n",
		"Diese  Menschen  wollen  keine  Almosen  vom  Staat.  Sie \nwollen auch nicht mit Menschen auf eine Stufe gestellt \nwerden, die noch nie oder nur kurz gearbeitet haben. Sie \nwollen  Respekt  f\u00fcr  ihre  Lebensleistung  und  irgendwie \n\u00fcber  die  Runden  kommen.  Ob  das  dann  Lebensleis-\ntungsrente oder Solidarrente hei\u00dft, ist diesen Menschen \nv\u00f6llig egal. Die Hauptsache ist, wir gehen das Problem \nan.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der \nCDU/CSU)\n",
		"Altersarmut ist nach den offiziellen Zahlen noch kein \ngro\u00dfes Problem \u2013 es betrifft 2,7 Prozent der Rentnerin-\nnen \u2013, aber es ist zu beobachten, dass die Zahlen steigen. \nWenn  wir  uns  die  Niedrigl\u00f6hne,  die  zur\u00fcckliegende \nMassenarbeitslosigkeit  und  die  prek\u00e4ren  Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse vor Augen f\u00fchren, dann ist klar, dass \ngerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern das Problem massiv \nansteigen wird.\n",
		"In meinem Wahlkreis kommt als zweites Problemfeld \ndie  gef\u00fchlte  Ungerechtigkeit  hinzu,  dass  es  so  lange \nnach  der  Wiedervereinigung  immer  noch  zwei  Renten-\nsysteme gibt. F\u00fcr viele Berufst\u00e4tige stellt sich nat\u00fcrlich \ndie Frage: Wie ist das mit meinem Lohn? Bleibt hinter-\nher \u00fcberhaupt genug Rente? Was passiert, wenn ich be-\n"
	],
	[
		"Daniela Kolbe (Leipzig)\n",
		"rufsunf\u00e4hig werde? Schaffe ich es \u00fcberhaupt, so lange zu \narbeiten, wie es von mir erwartet wird?\n",
		"Sie  alle,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  kennen \ndoch  die  fassungslosen  Blicke,  wenn  man  mit  Erziehe-\nrinnen,  mit  Krankenschwestern,  mit  Altenpflegern  und \nArbeitern \u00fcber die Rente mit 67 spricht, weil ganz klar \nist: Diese Menschen arbeiten zwar mit Herzblut, aber sie \nhaben schon Probleme, bis 65 durchzuhalten. F\u00fcr diese \nMenschen m\u00fcssen wir dringend etwas tun.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der \nLINKEN)\n",
		"Es gibt nat\u00fcrlich auch viele Normal- und Gutverdie-\nner, die etwas f\u00fcr das Alter zur\u00fccklegen k\u00f6nnen. Sie sind \ndie Basis unseres Rentensystems. Sie k\u00f6nnen privat vor-\nsorgen  und  auch  aus  der  gesetzlichen  Rentenversiche-\nrung  eine  gute  Rente  erwarten.  Diese  Bundesregierung \nwird alles daf\u00fcr tun, dass wir m\u00f6glichst viele Menschen \nin  sozialversicherungspflichtigen  Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnissen  mit  guten  L\u00f6hnen  haben;  denn  diese  Men-\nschen sind die Basis unserer Rentenversicherung. Rent-\nner ist also nicht gleich Rentner. Ich bin sehr froh, dass \nich Mitglied einer Koalition bin, die die vor uns liegen-\nden Herausforderungen mutig annimmt.\n",
		"Das, was wir da vorhaben, ist nicht wenig: abschlags-\nfreie Rente mit 63, M\u00fctterrente, solidarische Lebensleis-\ntungsrente, Erwerbsminderungsrente und die Systeman-\ngleichung  in  Ost  und  West.  Das  ist  mutig,  das  bedarf \neiner  riesigen  Anstrengung.  Das  ist  aber  auch  notwen-\ndig.\n",
		"Wir k\u00f6nnen das gemeinsam auf den Weg bringen. Wir \nSozialdemokratinnen  und  Sozialdemokraten  wollen, \ndass das Rentenpaket kommt und dass wir es nachhaltig \nund sozial gerecht finanzieren. Es ist ganz eindeutig: Da-\nf\u00fcr sind Steuermittel notwendig, aber ich bin mir sicher, \ndass wir uns miteinander einig werden und dass unsere \nMinisterin  Andrea  Nahles  Gesetzentw\u00fcrfe  vorlegen \nwird,  die  sowohl  uns  alle  als  auch  den  Finanzminister \n\u00fcberzeugen werden. Ich freue mich auf die weiteren ge-\nmeinsamen Beratungen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der \nCDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chster Redner hat der Kollege Zech das Wort. \n",
		"Das ist \u00fcbrigens die erste Rede des Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Tobias Zech (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Die \nGro\u00dfe Koalition wird mit dem im Koalitionsvertrag ver-\neinbarten  Rentenpaket  zum  ersten  Mal  seit  25 Jahren \nwieder Leistungsverbesserungen f\u00fcr deutsche Rentnerin-\nnen  und  Rentner  erm\u00f6glichen  und  genau  denen  wieder \netwas zur\u00fcckgeben, die mit ihrer Lebensleistung, mit ih-\nrer  Arbeitsleistung  unseren  Staat  und  unser  Land  wirt-\nschaftlich  stabil  gemacht  haben  und  damit  unsere  Soli-\ndargemeinschaft aufrechterhalten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"",
		"Das  ist  deshalb  m\u00f6glich,  weil  die  unionsgef\u00fchrte \nBundesregierung  seit  2005  kontinuierlich  f\u00fcr  ein  An-\nwachsen der Rentenkasse gesorgt hat. Frau Reimann, al-\nles, was wir jetzt beschlossen haben, zahlen wir nicht nur \naus  der  Rentenkasse;  denn  in  den  31  Milliarden  Euro, \ndie wir an Reserven haben, stecken 10 Milliarden Euro \nSteuergelder. Somit k\u00f6nnen wir eine Mischfinanzierung \ndarstellen.\n",
		"Wichtig ist mir \u2013 Frau Reimann, da hatten Sie vorhin \nrecht \u2013: Wir sprechen bei der Rente \u2013 das muss uns im-\nmer wichtig sein und so m\u00fcsste hier auch die Kommuni-\nkation sein \u2013 nicht \u00fcber Zahlen, sondern es geht um per-\ns\u00f6nliche Schicksale, es geht um Erwerbsbiografien und \nnicht zuletzt um soziale Gerechtigkeit. Wir sprechen da-\nr\u00fcber,  dass  wir  Altersarmut  bek\u00e4mpfen,  dass  wir  den \nflei\u00dfigen  Menschen,  die  unseren  Wohlstand  erarbeitet \nhaben, erm\u00f6glichen, im Alter w\u00fcrdig zu leben. Wir spre-\nchen nicht \u2013 das ist der Unterschied zu Ihnen \u2013 von ei-\nnem Konflikt der Generationen, erzeugen einen solchen \nauch  nicht  bewusst.  Konflikte  zwischen  Alt  und  Jung \nhelfen  hier  niemandem.  Die  Herausforderung  bei  der \nRente besteht darin, dass wir die Probleme mit allen Ge-\nnerationen gemeinsam l\u00f6sen und somit ein Auskommen \nund Sicherheit f\u00fcr alle Generationen in diesem Land er-\nm\u00f6glichen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Im  Koalitionsvertrag  f\u00fcr  die  n\u00e4chsten  vier  Jahre  ha-\nben wir uns dieser Herausforderung gestellt und trotz al-\nler Schwierigkeiten \u2013 Sie haben das angesprochen \u2013 aus \nmeiner Sicht auch die richtigen L\u00f6sungsans\u00e4tze gefunden, \nund zwar \u2013 jetzt kommen wir zur Generationengerechtig-\nkeit, Frau G\u00f6ring-Eckardt \u2013 ohne Steuererh\u00f6hungen  und \nohne neue Schulden. Das ist generationengerechte Poli-\ntik.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Bis  wann?  \u2013  Markus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Warten  Sie \nbis 2017, bis die R\u00fccklage weg ist!)\n",
		"Das  gef\u00e4hrdet  nicht  den  Wohlstand  dieses  Landes.  Das \nist generationengerechte Politik und nichts anderes.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Jetzt  lassen  Sie  mich  dazu  noch  ein  paar  Punkte  sa-\n",
		"gen.\n",
		"Die  M\u00fctterrente.  Wir  sprechen  hier  \u00fcber  330  Euro \ndurchschnittliche Erh\u00f6hung pro Jahr f\u00fcr die Frauen, die \ndie  derzeitigen  Beitragszahler  \u2013  das  sind  n\u00e4mlich  die \nSt\u00fctzen  unseres  Sozialsystems  \u2013  geboren  und  erzogen \nhaben. Meine Gro\u00dfmutter hat vier Kinder aufgezogen \u2013 \nvier  Kinder!  \u2013  und  bekommt  so  wenig  Rente,  dass  sie \nohne  die  Unterst\u00fctzung  ihrer  Kinder  nicht  gut  leben \nk\u00f6nnte. 27 Euro pro Monat Erh\u00f6hung sind f\u00fcr viele hier \nin diesem Hause nicht viel Geld; f\u00fcr meine Gro\u00dfmutter \nsind 108 Euro sehr viel Geld, und an Leute wie sie m\u00fcs-\nsen wir denken.\n"
	],
	[
		"Tobias Zech\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten der SPD) \n",
		"Das  ist  nicht  nur  die  Anerkennung  der  Lebensleis-\ntung, sondern auch ein wirksames Mittel gegen Altersar-\nmut, vor allem gegen versch\u00e4mte Armut. Es geht dabei \nn\u00e4mlich  um  die  Leute,  die  nicht  zur  Gemeinde  gehen, \ndie nicht zur Sozialkasse gehen, und auch um die m\u00fcs-\nsen wir uns k\u00fcmmern.\n",
		"Wer auf dem R\u00fccken dieser M\u00fctter einen Generatio-\nnenkonflikt austragen will, muss sich fragen lassen, wie \nviel  ihm  oder  ihr  die  durchwachten  N\u00e4chte  seiner  oder \nihrer Eltern wert sind. F\u00fcr uns galt immer: Die Einf\u00fch-\nrung der M\u00fctterrente kommt vor einer weiteren Senkung \ndes  Rentenversicherungsbeitrags.  Das  haben  wir  im \nWahlkampf versprochen. Das werden wir hier jetzt auch \neinhalten.\n",
		"Die Rente zwei Jahre vor regul\u00e4rem Renteneintritt bei \n45 Beitragsjahren. Das stand nicht als zwingend auf mei-\nnem Wunschzettel, aber \u2013 das kann ich Ihnen aus meiner \nRegion  und aus vielen  Diskussionen  berichten \u2013 insbe-\nsondere im Handwerk, bei den Bauberufen, bei den So-\nzialberufen und bei allen, die ihr Leben lang hier in un-\nserer  Gemeinschaft  gearbeitet  haben,  wird  schon  ein \ngro\u00dfer Bedarf daf\u00fcr gesehen, dass man diese Lebensleis-\ntung richtig honoriert. Der Maurer, der 45 Jahre am Bau \nwar, fragt nach: Warum muss ich denn jetzt noch l\u00e4nger \narbeiten?  Wie  soll  ich  das  k\u00f6rperlich  \u00fcberhaupt  schaf-\nfen?\n",
		"Hier geht es darum, dass wir diese besondere pers\u00f6n-\nliche  Lebensleistung  honorieren  und  ihr  auch  gerecht \nwerden. Wichtig dabei ist: Der vorzeitige Renteneintritt \nstellt hier keine Abkehr von der Rente mit 67 dar, son-\ndern  ist  die  Honorierung  der  pers\u00f6nlichen  Lebensleis-\ntung. In der Gesetzgebung m\u00fcssen wir das mit Verstand \nund Augenma\u00df umsetzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Letzter Punkt. Alle die Ma\u00dfnahmen, die wir beschlos-\nsen haben, \u00fcber einen Kamm zu scheren und en bloc als \nschlecht darzustellen, das wird der Sache nicht gerecht. \nEs geht hier nicht darum, Wahlgeschenke zu verteilen; es \ngeht  darum,  denjenigen,  die  dieses  Land  zu  dem  ge-\nmacht haben, was es jetzt ist, einen guten Lebensabend \nzu erm\u00f6glichen. Das k\u00f6nnen wir nur gemeinsam umset-\nzen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nVielen  Dank.  \u2013  Herzlichen  Gl\u00fcckwunsch  zur  ersten \n",
		"Rede!\n",
		"(Beifall)\n",
		"Jetzt hat der Kollege Paschke das Wort. F\u00fcr ihn ist es \n",
		"ebenfalls die erste Rede.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Markus Paschke (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \nwerden  \u00e4lter  und  leben  l\u00e4nger.  Nun  sagen  einige:  Wer \nl\u00e4nger  lebt,  muss  automatisch  auch  l\u00e4nger  arbeiten. \nDiese Schlussfolgerung teile ich nicht.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der LINKEN)\n",
		"Die zunehmende Leistungsverdichtung in unserer heuti-\ngen Arbeitswelt stellt uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. \nUnd sie fordert ihren Tribut.\n",
		"Der vielzitierte demografische Wandel in unserer Ge-\nsellschaft  darf  nicht  dazu  f\u00fchren,  dass  wir  die  Bed\u00fcrf-\nnisse des Einzelnen aus dem Blick verlieren. Viele Men-\nschen sind nicht in der Lage, bis zum 67. Lebensjahr zu \narbeiten,  und  das  aus  vielerlei  Gr\u00fcnden.  Ich  will  nur \nzwei kurz benennen:\n",
		"In meinem Wahlkreis ist eine der letzten gro\u00dfen Tex-\ntilfabriken  in  der  Insolvenz,  die  Deutsche  Textilfabrik, \nvielen wahrscheinlich bekannt unter ihrem fr\u00fcheren Na-\nmen ADO; das ist die mit der Goldkante.\n",
		"(Zurufe von der SPD: Ah!)\n",
		"300  Besch\u00e4ftigte  stehen  vor  dem  Nichts,  wissen  nicht, \nwie sie morgen ihre Familien \u00fcber Wasser halten sollen, \nund nicht wenige davon haben ihr Leben lang in diesem \nBetrieb gearbeitet, 35, 40 oder sogar 45 Jahre. Sie sind \ngut  ausgebildet  und  haben  immer  ihren  Beitrag  f\u00fcr  die \nGesellschaft und f\u00fcr die Sozialkassen geleistet. Aber sie \nsind in einem Alter, in dem sie wenig Chancen auf dem \nArbeitsmarkt  haben.  Manche  von  ihnen  k\u00f6nnten  in  ein \noder zwei Jahren vorzeitig in Rente gehen, aber nur mit \nhohen Abschl\u00e4gen.\n",
		"Die  Besch\u00e4ftigten  in  vielen  Handwerksberufen,  die \nBesch\u00e4ftigten in der Pflege, die Schwei\u00dfer und Rohrlei-\ntungsbauer auf der Werft sind froh, wenn sie 45 Jahre im \nBeruf \u00fcberhaupt k\u00f6rperlich durchhalten. In den wenigs-\nten Betrieben ist es bisher m\u00f6glich, alters- und leistungs-\ngerechte Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten anzubieten. \nIch  kenne  viele  Menschen,  die  froh  w\u00e4ren,  wenn  sie \nnach  45  Jahren  Arbeit  ohne  Abschl\u00e4ge  in  Rente  gehen \nk\u00f6nnten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Neben  den  Pflichtbeitragszeiten  aus  Besch\u00e4ftigung, \nSelbstst\u00e4ndigkeit und Pflege werden wir auch Kinderer-\nziehungszeiten  anrechnen.  Selbstverst\u00e4ndlich  ist  f\u00fcr \nmich,  dass  Zeiten,  in  denen  Menschen  Lohnersatzleis-\ntungen wie zum Beispiel Schlechtwettergeld oder Kurz-\narbeitergeld  bezogen  haben,  ebenfalls  ber\u00fccksichtigt \nwerden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"In  den  letzten  Jahrzehnten  gab  es  viele  schwierige \nZeiten  auf  dem  Arbeitsmarkt:  Strukturwandel,  Massen-\narbeitslosigkeit, auch die Wiedervereinigung. Wer einen \n\u00dcbergang  von  einer  Besch\u00e4ftigung  in  eine  andere  ge-\nsucht und gefunden hat, dem d\u00fcrfen wir den Zugang zu \neiner vorzeitigen abschlagsfreien Rente nicht verbauen. \n"
	],
	[
		"Markus Paschke\n",
		"Deshalb m\u00fcssen wir auch die Zeiten, in denen Arbeitslo-\nsengeld bezogen wurde, ber\u00fccksichtigen.\n",
		"Lassen  Sie  mich  klar  sagen:  Es  ist  an  der  Zeit,  dass \nwir  die  Lebensleistung  der  Menschen  endlich  wieder \nw\u00fcrdigen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder LINKEN)\n",
		"Das haben die Menschen in unserem Land verdient. Mit \nden  Rentenpl\u00e4nen  dieser  Bundesregierung  wird  diese \nLeistung gew\u00fcrdigt.\n",
		"(Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Au\u00dfer  sie  waren  mal  l\u00e4ngere  Zeit  ar-\nbeitslos!)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, beim Thema Rente \nsind endlich Gerechtigkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. W\u00fcrdi-\ngung  von  Lebensleistung  bedeutet  n\u00e4mlich  auch,  dass \nMenschen in W\u00fcrde von ihrer Rente leben k\u00f6nnen und \ndass sie sich mit Mitte 60 noch am gesellschaftlichen Le-\nben beteiligen k\u00f6nnen. Mal ins Theater, mal ins Kino ge-\nhen  oder  einen  Ausflug  mit  den  Enkeln  machen,  das \nmuss schon drin sein. Wer 35 Versicherungsjahre einge-\nzahlt  hat  und  trotzdem  weniger  als  850  Euro  Rente  im \nMonat  bekommt,  der  kann  das  alles  nicht.  Deshalb  ha-\nben  wir  uns  f\u00fcr  eine  solidarische  Lebensleistungsrente \nstarkgemacht.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ja, Arbeit muss sich lohnen. Auch wenn das Einkom-\nmen gering war, hat jeder Mensch mit seiner Arbeit sei-\nnen Teil zu dieser Gesellschaft beigetragen. Um es klar \nzu sagen: Wir verteilen hier keine Almosen. Wir w\u00fcrdi-\ngen die Lebensleistung der Menschen in unserem Land, \nohne Wenn und Aber.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Deshalb  hat  die  SPD  sich  in  ihrem  Wahlkampf  f\u00fcr  die \nFinanzierung  aus  Steuermitteln  starkgemacht.  Ich  sage \nIhnen  ehrlich:  Ich  halte  das  auch  weiterhin  f\u00fcr  richtig. \nIm Koalitionsvertrag haben sich SPD und Union auf den \nKompromiss einer Teilfinanzierung aus der Rentenkasse \nverst\u00e4ndigt. Die Frage ist also: Wollen wir ernsthaft gute \nund sinnvolle Reformen gef\u00e4hrden, nur weil wir uns eine \nandere Finanzierung gew\u00fcnscht h\u00e4tten? Ich sage: Nein! \nIch  halte  die  Kompromisse  der  Koalitionsvereinbarun-\ngen f\u00fcr gut und f\u00fcr tragbar.\n",
		"Wie Ministerin Nahles bereits sagte, werden wir diese \nLeistungen sp\u00e4testens 2019 st\u00e4rker aus Steuermitteln fi-\nnanzieren  m\u00fcssen.  Das  ist  auch  gut  so.  Meine  Damen \nund Herren von der Opposition: Klar, mehr geht immer. \nAber mein Motto lautet: Lieber heute das M\u00f6gliche um-\nsetzen,  als  Visionen  fordern  und  das  Handeln  auf  den \nSankt-Nimmerleins-Tag verschieben.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAuch  Ihnen,  Kollege  Paschke,  herzlichen  Gl\u00fcck-\n",
		"",
		"wunsch zur ersten Rede.\n",
		"(Beifall \u2013 Markus Paschke [SPD]: Vielen Dank, \ndass ich ein wenig \u00fcberziehen durfte!)\n",
		"Als N\u00e4chster hat Uwe Schummer das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Uwe Schummer (CDU/CSU):\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren!  Kollege  Claus,  wenn  \u00fcber  die  Verbesserung  der \nM\u00fctterrente diskutiert, geschrieben oder sie kommentiert \nwird,  dann  fallen  Begriffe,  wie  auch  Sie  sie  in  Ihrem \nBeitrag  benutzt  haben,  n\u00e4mlich  dass  es  sich  dabei  um \neine Verteilung von Wohltaten handelt. Andere sagen, es \nsei ein Geschenk, eine Begl\u00fcckung der Menschen. Ganz \nmassiv \u00e4u\u00dferte sich Professor Goeschel im Focus, indem \ner von einer \u201eM\u00fcttermaut\u201c sprach. Da kann ich nur sa-\ngen: Worte sind auch ein St\u00fcck weit der Geist, aus dem \nheraus  \u00fcber  Menschen  diskutiert  wird.  Diesen  Geist  in \nsolche  Begriffe  zu  fassen  \u2013  bewusst  oder  unbewusst  \u2013, \nist zynisch. Das ist ein hoher Grad an Verachtung der Fa-\nmilienarbeit, die wir in der Gro\u00dfen Koalition besser so-\nzial absichern wollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Viele haben aufgrund der Erziehungsleistung ihre Er-\nwerbst\u00e4tigkeit  unterbrochen.  Sie  haben  oft  eine  kleine \nRente.  Es  ist  \u00fcberf\u00e4llig,  die  Gerechtigkeitsl\u00fccke  in  Be-\nzug  auf  die  M\u00fctter  der  vor  1992  geborenen  Kinder  zu \nschlie\u00dfen  und  ihnen  etwas  mehr  Gerechtigkeit  zukom-\nmen  zu  lassen.  Jetzt  kann  man  wunderbar  miteinander \nordnungspolitisch philosophieren, indem man sagt: Das \nist auch ein Teil der Familienf\u00f6rderung; das ist eine ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe,  die von  daher auch  von \nder gesamten Gesellschaft aus Steuermitteln zu finanzie-\nren ist.\n",
		"(Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Ja!  \u2013  Matthias  W.  Birkwald  [DIE \nLINKE]: So ist es!)\n",
		"Das kann ich gut nachvollziehen.\n",
		"Dann gibt es in der christlichen Sozialbewegung fol-\ngende bekannte ordnungspolitische Argumentation: Der \nGenerationenvertrag  lebt  davon,  dass  die  erwerbst\u00e4tige \nGeneration mit ihren Beitr\u00e4gen die Generation, die sich \nin  der  Alterssicherung  befindet,  finanziert  und  auf  der \nanderen  Seite  \u00fcber  Erziehungsleistungen  daf\u00fcr  sorgt, \ndass  der  Generationenvertrag  im  wahrsten  Sinne  des \nWortes lebendig bleiben kann. Erziehungsleistungen und \nBeitragsleistungen sind bei der Alterssicherung gleicher-\nma\u00dfen  zu  ber\u00fccksichtigen;  auch  das  ist  eine  ordnungs-\npolitisch  nachvollziehbare  Argumentation.  Dann  w\u00e4ren \nsie eben einfach \u201eBeitragsmittel\u201c; das w\u00e4re auch korrekt.\n",
		"Die katholische Glaubenskongregation hat einen Weg \ngefunden, wie man das Problem l\u00f6st. Sie sagt n\u00e4mlich, \ndass man die Ordnung der Dinge der Ordnung der Men-\nschen unterstellen muss. Die Menschen, die jetzt leben, \n"
	],
	[
		"Uwe Schummer\n",
		"wollen jetzt L\u00f6sungen haben. Wir wollen daher jetzt da-\nf\u00fcr  sorgen,  dass  die  Gerechtigkeitsl\u00fccke  insgesamt  ge-\nschlossen werden kann.\n",
		"Letztendlich flie\u00dft der Bundeszuschuss in die Renten-\nkasse; das hat Herr Claus vorgerechnet. In den n\u00e4chsten \nJahren werden es bis zu 90 Milliarden Euro sein. Diese \nSumme  wird  auch  dadurch  gespeist,  dass  11,5 Milliar-\nden  Euro  f\u00fcr  die  Erziehungsleistungen  mobilisiert  wer-\nden. Allerdings  werden nur 6,5 Milliarden  Euro  f\u00fcr die \nErziehungsrente abgerufen. Es verbleiben also 5 Milliar-\nden Euro an Steuermitteln aus dem Bundeszuschuss, die \numgeschichtet werden. Auch die R\u00fccklagen von 31 Mil-\nliarden  Euro  haben  sich  aus  diesen  nicht  abgerufenen \nZusch\u00fcssen f\u00fcr die Erziehungsrente ergeben. Von daher \nkann man auch sagen: Hier ist ein  St\u00fcck weit auch der \nSteuerzahler mit im Boot.\n",
		"Zum Thema Rente nach 45 Beitragsjahren mit 63. Es \nist ein Versicherungsgedanke, dass derjenige, der l\u00e4nger \nBeitr\u00e4ge einzahlt, hinterher bei der Alterssicherung ent-\nsprechend  mehr  bekommt.  Auch  das  ist  ordnungspoli-\ntisch vollkommen korrekt. Es muss aber in der Tat sau-\nber  finanziert  werden.  F\u00fcr  mich  war  im  Wahlkampf \nunsere Aussage, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren, in die-\nser Legislaturperiode, erstmals seit 1969 einen Bundes-\nhaushalt  ohne  Neuverschuldung  verabschieden  wollen, \nvon zentraler Bedeutung. Damals gab es eine Gro\u00dfe Ko-\nalition mit Plisch und Plum, mit einem Wirtschaftsminis-\nter Karl Schiller von der SPD und einem Finanzminister \nFranz Josef Strau\u00df von der CSU. Erstmals wollen wir es \nwieder schaffen \u2013 das ist ein Megathema dieser Legisla-\nturperiode  \u2013,  einen  Bundeshaushalt  ohne  Neuverschul-\ndung  zu  verabschieden  und  eine  Kehrtwende  weg  von \nder  Verschuldungspolitik  zu  machen.  Auch  das  ist  eine \nForm  der  Generationensolidarit\u00e4t,  die  wir  in  dieser \nneuen  Gro\u00dfen  Koalition  miteinander  durchsetzen  wer-\nden.\n",
		"Ich bin sehr \u00fcberzeugt davon, dass wir die Finanzie-\nrungsfrage in dieser Gro\u00dfen Koalition \u2013 unabh\u00e4ngig da-\nvon, wie die endg\u00fcltige Finanzierung des Rentenpaketes \naussehen wird \u2013 l\u00f6sen werden und unsere Ziele bei den \nbeiden  Megathemen,  Rentenpaket  und  Stabilit\u00e4t  des \nBundeshaushaltes,  erreichen  k\u00f6nnen.  Das  l\u00f6sen  wir \npragmatisch, aber wir l\u00f6sen es.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nVielen Dank. \u2013 Jetzt hat der Kollege Schiewerling das \n",
		"Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie  Finanzlage  der  Deutschen  Rentenversicherung  war \nlange nicht so gut wie jetzt. Von der mittelfristigen Pla-\nnung ausgehend m\u00fcsste der Rentenversicherungsbeitrag \njetzt nicht 18,9 Prozent, sondern 19,3 oder 19,4 Prozent \nbetragen, und er w\u00fcrde diese Gr\u00f6\u00dfenordnung noch l\u00e4n-\nger  beibehalten.  Tats\u00e4chlich  haben  wir  eine  exzellente \n",
		"Besch\u00e4ftigungssituation,  eine  hervorragende  Arbeits-\nmarktlage  und viele  Einnahmen  in  der  Deutschen  Ren-\ntenversicherung. Diese Einnahmen haben zu erheblichen \nR\u00fccklagen gef\u00fchrt.\n",
		"",
		"Wegen der Dramatik der Diskussion, die ich im Au-\ngenblick bei denjenigen erlebe, die pl\u00f6tzlich entdecken, \ndass  die  M\u00fctterrente  6,5 Milliarden  Euro  kostet  \u2013 du \nmeine  G\u00fcte!  \u2013,  halte  ich  es  f\u00fcr  wichtig,  auf  Folgendes \nhinzuweisen:  Die  Union  sagt  seit  einem  halben  Jahr, \ndass  das  so  teuer  ist;  die  Union  sagt  seit  einem  halben \nJahr, wie es finanziert werden soll. Da kann ich manche \n\u00f6ffentliche Aufregung, wie ich sie im Augenblick in den \nMedien erlebe, \u00fcberhaupt nicht mehr verstehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nMarkus Paschke [SPD])\n",
		"Das  kann  ich  nur  als  Automatismus  bestimmter  Leute \nverstehen, die nicht wahrhaben wollen, dass wir das tun, \nwas wir vorher sagen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  gute  Finanzlage  und \ndie  R\u00fccklagen  in  der  Rentenversicherung  speisen  sich \naus drei Quellen: Ein Drittel sind Beitr\u00e4ge der Versicher-\nten,  ein  Drittel  sind  Beitr\u00e4ge  der  Arbeitgeber  und  circa \nein Drittel ist der Bundeszuschuss. Der Bundeszuschuss, \nder gegeben wurde und wird, steht f\u00fcr sogenannte versi-\ncherungsfremde Leistungen bereit, aber bei weitem nicht \nnur daf\u00fcr.\n",
		"Ich  will  unterstreichen,  was  der  Kollege  Schummer \ngerade gesagt hat: Die Mittel, die der Bund f\u00fcr die Aner-\nkennung  von  Kindererziehungszeiten  bereitstellt,  ma-\nchen ungef\u00e4hr 13 Milliarden Euro aus. Wir verausgaben \naber seit Jahren nicht 13 Milliarden Euro, sondern rund \n6,5 Milliarden  Euro.  Wir  haben  also  in  den  R\u00fccklagen \nSteuermittel, und zwar 10 Milliarden Euro, die es uns er-\nm\u00f6glichen, an dieser Stelle reinen Gewissens zu sagen: \nWir  k\u00f6nnen  die  sogenannte  M\u00fctterrente  und  das  Paket, \ndas  wir  geschn\u00fcrt  haben,  am  Anfang  aus  der  R\u00fccklage \nfinanzieren.  Dies  ist  systemkonform.  Als  Selbstverwal-\nter, der ich ehrenamtlich in der Rentenversicherung t\u00e4tig \nbin,  sage  ich  offen  und  in  aller  Deutlichkeit:  Das  kann \nich vertreten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  der  Kollege  Zech  hat \nheute  in  seiner  Jungfernrede  einen  wichtigen  Hinweis \ngegeben. Er hat den Blick auf die Menschen gelenkt, die \nvon dem betroffen sind, was wir tun, n\u00e4mlich zum Bei-\nspiel seine Gro\u00dfmutter, die jetzt m\u00f6glicherweise im Mo-\nnat 104 Euro mehr Rente bekommt und deswegen nicht \nmehr auf Grundsicherung oder auf Unterst\u00fctzung durch \nihre  Kinder  angewiesen  ist.  Meine  Damen  und  Herren, \ndas  hat  etwas  mit  Anerkennung  von  Erziehungszeiten \nund Erziehungsleistungen zu tun. Deswegen sage ich Ih-\nnen  an  dieser  Stelle,  wie  das  \u00fcbergeordnete  Thema  der \nganzen Rentendebatte lautet: Die Zukunft dieses Landes \nentscheidet  sich  daran,  ob  Kinder  geboren  und  zu  le-\nbenst\u00fcchtigen Menschen erzogen werden.\n"
	],
	[
		"1) Anlage 2\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Frank-Walter Steinmeier\n",
		"miewaffenangriff auf die syrische Zivilbev\u00f6lkerung eine \nneue Dimension erreicht hat. So sehr uns in Deutschland \ngerade seit jenen Bildern aus Damaskus das Leiden und \ndie Not der Zivilbev\u00f6lkerung vor Augen stehen, so un-\n\u00fcbersichtlich  erscheinen  uns  die  Fronten  der  K\u00e4mpfen-\nden  zwischen  dem  wankenden  Regime  auf  der  einen \nSeite, der zerstrittenen Opposition auf der anderen Seite, \nzwischen extremistischen Kr\u00e4ften und jenen demokrati-\nschen  Kr\u00e4ften  in  der  Opposition,  die  sich  tats\u00e4chlich \nnach Frieden und nach Sicherheit sehnen.\n",
		"Doch ich sage auch: Je un\u00fcbersichtlicher die Fronten \nsind,  desto  klarer  muss  unsere  \u00dcberzeugung  sein,  dass \nnur  eine  politische  L\u00f6sung  der  Ausweg  sein  kann.  Nur \ndann, wenn in Syrien die Spirale der Gewalt abebbt und \nder  Wille  zu  Frieden  und  Freiheit  aufkeimt,  wird  das \nLeiden  der  Menschen  dort  ein  Ende  haben.  F\u00fcr  diese \npolitische L\u00f6sung m\u00fcssen wir uns mit aller Kraft einset-\nzen, die Bundesregierung, aber auch das Hohe Haus. Ich \ndanke Ihnen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Wolfgang \nGehrcke [DIE LINKE]: Hat aber lange gedau-\nert!)\n",
		"Vielleicht \u00f6ffnet sich gerade in diesen Tagen zum ers-\nten Mal die T\u00fcr zu einer solchen L\u00f6sung auf einem poli-\ntischen Weg. Vielleicht war der Anfang das, was wir vor \neinigen Wochen, vor Weihnachten, gesehen haben, n\u00e4m-\nlich die Initiative zur Vernichtung der Chemiewaffen in \nden syrischen Waffenlagern. Aus meiner Sicht darf man \ndie  Bedeutung  dessen,  was  da  zustande  gekommen  ist, \nmit Blick auf die Gewaltsamkeit des Konfliktes nicht un-\ntersch\u00e4tzen. Es ist nicht nur gelungen \u2013 das ist in einer \nsolchen  Situation  viel  \u2013,  die  scheinbar  unvermeidliche \nn\u00e4chste  Stufe  der  Eskalation  in  dieser  Auseinanderset-\nzung zu vermeiden \u2013 das ist gelungen, und das ist schon \nviel \u2013, sondern \u2013 ich glaube, das ist noch viel bedeutsa-\nmer; das wird sich in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \nzeigen  \u2013  es  ist  auch  gelungen,  die  Selbstblockade  im \nWeltsicherheitsrat  zu  durchbrechen  und  auch  die  USA \nund  Russland  zu  einer  gemeinsamen  Kooperation \n\u2013 diese ist sehr begrenzt; ich will das nicht \u00fcbersch\u00e4tzen, \naber es ist ein Anfang \u2013 im Syrienkonflikt zu bewegen.\n",
		"Es  wird  weiter  gestorben  in  Syrien,  aber  die  T\u00fcr  ist \njetzt  einen  kleinen  Spalt  offen.  Wir  sind  vom  Frieden \nweit, weit entfernt; das wei\u00df ich. Ich bef\u00fcrchte, wir sind \nauch  vom  Ende  des  Blutvergie\u00dfens  noch  weit  entfernt. \nAber aus dem, was da geschehen ist, kann mehr werden, \nwenn tats\u00e4chlich alle zu ihrer Verantwortung stehen, und \ndiese Verantwortung \u2013 darauf weise ich hin \u2013 trifft auch \nuns, gerade mit Blick auf die Vernichtung der syrischen \nChemiewaffen. Es ist auch eine Nagelprobe, ob wir auf \ndem Weg zum Frieden in Syrien in einer zeitlichen Per-\nspektive tats\u00e4chlich weiterkommen.\n",
		"Andersherum gesagt: Wenn sich die wenigen Staaten, \ndie \u00fcber Kapazit\u00e4ten zur Chemiewaffenvernichtung ver-\nf\u00fcgen,  aus  ihrer  Verantwortung  heraushalten  und  nicht \nmitmachen,  dann  wird  es  auch  keine  weiteren  Schritte \nauf  dem  Weg  zu  einer  politischen  L\u00f6sung  geben.  Des-\n",
		"halb  ist  es  richtig,  dass  wir  gesagt  haben:  Wenn  die \nChance  besteht,  die  Chemiewaffenlager  zu  r\u00e4umen, \nwenn die Chance besteht, die Chemiewaffen aus Syrien \nabzutransportieren und anschlie\u00dfend zu vernichten, dann \nd\u00fcrfen wir uns nicht verweigern, dann m\u00fcssen wir unser \nKnow-how und unsere Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stel-\nlen. \u2013 Das haben wir getan, und ich bedanke mich f\u00fcr die \nbreite Unterst\u00fctzung hier in diesem Haus.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  ist  der  eine  Teil  der  Verantwortung.  Der  andere \nTeil der Verantwortung ist nat\u00fcrlich, humanit\u00e4re Hilfe da \nzu leisten, wo immer es geht. Das m\u00fcssen wir in Syrien \nselbst  tun,  aber  \u2013  ich  habe  es  am  Anfang  angedeutet  \u2013 \nden Blick nur auf Syrien zu richten, w\u00e4re zu wenig. Wer \neinmal ein Fl\u00fcchtlingslager in den Nachbarl\u00e4ndern gese-\nhen  hat,  der  wei\u00df  ungef\u00e4hr,  wie  der  Vorhof  zur  H\u00f6lle \naussieht. Deshalb sind wir aufgefordert und stehen wir in \nder Verantwortung, hier Zus\u00e4tzliches zu leisten. Zu dem, \nwas wir in den Nachbarl\u00e4ndern und in Syrien zus\u00e4tzlich \nan  humanit\u00e4rer  Hilfe  leisten,  geh\u00f6rt  auch,  dass  wir  uns \nf\u00fcr  diejenigen,  die  Syrien  oder  die  Nachbarl\u00e4nder  Sy-\nriens verlassen m\u00fcssen, ein wenig \u00f6ffnen. \n",
		"\u00dcber 30 000 Menschen aus Syrien haben bisher ihren \nWeg  hierher  gefunden.  Sie  sind  aufgenommen  worden \nmithilfe der Programme von Bund und L\u00e4ndern, die es \ngibt. Wir stehen mit Blick auf die Aufnahmebereitschaft \nim Vergleich zu den anderen europ\u00e4ischen Staaten nicht \nschlecht da. Ich finde, das steht uns auch gut an. Das ist \ngut  und  richtig  so.  Das  ist  ein  kleiner,  aber  wichtiger \nBeitrag zur Linderung der Not. Lassen Sie uns aber auch \neinmal  den  L\u00e4ndern  Dank  sagen,  die  an  der  Aufnahme \ndieser  Menschen  mitgewirkt  haben.  Herzlichen  Dank \nvon hier aus!\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"Wir tragen Verantwortung, wenn es um die Vernich-\ntung  von  Waffen  geht  und  wenn  es  um  die  humanit\u00e4re \nHilfe  geht,  und  wir  tragen  nat\u00fcrlich  erst  recht  am  Ver-\nhandlungstisch  Verantwortung.  Wir  haben  uns  bem\u00fcht \n\u2013 Sie haben das verfolgt \u2013, die gem\u00e4\u00dfigte Opposition in \nSyrien  in  die  Friedenskonferenzen,  die  jetzt  anstehen, \ntats\u00e4chlich  einzubeziehen,  nach  unserer  Vorstellung \nm\u00f6glichst breit, m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend. Aber Sie se-\nhen auch: Es gibt in Syrien eine zynische Auseinander-\nsetzung  innerhalb  der  Opposition.  Manche  sagen:  Wer \nsich jetzt, da wir den Sieg auf dem Schlachtfeld davon-\ntragen k\u00f6nnen, an den Verhandlungstisch setzt, der ver-\nr\u00e4t den Sieg, den wir vor Augen haben. \u2013 Ich finde das \nzynisch, weil der Frieden auf dem Schlachtfeld in Syrien \n\u2013  da  bin  ich  mir  ganz  sicher  \u2013  nicht  gefunden  werden \nwird. Frieden wird es nur auf dem Weg einer politischen \nL\u00f6sung geben. Deshalb werden wir die syrische Opposi-\ntion  in  den  n\u00e4chsten  Tagen  und  Wochen  weiterhin  auf-\nfordern \u2013 das haben wir auch bisher getan \u2013, an den Ver-\nhandlungen, die jetzt anstehen, teilzunehmen.\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Frank-Walter Steinmeier\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"Verantwortung, meine Damen und Herren, tragen wir \nauch und nicht zuletzt gegen\u00fcber der T\u00fcrkei. Die T\u00fcrkei \nist  ganz  unmittelbar  betroffen.  Eine  Dreiviertelmillion \nFl\u00fcchtlinge  kam  mittlerweile  \u00fcber  die  Grenzen  Syriens \nin die T\u00fcrkei. Das ist f\u00fcr den S\u00fcden der T\u00fcrkei nat\u00fcrlich \neine  Belastung.  Deshalb  muss  sich  unsere  humanit\u00e4re \nUnterst\u00fctzung auch dorthin richten. Ich  sage das  nat\u00fcr-\nlich auch deshalb, weil das nicht nur eine Belastung ist, \nsondern  weil  sich  daraus  auch  eine  wirkliche  milit\u00e4ri-\nsche  Bedrohung  f\u00fcr  die  T\u00fcrkei  ergibt.  Deshalb  hat  uns \ndie T\u00fcrkei ersucht, mit Patriot-Abwehrsystemen zur Ver-\nf\u00fcgung zu stehen, um die eigene Bev\u00f6lkerung vor Rake-\ntenbeschuss  aus  Syrien  zu  sch\u00fctzen.  Die  Stationierung \nist und bleibt \u2013 und wird es bleiben \u2013 ausschlie\u00dflich eine \nMa\u00dfnahme  der  Verteidigung.  Die  Patriot-Abwehrsys-\nteme unterstehen weiterhin dem NATO-Oberbefehl und \ndem  politischen  Mandat  des  NATO-Rates.  Es  werden \nweiterhin  maximal  400  Soldatinnen  und  Soldaten  vor \nOrt bleiben. Die Bedingungen des Einsatzes, so wie ihn \ndas  Hohe  Haus  bereits  einmal  beschlossen  hat,  bleiben \nunver\u00e4ndert.  Der  Einsatz  bleibt  rein  defensiv.  Wir,  die \nBundesregierung, bitten Sie um Ihre Unterst\u00fctzung und \nZustimmung.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat jetzt der Kollege Jan van Aken f\u00fcr die \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jan van Aken (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich war \ndieses Wochenende in Syrien. Die Lage vor Ort ist wirk-\nlich katastrophal. Wir haben die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me gese-\nhen. Teilweise versuchen Menschen, nur mit einer Plas-\ntikt\u00fcte  in  der  Hand  das  Land  zu  verlassen  und  diesen \nKrieg  irgendwie  hinter  sich  zu  lassen.  Wir  haben  mit \nMenschen gesprochen, die verzweifelt irgendwie versu-\nchen,  ihre  Heimat  noch  zu  verteidigen.  Da  war  eine \nFrau, Mitte 20 \u2013 sie war vor dem Krieg Hausfrau und hat \nzu Hause zwei kleine Kinder \u2013, die sich den kurdischen \nMilizen angeschlossen hat, um ihr Dorf vor den Islamis-\nten zu verteidigen. Das sind Schicksale, die wir uns hier, \nglaube ich, kaum vorstellen k\u00f6nnen.\n",
		"Aber \u2013 dar\u00fcber will ich jetzt reden \u2013: Wir haben auch \neinen Hoffnungsschimmer gesehen. Im Norden Syriens \n\u2013 das ist der Teil, den ich besucht habe; das ist eine Re-\ngion  mit  etwa  4  Millionen  Menschen,  die  zum  gr\u00f6\u00dften \nTeil von Kurdinnen und Kurden bewohnt ist \u2013 haben die \nMenschen ihr Schicksal in die eigene Hand genommen. \nDort haben sie eine Selbstverwaltung aufgebaut. Vor an-\nderthalb Jahren haben sie das Assad-Regime vertrieben. \nSie  haben  in  den  D\u00f6rfern  basisdemokratisch  Komitees \ngew\u00e4hlt, die jetzt die Selbstversorgung sicherstellen. Das \n",
		"Wichtigste dabei ist: Daran sind alle Volksgruppen, alle \nReligionsgruppen  und  fast  alle  Parteien  in  der  Region \nbeteiligt. F\u00fcr dieses Fr\u00fchjahr plant man dort sogar Wah-\nlen  \u2013  mitten  im  Krieg.  Das  finde  ich  sehr  bemerkens-\nwert.\n",
		"",
		"Wir haben  mit dem  Sprecher der Assyrer  \u2013 das  sind \ndie  Christen  in  der  Region  \u2013  gesprochen.  Sie  sprechen \nbis  heute  Aram\u00e4isch  \u2013  diese  Sprache  habe  ich  vorher \nnoch nie geh\u00f6rt \u2013; das ist die Sprache von Jesus. Auch \ndie  Christen  beteiligen  sich  an  dieser  Selbstverwaltung \nund an der Vorbereitung der Wahlen. Man muss feststel-\nlen, dass die Christen dort nicht alles teilen, was die Kur-\nden f\u00fcr die Wahlen planen. Dass f\u00fcr das neue Regional-\nparlament eine Frauenquote von 40 Prozent gelten soll, \nsehen die Christen dort kritisch; das geht denen in Syrien \nnicht  anders  als  den  christlichen  Parteien  hier  im  Bun-\ndestag.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Aber  ansonsten  beteiligen  sich  die  Christen  an  der \nSelbstverwaltung.\n",
		"Dieses demokratische Experiment wird jetzt von zwei \nSeiten existenziell bedroht, auf der einen Seite durch mi-\nlit\u00e4rische Angriffe: Die Islamisten, aber auch die Assad-\nTruppen greifen st\u00e4ndig an und versuchen, das zu zerst\u00f6-\nren. Auf der anderen Seite ist die Region durch ein strik-\ntes  Embargo  seitens  der  T\u00fcrkei  und  des  Irak  fast  kom-\nplett  von  der  Au\u00dfenwelt  abgeschnitten.  Dahinter  steht \ndie  Politik  der  T\u00fcrkei,  Herr  Steinmeier,  die  versucht, \njede Art von kurdischer Selbstverwaltung in der Region \nschon im Keim zu ersticken. Deshalb versucht die T\u00fcr-\nkei, die eine Region in Syrien, die sich gegen den Krieg \nstellt,  die  sich  demokratisch  organisiert,  durch  eine \nstrikte Blockade in die Knie zu zwingen.\n",
		"Wir  waren  zum  Beispiel  in  Qamishli,  einer  gro\u00dfen \nStadt im Norden. Dort gibt es kaum noch Medikamente. \nEin paar Pappkartons standen dort herum mit einzelnen \nPackungen  von  Medikamenten,  die  privat  gespendet \nworden  sind.  Chronisch  Nierenkranke  k\u00f6nnen  nicht \nmehr versorgt werden, einige von ihnen sind bereits ge-\nstorben. \u2013 Und das, obwohl nur einen Katzensprung ent-\nfernt, vielleicht ein paar Hundert Meter, ein Grenz\u00fcber-\ngang  zur  T\u00fcrkei  besteht.  Doch  die  T\u00fcrkei  hat  diese \nGrenze dichtgemacht: Da kommt keine einzige Tablette \ndurch, da kommt kein Sack Reis durch, und da kommt \nkein  Kanister  \u00d6l  durch.  Das  einzige,  was  \u00fcber  die \nGrenze  geht,  sind  Waffen  f\u00fcr  Dschihadisten.  Herr \nSteinmeier \u2013 das muss ich wirklich sagen \u2013, Ihr B\u00fcndnis-\npartner  T\u00fcrkei  ist  gerade  dabei,  den  einen  Hoffnungs-\nschimmer,  den  wir  in  Syrien  sehen,  die  eine  Keimzelle \nf\u00fcr ein demokratisches Syrien, kaputtzumachen.\n",
		"Deshalb  finde  ich  es  auch  falsch,  dass  die  Bundes-\nwehr dort mit Patriot-Raketen stationiert ist; denn das ist \ndoch  eine  politische  Unterst\u00fctzung  f\u00fcr  die  T\u00fcrkei.  Ich \nfinde es bemerkenswert, Herr Au\u00dfenminister, dass Sie in \nder  Debatte  \u00fcber  eine  Bundeswehrstationierung  von \nzehn Minuten Redezeit gerade einmal drei\u00dfig Sekunden \nder Stationierung gewidmet haben \u2013 weil Sie genau wis-\nsen: Es gibt kein objektives Argument daf\u00fcr, es geht ein-\nzig und allein um politische Unterst\u00fctzung.\n"
	],
	[
		"Jan van Aken\n",
		"Wir alle hier im Raum wissen, dass die T\u00fcrkei im Sy-\nrienkonflikt  momentan  eher  ein  Teil  des  Problems  ist. \nSie  wissen  doch  auch,  Herr  Steinmeier,  dass  \u00fcber  die \nT\u00fcrkei  Al-Qaida-K\u00e4mpfer  in  das  Kampfgebiet  einsi-\nckern. Sie wissen doch auch, dass \u00fcber die T\u00fcrkei Waf-\nfen an die Dschihadisten nach Syrien geschmuggelt wer-\nden. Ein Abzug der Bundeswehr aus der T\u00fcrkei w\u00e4re ein \npolitisches  Signal  an  Ankara,  diese  falsche  Politik  zu \nstoppen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  Sie  bitten,  wirklich  alles  daf\u00fcr  zu  tun,  dass \ndie T\u00fcrkei die Blockade gegen den Norden Syriens auf-\nhebt,  dass die  Grenzen  ge\u00f6ffnet werden  f\u00fcr  humanit\u00e4re \nHilfe,  aber  auch  f\u00fcr  normalen  Handel.  Die  Menschen \ndort betreiben Landwirtschaft, in der Region gibt es \u00d6l. \nDurch Handel k\u00f6nnte dieses demokratische Experiment \nunterst\u00fctzt werden. Das ist doch genau das, was wir alle \nhier wollen: ein demokratisches, ein freies, ein multieth-\nnisches,  multireligi\u00f6ses  Syrien,  in  dem  die  verschiede-\nnen Volksgruppen friedlich miteinander und nebeneinan-\nder leben. Das wird im Norden Syriens gerade versucht, \nund das m\u00fcssen wir doch unterst\u00fctzen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ein letztes Wort. Es gibt eine Sache, die ich wirklich \nnicht verstehe: Warum eigentlich sollen die Kurden auf \nder Friedenskonferenz in Genf nicht vertreten sein d\u00fcr-\nfen?  Wenn  Sie  Frieden  f\u00fcr  ganz  Syrien  wollen,  dann \nmuss auch ganz Syrien mitverhandeln. Die Kurden sind \nein Teil Syriens: 10 bis 15 Prozent der Menschen in Sy-\nrien sind Kurden. Das Hohe Kurdische Komitee im Nor-\nden verlangt nicht mehr und nicht weniger, als auch eine \nDelegation entsenden zu d\u00fcrfen. Ich finde das sehr gut. \nDenn wenn nur ein Teil der Syrer eingeladen wird, wird \nman  auch  nur  eine  Teill\u00f6sung  f\u00fcr  den  Frieden  bekom-\nmen. Deswegen sollten die Kurden mit vertreten sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im  \u00dcbrigen  bin  ich  der  Meinung,  dass  Deutschland \nkeine Waffen mehr exportieren sollte. Gerade an Syrien \nkann man doch sehen \u2013 und ich sage Ihnen: ich habe es \npers\u00f6nlich gesehen \u2013, dass deutsche Waffen mitten in ei-\nnem  furchtbaren  B\u00fcrgerkrieg  in  die  H\u00e4nde  von  echten \nMenschenfeinden  gelangen.  Damit  sollten  wir  endlich \naufh\u00f6ren.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr  die  Bundesregierung  spricht  jetzt  Frau  Bundes-\n",
		"ministerin Ursula von der Leyen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Ursula  von  der  Leyen,  Bundesministerin  der \n",
		"Verteidigung:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDer syrische B\u00fcrgerkrieg h\u00e4lt uns weiter in Atem. Ja, es \nist richtig, dass wir alles tun m\u00fcssen, um die humanit\u00e4re \nNot der Fl\u00fcchtlinge zu mildern. Es ist richtig \u2013 ich freue \n",
		"mich  dar\u00fcber  \u2013,  dass  wir  mit  unserem  Wissen,  unserer \nTechnik  und  unseren  Kompetenzen  entscheidend  zur \nVernichtung der syrischen Chemiewaffen beitragen. Das \nMandat, \u00fcber das wir hier heute diskutieren, ist aber aus-\ngel\u00f6st worden, weil wir von einem NATO-B\u00fcndnispart-\nner um Hilfe gebeten worden sind. F\u00fcr uns ist ganz klar: \nWir stehen zu unseren Partnern im B\u00fcndnis und stehen \nzu unseren Zusagen.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Christine \nBuchholz  [DIE  LINKE]:  Egal,  was  sie  ma-\nchen?)\n",
		"Die  T\u00fcrkei  ist  direkt  vom  Syrienkonflikt  betroffen. \nDer Au\u00dfenminister hat sehr klar dargelegt, was die poli-\ntischen Konsequenzen sind, was die Eins\u00e4tze sind, aber \nauch wie die politischen Bem\u00fchungen aussehen, um L\u00f6-\nsungen  zu  finden.  Das  hei\u00dft  aber  auch,  man  darf  nicht \nausblenden, dass die T\u00fcrkei, die als B\u00fcndnispartner nicht \n\u00fcber  eigene  ballistische  Raketen,  Abwehrraketen  ver-\nf\u00fcgt, unsere Hilfe braucht, wenn sie um Hilfe bittet.\n",
		"(Zuruf des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Zwei Zahlen zur Lage an der syrisch-t\u00fcrkischen Grenze: \n70  get\u00f6tete  t\u00fcrkische  Zivilisten  und  770 000  syrische \nFl\u00fcchtlinge. Das also ist die Lage der T\u00fcrkei im Augen-\nblick. Sie hat uns in der NATO um Hilfe gebeten.\n",
		"Sie kennen die Fakten. Wir stehen verl\u00e4sslich an der \nSeite unserer Partner. Deshalb hat sich Deutschland be-\nreit erkl\u00e4rt, bis zu 400 Soldatinnen und Soldaten zu ent-\nsenden. Seit Januar 2013 halten wir zusammen mit den \nUSA  und  den  Niederlanden  Flugabwehrraketensysteme \nvom  Typ  Patriot  in  der  T\u00fcrkei  im  Einsatz.  Dar\u00fcber \nhinaus sieht der Auftrag f\u00fcr die Bundeswehr vor, an der \nluftgest\u00fctzten  Fr\u00fchwarnung  im  Rahmen  der  Luftraum-\n\u00fcberwachung  mitzuwirken.  Hier  sind  in  AWACS-Flug-\nzeugen der NATO Soldatinnen und Soldaten eingesetzt.\n",
		"Der  Einsatz  unserer  Soldatinnen  und  Soldaten  hat \nsich bew\u00e4hrt. Bis heute sch\u00fctzen wir erfolgreich die t\u00fcr-\nkische  Bev\u00f6lkerung  und  das  t\u00fcrkische  Territorium  vor \nAngriffen  mit  syrischen  Raketen.  Ich  m\u00f6chte  an  dieser \nStelle  unseren  Soldatinnen  und  Soldaten  meinen  Dank \nund meinen Respekt f\u00fcr diesen Einsatz aussprechen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Mein Dank und mein Respekt geb\u00fchren auch unseren \nPartnern in der T\u00fcrkei f\u00fcr die gro\u00dfen Anstrengungen bei \nder Versorgung und der Unterbringung unserer Soldatin-\nnen und Soldaten. Wir wissen, dass es am Anfang nicht \nganz einfach gewesen ist. Hier hat sich viel zum Positi-\nven ver\u00e4ndert. Auch das muss innerhalb unseres B\u00fcnd-\nnisses einmal ausgesprochen werden.\n",
		"Vor dem geschilderten Hintergrund hat uns die T\u00fcrkei \nim  November  des  vergangenen  Jahres  erneut  gebeten, \nunsere Verst\u00e4rkung der integrierten Luftverteidigung der \nNATO  fortzusetzen.  Unsere  Partner  USA  und  Nieder-\nlande  haben  bereits  ihre  Bereitschaft  erkl\u00e4rt.  F\u00fcr  die \nBundesregierung bitten wir Sie heute um Ihre Unterst\u00fct-\nzung  zur  Verl\u00e4ngerung  des  bestehenden  Mandates  um \nweitere zw\u00f6lf Monate.\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen\n",
		"Die  Rahmenbedingungen  unseres  Einsatzes  bleiben \ndabei  unver\u00e4ndert:  Der  Einsatz  ist  rein  defensiv,  also \nzum  Schutz  der  t\u00fcrkischen  Bev\u00f6lkerung  und  des  t\u00fcrki-\nschen  Staatsgebietes.  Eine  Einrichtung  oder  Unterst\u00fct-\nzung einer Flugverbotszone in Syrien ist explizit ausge-\nschlossen.  Der  Einsatz,  einschlie\u00dflich  von  AWACS, \nerfolgt im Rahmen der integrierten NATO-Luftverteidi-\ngung und gliedert sich in die NATO-Kommandostruktu-\nren ein. Die politische Kontrolle ist dadurch jederzeit ge-\nw\u00e4hrleistet. Und nach wie vor liegt die Obergrenze der \npotenziell  eingesetzten  Soldatinnen  und  Soldaten  bei \n400. Daf\u00fcr bitte ich Sie um Ihre Unterst\u00fctzung.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt \n",
		"die Kollegin Agnieszka Brugger.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"Agnieszka  Brugger \n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Nach \nwie vor nehmen wir die Sorge der T\u00fcrkei ernst, dass sich \nder schreckliche Krieg in Syrien auch auf das t\u00fcrkische \nTerritorium ausweiten k\u00f6nnte. Wie zu Beginn der Opera-\ntion  Active  Fence  vor  einem  Jahr  gilt  es  nun,  die  Bitte \nder  T\u00fcrkei,  dort  Patriot-Abwehrraketen  zu  stationieren, \nerneut sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen.\n",
		"Dabei kann der blo\u00dfe Verweis auf die B\u00fcndnissolida-\nrit\u00e4t mit dem NATO-Partner allerdings nicht automatisch \neinen  Bundeswehreinsatz  rechtfertigen.  Vor  einem  Jahr \nhaben wir Gr\u00fcne die Diskussion um das Mandat kritisch \nbegleitet. Wir haben einige Bedingungen formuliert, die \naus unserer Sicht erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, um zu verhindern, \ndass Deutschland und die NATO zu Konfliktparteien im \nsyrischen  Krieg  werden:  Die  Patriot-Systeme  m\u00fcssen \nweit entfernt von der syrischen Grenze aufgestellt sein, \nund  ihre  Stationierung  darf  die  innenpolitischen  Span-\nnungen in der T\u00fcrkei nicht bef\u00f6rdern. Zudem m\u00fcssen sie \ndem Kommando der NATO unterstellt sein, und es d\u00fcr-\nfen  keine  Operationen  auf  oder  \u00fcber  syrischem  Gebiet \nstattfinden. Und es muss auch klar ausgeschlossen wer-\nden, dass sie zur Einrichtung einer Flugverbotszone \u00fcber \nSyrien genutzt werden k\u00f6nnen.\n",
		"Die  letzte  Bundesregierung  ist  auf  unsere  Bedenken \nund  Hinweise  eingegangen,  und  deshalb  haben  wir \nGr\u00fcne  diesem  Einsatz  mit  gro\u00dfer  Mehrheit  unsere \nZustimmung  erteilt.  Da  das  nun  vorgelegte  Mandat  in \nseiner  Ausgestaltung  mit  dem  alten  identisch  ist,  sind \ndiese Bedingungen auch weiterhin erf\u00fcllt. Damit hat die \nStationierung  der  Patriot-Abwehrsysteme  einen  rein \ndefensiven Charakter, n\u00e4mlich den, die Menschen in der \nT\u00fcrkei zu sch\u00fctzen.\n",
		"Den  Soldatinnen  und  Soldaten  m\u00f6chte  ich  auch  im \nNamen  meiner  Fraktion  an  dieser  Stelle  noch  einmal \nausdr\u00fccklich f\u00fcr ihren Beitrag dazu danken. Sie erf\u00fcllen \nihre Aufgabe unter nicht immer einfachen Bedingungen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"",
		"Meine Damen und Herren, die Debatte um das vorlie-\ngende Mandat kann man nicht f\u00fchren, ohne sich mit dem \ngrauenhaften Kriegsgeschehen in Syrien auseinanderzu-\nsetzen. Mittlerweile sind mehr als 120 000 Todesopfer in \nSyrien zu beklagen. Die stetig eskalierende Gewalt, die \nunfassbaren  Gr\u00e4ueltaten,  die  schrecklichen  Menschen-\nrechtsverletzungen,  aber  auch  die  Zerst\u00f6rung  von \nLebensgrundlagen  und  historischen  Kulturst\u00e4tten  er-\nsch\u00fcttern  uns  Gr\u00fcne  zutiefst.  Besonders  grausam  und \nverabscheuungsw\u00fcrdig  war  dabei  der  Giftgasanschlag \nim August.\n",
		"Durch die Bem\u00fchungen der internationalen Gemein-\nschaft sollen die syrischen Chemiewaffen nun bis Mitte \ndieses Jahres vernichtet werden. Auch die Bundesregie-\nrung  hat  sich  endlich  nach  einigem  Z\u00f6gern  dazu  bereit \nerkl\u00e4rt,  die  chemischen  Reststoffe  hier  in  Deutschland \nzu  vernichten.  Dieses  Angebot  ist  richtig;  denn  diese \nMassenvernichtungswaffen m\u00fcssen so schnell wie m\u00f6g-\nlich unbrauchbar gemacht werden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  des  Abg.  Philipp  Mi\u00dffelder  [CDU/\nCSU])\n",
		"Doch so wichtig die vereinbarte Zerst\u00f6rung der syri-\nschen  Chemiewaffen  auch  ist,  sie  bietet  nat\u00fcrlich  noch \nkeine  wirkliche  Antwort  auf  die  dramatische  Lage  in \nSyrien, die uns nach wie vor Tag f\u00fcr Tag mit Grauen er-\nf\u00fcllt:  das  barbarische  Vorgehen  des  Assad-Regimes \nebenso wie die Gr\u00e4ueltaten der dort erstarkten islamisti-\nschen Gruppen.\n",
		"Von  einer L\u00f6sung  dieses blutigen  Konflikts  sind wir \nnoch weit entfernt. Gro\u00dfe Erwartungen richten sich da-\nbei  an  die  n\u00e4chste  Syrienkonferenz  in  der  kommenden \nWoche.  Diese  hat  allerdings  nur  dann  eine  Erfolgs-\nchance,  wenn  alle  Konfliktparteien  beteiligt  und  in  die \nVerantwortung genommen werden. Das gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr \ndie syrische Opposition in ihrer ganzen Breite. Das gilt \naber auch f\u00fcr den Iran, der mit seiner Unterst\u00fctzung des \nAssad-Regimes  eine  verheerende  Rolle  im  syrischen \nKriegsgeschehen spielt und gerade deshalb nicht au\u00dfen \nvor gelassen werden darf.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  T\u00fcrkei  und  andere \nNachbarstaaten wie der Libanon oder Jordanien sind mit \nder  Versorgung  der  Fl\u00fcchtlinge  extrem  \u00fcberlastet.  Die \nLage  in  den  Fl\u00fcchtlingslagern  ist  \u00e4u\u00dferst  angespannt. \nDie Notunterbringung und Grundversorgung der Fl\u00fccht-\nlinge erweist sich als schier unm\u00f6glicher Kraftakt.\n",
		"Die  Zahlen  sind  erschreckend:  In  Syrien  selbst  sind \ncirca 6,5 Millionen Menschen auf der Flucht, und in den \nNachbarl\u00e4ndern  wie  dem  Libanon,  Jordanien  und  der \nT\u00fcrkei  sind  bisher  \u00fcber  2,2 Millionen  syrische  Fl\u00fccht-\nlinge  offiziell  registriert;  die  H\u00e4lfte  davon  sind  Kinder. \nLaut  der  UN-Organisation  f\u00fcr  Nothilfe  wird  sich  die \nZahl  der  Fl\u00fcchtlinge  aus  Syrien  auf  mehr  auf  4 Millio-\n"
	],
	[
		"Agnieszka Brugger\n",
		"nen  verdoppeln.  Die  humanit\u00e4re  Lage  wird  somit  noch \ndesastr\u00f6ser werden.\n",
		"An dieser Stelle geht es um Solidarit\u00e4t und Mensch-\nlichkeit. Es geht aber auch um ganz konkrete sicherheits-\npolitische Notwendigkeiten; denn man braucht wahrlich \nkeine  gro\u00dfe  Fantasie,  um  sich  vorzustellen,  dass  die \nkatastrophale und angespannte Lage in den Fl\u00fcchtlings-\nlagern einen neuen N\u00e4hrboden f\u00fcr Konflikte, Auseinan-\ndersetzungen und Radikalisierung bietet.\n",
		"Immer wieder verweisen die Vereinten Nationen und \nauch  andere  Organisationen  darauf,  dass  es  zur  Versor-\ngung  der  Notleidenden  eines  viel  gr\u00f6\u00dferen  finanziellen \nEngagements  bedarf;  die  Sch\u00e4tzungen  belaufen  sich \ndabei  auf  6,5 Milliarden  Dollar.  Als  eine  der  reichsten \nIndustrienationen muss Deutschland hier \u00fcber den bishe-\nrigen  Beitrag  hinaus  eine  viel,  viel  gr\u00f6\u00dfere  Unterst\u00fct-\nzung leisten.\n",
		"Das gilt ebenso bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen. \nBisher  haben  nur  1 700  Menschen  aus  Syrien  in \nDeutschland Zuflucht gefunden. Zugesagt hatte die Bun-\ndesregierung  die  Aufnahme  von  10 000  Fl\u00fcchtlingen. \nDas ist eindeutig zu wenig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Es ist allerh\u00f6chste Zeit, dass wir der T\u00fcrkei und auch \nden anderen Nachbarstaaten Syriens unsere Solidarit\u00e4t in \nBezug  auf  die  Fl\u00fcchtlinge  zeigen  und  nicht  nur  dann, \nwenn es um die Stationierung von Patriot-Abwehrrake-\nten geht.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat jetzt der Kollege Philipp Mi\u00dffelder.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Kolleginnen \nund Kollegen! Zun\u00e4chst einmal freue ich mich, dass wir \nmit Ausnahme der Linksfraktion dieses Mandat mit gro-\n\u00dfer Unterst\u00fctzung fortf\u00fchren wollen. Ich bin mir sicher, \ndass das eine vertrauensbildende Ma\u00dfnahme gegen\u00fcber \nunserem  wichtigen  NATO-Partner  T\u00fcrkei  ist;  denn  die \nT\u00fcrkei  hat  schlie\u00dflich  Ende  2012  um  diese  Unterst\u00fct-\nzungsma\u00dfnahme gebeten und diese Bitte im November \nvergangenen Jahres erneuert.\n",
		"Das zeigt, dass dieses Mandat \u2013 das hat mir k\u00fcrzlich \nder ehemalige Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian \nSchmidt ausf\u00fchrlich berichtet \u2013 in der T\u00fcrkei mehr Zu-\nspruch findet, als es zu Beginn dieses Einsatzes der Fall \nzu  sein  schien.  Gerade  auch  f\u00fcr  diejenigen  in  unserem \nLand,  die  die  Arbeit  der  Bundeswehr  im  Ausland  mit \ngro\u00dfem Interesse verfolgen, ist es ein wichtiges Zeichen, \ndass diese Anfangsschwierigkeiten \u00fcberwunden worden \nsind  und  dass  wir  insgesamt  in  Treue  zum  B\u00fcndnis \nstehen, aber dass auch alle Seiten die Arbeit der Bundes-\n",
		"wehr geb\u00fchrend anerkennen. Das ist eine wichtige Fest-\nstellung, die wir erst einmal zu treffen haben.\n",
		"",
		"Wir  als  CDU/CSU-Fraktion  werben  daf\u00fcr,  dieses \nMandat fortzusetzen. Der rein defensive Ansatz stellt f\u00fcr \nuns eine unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahme dar, mit der wir dazu \nbeitragen k\u00f6nnen, dass die Verhandlungen um eine poli-\ntische L\u00f6sung des Syrienkonflikts,  \u00fcber die unser Bun-\ndesau\u00dfenminister  gerade  gesprochen  hat,  weiter  unge-\nst\u00f6rt fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n",
		"Von uns hat niemand die Erfolgsaussichten eines mili-\nt\u00e4rischen Eingreifens \u00fcberbewertet. Anders als Teile un-\nserer Verb\u00fcndeten, die sich \u00f6ffentlich f\u00fcr einen solchen \nEinsatz ausgesprochen haben, waren wir immer der Mei-\nnung, dass eine politische und diplomatische L\u00f6sung der \neinzig gangbare Weg f\u00fcr die Zukunft Syriens ist. Dieser \ndefensive  Ansatz,  den wir  hier  bewusst  gew\u00e4hlt  haben, \nsteht einer solchen L\u00f6sung nicht im Wege; denn alles an-\ndere  w\u00fcrde  in  Syrien  als  Aggression  wahrgenommen \nwerden. Aber hier geht es um den Schutz der Zivilbev\u00f6l-\nkerung in der T\u00fcrkei. Das halte ich f\u00fcr zentral.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  etwas  zu  dem  anmerken,  was  Herr  van \nAken erkl\u00e4rt hat. Das, was er gesagt hat, halte auch ich \nnicht f\u00fcr ganz abwegig. Das wird Sie vielleicht \u00fcberra-\nschen, Herr van Aken. Ich bin der Meinung \u2013 da sto\u00dfen \nSie bei unserem Bundesau\u00dfenminister und auch in unse-\nrer  Fraktion  auf  offene  Ohren  \u2013,  dass  die  Kurden  hier \neingebunden werden m\u00fcssen. Wir sehen, dass gerade in \nden Gebieten, in denen die Kurden dominieren, sowohl \nim Nordirak als auch in Syrien selbst, eine gro\u00dfe, kon-\nstruktive  humanit\u00e4re  Leistung  erbracht  wird.  Diese  gilt \nes auch weiterhin zu unterst\u00fctzen.\n",
		"Ich bin auch der Meinung \u2013 da m\u00f6chte ich mich Ihnen \ninsofern  anschlie\u00dfen  \u2013,  dass  bei  den  anstehenden  Ge-\nspr\u00e4chen  auch  kurdische  Vertreter  eingebunden  werden \nsollten.  Ich  werde  jetzt  nicht  formalistisch  darauf  po-\nchen, dass bei jedem Treffen  ein bestimmter Repr\u00e4sen-\ntant der Kurden dabei sein muss, aber ich denke, dass in \ndieser Region die Rolle der Kurden nicht zu untersch\u00e4t-\nzen  ist  und  dass  gerade  auch  ihr  konstruktiver  Beitrag \nvon unsch\u00e4tzbarem Wert ist.\n",
		"Diese  Anerkennung  der  Kurden \n",
		"ist  bei  Herrn \nSteinmeier und bei unserer Fraktion sowieso schon im-\nmer  in  guten  H\u00e4nden  gewesen.  Insofern  laufen  Sie  mit \nihrer Forderung offene T\u00fcren ein.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Der PKK-\nFreund! \u2013 Weitere Zurufe von der LINKEN)\n",
		"\u2013 Sie k\u00f6nnen sich bei den einschl\u00e4gigen Personen erkun-\ndigen. Sie werden dann eine entsprechende Antwort be-\nkommen. Ich denke, dass Sie bisher mit der angebotenen \nZusammenarbeit  ganz  gut  gefahren  sind,  auch  im \nAusschuss.  Wieso  sollen  wir  in  der  \u00d6ffentlichkeit \nverheimlichen,  dass  wir  \u00fcber  Parteigrenzen  hinweg  zu-\nsammenarbeiten? Ich kann auch in die Rhetorik der Ver-\ngangenheit zur\u00fcckfallen. Auf Wunsch kann ich das auch \nmachen.\n",
		"Ich  bin  jedenfalls  der  festen  \u00dcberzeugung,  dass  wir \neine Zwischenbilanz ziehen m\u00fcssen, was den schleppen-\nden  Friedensprozess  f\u00fcr  Syrien  angeht.  Dabei  m\u00fcssen \n"
	],
	[
		"Philipp Mi\u00dffelder\n",
		"wir nat\u00fcrlich selbstkritisch sagen, dass viele von uns zu \nBeginn des Konfliktes der Meinung waren, eine friedli-\nche  Zukunft  f\u00fcr  Syrien  sei  nur  ohne  Assad  vorstellbar. \nAuch ich selber habe das in Pressemitteilungen und In-\nterviews erkl\u00e4rt. Man sieht, dass wir mit dieser Einsch\u00e4t-\nzung  an  vielen  Stellen  falsch  lagen.  Das  kann  man  be-\ndauern.  Tatsache  ist  aber,  dass  wir  bei  k\u00fcnftigen \nHerausforderungen  immer  fragen  m\u00fcssen,  ob  die  La-\ngeeinsch\u00e4tzungen,  die  uns  \u00fcbermittelt  werden,  und  die \nEindr\u00fccke,  die  wir  teilweise  selber  sammeln,  mit  der \nRealit\u00e4t  in  Zusammenhang  stehen,  auch  was  die  lang-\nfristige Wirkung angeht, oder ob sie vielleicht auch da-\ndurch gepr\u00e4gt sind, dass wir mit Scheuklappen an man-\nche Dinge herangehen.\n",
		"Eines  kann  man  bei  dieser  Zwischenbilanz,  glaube \nich,  jetzt  schon  feststellen,  wenn  es  um  Syrien  geht, \nn\u00e4mlich dass wir uns auch deshalb in einer sehr schwie-\nrigen  Situation  bewegen,  weil  wir  an  manchen  Stellen \noft  zu  z\u00f6gerlich  waren  und  an  anderen  Stellen  \u2013  mit \nBlick  auf  Gro\u00dfbritannien  und  Amerika  zu  Beginn  der \nDiskussion  um  ein  m\u00f6gliches  milit\u00e4risches  Eingreifen \nnach  dem  Chemiewaffenanschlag  \u2013  vorpreschen,  ohne \nzu  wissen,  wohin  dieses  Vorpreschen  f\u00fchren  wird.  Das \nist  ein  Punkt  beim  Syrien-Konflikt,  den  man  sich  ganz \ngenau anschauen muss. Weil viele davon sprechen, dass \nder  Syrien-Konflikt  m\u00f6glicherweise  ein  Stellvertreter-\nkonflikt f\u00fcr andere heraufziehende Konflikte in der ge-\nsamten  muslimischen  Welt  ist,  muss  man  das,  glaube \nich, besonders  ernst nehmen und  mehr Zeit darauf  ver-\nwenden, dies tiefgehender zu analysieren.\n",
		"Ich glaube, dass der Weg, den wir heute gehen, in ers-\nter  Linie  auf  ziviler  und  humanit\u00e4rer  Ebene  zu  wirken \nund  auf  der  politischen  Ebene  einen  Beitrag  zu  leisten, \ndass  eine  friedliche,  diplomatische  L\u00f6sung  denkbar  ist, \nrichtig ist. Daf\u00fcr hat Deutschland in den letzten Monaten \nsehr viel getan. Ich bin froh, dass die neue Bundesregie-\nrung diesen Weg mit der gleichen Entschlossenheit wei-\ntergeht, dass wir dort einen richtigen Beitrag leisten und \nauch  gegen\u00fcber  denjenigen,  die  milit\u00e4risch  eingreifen \nwollten,  die  \u00dcberzeugungskraft  ausstrahlen,  sich  dies \nbesser zu \u00fcberlegen, weil das gerade in Syrien mit unab-\nsch\u00e4tzbaren Folgen verbunden gewesen w\u00e4re und uns al-\nlen geschadet h\u00e4tte.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  und  des  Abg.  Wolfgang \nGehrcke [DIE LINKE])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nAls letzter Redner in der Debatte spricht jetzt der Kol-\n",
		"lege Florian Hahn f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"Florian Hahn (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Vor  einem  Jahr  haben  wir  zum  ersten  Mal  das \nMandat  Active  Fence  auf  den  Weg  gebracht.  Ich  kann \nmich  noch  gut  an  die  Diskussion  damals  erinnern.  Der \nFraktionsvorsitzende der Linken beispielsweise hat vom \nEinmarsch der Deutschen im Nahen und Mittleren Osten \ngesprochen  und  gesagt,  dass  wir  zur  Kriegspartei  wer-\n",
		"den.  Dagegen  hat  der  Vertreter  der  Linken  heute  ver-\ngleichsweise abger\u00fcstet und sogar den einen oder ande-\nren nicht ganz uninteressanten Ansatzpunkt gebracht.\n",
		"",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Er hat dazuge-\nlernt!)\n",
		"Ich hoffe, Herr van Aken, dass Sie bei so viel Lob von \nder  Union  heute  keine  Probleme  in  Ihrer  Fraktion  be-\nkommen.\n",
		"Seit  letztem  Jahr  sch\u00fctzt  die  NATO  unseren  Partner \nT\u00fcrkei mit der Patriot-Raketenabwehr vor Angriffen aus \nSyrien.  Seither  sorgt  die  NATO  f\u00fcr  die  Sicherheit  von \nMillionen t\u00fcrkischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und ver-\nhindert  m\u00f6glicherweise  auch  ein  \u00dcberschwappen  des \nB\u00fcrgerkrieges in die T\u00fcrkei. Eine Verl\u00e4ngerung ist weiter-\nhin n\u00f6tig; denn das syrische Regime verf\u00fcgt \u00fcber ballisti-\nsche  Tr\u00e4gersysteme  mit  einer  Reichweite  von  700 Kilo-\nmetern.  Sie  k\u00f6nnen  einen  Gro\u00dfteil  des \nt\u00fcrkischen \nTerritoriums  erreichen.  Zuletzt  hat  der  Alliierte  Oberbe-\nfehlshaber der NATO in seinem Bericht vom Dezember die \nBedrohung der T\u00fcrkei durch Syriens Kurz- und Mittelstre-\nckenraketen als unver\u00e4ndert bestehend best\u00e4tigt. Es ist des-\nhalb klar, dass die T\u00fcrkei  auch  weiterhin  auf  die  Unter-\nst\u00fctzung  der  NATO  im  Rahmen  von  Active  Fence \nangewiesen ist.\n",
		"Ich konnte mir wenige Tage vor Weihnachten bei ei-\nnem Besuch in Kahramanmaras einen pers\u00f6nlichen Ein-\ndruck vom Einsatz verschaffen. Die knapp 300 Soldatin-\nnen  und  Soldaten,  \u00fcberwiegend  Angeh\u00f6rige  der \nLuftwaffe,  haben  dort  einen  ausgezeichneten  Eindruck \ngemacht  und  leisten  hervorragende  Arbeit.  Sicherlich \ngeh\u00f6rt  die  Weihnachtszeit  f\u00fcr  unsere  Soldatinnen  und \nSoldaten im Einsatz und vor allem f\u00fcr ihre Familien da-\nheim zu den  besonders entbehrungsreichen Zeiten. Das \nsollten  wir  uns  regelm\u00e4\u00dfig  bewusst  machen.  Fern  der \nHeimat verschaffen sich unsere Einsatzkr\u00e4fte durch Zu-\nsammenr\u00fccken  und  Kameradschaft  \u00fcber  die  Feiertage \nein wenig Ausgleich. Dabei spielt auch die milit\u00e4rische \nSeelsorge  eine  wichtige  Rolle.  Ich  m\u00f6chte  deshalb  an \ndieser  Stelle  der  milit\u00e4rischen  Seelsorge  ganz  herzlich \nf\u00fcr ihre unersetzliche Arbeit gerade in den Einsatzgebie-\nten f\u00fcr alle Soldaten, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig, ob gl\u00e4ubig oder \nnicht, danken.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Angesichts  der  verf\u00fcgbaren  ausgebildeten  Bundes-\nwehrkr\u00e4fte  auf  dem  System  Patriot  und  der  bisher  ge-\nplanten Standzeiten im Einsatz wird das aktuelle Kontin-\ngent  auch  im  n\u00e4chsten  Jahr  wieder  zu  Weihnachten  in \nKahramanmaras sein. Das ist eine nicht wirklich attrak-\ntive  Aussicht  f\u00fcr  Mitglieder  dieses  Kontingents.  Viel-\nleicht  m\u00fcssen  wir  uns  zu  diesen  Regelungen  einmal \ngrunds\u00e4tzlich Gedanken machen.\n",
		"Frau Ministerin von der Leyen, Sie haben ja dankens-\nwerterweise das Thema \u201eAttraktivit\u00e4t und Vereinbarkeit \nvon  Familie  und  Beruf\u201c,  das  uns  im  Parlament  und  in \nden  Aussch\u00fcssen  schon lange  besch\u00e4ftigt, auf  Ihre  per-\ns\u00f6nliche Agenda gesetzt. Auch wenn der Soldatenberuf \nkeiner ist wie jeder andere, so gibt es noch viel zu ver-\n"
	],
	[
		"Florian Hahn\n",
		"bessern \u2013 da bin ich sicher \u2013, und dabei werden wir Sie \ngerne unterst\u00fctzen, Frau Ministerin.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Der Einsatz in der T\u00fcrkei ist organisatorisch unter an-\nderem  durch  den  Host  Nation  Support  gepr\u00e4gt.  Diese \nVereinbarung  zwischen  NATO  und  T\u00fcrkei  macht  die \nGastgeber  f\u00fcr  die  Unterbringung,  die  Verpflegung  und \ndie Sicherheit unserer deutschen Soldatinnen und Solda-\nten  verantwortlich.  Vor  dem  Hintergrund  der  anf\u00e4ngli-\nchen Schwierigkeiten war es erfreulich, zu sehen und zu \nh\u00f6ren,  dass  sich  die  Situation  f\u00fcr  unsere  Leute  doch \ndeutlich  verbessert  hat  und  die  gr\u00f6bsten  Baustellen  ge-\nschlossen werden konnten. So wurde beispielsweise das \nDefizit  im  Sanit\u00e4tsbereich  durch  ein  Containermodul, \ndas im Dezember  in den Einsatz verlegt wurde und in-\nzwischen nutzbar sein sollte, deutlich verringert. Die Zu-\nsammenarbeit  mit  den  t\u00fcrkischen  Vertretern  vor  Ort  ist \nsehr kooperativ und sachorientiert. Hier war zu sp\u00fcren, \ndass sich inzwischen wichtiges Vertrauen aufgebaut hat \nund alle bem\u00fcht sind, dass sich die Dinge weiterhin posi-\ntiv entwickeln.\n",
		"Der  Einsatz  bei  Active  Fence  zeigt  wieder  einmal, \ndass sich unsere Partner im Bedrohungsfall auf uns ver-\nlassen  k\u00f6nnen.  Grunds\u00e4tzlich  muss  die  Frage  aber  er-\nlaubt sein, ob sich die T\u00fcrkei als wirtschaftlich aufstre-\nbende  und  erfolgreiche  Nation  mittelfristig  nicht  selbst \num  eine  entsprechende  Raketenabwehrf\u00e4higkeit  bem\u00fc-\nhen muss.\n",
		"Ich  begr\u00fc\u00dfe,  dass  sich  Deutschland  vergangene  Wo-\nche bereit erkl\u00e4rt hat, an der Vernichtung der chemischen \nStoffe aus Syrien mitzuwirken. Die Bundeswehr, die bei \nder Beseitigung von Chemiewaffen \u00fcber gro\u00dfe Expertise \nverf\u00fcgt, leistet so einen wertvollen Beitrag zur Entsch\u00e4r-\nfung einer gerade f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung unmenschli-\nchen Bedrohung in Syrien. Im Rahmen dieses umfassen-\nden Einsatzes Deutschlands f\u00fcr den Frieden gilt es, das \nMandat Active Fence in der T\u00fcrkei zu verl\u00e4ngern.\n",
		"Zum  Schluss  bleibt  mir,  Gottes  Segen,  Gesundheit \nund Erfolg f\u00fcr unsere Einsatzkr\u00e4fte im In- und Ausland \nf\u00fcr 2014 zu w\u00fcnschen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache. \u2013 Herr Kollege Str\u00f6bele, \n",
		"haben Sie noch eine Frage?\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin.  \u2013 Ich wollte  dem Kollegen \neine Frage stellen. Aber er war schon bei Gottes Segen \nangekommen. Das hei\u00dft, seine Rede war zu Ende.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDie Redezeit war schon abgelaufen.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Ja,  deshalb  ist  das  jetzt  eine  Kurzintervention.  \u2013  Da \nder  Au\u00dfenminister  noch  auf  der  Regierungsbank  sitzt, \ndr\u00e4ngt sich eine Frage auf. \u00dcber die Nachrichtenagentu-\nren wird die Meldung verbreitet, dass europ\u00e4ische, ins-\nbesondere deutsche, Mitarbeiter des Bundesnachrichten-\ndienstes  Kontakt \nsyrischen  Geheimdienst \naufgenommen haben. Es gibt bisher keine offizielle Be-\nst\u00e4tigung  daf\u00fcr.  Da  wir  aber  gegenw\u00e4rtig  \u00fcber  Syrien \nund die dortige Gefahrenlage diskutieren, w\u00e4re es richtig \nund  angemessen,  wenn  vielleicht  der  Bundesau\u00dfen-\nminister dazu drei Worte sagen w\u00fcrde. Stimmt das und \nwenn ja, was ist der Hintergrund?\n",
		"zum \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas ist sehr schwierig; denn Sie k\u00f6nnen sich nur auf \neinen  Diskussionsbeitrag  beziehen,  Herr  Kollege \nStr\u00f6bele. Vielleicht sollten Sie die Frage anders stellen, \noder vielleicht ist der Kollege Steinmeier so freundlich, \nin seinem n\u00e4chsten Redebeitrag darauf einzugehen.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr  Steinmeier hat  schon geredet.  Da war  ich  noch \nanwesend. Ich musste zwischendurch leider zu einer an-\nderen Besprechung. Es liegt doch im Interesse der Bun-\ndesregierung, dazu eine Klarstellung vorzunehmen.\n",
		"(Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister: \nDann gibt es eine neue Debattenrunde!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr  Kollege  Str\u00f6bele,  das  ist  so  nicht  vorgesehen. \nWenn wir das jetzt machen w\u00fcrden, w\u00fcrde es eine neue \nDebattenrunde geben. Das geht nicht, weil wir den Zeit-\nplan  einhalten  wollen.  Ich  muss  Sie  bitten,  Ihre  Frage \nsp\u00e4ter erneut zu stellen.\n",
		"Ich schlie\u00dfe jetzt die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache  18/262  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden?  \u2013  Ich  sehe,  das  ist  der  Fall.  Dann  ist  die \n\u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 10 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Bundesregierung\n",
		"Fortsetzung  der  Beteiligung  bewaffneter \ndeutscher  Streitkr\u00e4fte  an  der  NATO-gef\u00fchr-\nten Operation Active Endeavour im gesamten \nMittelmeer\n",
		"Drucksache 18/263\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nVerteidigungsausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung\nHaushaltsauschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort zur Debatte hat \njetzt der Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier.\n",
		"Dr. Frank-Walter  Steinmeier,  Bundesminister  des \n",
		"Ausw\u00e4rtigen:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSie  wissen,  dass  das  Mandat  zur  Beteiligung  der  Bun-\ndeswehr an der Operation Active Endeavour am 31. De-\nzember  vergangenen  Jahres  geendet  hat.  Wir  bringen \nheute einen Antrag ein, mit dem wir um Zustimmung zur \nFortsetzung  der  deutschen  Beteiligung,  allerdings  unter \nver\u00e4nderten Bedingungen, bitten.\n",
		"Das ist eine Z\u00e4sur, auch wenn einige das vielleicht an-\nders sehen wollen. Es ist kein einfaches Weiter-so. Wa-\nrum Z\u00e4sur? Weil diese Operation, von der ich rede, vor \nmehr  als  zw\u00f6lf  Jahren  als  Reaktion  auf  die  Terroran-\nschl\u00e4ge von 9/11 beschlossen wurde. Sie dient \u2013 so sagt \nes die NATO-Beschlussgrundlage von damals \u2013 der Ab-\nwehr terroristischer Bedrohung im Mittelmeer. Sie fu\u00dfte \ndamals auf dem Selbstverteidigungsrecht aus der Charta \nder  Vereinten  Nationen  und  der  Beistandsverpflichtung \nnach  Art. 5  des  NATO-Vertrags.  Ich  sage  das  nur  des-\nhalb, weil Sie alle wissen: Die Einsatzrealit\u00e4t \u2013 nicht nur \nheute, sondern seit einigen Jahren \u2013 ist eine deutlich an-\ndere. Nicht nur von uns, sondern von vielen NATO-Part-\nnern  wird  die  terroristische  Bedrohung  im  Mittelmeer \nheute  als  \u00e4u\u00dferst  gering  eingesch\u00e4tzt.  Nicht  einmal  die \nEinsatzregeln  der  Operation  Active  Endeavour  sehen \nEingriffsbefugnisse  zur  Bek\u00e4mpfung  terroristischer  Be-\ndrohungen vor.\n",
		"Stattdessen hat sich die ganze Operation zu einer Auf-\nkl\u00e4rungs- und Beobachtungsmission entwickelt, sozusa-\ngen zu einer Art Kooperationsplattform mit den Mittel-\nmeeranrainern.  In  dieser  Form  ist  das  auch  aus  meiner \nSicht heute eine n\u00fctzliche und zeitgem\u00e4\u00dfe Mission. Wa-\nrum n\u00fctzlich und zeitgem\u00e4\u00df? Weil wir ein gemeinschaft-\nliches Interesse daran haben m\u00fcssen, dass wir ein m\u00f6g-\nlichst  l\u00fcckenloses  Lagebild  im  Mittelmeer  haben,  dass \nwir beobachten, wo sich potenzielle Risiken entwickeln \nk\u00f6nnen, wo sich wichtige Ver\u00e4nderungen ergeben, die zu \nbeachten  sind.  Diese  Beobachtung  und  diese  Sachauf-\nkl\u00e4rung  leistet  die  Mission,  f\u00fcr  deren  Zustimmung  wir \nheute bei Ihnen werben.\n",
		"Ich  sehe  es  so,  dass  zwischen  dem  urspr\u00fcnglichen \nAuftrag und der Operation heute eine L\u00fccke klafft. Auf \ndiese  Situation  m\u00fcssen  wir  politisch  Einfluss  nehmen. \nDeshalb haben wir Schlussfolgerungen gezogen und ei-\nnige \u00c4nderungen in das Ihnen vorliegende Mandat ein-\ngef\u00fcgt.  Zum  Beispiel  haben  wir  diejenigen  Befugnisse \ngestrichen,  die  durch  die  heutige  Einsatzrealit\u00e4t  nicht \nmehr zu rechtfertigen sind. Das betrifft zum Beispiel die \nKontrolle des Seeverkehrs, das betrifft die Unterst\u00fctzung \nspezifischer Operationen der NATO als Reaktion auf ter-\nroristische Aktivit\u00e4ten, wie es damals hie\u00df.\n",
		"Wir  haben  die  Personalobergrenze  von  700  auf \n500 Soldatinnen  und  Soldaten  gesenkt.  Wir  haben  die \n",
		"Laufzeit  auf  elf  Monate  gek\u00fcrzt,  um  auch  auf  diese \nWeise  deutlich  zu  machen,  dass  das  so  etwas  wie  ein \n\u00dcbergangsmandat  sein  soll.  Mit  diesem  Mandatstext \nentwickeln wir das Mandat weiter; aber wir wollen auch \nzum Ausdruck bringen, dass wir das Mandat selbst auf \neine zeitgem\u00e4\u00dfe Begr\u00fcndung st\u00fctzen m\u00fcssen. Der B\u00fcnd-\nnisfall kann heute, mehr als zw\u00f6lf Jahre nach 9/11, nicht \nmehr dauerhaft tragf\u00e4hige Rechtsgrundlage sein,\n",
		"",
		"(J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wohl wahr!)\n",
		"sondern  wir  m\u00fcssen  jetzt  die  Rechtsgrundlage  f\u00fcr  eine \nBeobachtungs- und \u00dcberwachungsmission schaffen, wie \nich sie vorhin geschildert habe. Es obliegt jetzt dem Au-\n\u00dfenminister  und  der  Verteidigungsministerin,  mit  den \nKolleginnen und Kollegen der NATO zu verhandeln. Ich \nglaube,  dass  wir  viel  Unterst\u00fctzung  darin  bei  vielen \nNATO-Partnern haben. Aber Sie kennen auch das Prin-\nzip  der Einstimmigkeit, das  in der  NATO  gilt. Insofern \nm\u00fcssen wir unsere Bem\u00fchungen jetzt darauf richten, ins-\nbesondere  zwei  NATO-Partner,  die  in  diesem  Punkt \nnoch  anderer  Meinung  sind,  zu  \u00fcberzeugen,  und  wir \nm\u00fcssen darauf setzen, dass wir bis zum Ende dieses Jah-\nres eine, wie ich finde, zeitgem\u00e4\u00dfe und richtige Rechts-\ngrundlage  f\u00fcr  eine  Beobachtungsmission  schaffen.  Ich \nbitte um Zustimmung.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt das Wort Stefan \n",
		"Liebich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Stefan Liebich (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen  und  Herren! \nHerr Steinmeier, das war jetzt die hohe Kunst des Eier-\ntanzes.  Es  ist  f\u00fcr  Sie  sicherlich  nicht  einfach;  aber  wir \nm\u00fcssen uns ja auf das beziehen, was Sie uns hier vorle-\ngen, und was Sie uns hier vorlegen, ist nach wie vor die \nVerl\u00e4ngerung  eines  laufenden  Mandats.  Dieses  Mandat \nbezieht sich noch immer auf die Bek\u00e4mpfung des inter-\nnationalen Terrorismus. Wie passt das zusammen? Mei-\nner und unserer Meinung nach \u00fcberhaupt nicht.\n",
		"Den sch\u00f6nen Satz \u201eMeiner und unserer Meinung nach \n\u00fcberhaupt  nicht\u201c  hat  vor  gut  einem  Jahr  der  Kollege \nHellmich  von  der  SPD-Fraktion  hier  vorgetragen.  Die \nSPD-Fraktion hat bei der Abstimmung \u00fcber dieses Man-\ndat konsequenterweise mit klarer Mehrheit mit Nein ge-\nstimmt. Auch der Abgeordnete Frank-Walter Steinmeier \nwar darunter. Nun beantragt er in neuer Funktion als Au-\n\u00dfenminister  die  Verl\u00e4ngerung  dieses  Mandats.  Eine \nechte Z\u00e4sur, Herr Steinmeier, w\u00e4re, wenn Sie heute die \nBeendigung dieses Mandats vorgeschlagen h\u00e4tten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Eigentlich  gibt  es  hier  im  Parlament  \u2013  das  wissen \nauch alle \u2013 immer noch eine rot-rot-gr\u00fcne Mehrheit f\u00fcr \ndie Beendigung dieses Mandats. Wir finden immer noch, \n"
	],
	[
		"Stefan Liebich\n",
		"dass der Kampf gegen den Terrorismus gewonnen wer-\nden  kann,  aber  eben  nicht  mit  einem  Krieg.  Deswegen \nsind wir als Fraktion Die Linke nach wie vor gegen eine \nVerl\u00e4ngerung dieses Mandats.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Zw\u00f6lfeinhalb  Jahre  nach  den  Anschl\u00e4gen  vom \n11. September ist die Welt eine andere geworden. Ja, es \ngibt  immer  noch  internationalen  Terrorismus.  Aber  die \nBegr\u00fcndung  mit  dem  B\u00fcndnisfall  ist  ja  nicht  erst  seit \nwenigen Wochen falsch; diese Begr\u00fcndung war von An-\nfang an falsch.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es  gab  keine  kollektive  Verteidigungsnotwendigkeit; \ndenn es wurde kein NATO-Mitgliedstaat im Mittelmeer \nangegriffen. Wir freuen uns aber als Fraktion Die Linke \n\u2013 das will ich schon sagen \u2013, dass Sie wenigstens dies in-\nzwischen  einr\u00e4umen  und  sich  da  korrigieren.  Noch  vor \nwenigen  Wochen  hat  mein  Kollege  Wolfgang  Gehrcke \nhier gestanden und versucht, Ihnen zu erkl\u00e4ren, dass die \nAufhebung  des  B\u00fcndnisfalls  dringend  notwendig  ist. \nVonseiten der CDU/CSU-Fraktion wurde hier dagegen-\ngesprochen. Gut, dass Sie in dieser Frage kl\u00fcger gewor-\nden sind und uns nun zustimmen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Heike H\u00e4nsel [DIE \nLINKE]: So wie bei Syrien auch!)\n",
		"Wenn man fragt: \u201eWarum machen wir eigentlich wei-\nter?\u201c, sagen Sie, man k\u00f6nne nicht einfach aus einer von \neinem  B\u00fcndnis  beschlossenen  Mission  aussteigen. \nGleichwohl schreiben Sie in Ihrer Antwort auf eine An-\nfrage  der  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen,  dass  eine \ndeutsche  Beteiligung  an  OAE  explizit  gar  nicht  ange-\nfragt worden sei. Das ist doch alles keine Grundlage f\u00fcr \neine Mandatierung.\n",
		"Wenn  man  das  einmal  zusammenfasst:  Niemand  in \ndiesem Haus ist inzwischen mehr der Auffassung,  dass \ndie Bedrohung durch Terrorismus auf dem Seeweg nach \ndem 11. September noch besteht. Eine deutsche Beteili-\ngung an OAE ist explizit \u00fcberhaupt nicht angefragt wor-\nden,  und  noch  vor  kurzem  war  auch  die  SPD-Fraktion \ngrunds\u00e4tzlich gegen eine Verl\u00e4ngerung dieses \u00fcberfl\u00fcssi-\ngen Mandats. Es w\u00e4re eine gute Gelegenheit, heute hier \ndamit Schluss zu machen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nun machen Sie das nicht, also m\u00fcssen wir vermuten, \nwas der Hintergrund sein kann. Wenn wir uns einmal an-\nschauen, welche weiteren Missionen durch die Bundes-\nwehr noch unterst\u00fctzt werden, dann sehen wir ein neues \nMandat  im  Mittelmeer:  EUROSUR.  Sie  selber  haben \neben  von  der  Kontrolle  des  Seeverkehrs  gesprochen, \nHerr  Steinmeier.  Wir  sind  uns  nicht  sicher,  ob  hiermit \nnicht  durch  die  Hintert\u00fcr  die  Abwehr  von  Fl\u00fcchtlingen \nim  Mittelmeer  weiter  unterst\u00fctzt  werden  soll.  Wir  k\u00f6n-\nnen das nicht beweisen; aber wenn man sich die Fakten \nanschaut,  dann  gibt  es  kaum  andere  Vermutungen.  Das \nist  f\u00fcr  uns  schon  ein  Grund,  warum  wir  dieses  Mandat \nablehnen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  Abwehr  von  Menschen  in  Not,  die  sich  auf  den \nschwierigen und h\u00f6chstgef\u00e4hrlichen Weg \u00fcber das Meer \nmachen, weil sie in ihren Heimatl\u00e4ndern keinerlei Aus-\nsicht auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben sehen oder sogar \nihr  Leben  bedroht  sehen,  darf  nicht  gef\u00f6rdert  werden. \nVielmehr  sollten  wir  daf\u00fcr  k\u00e4mpfen,  den  Menschen  in \nihrer Not zu helfen.\n",
		"",
		"Wir  sind  der  Ansicht,  dass  es  keinerlei  Gr\u00fcnde  gibt, \ndas Mandat um ein weiteres Jahr zu verl\u00e4ngern oder in \nein neues Mandat umzuwandeln. Es gibt im Mittelmeer \nkeine Bedrohung f\u00fcr Europa. Sehen Sie das ein, und las-\nsen  Sie  die  Soldatinnen  und  Soldaten,  die  Schiffe  und \nFlugzeuge in Deutschland, und sparen Sie uns allen das \nGeld und die M\u00fche.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Das Wort hat jetzt Frau Bundesminis-\n",
		"terin Dr. Ursula von der Leyen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Ursula  von  der  Leyen,  Bundesministerin  der \n",
		"Verteidigung:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nHerr Liebich, ich m\u00f6chte gleich auf Ihre Worte eingehen \nund Ihnen aufzeigen, dass das Handeln der Bundesregie-\nrung  insgesamt  konsistent  ist.  Der  Kollege  Steinmeier \nhat bereits erkl\u00e4rt, dass wir als Bundesregierung auf die \nberechtigte Kritik, die aus dem parlamentarischen Raum \ngekommen ist, eingegangen sind.\n",
		"Erstens.  Zu  Ihrer  Frage,  warum  wir  nicht  angefragt \nworden  seien:  Wir  sind  im  Januar  nicht  angefragt  wor-\nden wegen der L\u00fccke des Mandates, aber wir werden im \nFebruar wieder mit dabei sein. Damit unterstreichen wir \nunser Bekenntnis zum B\u00fcndnis und die unver\u00e4nderte Be-\nreitschaft, mit einem verl\u00e4sslichen Beitrag auch die Las-\nten in der NATO gemeinsam zu tragen.\n",
		"Zweitens. Das Entscheidende ist: Das Mandat ist der \nEinsatzrealit\u00e4t angepasst und wird sicherlich auch weiter \nangepasst  werden.  Im  Oktober  des  vergangenen  Jahres \nhat Deutschland bereits konkrete Vorschl\u00e4ge zur \u00dcberar-\nbeitung  des  Operationsplans  eingebracht.  Das  Ziel  ist \n\u2013 das ist eben ausf\u00fchrlich dargestellt worden \u2013 die Ent-\nkopplung der Operation von Art. 5 des NATO-Vertrages. \nMit diesem Ziel forcieren wir dann auch die Weiterent-\nwicklung der Operation auf allen Ebenen.\n",
		"Zur praktischen Auswirkung. Zwei Aufgaben entfal-\nlen  in  Zukunft,  n\u00e4mlich  die  sogenannte  Kontrolle  des \nSeeverkehrs  und  die  Unterst\u00fctzung  spezifischer  Opera-\ntionen  der  NATO  zur  Reaktion  auf  m\u00f6gliche  terroristi-\nsche Aktivit\u00e4ten. Das bedeutet konkret f\u00fcr die Bundes-\nwehr: Zuk\u00fcnftig werden deutsche Einheiten nur noch in \nden integrierten Verb\u00e4nden der NATO an OAE teilneh-\nmen. Eine unmittelbare Unterstellung deutscher Einhei-\nten  im  Transit  durch  das  Mittelmeer  unter  das  Kom-\nmando  des  Befehlshabers  OAE  wird  zuk\u00fcnftig  nicht \nmehr  stattfinden,  und  die  personelle  Obergrenze  wird, \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen\n",
		"wie  schon  erw\u00e4hnt,  von  700  auf  500  Soldatinnen  und \nSoldaten sinken. Das hei\u00dft zusammengefasst: OAE soll \nweiterhin Garant f\u00fcr maritime Sicherheit im Mittelmeer \nbleiben, aber mit angepasstem Mandat.\n",
		"Daf\u00fcr bitten wir um Ihre Zustimmung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nEs  spricht  jetzt  der  Kollege  Dr. Frithjof  Schmidt  f\u00fcr \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Frithjof  Schmidt  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie Operation Active Endeavour ist und bleibt eine mili-\nt\u00e4rische  Sondermission  der  NATO  zur  Aufkl\u00e4rung,  zur \nKontrolle  des  Seeverkehrs  und  zur  Terrorbek\u00e4mpfung \nim Mittelmeerraum. Es ist wichtig, das hier festzuhalten. \nSie ist mitnichten inzwischen zu einer Art Kooperations-\nplattform mit den Mittelmeerl\u00e4ndern geworden. Das ent-\nspricht nicht dem juristischen Status dieser Mission.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Wir haben seit langem kritisiert, dass die Begr\u00fcndung \ndes Einsatzes mit dem B\u00fcndnisfall nach Art. 5 des Nord-\natlantikvertrages v\u00f6lkerrechtlich hochproblematisch, zu-\nmindest jedoch schon lange \u00fcberholt ist. Wir haben wei-\nterhin  kritisiert,  dass  eine  konkrete  Bedrohungslage  f\u00fcr \neinen solchen Einsatz seit langem nicht mehr erkennbar \nist. Deshalb haben wir ein Ende der Beteiligung an die-\nser  Operation  gefordert  und  fordern  es  weiter.  Diese \nPosition haben wir auch im letzten Jahr gemeinsam mit \nden  Fraktionen  der  Linken  und  der  Sozialdemokraten \nhier vertreten.\n",
		"Ich  stelle  erst  einmal  fest,  dass  die  Bundesregierung \ndiesen Argumenten und Einsch\u00e4tzungen in der Begr\u00fcn-\ndung des uns hier heute vorliegenden Antrages im We-\nsentlichen  folgt  und  ihnen  im  Wesentlichen  zustimmt. \nDas ist in der Tat eine wichtige \u00c4nderung gegen\u00fcber der \nPosition der letzten Jahre. Das ist gut, und das begr\u00fc\u00dfen \nwir ausdr\u00fccklich.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Bundesregierung tritt jetzt f\u00fcr eine Entkopplung von \nArt. 5  ein  und  beschreibt  die  Bedrohungslage  in  einem \nBrief an die Fraktionen als \u201eabstrakt\u201c. Das ist wohl ein \nanderes Wort  f\u00fcr  \u201enicht  konkret  vorhanden\u201c.  Sie  r\u00e4umt \nein, dass der Operationsplan nach wie vor vom Ziel der \nKontrolle des Seeverkehrs ausgeht und von der \u201eUnter-\nst\u00fctzung spezifischer Operationen der NATO oder weite-\nrer Partner gegen m\u00f6gliche terroristische Aktivit\u00e4ten im \nMittelmeer\u201c. Deshalb bedarf der Einsatz eines Mandates \ndurch  unser  Parlament.  Das  ist  wichtig,  und  das  st\u00e4rkt \nden Konsens \u00fcber den Parlamentsvorbehalt im Bundes-\ntag. Auch das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was  schlagen  Sie  jetzt  konkret  in  der  Sache  f\u00fcr  den \nEinsatz der Bundeswehr vor, und warum schlagen Sie es \nvor?  Die  Bundeswehr  \u2013  das  muss  man  sich  auf  der \nZunge  zergehen  lassen  \u2013  soll  sich  an  einer  Sondermis-\nsion beteiligen, die vor allem der Kontrolle des Seever-\nkehrs  und  der  Durchf\u00fchrung  von  Antiterroroperationen \ndient. Dann legen Sie im Mandat fest, dass sie sich dabei \nnicht an der Kontrolle des Seeverkehrs und nicht an An-\ntiterroroperationen beteiligen darf. Das ist absurd.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Diesen  Vorschlag  begr\u00fcnden  Sie  nach  wie  vor  mit  der \nBeistandsverpflichtung nach Art. 5 des Nordatlantikver-\ntrages, die Sie selber erkl\u00e4rterma\u00dfen f\u00fcr \u00fcberholt halten. \nWas f\u00fcr ein absurder Kompromisstext der Gro\u00dfen Koali-\ntion!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Hier  geht  es  um  Gesichtswahrung  von  SPD  und  CDU, \nCSU und nicht um Sicherheit,\n",
		"(Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE \nLINKE])\n",
		"und  dazu  werden  bis  zu  500 Soldatinnen  und  Soldaten \nabkommandiert.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  Koalition, \nwenn  Sie  die  v\u00f6lkerrechtliche  Grundlage  f\u00fcr  \u00fcberholt \nhalten,  wenn  Sie  die  Bedrohungslage  nicht  konkret  er-\nkennen k\u00f6nnen und wenn Sie den Operationsplan in zen-\ntralen  Punkten  f\u00fcr  falsch  halten,  dann  d\u00fcrfen  sie  die \nBundeswehr nicht in diesen Einsatz schicken.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Das  diskreditiert  n\u00e4mlich  alles,  was  wir  sonst  gemein-\nsam \u00fcber Mandatsklarheit sagen. Dieses Mandat umfasst \nkeinen sinnvollen Einsatz, sondern beschreibt ein absur-\ndes milit\u00e4r-diplomatisches Man\u00f6ver, weil sich die Gro\u00dfe \nKoalition nicht wirklich einigen kann und deshalb nicht \ndie Kraft hat, in der NATO Klartext zu reden und auf die \nBeteiligung an der Operation Active Endeavour zu ver-\nzichten. Deshalb kann ich meiner Fraktion nur empfeh-\nlen,  diese  absurde  Konstruktion  eines  \u00fcberfl\u00fcssigen \nMandates abzulehnen.\n",
		"Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  f\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  jetzt  der \n",
		"Kollege Philipp Mi\u00dffelder.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Wolfgang \nGehrcke [DIE LINKE]: Sind wir uns da schon \nwieder einig?)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nHerrn Gehrcke muss ich leider entt\u00e4uschen: Wir sind uns \nan dieser Stelle nicht einig.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ich habe es \nmir gedacht!)\n",
		"In der Tat ist es so: Die v\u00f6lkerrechtliche Grundlage ist \numstritten.  Das  haben  wir  hier  mehrmals  besprochen. \nAuch im Ausschuss war dies mehrmals Gegenstand aus-\nf\u00fchrlicher Beratungen. Die Koalition aus CDU/CSU und \nFDP  hatte  hier  eine  andere  Auffassung  als  unser  neuer \nKoalitionspartner, die SPD. Gerade deshalb bin ich froh, \ndass es uns durch diesen Schritt \u2013 wenn ich es als Kunst-\ngriff  bezeichne,  ist  das  auch  Interpretationssache  \u2013  ge-\nlungen ist, einerseits der neuen politischen Konstellation \nhier im Parlament und andererseits den Verpflichtungen, \ndie wir im B\u00fcndnis haben, gerecht zu werden. Wir k\u00f6n-\nnen  ja  die  bei  uns  gef\u00fchrte  Debatte  nicht  losgel\u00f6st  von \nder  Diskussion  in  anderen  NATO-L\u00e4ndern  sehen.  Des-\nhalb danke ich der SPD-Bundestagsfraktion, dass sie zu \ndiesem Schritt bereit war. Das muss man an dieser Stelle \ndurchaus positiv erw\u00e4hnen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Das  Mandat  hat  sich  aber  ver\u00e4ndert.  Wir  reden  jetzt \n\u00fcber eine Lagebilderstellung. Vor diesem Hintergrund ist \nes  richtig,  hier  dar\u00fcber  zu  diskutieren,  wie  wir  die  Ge-\nfahrenpotenziale,  die  es  in  der  Mittelmeerregion  gibt, \ninsgesamt  bewerten.  Im  Zusammenhang  mit  diesem \nMandat  wurde  oft  der  Vorwurf  ge\u00e4u\u00dfert,  dass  es  nicht \nzum  Einsatz  gekommen  ist.  Ich  finde  ehrlich  gesagt, \ndass das eher positiv zu sehen ist; denn die langj\u00e4hrige \nmilit\u00e4rische Pr\u00e4senz in der Mittelmeerregion in Verbin-\ndung  mit  der  integrierten  Herangehensweise  so  vieler \nStaaten hat dazu gef\u00fchrt, dass das Mandat eine gewisse \nabschreckende Wirkung hat. Stellen Sie sich umgekehrt \nvor, wir m\u00fcssten im Zuge dieses Mandats allw\u00f6chentlich \n\u00fcber  spektakul\u00e4re  negative  Vorf\u00e4lle  diskutieren.  Ich \nhoffe, dass hier im Hohen Hause ein breiter Konsens da-\nr\u00fcber besteht, dass ein Mandat auch erfolgreich ist, wenn \nnicht  geschossen  wird,  wenn  es  nicht  zu  spektakul\u00e4ren \nnegativen Vorkommnissen kommt, wenn man sich nicht \n\u00fcber Opfer zu beklagen hat.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich h\u00f6re gerade den Zwischenruf, das sei spekulativ. \nNat\u00fcrlich ist das spekulativ, weil ich nicht wei\u00df, ob von \neiner  prohibitiven  Wirkung  des  Mandats  \u00fcber  einen  so \nlangen Zeitraum auszugehen ist oder eben nicht. Trotz-\ndem  schlie\u00dfe  ich  das  nicht  grunds\u00e4tzlich  aus.  Deshalb \nkann ich dem Deutschen Bundestag ruhigen Gewissens \nempfehlen  \u2013  nachdem  wir  dieses  Mandat  auf  eine  ver-\nl\u00e4ssliche  Grundlage  gestellt  haben  \u2013,  das  Mandat  f\u00fcr \nweitere  elf  Monate  zu  verl\u00e4ngern.  Nicht  ohne  Grund \nwerden  Mandate,  die  sich  in  diesem  Hohen  Hause  im-\nmer  wieder  einer  politischen  Bew\u00e4hrungsprobe  stellen \nm\u00fcssen, zeitlich begrenzt. Das kann in unterschiedlichen \npolitischen Konstellationen  \u2013 Schwarz-Gelb  in der  ver-\ngangenen Legislaturperiode, Gro\u00dfe Koalition jetzt \u2013 in-\nterpretiert  worden  sein,  und  die  Ver\u00e4nderungen  sehen \n",
		"Sie auch im Mandatstext. Deshalb, glaube ich, ist dieses \nMandat zustimmungsf\u00e4hig.\n",
		"",
		"Grunds\u00e4tzlich  sage  ich  aber  auch  noch  eines  zu \nNATO-Eins\u00e4tzen insgesamt. Die Kontinuit\u00e4t in der Zu-\nr\u00fcckhaltung unseres Parlaments und auch unserer Regie-\nrung und vieler Vorg\u00e4ngerregierungen gegen\u00fcber Milit\u00e4r-\neins\u00e4tzen  ist  etwas  Gutes  und  ist  auch  eine  gute \nErrungenschaft  unserer  Demokratie.  Die  Bew\u00e4hrungs-\nprobe durch den Parlamentsvorbehalt hier im Deutschen \nBundestag ist auch eine gut ge\u00fcbte Praxis, die teilweise \nan ihre Grenzen st\u00f6\u00dft, aber im Gro\u00dfen und Ganzen die \nFunktionsf\u00e4higkeit der Bundeswehr nicht eingeschr\u00e4nkt \nhat. Vor diesem Hintergrund ist das Verfahren, wie wir in \ng\u00e4ngiger  Praxis  hier  Bundeswehrmandate  behandeln, \ngut  ge\u00fcbt  und  tr\u00e4gt  dazu  bei,  dass  Bundeswehreins\u00e4tze \nim Gro\u00dfen und Ganzen auch in der Bev\u00f6lkerung akzep-\ntiert werden.\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Das stimmt ja \ngar nicht!)\n",
		"Ich sage weiter \u2013 das wird Sie von der Linksfraktion \nnoch mehr \u00e4rgern \u2013, dass die Teilhabe an internationalen \nMa\u00dfnahmen  f\u00fcr  uns  auch  ein  wichtiger  B\u00fcndnisbeitrag \nper se ist. Das hei\u00dft, wenn im B\u00fcndnis eine gemeinsame \nEntscheidung vorangetrieben wird, dann stellen wir uns \nnicht aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen dagegen, sondern \nw\u00e4gen ab:\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das unterschei-\ndet uns!)\n",
		"Was  ist  im  deutschen  Interesse?  Wie  riskant  ist  das  f\u00fcr \ndie Bundeswehr? Wenn wir, wie in diesem Fall, zu der \nEinsch\u00e4tzung kommen, dass das Risiko und die Chancen \nder  Teilhabe  in  einem  vern\u00fcnftigen  Verh\u00e4ltnis  zueinan-\nder stehen, dann gibt es aus unserer Sicht keinen Grund, \nuns gegen das Mandat zu stellen. Deshalb: Zustimmung \nunserer Fraktion.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls  vorletzter  Redner  spricht  jetzt  der  Kollege \n",
		"Klingbeil f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Lars Klingbeil (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Der  Kollege  Mi\u00dffelder  hat  es  angesprochen: \nEs  ist  in  der  Tat  eine  ver\u00e4nderte  Situation.  Wir  haben \neine neue Bundesregierung. Die SPD-Fraktion hat in den \nletzten Jahren immer wieder kritische Anmerkungen zu \ndiesem Mandat gemacht, und f\u00fcr uns war wichtig, dass \nwir erkennen: Unsere Kritik wird in dieser neuen Situa-\ntion aufgenommen. Sie findet sich auch im Text wieder.\n",
		"(Zuruf des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"\u2013 Lieber Kollege Liebich, da kann ich nur raten, an der \neinen oder anderen Stelle noch einmal genauer hinzugu-\ncken. \u2013 Die SPD-Bundestagsfraktion wird dem ge\u00e4nder-\n"
	],
	[
		"Lars Klingbeil\n",
		"ten  Mandat  Operation  Active  Endeavour  deswegen  zu-\nstimmen.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ja, klar! Ihr \nseid umgefallen!)\n",
		"Wir tun das, weil wir sehen, dass dieses Mandat sich ver-\n\u00e4ndert und unsere Kritik aufgenommen wird. Es handelt \nsich um ein \u00dcbergangsmandat, das wir hier beschlie\u00dfen \nund auf den Weg bringen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  des  Abg.  Philipp \nMi\u00dffelder  [CDU/CSU]  \u2013  Heike  H\u00e4nsel  [DIE \nLINKE]:  Das  klingt  aber  nicht  sehr  \u00fcberzeu-\ngend!)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  als  SPD-Bun-\ndestagsfraktion \u2013 das ist mehrfach angesprochen worden \u2013\nhaben in der Vergangenheit, seit 2009, dem alten Mandat \nOAE  nicht  mehr  zugestimmt,  weil  wir  fachpolitische \nund rechtliche Bedenken hatten. Es hat sich aber nie um \nBedenken  gegen\u00fcber  der  Mission  an  sich  gehandelt, \nwenn  es  darum  ging,  dass  eine  Aufkl\u00e4rungsmission  im \nMittelmeerraum stattfindet; es war in den letzten Jahren \nja faktisch eine reine Aufkl\u00e4rungsmission.\n",
		"Unsere Kritik bezog sich auf zwei Punkte. Der erste \nbetraf die Rechtsgrundlage der Mission. Es ist angespro-\nchen worden: Das Mandat hat sich immer noch auf 9/11 \nberufen, auf die UN-Resolutionen 1368 und 1373 sowie \nden  Art. 5  des  Nordatlantikvertrags,  also  den  B\u00fcndnis-\nfall. Wir haben schon seit 2009 hier im Parlament ange-\nmerkt, dass wir diese Legitimationsgrundlage nicht mehr \nals  gerechtfertigt  ansehen.  Das  hat  sich  heute,  im  Jahr \n2014, nicht ver\u00e4ndert.\n",
		"Der  zweite  Kritikpunkt,  den  wir  immer  wieder  auch \nhier vorgetragen haben, war die ver\u00e4nderte Einsatzreali-\nt\u00e4t im Mittelmeerraum. Es lag l\u00e4nger keine konkrete Ge-\nfahrenlage vor, und trotzdem war das Mandat mit exeku-\ntiven Befugnissen zur Gewaltanwendung verbunden. Es \nwar die Ausschaltung von terroristischen Einrichtungen, \ndie Terrorismusbek\u00e4mpfung; es war aber auch das soge-\nnannte Compliant Boarding, bei dem es darum geht, dass \nSoldaten Schiffe mit Zustimmung der Kapit\u00e4ne kontrol-\nlieren k\u00f6nnen. Auch das war in der konkreten Ausgestal-\ntung ein Kritikpunkt von uns.\n",
		"Uns war v\u00f6llig klar, dass wir dem Mandat in der bis-\nherigen  Form  nicht  zustimmen  w\u00fcrden,  dass  wir  einer \nschlichten  Verl\u00e4ngerung  des  Mandats  nicht  zustimmen \nw\u00fcrden. Wir als SPD-Bundestagsfraktion haben hier im \nNovember und Dezember des letzten Jahres immer wie-\nder  deutlich  gemacht,  was  unsere  Kritik  ist.  Wir  haben \njetzt  gesehen:  Das  alte  Mandat  ist  zum  31.  Dezember \n2013  ausgelaufen;  es  wurde  nicht  verl\u00e4ngert.  Die  neue \nBundesregierung  hat  ein  Mandat  vorgelegt,  das  gegen-\n\u00fcber dem bisherigen ma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert ist. Viele un-\nserer Punkte sind aufgenommen worden. Bei der Argu-\nmentation der Rechtsgrundlage wird nicht mehr auf die \nUN-Resolution  Bezug  genommen,  es  wird  nicht  mehr \nvon terroristischen Angriffshandlungen geredet, sondern \nwir konzentrieren uns auf die Seeraum\u00fcberwachung und \nden Lagebildaustausch.\n",
		"Es wird auch deutlich in diesem Mandat, dass wir als \nBundesrepublik  eine  Entkopplung  des  Einsatzes  von \nArt. 5 des Nordatlantikvertrags wollen. Eine solche Ent-\nkopplung \u2013 das hat der Minister gerade angesprochen \u2013 \nbedarf  allerdings \nimmer  der  Zustimmung  aller \n28 NATO-Staaten.  Wir  brauchen  hier  Einstimmigkeit, \naber  ich bin  mir  sicher, dass  die  neue Bundesregierung \ninnerhalb der NATO sehr schnell daf\u00fcr sorgen wird, dass \nwir diese erreichen. Es liegen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Ver\u00e4n-\nderung des Operationsplanes auf dem Tisch, und ich bin \nmir  sicher,  dass  es  gelingen  wird,  dieses  Ziel  zu  errei-\nchen.\n",
		"",
		"Auch bei den exekutiven Befugnissen der Gewaltan-\nwendung wird das Mandat ver\u00e4ndert. Wir sehen andere \nRules  of  Engagement,  die  weder  Compliant  Boarding \nnoch  die  Erm\u00e4chtigung  zur  Gewaltanwendung  beinhal-\nten.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, uns ist klar, dass es \nein \u00dcbergangsmandat ist, das wir hier auf den Weg brin-\ngen. Es sind keine zw\u00f6lf Monate; das Mandat wird k\u00fcr-\nzer sein. Au\u00dferdem sehen wir viele andere \u00c4nderungen, \ndie  mit  diesem  Mandat  beschlossen  werden.  Das  soge-\nnannte Einmelden von Schiffen auf dem Weg zum Ata-\nlanta-Einsatz  wird  entfallen.  Wir  konzentrieren  uns  im \nRahmen von OAE auf die st\u00e4ndigen Einsatzverb\u00e4nde der \nNATO.  Wir  senken  die  personelle  Obergrenze  von  700 \nauf  500 Soldaten,  und  es wird  insgesamt  eine  Reduzie-\nrung auf eine reine Aufkl\u00e4rungs- und Beobachtungsmis-\nsion erfolgen.\n",
		"Ich  will  an  dieser  Stelle  dem  Au\u00dfenminister  daf\u00fcr \ndanken, dass die Kritik der SPD-Bundestagsfraktion auf-\ngenommen wurde. Wir sehen hier eine ver\u00e4nderte Lage. \nWir glauben, dass es richtig ist, diesem \u00dcbergangsman-\ndat zuzustimmen. Wir sagen aber auch deutlich, dass wir \nwollen, dass ein weiterer Weg innerhalb der NATO ge-\ngangen  wird  und  dass  wir  bei  dem  n\u00e4chsten  Mandat, \n\u00fcber das wir im Bundestag abzustimmen haben, wiede-\nrum eine ver\u00e4nderte Situation haben.\n",
		"Die SPD-Fraktion wird zustimmen.\n",
		"Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Jetzt kommen wir zur Kollegin Julia \nBartz,  die  als  letzte  Rednerin  in  dieser  Debatte  f\u00fcr  die \nCDU/CSU das Wort hat.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Julia Bartz (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  2014  feiern  wir  das  20-j\u00e4hrige  Bestehen  der \nPartnerschaft  f\u00fcr  den  Frieden  und  des  Mittelmeerdia-\nlogs. Als eine Nation, die gerade einmal 1,1 Prozent der \nWeltbev\u00f6lkerung  vertritt,  brauchen  wir  Freunde  und \nB\u00fcndnispartner.  Neben  der  Europ\u00e4ischen  Union  ist  die \nNATO  das  wichtigste  sicherheitspolitische  B\u00fcndnis  f\u00fcr \nDeutschland.  Es  liegt  in  unserem  Interesse,  gemeinsam \n"
	],
	[
		"Julia Bartz\n",
		"mit unseren Partnern an einem Strang zu ziehen. Das gilt \ngerade auch f\u00fcr die NATO-Operation Active Endeavour.\n",
		"Die NATO funktioniert im Grunde wie ein Gel\u00e4nde-\n",
		"wagen.\n",
		"(Lachen beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  besteht  aus  verschiedenen  Bauteilen,  die  f\u00fcr  ihre \nHandlungsf\u00e4higkeit  und  ihr  Vorw\u00e4rtskommen  verant-\nwortlich  sind.  Die  USA  nehmen  derzeit  eine  herausge-\nstellte Rolle als treibende Motorkraft ein. Die Frage ist: \nWie lange noch?\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Wir sind \nam Arsch!)\n",
		"\u2013 Wir sind am Lenkrad.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das wollte \nich einmal wissen!)\n",
		"Es  zeigt  sich,  dass  dieser  Motor  zu  stottern  beginnt. \nEin  Motor  kann  zwar  antreiben,  doch  es  braucht  mehr, \num seine Kraft umzusetzen. Die USA k\u00f6nnen und wol-\nlen  die  globalen  Aufgaben  aller  Nationen  nicht  mehr \n\u00fcbernehmen.\n",
		"Die  ehemalige  Au\u00dfenministerin  Hillary  Clinton  hat \ndeutlich  gemacht:  Der  Weg  der  USA  f\u00fchrt  weg  von \nNordafrika und  vom  Nahen  Osten  hin  zum  Pazifischen \nOzean.  Dadurch  \u00f6ffnen  sich  neue  L\u00fccken  und  Frei-\nr\u00e4ume,  die  von  anderen  Nationen  ausgef\u00fcllt  werden \nm\u00fcssen.\n",
		"W\u00e4hrenddessen  reduzieren  viele  unserer  europ\u00e4i-\nschen Partner ihre milit\u00e4rischen Ausgaben. Gleichzeitig \nsind wir mit einer instabilen Lage in Nordafrika und im \nNahen Osten konfrontiert. Unsere Pr\u00e4senz in diesen Ge-\nbieten ist somit weiterhin gefordert.\n",
		"Die Lage in \u00c4gypten bleibt weiter angespannt. Trotz \nder erfolgreichen Abstimmung \u00fcber die neue Verfassung \nist die Stabilit\u00e4t des Landes noch lange nicht wiederher-\ngestellt.  In  Libyen  geben  undurchsichtige  Milizen  den \nTon  an.  Im  gesamten  nordafrikanischen  Raum  breiten \nsich islamistische Gruppierungen aus, best\u00fcckt mit Waf-\nfen  aus  Gaddafis  Lagern.  Der  gesamte  Nahe  Osten  ist \nweiterhin ein Pulverfass, neben dem das Feuer in Syrien \nbrennt.\n",
		"Die Seeraum\u00fcberwachung im Mittelmeer ist also not-\nwendig,  um  fr\u00fchzeitig  die  Entwicklungen  vor  Ort  auf \ndem Schirm zu haben. Zudem ist es unser Interesse, ein \nvertrauensw\u00fcrdiges Verh\u00e4ltnis zu den Anrainerstaaten zu \nerhalten oder aufzubauen. OAE hat sich in der Vergan-\ngenheit bereits als Kooperationsplattform bew\u00e4hrt, zum \nBeispiel mit der Beteiligung Russlands. OAE hat neben \nder  Informationsgewinnung  zweifelsohne  weitere  posi-\ntive  Sicherheitsaspekte.  Diese  sind  gerade  f\u00fcr  uns  als \nHandelsnation  von  Bedeutung.  Ich  erinnere  an  die \n220 000  Handelsschiffe,  die  jedes  Jahr  das  Mittelmeer \ndurchkreuzen. Deshalb haben wir als Deutsche und Eu-\nrop\u00e4er ein gro\u00dfes Interesse an der Operation Active En-\ndeavour.\n",
		"Ein  unilateraler  Ausstieg  Deutschlands aus  der Ope-\nration h\u00e4tte zudem weitreichende Folgen f\u00fcr unsere Stel-\n",
		"lung in der NATO. Er w\u00fcrde unsere internationale Ver-\nl\u00e4sslichkeit  infrage  stellen.  Wir  m\u00fcssen  uns  bewusst \nsein,  dass  sich  unsere  Freunde  und  Partner  in  EU  und \nNATO  auf  uns  verlassen.  Deutschland  kann  als  Anleh-\nnungsmacht  fungieren.  Als  st\u00e4rkste  Wirtschaftsnation \nEuropas  sollten  wir  unserer  Rolle  gerecht  werden  und \nVerantwortung  \u00fcbernehmen.  Wir  sind  ein  verl\u00e4sslicher \nPartner.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Alexander Ulrich \n[DIE LINKE]: Wer hat das aufgeschrieben?)\n",
		"Gleichzeitig  k\u00f6nnen  und  wollen  wir  unsere  Rolle  in \nder NATO nutzen, um die Operation Active Endeavour \nauf  neue  F\u00fc\u00dfe  zu  stellen.  Das  Aufgabenspektrum  von \nOAE  hat  sich  innerhalb  der  vergangenen  Jahre  gewan-\ndelt. Die einstmals als Antiterrorma\u00dfnahme konzipierte \nOperation ist mittlerweile von einem viel st\u00e4rkeren pr\u00e4-\nventiven Ordnungsfaktor gekennzeichnet. Unser Ziel ist \ndie  Entkopplung  der  Operation  von  Art. 5  des  Nordat-\nlantikvertrags  und  die  \u00dcberarbeitung  des  Operations-\nplans. Wir haben dazu im April 2013 einen NATO-Be-\nschluss  erwirkt,  der  eine  Perspektive  f\u00fcr  2014/2015 \naufzeigt. Wir haben den Stein ins Rollen gebracht. Jetzt \nist es wichtig, den eingeschlagenen Weg zu Ende zu ge-\nhen. Ich bin zuversichtlich, dass wir unser Ziel erreichen \nwerden. Wir m\u00fcssen uns aber weiterhin unserer Verant-\nwortung stellen.\n",
		"Der vorliegende Antrag der Bundesregierung ist eine \nvor\u00fcbergehende,  aber  notwendige  L\u00f6sung.  Mit  diesem \n\u00dcbergangsmandat  werden  wir  unserer  b\u00fcndnispoliti-\nschen Verl\u00e4sslichkeit gerecht.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDer koalitionspolitischen vor allen Dingen!)\n",
		"Gleichzeitig  machen  wir  unseren  Willen  zur  gemeinsa-\nmen Seeraum\u00fcberwachung im Mittelmeerraum deutlich. \nMit  der  Fortsetzung  der  Operation  Active  Endeavour \n\u00fcbernehmen  wir,  ganz  gem\u00e4\u00df  unserem  Koalitionsver-\ntrag, \u201eVerantwortung in der Welt\u201c.\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"Abschlie\u00dfend danke ich allen Soldatinnen und Solda-\nten der Bundeswehr f\u00fcr ihren Dienst an unserem Land, \ninsbesondere all jenen, die f\u00fcr die Operation Active En-\ndeavour eingesetzt wurden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerzlichen Dank, Frau Kollegin Bartz. Das war Ihre \n",
		"erste Rede hier im \u2013 \u2013\n",
		"(Philipp Mi\u00dffelder [CDU/CSU]: Nein! Die \nzweite!)\n",
		"\u2013 Nein, die zweite. Dann habe ich eine falsche Informa-\ntion. Vielen Dank. \u2013 Ich h\u00e4tte Ihnen sonst nat\u00fcrlich noch \neinmal im Namen des ganzen Hauses gratuliert.\n",
		"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache 18/263  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"verstanden?  \u2013  Das  ist  der  Fall.  Damit  ist  die  \u00dcberwei-\nsung so beschlossen.\n",
		"Vielleicht k\u00f6nnen wir den Austausch auf den Pl\u00e4tzen \netwas  schneller  vornehmen,  Herr  Kollege  Mi\u00dffelder. \nWir w\u00fcrden gerne mit den Beratungen weitermachen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 11 auf:\n",
		"Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nSabine  Zimmermann  (Zwickau),  Matthias  W. \nBirkwald,  Klaus  Ernst,  weiteren  Abgeordneten \nund der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Ent-\nwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung des Er-\nwerbsminderungsschutzes\n",
		"Drucksache 18/9\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f) \nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \n",
		"Matthias W. Birkwald, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und \nHerren! Seit dem Jahr 2000 befinden sich die Erwerbs-\nminderungsrenten im freien Fall. Das kann man so \u00e4hn-\nlich heute auch in dem Referentenentwurf f\u00fcr das Ren-\ntenpaket  der  Bundesregierung  nachlesen.  Ich  sage: \nKrankheit  darf  niemals  zum  sozialen  Abstieg  f\u00fchren. \nDie  Pr\u00e4sidentin  des  Sozialverbandes  VdK,  Ulrike \nMascher, hat der Gro\u00dfen Koalition deshalb ins Stamm-\nbuch geschrieben \u2013 ich zitiere ihre Presseerkl\u00e4rung \u2013:\n",
		"Die  Erwerbsminderungsrentner  d\u00fcrfen  von  CDU/\nCSU und SPD nicht weiterhin mit der Beibehaltung \nder  Abschl\u00e4ge  bestraft  werden.  Sie  m\u00fcssen  gestri-\nchen werden!\n",
		"Recht hat sie.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  sprechen  hier  von  1,7 Millionen  kranken  Men-\nschen.  Sie  haben  es  gesundheitlich  nicht  geschafft,  bis \n65 Jahre und drei Monate zu arbeiten. Jedes Jahr kom-\nmen 180 000 neu dazu, viele von ihnen, weil sie durch \nkatastrophale  Arbeitsbedingungen  immer  kr\u00e4nker  wer-\nden.  Das  sagt  einer,  der  wei\u00df,  wovon  er  redet,  n\u00e4mlich \nMario  Becker,  er  ist  Betriebsratsvorsitzender  in  einem \nkleinen Unternehmen s\u00fcdlich von Magdeburg. Er sagt:\n",
		"Bei uns im Betrieb h\u00e4lt kein Kollege l\u00e4nger als bis \n58 durch!\n",
		"Die  Kollegen  produzieren  Stachel-  und  Maschendraht. \nSie arbeiten im Zweischichtsystem, und sie werden nach \nLeistung bezahlt. Jeder von ihnen ist f\u00fcr drei Maschinen \nzust\u00e4ndig. Um auf 100 Prozent Lohn zu kommen, m\u00fcs-\nsen  sie  in  jeder  Achtstundenschicht  50  Rollen  heben. \nEine  Rolle  wiegt  35 Kilo.  Die  Mitarbeiter  m\u00fcssen  also \npro Schicht fast 2 Tonnen bewegen, um auf ihren vollen \n",
		"Lohn zu kommen. Stellen Sie sich das doch bitte einmal \nvor!  Da  ist  es  doch  kein  Wunder,  dass  sie  nicht  bis  65 \ndurchhalten, geschweige denn bis 67.\n",
		"",
		"Die Statistik spricht hier eine deutliche Sprache: Wer \nheute  neu  in  die  Erwerbsminderungsrente  gehen  muss, \nist im Durchschnitt erst 51 Jahre alt. Das zeigt: Die heu-\ntigen  Arbeitsbedingungen  sind  oft  unmenschlich.  Da \nm\u00fcssen wir ran, und zwar dringend.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vielen  geht  es  wie  Hape  Kerkeling:  \u201eIch  habe  R\u00fc-\ncken.\u201c Also im Klartext: Bandscheibe, Knie, H\u00fcftopera-\ntion.  Dachdecker,  Bauschlosser  oder  Stahlwerker  sind \nh\u00e4ufig betroffen \u2013 kein Wunder. Alles M\u00e4nner. Ja, aber \nderzeit geht schon jede zweite neue Erwerbsminderungs-\nrente an eine Frau, und es werden jedes Jahr mehr.\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Pflege!)\n",
		"Ob Verk\u00e4uferin, Krankenschwester oder Altenpflegerin, \ndie  Arbeitsbelastungen  nehmen  eher  zu  als  ab  \u2013  bei \nFrauen und M\u00e4nnern. Das gilt nicht nur f\u00fcr die k\u00f6rperli-\nchen, sondern auch f\u00fcr die seelischen Belastungen. Bei \nden  Gr\u00fcnden  f\u00fcr  eine  Erwerbsminderungsrente  liegen \ndie  psychischen  Krankheiten  mit  40 Prozent  aktuell  an \nerster Stelle.\n",
		"Frau Ministerin Nahles ist nicht da; daher fordere ich \nFrau  Staatssekret\u00e4rin  Kramme  an  ihrer  Stelle  auf:  Tun \nSie  etwas  gegen  das  \u00dcberstundenunwesen,  sorgen  Sie \nf\u00fcr  besseren  betrieblichen  Arbeitsschutz,  und  bringen \nSie z\u00fcgig eine Antistressverordnung auf den Weg! Dazu \nliegen gute Vorschl\u00e4ge der IG Metall und von uns Lin-\nken auf dem Tisch.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Beate  M\u00fcller-\n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nGemmeke \nVon den Gr\u00fcnen auch!)\n",
		"Zur  n\u00e4chsten  Baustelle.  Wir  m\u00fcssen  besch\u00e4mt  fest-\nstellen: In keinem anderen Industrieland ist es so schwie-\nrig, eine EM-Rente zu bekommen, wie in Deutschland. \nDie  H\u00e4lfte  aller  Antr\u00e4ge  auf  Erwerbsminderungsrente \nwird abgelehnt. Eine Krankenschwester sagte mir: Es ist \nreine  Gl\u00fcckssache,  was  f\u00fcr  einen  Gutachter  man  be-\nkommt. Der Gutachter des Maurers Jens Eckelmann be-\nfand,  er  m\u00fcsse  sich  ja  nicht  unbedingt  b\u00fccken.  Als \nMaurer!  Das  ist  absolut  unversch\u00e4mt.  Klaus  Dieter \nBartsch  ist  seit  42  Jahren  Kanalbauer.  Er  klagte  schon \nvor f\u00fcnf Jahren \u2013 Zitat \u2013:\n",
		"So  viel  B\u00fcrokratie  habe  ich  noch  nie  erlebt,  das \nsteht man kaum durch.\n",
		"Gl\u00fccklicherweise hat er seinen Kampf um die EM-Rente \ngewonnen  \u2013  mithilfe  der  IG BAU.  Deswegen  sage  ich: \nWie gut, dass es starke Gewerkschaften gibt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, den gr\u00f6\u00dften Schock \nerleben die Betroffenen am Ende der Antragstortur: Die \nErwerbsminderungsrente  wird  dann  endlich  bewilligt, \naber  in  fast  allen  F\u00e4llen  mit  horrenden  Abschl\u00e4gen. \n"
	],
	[
		"Matthias W. Birkwald\n",
		"96 Prozent sind von Abschl\u00e4gen betroffen. Meist handelt \nes sich um die H\u00f6chststrafe von 10,8 Prozent. Das sind \ndurchschnittlich mehr als 77 Euro. Bei einer vollen EM-\nRente  von  durchschnittlich  nur  noch  646 Euro  ist  das \nsehr  viel  Geld.  Die  durchschnittliche  EM-Rente  liegt \nalso  mehr  als  30 Euro  unter  dem  Sozialhilfeniveau. \nAlso: Erst schuften bis zum Umfallen und dann im Stich \ngelassen  und  zum  Sozialamt  geschickt.  Ich  sage:  Das \nmuss aufh\u00f6ren, und zwar sofort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vor  der  Wahl  wollten  SPD,  Linke  und  auch  Gr\u00fcne \ndiesen unhaltbaren Zustand beenden. In allen drei Wahl-\nprogrammen  war  die  Forderung  nach  Abschaffung  der \nAbschl\u00e4ge  enthalten.  Wir  Linken  haben  deshalb  schon \nim Oktober 2013 diesen Gesetzentwurf eingebracht. Wir \nfordern  schlicht  und  einfach:  Die  Abschl\u00e4ge  m\u00fcssen \nweg!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  w\u00fcrde  den  Betroffenen  monatlich  bis  zu  82  Euro \nmehr bringen. Aber die Gro\u00dfe Koalition ist auf diesem \nOhr  taub.  Ihr  Vorschlag,  die  Zurechnungszeit  um  zwei \nJahre anzuheben, wirkt so, als wenn die Betroffenen statt \nbis zum 60. nun bis zum 62. Geburtstag in die Renten-\nkasse eingezahlt h\u00e4tten. Das ist ein kleiner Fortschritt. Er \nbringt  den  Betroffenen  im  Schnitt  35  Euro  mehr  Er-\nwerbsminderungsrente. Aber das reicht vorne und hinten \nnicht.\n",
		"Wir  Linken  fordern  deshalb,  die  Abschl\u00e4ge  abzu-\nschaffen und die Zurechnungszeiten in einem Schritt um \ndrei  Jahre  anzuheben.  Das  br\u00e4chte  n\u00e4mlich  100  Euro \nmehr f\u00fcr kranke Menschen.\n",
		"(Dr. Martin Rosemann [SPD]: Das steht aber \nso gar nicht im Antrag!)\n",
		"Diese  100  Euro  w\u00fcrden  vielen  Betroffenen  den  Gang \nzum Sozialamt ersparen. Daf\u00fcr k\u00e4mpft die Linke.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  hat  jetzt  der  Kollege  Peter  Wei\u00df  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU/CSU):\nVerehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und \nKollegen!  Zu  den  gro\u00dfartigen  Leistungen  der  gesetzli-\nchen  Rentenversicherung,  die  Sie  sich  privat  \u00fcbrigens \nkaum irgendwo in der gleichen Gr\u00f6\u00dfe einkaufen k\u00f6nnen,\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das \nstimmt!)\n",
		"geh\u00f6rt:  Wenn  jemand  leider  Gottes  nicht  bis  zum  Ren-\ntenalter  durcharbeiten  kann,  sondern  wegen  eines  Un-\nfalls oder einer Krankheit fr\u00fcher aus dem Erwerbsleben \naussteigen muss, obwohl er gerne l\u00e4nger gearbeitet h\u00e4tte, \ndann gibt es Rente, und zwar Erwerbsminderungsrente. \n",
		"Das, finde ich, ist eine der gro\u00dfartigsten Leistungen der \ngesetzlichen  Rentenversicherung,  die  wir  f\u00fcr  die  Zu-\nkunft erhalten und st\u00e4rken wollen. Deswegen ist es auch \nInhalt des Rentenpakets der Gro\u00dfen Koalition: Wir wol-\nlen die Leistungen der Erwerbsminderungsrente f\u00fcr die \nZukunft  verbessern.  Das  ist  eine  wichtige  Botschaft  an \ndie  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer  in  unserem \nLand.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wie  wollen  wir  das  machen?  Bislang  ist  es  so,  dass \nausgerechnet wird, wie viel Rentenanspruch man erwer-\nben w\u00fcrde, wenn man bis zum 60. Lebensjahr durchge-\narbeitet h\u00e4tte. Das war \u00fcbrigens nicht immer so. Bei der \nletzten  Reform  der  Erwerbsminderungsrente  haben  wir \ndiese sogenannte Zurechnungszeit von 55 Jahren \u2013 fr\u00fc-\nher  wurde  nur  bis  55  gerechnet  \u2013  auf  60  hochgesetzt. \nJetzt  wollen  wir  mit  einem  Schlag  diese  Zeit  auf  das \n62. Lebensjahr  hochsetzen.  Das  ist  schon  eine  bemer-\nkenswerte  Verbesserung  bei  der  Erwerbsminderungs-\nrente.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Zweitens. Alle Lebenserfahrung zeigt, viele, die einen \nAntrag auf Erwerbsminderungsrente stellen \u2013 manchmal \nwird der erste Antrag abgelehnt und ein zweiter Antrag \nnotwendig \u2013, haben in den letzten Jahren vor Eintritt in \ndie  Erwerbsminderungsrente  schon  schlechter  verdient, \nkonnten nicht mehr so viel wie in fr\u00fcheren Jahren oder \ngar nicht mehr arbeiten. Deswegen wollen wir eine ganz \nneue  Regelung  einf\u00fchren,  n\u00e4mlich  dass  wir  die  letzten \nvier  Jahre  vor  Eintritt  in  die  Erwerbsminderungsrente \ndann f\u00fcr die Berechnung nicht mitz\u00e4hlen, wenn in dieser \nZeit  schlechter  verdient  worden  ist.  Wir  wollen  die  Er-\nwerbsminderungsrente vom besten Verdienst aus berech-\nnen. Auch das bewirkt eine zus\u00e4tzliche Verbesserung bei \nder Erwerbsminderungsrente, die notwendig ist, um mit \nder Erwerbsminderungsrente seinen Lebensunterhalt be-\nstreiten  zu  k\u00f6nnen.  Das  ist  ein  zweiter,  wichtiger  Re-\nformschritt, den wir in der Gro\u00dfen Koalition verabredet \nhaben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dass  es  notwendig  ist,  zu  handeln,  sieht  man  daran, \ndass Rentnerinnen und Rentner, die bis zum Rentenein-\ntrittsalter arbeiten konnten, in der Regel von ihrer Rente \nleben  k\u00f6nnen.  Gerade  einmal  2,5  Prozent  m\u00fcssen \nGrundsicherung im Alter, also staatliche St\u00fctze, beantra-\ngen.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Aus der \nArmut sind sie damit nicht heraus!)\n",
		"Bei  den  Erwerbsminderungsrentnern  sieht  das  schon \nganz  anders  aus.  12  Prozent  \u2013  Stand  heute  \u2013  derer,  die \neine  Erwerbsminderungsrente  beziehen,  k\u00f6nnen  davon \nnicht  leben,  sondern  m\u00fcssen  zus\u00e4tzliche  staatliche  Un-\nterst\u00fctzung  in  Form  von  Grundsicherung  beantragen. \nDeshalb ist diese Reform von so gro\u00dfer Bedeutung.\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  ich  denke, \ndass wir noch vor einer zweiten Herausforderung stehen. \nWenn  wir  uns  anschauen,  warum  heute  Erwerbsminde-\n"
	],
	[
		"Peter Wei\u00df (Emmendingen)\n",
		"rungsrenten  beantragt  werden,  dann  sehen  wir,  dass  es \neine  bemerkungswerte  Ver\u00e4nderung  gegen\u00fcber  fr\u00fcher \ngibt. Fr\u00fcher standen vor allen Dingen Erkrankungen des \nSkeletts und der Muskeln im Vordergrund. Schwere k\u00f6r-\nperliche Arbeit hat die Leute also krank gemacht. Dank \nder  Humanisierung  in  der  Arbeitswelt  und  moderner \nTechnik ist das Gott sei Dank zur\u00fcckgegangen. Aber so \nwie die Zahl dieser Erkrankungen zur\u00fcckgeht, steigt die \nZahl  psychischer  Erkrankungen  dramatisch  an.  Bereits \nheute  werden  \u00fcber  40 Prozent  aller  Antr\u00e4ge  auf  Er-\nwerbsminderungsrente  wegen  psychischer  Erkrankun-\ngen gestellt.\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, da muss man was tun!)\n",
		"Deswegen geht es bei der Frage: \u201eWie organisieren wir \neinen  guten  Erwerbsminderungsschutz?\u201c,  nicht  nur  da-\nrum,  was  wir  zahlen,  sondern  die  allerwichtigste  Frage \nlautet:  Wie  vermeiden  wir,  dass  Menschen  wegen  psy-\nchischer Erkrankungen vorzeitig aus dem Erwerbsleben \nausscheiden m\u00fcssen?\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nMatthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das eine \ntun, ohne das andere zu lassen!)\n",
		"Dazu haben wir im Rahmen der Gemeinsamen Deut-\nschen Arbeitsschutzstrategie, bei der der Bund, die L\u00e4n-\nder  und  die  Sozialversicherung  zusammensitzen,  schon \nwichtige Schritte eingeleitet, und wir haben in der Koali-\ntionsvereinbarung  miteinander  verabredet,  f\u00fcr  diesen \nBereich  zus\u00e4tzliche  Mittel  einzusetzen  und  zus\u00e4tzlich \naktiv zu werden. Dabei geht es um die Fragen: Wie st\u00e4r-\nken wir das betriebliche Gesundheitsmanagement? Wie \nst\u00e4rken  wir  die  Pr\u00e4vention?  Wie  st\u00e4rken  wir  die  Bera-\ntung und Begleitung von Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmern?\n",
		"(Beate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wie  ver\u00e4ndern  wir  Arbeitspl\u00e4tze \nund Arbeitsbedingungen?)\n",
		"Wir  haben  eine  tolle  \u201eInitiative  Neue  Qualit\u00e4t  der  Ar-\nbeit\u201c auf den Weg gebracht, bei der es gerade f\u00fcr kleine \nund mittlere Unternehmen gute Beratung gibt. Um beim \nThema  \u201ePsychische  Erkrankungen  im  Arbeitsumfeld\u201c \naktiv  zu  werden,  wollen  wir  auf  diesem  Gebiet  einen \nAkzent setzen.\n",
		"Ich glaube, die gro\u00dfe Herausforderung besteht f\u00fcr uns \ndarin,  dass  wir,  wenn  Sie  so  wollen,  einen  zweiten \nSchub,  einen  zweiten  Auftakt  der  Humanisierung  der \nArbeitswelt herbeif\u00fchren m\u00fcssen, indem wir n\u00e4mlich die \nVoraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass in unserer Arbeits-\nwelt  die  notwendige  Aufmerksamkeit  und  die  notwen-\ndige Hilfe da sind, um psychische Erkrankungen zu ver-\nmeiden.  Ich  finde,  eine  hochentwickelte  Gesellschaft \nwie  die  deutsche  mit  einem  tollen  Gesundheitssystem \ndarf es nicht hinnehmen, dass psychische Erkrankungen \nder  Hauptgrund  f\u00fcr  Erwerbsminderungen  werden.  Wir \nsollten  alle  Anstrengungen  unternehmen,  um  da  eine \nTrendumkehr  hinzubekommen.  Ja,  wer  psychisch  ge-\nf\u00e4hrdet ist, muss Hilfe bekommen und in die Lage ver-\nsetzt  werden,  wieder  ins  Arbeitsleben  zur\u00fcckzukehren. \nDas ist unsere gro\u00dfe Herausforderung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  die  Linke \nsagt  nat\u00fcrlich:  Schuld  an  allem  sind  die  Abschl\u00e4ge  bei \nder Erwerbsminderungsrente.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das ist \nein Gro\u00dfteil der L\u00f6sung!)\n",
		"Dazu nur ein Wort: Wenn es Abschl\u00e4ge bei vorzeitigem \nRenteneintritt  gibt,  dann  kann  man  sie  bei  der  Berech-\nnung der Erwerbsminderungsrente nicht einfach weglas-\nsen; Punkt eins.\n",
		"Punkt  zwei.  Der  Ausgleich  f\u00fcr  die  Einf\u00fchrung  der \nAbschl\u00e4ge  war  damals  die  Erh\u00f6hung  der  sogenannten \nZurechnungszeit \u2013 bis zu welcher Zeit wird also gerech-\nnet, bis zu der man h\u00e4tte Beitr\u00e4ge zahlen k\u00f6nnen? \u2013 von \n55 auf 60 Jahre. Jetzt erh\u00f6hen wir die Zurechnungszeit \num  zwei  weitere  Jahre.  Damit  gleichen  wir,  verglichen \nmit dem alten Recht, einen guten Teil der Abschl\u00e4ge aus.\n",
		"Ich  finde,  wir  sind  auf  dem  richtigen  Weg.  Die  Zu-\nrechnungszeit  wird  erh\u00f6ht,  und  schlechte  Zeiten  beim \nVerdienst  werden  nicht  mitgerechnet.  Das  f\u00fchrt  im \nSchnitt zu einer um monatlich etwa 45 Euro h\u00f6heren Er-\nwerbsminderungsrente; das ist f\u00fcr einen Erwerbsminde-\nrungsrentner etwas.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Die Er-\nwerbsminderungsrenten sind im Sinkflug! Das \nsteht sogar in Ihrem Gesetzentwurf!)\n",
		"Gleichzeitig  unternehmen  wir  neue,  konzentrierte  An-\nstrengungen,  um  psychische  Erkrankungen  im  Arbeits-\numfeld  zu  vermeiden  und  Erwerbsminderungsf\u00e4lle  erst \ngar nicht aufkommen zu lassen. Das muss unser politi-\nsches Ziel sein. Das haben wir in der Gro\u00dfen Koalition \nverabredet. Das wollen wir in den kommenden vier Jah-\nren hinbekommen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD \u2013 Matthias \nW. Birkwald [DIE LINKE]: Amen!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nEs  spricht  jetzt  f\u00fcr  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fcnen  Markus \n",
		"Kurth.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSehr verehrter Herr Wei\u00df, ich stimme Ihnen vollst\u00e4ndig \nzu, dass die Zunahme der Zahl psychischer Erkrankun-\ngen  und  die  Zunahme  bei  den  Zug\u00e4ngen  zur  Erwerbs-\nminderungsrente  aufgrund  psychischer  Erkrankung  ab-\nsolut  besorgniserregend  sind.  Wenn  wir  das  betrachten, \nd\u00fcrfen  wir aber nicht nur  allgemein von Pr\u00e4vention re-\nden,  sondern  \u2013  das  liegt  mir  schon  am  Herzen  \u2013  dann \nm\u00fcssen wir uns auch ganz konkret die Arbeitsbedingun-\ngen  ansehen:  Wie  sind  eigentlich  die  realen  Bedingun-\ngen in der Arbeitswelt, die dazu f\u00fchren, dass mancherlei \nArbeitsverh\u00e4ltnis so unmenschlich ist, dass man es we-\ngen der psychischen Belastung nicht mehr aush\u00e4lt?\n"
	],
	[
		"Markus Kurth\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Ich sage ganz klar: Dieses Land kann sich auch volks-\nwirtschaftlich  nicht  leisten,  was  teilweise  auf  dem  R\u00fc-\ncken der Besch\u00e4ftigten gemacht wird.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Deswegen brauchen wir eine Antistressverordnung. Wir \nbrauchen aber auch ein Durchforsten des Arbeitsrechts. \nIch will an dieser Stelle, weil  es  in meiner Rede ja  um \ndie Erwerbsminderungsrente geht, nur einen Punkt nen-\nnen: die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung.\n",
		"Auch die arbeitsrechtlichen Rahmenbedingungen set-\nzen Besch\u00e4ftigte unter Stress und bringen sie in psychi-\nsche  N\u00f6te.  Wenn  sich  so  etwas  oft  genug  wiederholt, \nkann das zu einer Erwerbsminderung f\u00fchren; das d\u00fcrfen \nwir nicht vergessen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Schutz bei Erwerbsminderung hat in der sozialpoliti-\nschen Debatte mittlerweile einen prominenten Platz ein-\ngenommen.  Das  kann  nicht  verwundern,  wenn  man \nsieht, dass inzwischen jede f\u00fcnfte Rente wegen einer Er-\nwerbsminderung  bewilligt  wird,  Tendenz  steigend.  Seit \n2000  sinkt  allerdings  die  durchschnittliche  H\u00f6he  der \nRenten Jahr f\u00fcr Jahr,\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE], an den \nAbg. Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU/CSU] \ngewandt: Sehen Sie?)\n",
		"vor  allen  Dingen  bei  M\u00e4nnern.  Erhielten  M\u00e4nner  im \nWesten  im  Jahre  2000  noch  durchschnittlich  836  Euro \nErwerbsminderungsrente, so waren es im Jahre 2010 nur \nnoch  679  Euro.  Im  Osten  verl\u00e4uft  die  Entwicklung  auf \netwas niedrigerem Niveau \u00e4hnlich. Fast jeder zehnte Er-\nwerbsgeminderte ist neben der Erwerbsminderungsrente \nauf Grundsicherung angewiesen. Zum Vergleich: Bei der \nAltersrente sind darauf gerade einmal 2 bis 2,5 Prozent \nangewiesen.  Dass  es  bei  der  Erwerbsminderungsrente \nHandlungsbedarf gibt, ist also deutlich zu erkennen.\n",
		"Noch  drastischer  sind  die  Zahlen  zur  relativen  Ein-\nkommensarmut: Der Deutschen Rentenversicherung zu-\nfolge  liegt  das  Haushaltseinkommen  bei  36 Prozent \n\u2013 also mehr als einem Drittel \u2013 aller Erwerbsgeminder-\nten unter der sogenannten Armutsrisikogrenze.\n",
		"Die Ursachen f\u00fcr sinkende Renten sind vielf\u00e4ltig. Das \nl\u00e4sst sich, lieber Matthias Birkwald, nicht einfach auf die \nRentenreformen  der  vergangenen  Jahre  zur\u00fcckf\u00fchren. \nWenn wir hier \u00fcber die Statistik reden, m\u00fcssen wir unter \nanderem ber\u00fccksichtigen, dass Rot-Gr\u00fcn erm\u00f6glicht hat, \ndass heute auch Menschen Erwerbsminderungsrente be-\nziehen k\u00f6nnen, die das fr\u00fcher nicht konnten: weil sie So-\nzialhilfe bezogen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das hat nat\u00fcrlich auch einen absenkenden Effekt auf das \ndurchschnittliche  Niveau  der  Erwerbsminderungsrente; \n",
		"die Deutsche Rentenversicherung veranschlagt ihn sogar \nrelativ  hoch.  Wenn  wir  im  Ausschuss  im  Einzelnen \ndar\u00fcber  diskutieren,  m\u00fcssen  wir  also,  was  die  Statistik \nangeht, genau sein.\n",
		"",
		"Wir waren uns in der vergangenen Legislaturperiode \nteilweise  fraktions\u00fcbergreifend  einig,  dass  Kurskorrek-\nturen erfolgen m\u00fcssen, wenn wir den Trend des sinken-\nden  Niveaus  der  Erwerbsminderungsrente  aufhalten \nwollen. Die Pl\u00e4ne der Bundesregierung gehen an dieser \nStelle zwar in die richtige Richtung; aber sie bleiben un-\nzureichend.  Was  insbesondere  nottut  \u2013  in  dieser  Rich-\ntung  sind  wir  uns  mit  der  Fraktion  Die  Linke  einig  \u2013: \nWer  aus  gesundheitlichen  Gr\u00fcnden  auf  den  Bezug  von \nErwerbsminderungsrente angewiesen ist, darf nicht auch \nnoch unter Abschl\u00e4gen leiden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Niemand  geht  freiwillig  aus  gesundheitlichen  Gr\u00fcnden \nin  die  Erwerbsminderungsrente.  Diesen  systematischen \nGrundsatz sollten Sie beherzigen und ber\u00fccksichtigen.\n",
		"Soweit  ich  den  Referentenentwurf  aus  dem  Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, der heute bekannt \ngeworden ist, \u00fcberblicke, sollen von den erweiterten Zu-\nrechnungszeiten  nur  Neuzug\u00e4nge  profitieren.  Was  ist \ndenn  mit  den  Bestandsrentnerinnen  und  Bestandsrent-\nnern, die Erwerbsminderungsrente beziehen?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Ihr  Paket  f\u00fcr  die  Erwerbsminderungsrente  muss  offen-\nsichtlich  zum  P\u00e4ckchen  schrumpfen,  damit  all  die  Mil-\nliarden f\u00fcr die M\u00fctterrente und die Rente mit 63 finan-\nziert werden k\u00f6nnen. Wir w\u00fcrden bei den Ausgaben der \nRentenversicherung  \u2013  das  haben  wir  schon  in  der \nDebatte  heute  Mittag  gesagt  \u2013  ganz  klar  eine  andere \nPriorit\u00e4t setzen.\n",
		"Lassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Wenn wir \u00fcber \ndie  Erwerbsminderungsrente  diskutieren,  d\u00fcrfen  wir \nnicht nur \u00fcber die H\u00f6he der Geldleistung reden, sondern \nm\u00fcssen uns auch Ursachen anschauen. Pr\u00e4vention habe \nich bereits angesprochen. Auch die Arbeitsbedingungen \nsind  wichtig.  Ebenfalls  not  tut  aber,  dass  Arbeitgeber, \nKrankenkassen  und  Rentenversicherung  statt  gegenein-\nander  zu  k\u00e4mpfen  besser  miteinander  kooperieren.  Das \nAbw\u00e4lzen von Kosten auf den jeweils anderen f\u00fchrt h\u00e4u-\nfig dazu, dass Behinderungen sich einstellen, verschlim-\nmern, chronisch werden und den Menschen der Weg zu-\nr\u00fcck zum Arbeitsmarkt abgeschnitten wird.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Drittens ist es notwendig, dass Menschen, die nur teil-\nweise erwerbsgemindert sind, bessere M\u00f6glichkeiten zur \nTeilhabe  am  Arbeitsmarkt  erhalten.  Menschen  mit  ge-\nsundheitlichen Handicaps brauchen viel mehr Unterst\u00fct-\nzung:  durch  einen  sozialen  Arbeitsmarkt,  durch  Assis-\ntenz im Berufsleben und durch ein besseres betriebliches \nEingliederungsmanagement;  das  d\u00fcrfen  wir  nicht  ver-\ngessen.\n"
	],
	[
		"Markus Kurth\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr  die  SPD-Fraktion  spricht  jetzt  der  Kollege \n",
		"Michael Gerdes.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Michael Gerdes (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Unsere \nsoziale Absicherung ist ein hohes und auch notwendiges \nGut. Wer arbeitsunf\u00e4hig wird, braucht die Hilfe der Soli-\ndargemeinschaft. Erwerbsgeminderte Menschen k\u00f6nnen \nin der Regel nichts f\u00fcr ihre Situation und sind daher in \nbesonderem Ma\u00dfe auf die Solidargemeinschaft der Ver-\nsicherten  angewiesen.  Die  Hilfe  f\u00fcr  die  Versicherten \nmuss  allerdings  so  gestaltet  sein,  dass  sie  auch  Armut \nverhindert.  Ich  sehe  partei\u00fcbergreifend  \u2013  das  habe  ich \nder Debatte hier entnommen \u2013 viele \u00dcbereinstimmungen \nin  der  Argumentation.  Ich  hoffe,  dass  das  nachher  bei \nder Umsetzung des Gesetzes auch so sein wird.\n",
		"Wir  haben  schon  geh\u00f6rt:  Jeder  vierte  Arbeitnehmer \nmuss aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden vorzeitig seinen Be-\nruf aufgeben oder kann gar nicht mehr arbeiten. Und die \nZahl derer, die auf Erwerbsminderungsrente angewiesen \nsind, ist relativ gro\u00df. J\u00e4hrlich werden fast 400 000 neue \nAntr\u00e4ge  auf  Erwerbsminderungsrente  gestellt.  Die  Be-\nwilligungsquote \u2013 auch das haben wir geh\u00f6rt \u2013 liegt bei \nknapp \u00fcber 50 Prozent. Aktuell k\u00f6nnen wir also mit dem \nSchutz  von  Erwerbsgeminderten  in  Deutschland  nicht \nzufrieden sein.\n",
		"Wenn man dann noch wei\u00df, dass die Mehrheit der Be-\nzieher  von  Erwerbsminderungsrenten  aus  T\u00e4tigkeiten \nmit geringen Einkommen kommen, dann wird klar, dass \nauch mit der sp\u00e4teren Altersrente keine gro\u00dfen Spr\u00fcnge \nzu  machen  sind.  Schlie\u00dflich  wirken  sich  schlechtere \nEntgeltpunkte auch unmittelbar auf die Absicherung im \nAlter aus. Ich erspare es mir, hier die Zahlen zu nennen. \nHinzu  kommt,  dass  eine  private  Altersvorsorge  nicht \nm\u00f6glich  ist,  weil  mit  einem  geringen  Erwerbseinkom-\nmen eben nicht f\u00fcr eine weitere Absicherung, entweder \nhinsichtlich der Altersvorsorge oder in Form einer priva-\nten  Berufsunf\u00e4higkeitsversicherung,  Sorge  getragen \nwerden kann.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  das  Problem  ist  erkannt. \nDeshalb  hat  die  Koalition  vereinbart,  Erwerbsgemin-\nderte besser abzusichern.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir werden die Zurechnungszeiten von 60 auf 62 Jahre \nanheben.  Das  stellt  eine  klare  materielle  Verbesserung \nf\u00fcr  die  Versicherten  dar.  Eine  weitere  Verbesserung \nbringt auch die G\u00fcnstigkeitspr\u00fcfung bei der Rente. L\u00e4n-\ngere  Zurechnungszeiten  sind  ein  Schritt  in  die  richtige \nRichtung. Das sagt auch die Pr\u00e4sidentin des VdK, Frau \nMascher. Allerdings \u2013 auch das  sagt  der VdK  \u2013  d\u00fcrfen \nErwerbsminderungsrentner  nicht  weiter  mit  bis  zu \n",
		"10,8 Prozent rentenmathematischen Abschl\u00e4gen bestraft \nwerden.\n",
		"",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: So ist \ndas!)\n",
		"Diese  Aussage  ist  aus  meiner  Sicht  richtig.  Es  ist \nschlie\u00dflich ein Unterschied, ob jemand aus gesundheitli-\nchen  Gr\u00fcnden  fr\u00fcher  in  Rente  geht  oder  weil  es  seiner \npers\u00f6nlichen Lebensplanung entspricht.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  des  Abg.  Matthias  W. \nBirkwald [DIE LINKE])\n",
		"Nun stehen wir am Anfang der Legislaturperiode. Die \nBaustellen  sind  erkannt.  Neben  der  Verl\u00e4ngerung  der \nZurechnungszeiten ist mir der Pr\u00e4ventionsgedanke wich-\ntig. Unser Ansatz ist, nicht erst aktiv zu werden, wenn es \num die Verrentung geht. Wir wollen den Schutz und die \nSt\u00e4rkung der psychischen und physischen Gesundheit in \nbelastenden  T\u00e4tigkeiten  deutlich  verbessern.  Durch \nad\u00e4quate  Bedingungen  k\u00f6nnen  wir  arbeitsbedingte \nVerschlei\u00dferkrankungen,  psychische  Erkrankungen  und \ndamit verbundenes Ausscheiden aus dem Arbeitsprozess \ndeutlich verringern.\n",
		"Ganz  auszuschlie\u00dfen,  meine  Damen  und  Herren,  ist \ndas  Erwerbsminderungsrisiko  allerdings  auch  durch \nnoch so gute Arbeitsbedingungen nicht. Deswegen m\u00fcs-\nsen  wir  uns  gemeinsam  mit  den  Unternehmen  fragen, \nwie wir die Arbeitnehmer vor Berufsunf\u00e4higkeit bewah-\nren  k\u00f6nnen.  Dabei  \u2013  das  haben  wir  heute  auch  schon \ngeh\u00f6rt \u2013 ist zwischen physischen und psychischen Belas-\ntungen zu unterscheiden. Insbesondere die Zahl der psy-\nchischen  Erkrankungen  ist  enorm  gestiegen.  Das  liegt \nauch daran, dass der Leistungsdruck der Arbeitswelt von \nheute ebenfalls enorm ist. Das Gesundheitsmanagement \nder Betriebe und die Eingliederung nach langer Krank-\nheit sind daher gro\u00dfe Herausforderungen. Das kann Poli-\ntik alleine nicht schaffen; das k\u00f6nnen wir nur gemeinsam \nmit den handelnden Personen und Akteuren schaffen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Auch zum Grundsatz \u201eReha vor Rente\u201c hat die Gro\u00dfe \nKoalition  eine  Aussage  gemacht:  Das  Rehabudget  der \nRentenversicherung  muss  an  den  Bedarf  der  Versicher-\nten angepasst werden. Es geht darum, Rehama\u00dfnahmen \nzu verst\u00e4rken, damit die Betroffenen nicht zwangsl\u00e4ufig \nauf  eine  Rente  angewiesen  sind,  sondern  weiterhin  f\u00fcr \nihren Lebensunterhalt sorgen k\u00f6nnen. Allerdings m\u00fcssen \nwir  auch  bedenken,  dass  es  bei  der  Verweisbarkeit  auf \nandere  T\u00e4tigkeiten  gewisse  Grenzen  gibt.  Der  Arbeits-\nmarkt ist f\u00fcr Menschen mit gesundheitlichen Problemen \nvielerorts verschlossen.\n",
		"Zudem  macht  auch  eine  Debatte  \u00fcber  die  Definition \nvon voller und teilweiser Erwerbsminderung, die sich an \nder m\u00f6glichen Zahl der Arbeitsstunden orientiert, Sinn; \ndenn diese Unterscheidung ist durchaus umstritten. Die \nKritik  am  Zugang  zur  Erwerbsminderungsrente  d\u00fcrfen \nwir nicht au\u00dfer Acht lassen.\n",
		"Aus  Sicht  der  Betroffenen  gibt  es  viel  zu  tun.  Herr \nKurth, wir werden keine P\u00e4ckchen packen, sondern Pa-\n"
	],
	[
		"Michael Gerdes\n",
		"kete  schn\u00fcren,  schn\u00fcren  m\u00fcssen.  Wir,  die  SPD,  sind \ndazu  bereit.  Wir  haben,  wie  ich  glaube,  die  richtigen \nKonzepte. Wir h\u00e4tten uns vielleicht an der einen oder an-\nderen Stelle etwas mehr versprochen. Wir sind in einer \nGro\u00dfen Koalition.  Da muss  man  auch einmal Kompro-\nmisse  eingehen.  Ich  denke,  wir  werden  uns  nach  vier \nJahren daran messen lassen k\u00f6nnen, was wir f\u00fcr die Be-\ntroffenen  getan  haben.  In  diesem  Sinne:  Herzlichen \nDank und Gl\u00fcck auf!\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Es  spricht  jetzt  der  Kollege  Uwe \n",
		"Lagosky, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Uwe Lagosky (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Verbesserungen im Bereich der Erwerbsmin-\nderungsrente sind dringend geboten, und wir werden sie, \nwie im Koalitionsvertrag beschrieben, auch umsetzen.\n",
		"Bei der konkreten Ausgestaltung bis zum 1. Juli 2014 \ngilt es, erstens darauf zu achten, eine finanzielle Verbes-\nserung f\u00fcr die Betroffenen zu erreichen \u2013 das wollen wir, \nwie eben auch schon geschildert, gerne tun \u2013, und zwei-\ntens eine Ausgestaltung zu w\u00e4hlen, die zum derzeitigen \nRentensystem passt. Das, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der Fraktion Die Linke, unterscheidet uns von-\neinander. Deshalb werden  wir auf Basis Ihres Antrages \nnicht zusammenkommen.\n",
		"Die  deutliche  Besserstellung  der  Bezieher  einer  Er-\nwerbsminderungsrente  wollen  wir,  wie  bereits  ausge-\nf\u00fchrt, mittels einer Ausweitung der Zurechnungszeit auf \n62 Jahre erreichen. Durch diese Gesetzes\u00e4nderung erzie-\nlen wir eine finanzielle Besserstellung der Betroffenen in \neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von 45 Euro brutto im Monat, wie \ndas gerade ebenfalls schon ausgef\u00fchrt wurde. Das wird \nin der Konsequenz zu Mehrausgaben von 1,7 Milliarden \nEuro im Jahr 2030 f\u00fchren.\n",
		"Schon aus diesem Grund bin ich der Auffassung, dass \nwir die gesundheitlichen Ursachen f\u00fcr die Erwerbsmin-\nderung  st\u00e4rker  in  den  Blick  nehmen  m\u00fcssen.  Dass  das \nangesichts der Unterschiedlichkeiten im Einzelfall nicht \n\u00fcberall geht, ist mir dabei v\u00f6llig klar.\n",
		"Lassen  Sie  mich  dazu  folgende  Ansatzpunkte  beto-\n",
		"nen:\n",
		"Mit Blick auf die Zukunft der Arbeit und die Arbeit \nder Zukunft m\u00fcssen wir darauf hinwirken, dass die ver-\nschiedenen positiven Umsetzungen in den Arbeitssicher-\nheitsbereichen  der  Betriebe  weiterhin  unterst\u00fctzt  wer-\nden; denn hier werden bereits erhebliche Beitr\u00e4ge dazu \ngeleistet,  dass  die  Belastungen  f\u00fcr  Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer verringert werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  an  einem  Beispiel  deutlich  machen,  wa-\nrum das so wichtig ist: Mit einem Anteil von 27,6 Pro-\nzent waren die Bereiche Skelett, Muskulatur und Binde-\n",
		"gewebsprobleme im Jahre 1996 die Bereiche, auf die der \ngr\u00f6\u00dfte Anteil der gesundheitlichen Ursachen f\u00fcr Neuzu-\ng\u00e4nge  in  die  Erwerbsminderungsrente  entfiel.  Durch \nArbeitsschutzma\u00dfnahmen  und  Arbeitssicherheit  ist  die-\nser Wert in den letzten Jahren auf 14,2 Prozent stark ge-\nsunken.\n",
		"",
		"Mittlerweile  \u2013  auch  das  ist  hier  mehrfach  angespro-\nchen  worden  \u2013  stehen  die  psychischen  Belastungen  an \nerster  Stelle  der  Gr\u00fcnde  f\u00fcr  eine  Erwerbsminderungs-\nrente,  wie  aus  Studien  der  Deutschen  Rentenversiche-\nrung  hervorgeht.  Seit  1996  bis  2011  hat  sich  der  Wert \nvon  20,1 Prozent  auf  41 Prozent  mehr  als  verdoppelt, \nund die Tendenz ist leider steigend.\n",
		"Unser  Koalitionsvertrag  tr\u00e4gt  dieser  Entwicklung \ndurchaus  Rechnung.  Vor  dem  Hintergrund  einer  sich \npermanent ver\u00e4ndernden Arbeitswelt  mit st\u00e4ndig  neuen \nAnforderungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte wollen wir unter ande-\nrem  die  betriebliche  Gesundheitsf\u00f6rderung  enger  mit \neinem  ganzheitlichen  Arbeits-  und  Gesundheitsschutz \nverkn\u00fcpfen.\n",
		"Nach meiner Erwartung und auch Erfahrung k\u00f6nnen \nwir  in  den  Betrieben  durchaus  daf\u00fcr  sorgen,  dass \nleistungsgeminderte  Menschen  an  unterschiedlichen \nPositionen  im  Betrieb  untergebracht  werden,  die  ihrem \nGesundheitsstatus  tats\u00e4chlich  gerecht  werden.  Je  mehr \nMenschen wir in den Betrieben und in Arbeitsverh\u00e4ltnis-\nsen halten k\u00f6nnen, desto besser.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Angesichts  des  demografischen  Wandels  mitsamt \ndem sich branchenspezifisch wie auch regional versch\u00e4r-\nfenden  Fachkr\u00e4ftemangel  greift  dieser  Ansatz  umso \nmehr.  Die  Altersgruppe  der  Anfang  40-  bis  Ende  50-\nJ\u00e4hrigen ist bei den Neuzug\u00e4ngen in die Erwerbsminde-\nrungsrente  die  gr\u00f6\u00dfte.  Bezogen  auf  die  Besch\u00e4ftigten \nunterstreicht dies vor allem die Bedeutung von wissen-\nschaftlich flankierter Pr\u00e4vention und gegebenenfalls me-\ndizinischer Rehabilitation. Auch diesem Thema werden \nwir uns in der Koalition entsprechend widmen. Diesbe-\nz\u00fcglich  denke  ich  pers\u00f6nlich  auch  an  eine  Klarstellung \nzum Schutz der psychischen Gesundheit in den Arbeits-\nschutzverordnungen. Das ist nicht ganz ausgeschlossen, \nwird aber noch diskutiert.\n",
		"Als Fazit ist zu ziehen: Selbst bei Aussch\u00f6pfung aller \nbetrieblichen Ma\u00dfnahmen werden wir es nicht erreichen, \ns\u00e4mtliche  Gr\u00fcnde  f\u00fcr  Erwerbsminderung  zu  beeinflus-\nsen. Aber wir k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass unsere Gesell-\nschaft  den  Betroffenen  so  gut  wie  m\u00f6glich  hilft.  Das \nwollen  wir  tun,  und  zwar  mit  einem  verantwortlichen \nEinsatz der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Lagosky, nach den mir vorliegenden In-\nformationen war das Ihre erste Rede. Ich darf Ihnen im \nNamen des Hauses dazu ganz herzlich gratulieren.\n",
		"(Beifall)\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Das  Wort  hat  jetzt  der  Kollege  Martin  Rosemann, \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Martin Rosemann (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  Lin-\nken!  Wissen  Sie,  was  der  Unterschied  zwischen  Ihnen \nund uns ist?\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Ja!)\n",
		"Sie reden, wir handeln.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nAlexander Ulrich [DIE LINKE]: Wir nehmen \njetzt R\u00fccksicht, weil das Ihre erste Rede ist!)\n",
		"Das  gilt  f\u00fcr  die  Einf\u00fchrung  eines  gesetzlichen  Min-\ndestlohns  in  Deutschland.  Das  gilt  f\u00fcr  die  armutsfeste \nsolidarische Lebensleistungsrente. Das gilt f\u00fcr die M\u00fct-\nterrente. Das gilt f\u00fcr den abschlagsfreien Rentenzugang \nab 63 Jahren f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte. Das gilt f\u00fcr die \nLeistungsverbesserungen  f\u00fcr  Erwerbsgeminderte  in  un-\nserem Land.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Bei all dem zeigt sich: Sie reden \u00fcber Gerechtigkeit, \n",
		"wir sorgen f\u00fcr mehr Gerechtigkeit.\n",
		"(Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Oje!)\n",
		"Sie reden \u00fcber die kleinen Leute, wir machen Politik f\u00fcr \ndie kleinen Leute.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Alexander  Ulrich  [DIE \nLINKE]:  Sie  strapazieren  uns  jetzt!  Unsere \nGeduld  hat  Grenzen,  auch  bei  der  ersten \nRede!)\n",
		"In  einer  \u00e4lter  werdenden  Gesellschaft  m\u00fcssen  die \nMenschen  im  Durchschnitt  auch  l\u00e4nger  arbeiten.  Aber \ngerade dann m\u00fcssen wir den unterschiedlichen Arbeits- \nund Lebensbedingungen gerecht werden. Das gilt f\u00fcr die \nAusgestaltung der Rente wie f\u00fcr die Arbeitsbedingungen \nin den Betrieben. Beides gehen wir in dieser Legislatur-\nperiode konsequent an.\n",
		"Heute  beziehen  in  Deutschland  \u00fcber  1,6 Millionen \nFrauen  und  M\u00e4nner  Erwerbsminderungsrente.  Das  sind \nMenschen, die beispielsweise mit einer psychischen Er-\nkrankung,  einem  orthop\u00e4dischen  Leiden  oder  einer \nKrebserkrankung leben m\u00fcssen. Auch wenn diese Leute \nl\u00e4nger  arbeiten  wollen:  Sie  k\u00f6nnen  es  schlicht  nicht \nmehr. Hinzu kommt, dass der Bezug von Erwerbsminde-\nrungsrente oft die Ursache von Altersarmut ist. 37 Pro-\nzent  der  Menschen,  die  in  Haushalten  von  Erwerbsge-\nminderten leben, sind armutsgef\u00e4hrdet.\n",
		"Altersarmut  verhindert  man  aber  am  besten,  indem \nman ihre Ursachen bek\u00e4mpft. Deshalb dr\u00e4ngen wir pre-\nk\u00e4re Besch\u00e4ftigung zur\u00fcck. Deshalb f\u00fchren wir den ge-\nsetzlichen  Mindestlohn  ein.  Deshalb  setzen  wir  auf  die \nVereinbarkeit  von  Familie  und  Beruf.  Deshalb  arbeiten \n",
		"wir daf\u00fcr, dass benachteiligte Gruppen auf dem Arbeits-\nmarkt wieder eine Chance bekommen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Gleichzeitig  werden  wir  die  gesetzliche  Rente  ar-\nmutsfest  machen.  Dazu  geh\u00f6ren  auch  Verbesserungen \nf\u00fcr  Erwerbsgeminderte.  Durch  die  Ausweitung  der  Zu-\nrechnungszeit von 60 auf 62 Jahre werden sie so gestellt, \nals ob sie zwei Jahre l\u00e4nger gearbeitet h\u00e4tten. Das bedeu-\ntet h\u00f6here Renten. Hinzu kommt die G\u00fcnstigerpr\u00fcfung. \nDamit  sorgen  wir  daf\u00fcr,  dass  Leute  bessergestellt  wer-\nden, die gerade wegen ihrer Krankheit weniger arbeiten \nkonnten  und  deshalb  vor  dem  Renteneintritt  weniger \nGeld  verdient  haben.  Mit  diesen  beiden  Ma\u00dfnahmen \nverbessern  wir  ganz  konkret  die  Lebenssituation  er-\nwerbsgeminderter Menschen und verringern ihr Armuts-\nrisiko.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Aber  lassen  Sie  mich  noch  einen  anderen  Punkt  an-\nsprechen, auf den mein Kollege Michael Gerdes bereits \nhingewiesen  hat.  Bevor  Besch\u00e4ftigte  Erwerbsminde-\nrungsrente beantragen, muss doch alles versucht werden, \num ihnen den Verbleib im Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen. \nEs gilt f\u00fcr uns der Grundsatz \u201eReha vor Rente\u201c, und wir \nwollen  gute  Arbeit  in  Deutschland,  meine  Damen  und \nHerren.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Deshalb  setzen  wir  auf  einen  besseren  Gesundheits-\nschutz der Besch\u00e4ftigten am Arbeitsplatz. Vor allem psy-\nchische Erkrankungen, die immer weiter zunehmen, er-\nfordern  unser  Handeln.  Pr\u00e4vention  und  betriebliches \nEingliederungsmanagement werden wir deshalb st\u00e4rken \nund verbindlicher machen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  Sie  sehen: Wir Sozialde-\nmokratinnen und Sozialdemokraten meinen es ernst mit \nder Bek\u00e4mpfung der Altersarmut und der Besserstellung \nerwerbsgeminderter Menschen,\n",
		"(Zurufe von der SPD: Sehr gut!)\n",
		"und wir verbinden die Verantwortung gegen\u00fcber der Le-\nbensleistung  der  \u00e4lteren  Generation  mit  der  Verantwor-\ntung gegen\u00fcber zuk\u00fcnftigen Generationen.\n",
		"Mein  Dank  gilt  an  dieser  Stelle  unserer  Ministerin \nAndrea  Nahles,  die  sich  mit  Volldampf  um  die  gro\u00dfen \nHerausforderungen  in  der  Rentenpolitik  k\u00fcmmert.  Wir \ngehen  diesen  Weg  voller  \u00dcberzeugung  mit,  und  ich \nm\u00f6chte Sie alle einladen, sich konstruktiv daran zu be-\nteiligen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  Rosemann.  Es  war  auch \nIhre erste Rede hier, und auch Ihnen darf ich im Namen \ndes gesamten Hauses dazu gratulieren.\n",
		"(Beifall)\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Es  spricht  jetzt  der  Kollege  Stephan  Stracke,  CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Stephan Stracke (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr verehrten \nKolleginnen  und  Kollegen!  Wir  lehnen  den  Gesetzent-\nwurf der Fraktion Die Linke mit dem Vorschlag der Ab-\nschaffung der Rentenabschl\u00e4ge ab. Die Rentenabschl\u00e4ge \n\u2013 ich glaube, das kann man in dieser Diskussion durch-\naus einmal erw\u00e4hnen \u2013 wurden seinerzeit eingef\u00fchrt, um \nAusweichreaktionen  von  \u00e4lteren  Menschen  zu  vermei-\nden. Das war die Realit\u00e4t der 90er-Jahre. Diese Gr\u00fcnde \ntragen bis in die Gegenwart hinein.\n",
		"Dabei  gilt  es  auch  zu  ber\u00fccksichtigen,  dass  gerade \nj\u00fcngere  erwerbsgeminderte  Versicherte  durch  die  Ab-\nschlagswirkungen  nicht  \u00fcber  Geb\u00fchr  belastet  werden \nd\u00fcrfen. Deswegen haben wir die Zurechnungszeiten ver-\nl\u00e4ngert.\n",
		"Unter  dem  Strich  f\u00fchren  beide  \u00c4nderungen  zusam-\nmen zu einer Verminderung der Rentenh\u00f6he um durch-\nschnittlich 3,3 Prozent im Vergleich zum fr\u00fcheren Recht. \nDas ist der Hinweis: Es sind 3,3 Prozent und nicht, wie \nes im Gesetzentwurf der Linken etwas einseitig formu-\nliert  ist,  10,8 Prozent,  was  die  Wirkung  des  Rentenab-\nschlags betrifft. Ich glaube, beides zusammengenommen \nr\u00fcckt das Bild entsprechend zurecht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Richtig  ist  allerdings,  dass  die  durchschnittlichen \nZahlbetr\u00e4ge  der  Erwerbsminderungsrenten  seit  Jahren \nsinken.  Heute  erh\u00e4lt  ein  erwerbsgeminderter  Versicher-\nter  im  Vergleich  zu  vor  zehn  Jahren  im  Bundesdurch-\nschnitt  rund  70 Euro  weniger.  Deswegen  m\u00fcssen  wir \naufpassen,  gerade  was  das  Risiko  der  Altersarmut  an-\ngeht.  Deswegen  werden  wir  auch  einen  genauen  Blick \ndarauf  haben.  Wenn  Grundgesicherte  einen  Aufwuchs \nvon  12 Prozent  haben,  dann  m\u00fcssen  wir  uns  das  genau \nanschauen. Die Quote ist damit \u00fcber viermal so hoch wie \nbei  Altersrentnern  ab  65 Jahren.  Das  macht  den  unmit-\ntelbaren  Handlungsbedarf  bei  den  Erwerbsminderungs-\nrenten insgesamt deutlich.\n",
		"F\u00fcr  uns  ist  klar:  Wer  aus  gesundheitlichen  Gr\u00fcnden \nnicht mehr erwerbst\u00e4tig sein kann, ist auf die Solidarit\u00e4t \nder  Versichertengemeinschaft  angewiesen.  F\u00fcr  uns  gilt: \nWer krank ist, nicht mehr arbeiten kann und vorzeitig in \nErwerbsminderungsrente  gehen  muss,  muss  im  Alter \nausreichend abgesichert sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Was haben wir im Einzelnen vor? Heute erhalten die \nBetroffenen eine Erwerbsminderungsrente, als h\u00e4tten sie \nbis  zum  vollendeten  60. Lebensjahr  weitergearbeitet. \nWir  wollen  diesen  Schutz  verbessern.  Erwerbsgemin-\nderte Menschen sollen k\u00fcnftig so gestellt werden, als ob \nsie mit ihrem bisherigen durchschnittlichen Einkommen \nzwei  Jahre  l\u00e4nger,  also  bis  zum  62. Lebensjahr,  weiter-\ngearbeitet h\u00e4tten.\n",
		"Im Klartext: Wir wollen die Zurechnungszeit um zwei \nJahre  verl\u00e4ngern,  und  zwar  entgegen  den  anf\u00e4nglichen \n\u00dcberlegungen in einem Schritt. Das kommt den Betrof-\nfenen  zugute.  Das  ist  der  Weg,  den  wir  hier  weiter  be-\nschreiten wollen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Zudem  stellen  wir  sicher,  dass  die  letzten  vier  Jahre \nvor  Eintritt  der  Erwerbsminderung  nicht  z\u00e4hlen,  wenn \nsie die Bewertung der Zurechnungszeit verringern. Hin-\ntergrund ist, dass die Rentenanwartschaften in den letz-\nten Jahren vor Eintritt der Erwerbsminderung typischer-\nweise  deutlich  zur\u00fcckgehen.  H\u00e4ufig  ist  dies  durch \nunfreiwillig  unstetige  Arbeitsverh\u00e4ltnisse  begr\u00fcndet. \nDenken  Sie  beispielsweise  an  Erkrankungen  vor  dem \nBezug der Erwerbsminderungsrente. Um hier einen Aus-\ngleich zu schaffen, wollen wir eine G\u00fcnstigerpr\u00fcfung bei \nder Rentenberechnung einf\u00fchren.\n",
		"Beide Instrumente, G\u00fcnstigerpr\u00fcfung und die Verl\u00e4n-\ngerung  der  Zurechnungszeit,  kommen  den  Erwerbsge-\nminderten deutlich entgegen und verbessern ihre Situa-\ntion.  Darauf  wollen  wir  aufsetzen.  Wir  wollen  durch \nentsprechende Ver\u00e4nderungen erreichen, dass Pr\u00e4vention \neinen h\u00f6heren Stellenwert in dieser Gesellschaft erlangt, \ngerade  wenn  es  um  die  betriebliche  Gesundheitsf\u00f6rde-\nrung geht. Wir haben in der letzten Legislaturperiode ei-\nnen guten Gesetzentwurf vorgelegt. Es gilt, in dieser Le-\ngislaturperiode darauf aufzusetzen, und zwar unter dem \nspezifischen Blickwinkel der betrieblichen Gesundheits-\nf\u00f6rderung.\n",
		"Schlie\u00dflich wollen wir pr\u00e4ventiv \u00fcber eine Modifizie-\nrung des Rehabudgets die Voraussetzungen daf\u00fcr schaf-\nfen,  dass  die  Menschen  auch  im  Alter  die  Belastungen \nim Arbeitsleben k\u00f6rperlich und psychisch meistern k\u00f6n-\nnen,  also  erst  gar  keine  Erwerbsminderungsrente  brau-\nchen.\n",
		"F\u00fcr all diese Vorschl\u00e4ge gibt es gro\u00dfe Unterst\u00fctzung \nvonseiten der Experten. Das zeigt: Wir sind beim Thema \nVerbesserung der rentenrechtlichen Situation erwerbsge-\nminderter  Personen  bestens  aufgestellt.  All  diese  Vor-\nschl\u00e4ge  werden  Bestandteil  des  Rentenpakets  werden, \ndas  die  Bundesregierung  demn\u00e4chst  vorlegen  wird.  Ich \nsehe dem Gesetzgebungsverfahren und insbesondere den \nentsprechenden  Anh\u00f6rungen  zuversichtlich  entgegen \nund freue mich auf die Beratungen im Deutschen Bun-\ndestag.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nLetzte  Rednerin  in  der  Debatte  ist  die  Kollegin \n",
		"Waltraud Wolff, SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Meine  Damen  und  Herren!  Wer  aus  gesund-\nheitlichen Gr\u00fcnden  nicht  mehr  arbeiten  kann,  ist  nat\u00fcr-\n"
	],
	[
		"Waltraud Wolff (Wolmirstedt)\n",
		"lich  \u2013  darin  sind  wir  uns  alle  heute  Abend  einig;  das \nwurde  fraktions\u00fcbergreifend  festgestellt  \u2013  auf  Erwerbs-\nminderungsrente  angewiesen,  keine  Frage.  Dabei  muss \nes sich um ein ausreichendes Einkommen handeln. Sonst \nw\u00fcrden wir nicht gemeinsam dieses Gesetzgebungsver-\nfahren in Gang setzen. Schlie\u00dflich wird niemand freiwil-\nlig krank und will diesen Weg freiwillig gehen. Wir wis-\nsen aber auch: Es reicht nicht aus. Sonst w\u00fcrden wir uns \nnicht damit besch\u00e4ftigen.\n",
		"Man sagt immer: Zahlen l\u00fcgen nicht. So m\u00fcssen wir \nzur Kenntnis nehmen, dass M\u00e4nner, die 2012 zum ersten \nMal eine Erwerbsminderungsrente bekommen haben, im \nDurchschnitt 15 Prozent weniger Rente haben als dieje-\nnigen, die im Jahr 2000 zum ersten Mal Erwerbsminde-\nrungsrente bekommen haben.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  als  Abgeordnete  aus  Sachsen-Anhalt  ei-\nnen Schwerpunkt auf den Osten Deutschlands legen. Wir \nwissen,  dass  da  besonders  niedrige  L\u00f6hne  gezahlt  wer-\nden, dass dadurch die Renten besonders niedrig sind und \ndass auch die erwerbsgeminderte Rente niedriger ausfal-\nlen wird, keine Frage. Fakt ist, dass wir dabei nicht wei-\nter zusehen k\u00f6nnen und nicht zusehen wollen. Wir haben \ngemerkt,  dass  wir  uns  von  dem  sozialpolitischen  Ziel, \nden Menschen in der Erwerbsminderung ein ausreichen-\ndes Einkommen zur Verf\u00fcgung zu stellen, weit entfernt \nhaben.  Das  geht  so  nicht  weiter.  Wir  alle  sehen  hier \nHandlungsbedarf.  Aber  die  Ma\u00dfnahmen  sind  \u2013  das  ha-\nben alle Vorredner betont \u2013 unterschiedlich.\n",
		"Herr Kollege Birkwald, wenn ich Sie richtig verstan-\nden habe, schl\u00e4gt Ihre Fraktion einzig und allein die Ab-\nschaffung  der  Abschl\u00e4ge  bei  der  Erwerbsminderungs-\nrente vor.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Nein, \nnicht einzig und allein!)\n",
		"Es stimmt, dass das auch im SPD-Wahlprogramm stand. \nAber  wer  weiter  liest,  findet  noch  mehr,  n\u00e4mlich  das, \nwas wir gemeinsam im Koalitionsvertrag vereinbart ha-\nben.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Das  ist  n\u00e4mlich  die  Verl\u00e4ngerung  der  Zurechnungszeit. \nJemand, der eine so geringe Rente bekommt, dass sie un-\nter der Grundsicherung liegt, freut sich schon, dass zwei \nJahre hinzukommen. Keine Frage.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nMarkus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das streitet niemand ab! \u2013 Matthias W. \nBirkwald [DIE LINKE]: Ein richtiger Schritt! \nNur zu kurz!)\n",
		"Ich glaube, dass man das wirklich als Erfolg werten kann \nund dass das gut und richtig ist.\n",
		"Einer  Erwerbsminderungsrente  geht  vielfach  voraus, \ndass die Betroffenen schon schlechtere Arbeitsbedingun-\ngen hatten, dass sie weniger verdient haben, dass sie we-\nniger  Stunden  gearbeitet  haben  oder  dass  sie  arbeitslos \ngewesen sind. Darum ist es gut und richtig, dass man die \nletzten vier Jahre, wenn es da zu schlechten Verdiensten \n",
		"kam,  herausrechnet  und  nur  die  guten  Jahre  z\u00e4hlt.  Ich \nglaube, auch das ist ein gro\u00dfer Fortschritt.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Deshalb  ist  es  nur  mit  der  Abschaffung  der  Abschl\u00e4ge \neinfach  nicht  getan.  Wir  kehren  den  Trend  mit  diesen \nbeiden  Ma\u00dfnahmen  um,  die  ich  eben  schon  genannt \nhabe. Wir gehen damit in die richtige Richtung.\n",
		"\u00dcbrigens  \u2013  mein  Kollege  Rosemann  hat  es  schon \ndeutlich  gesagt  \u2013  bek\u00e4mpfen  wir  das  Grund\u00fcbel  in  der \nErwerbsminderungsrente auch mit guter Arbeit und mit \nguten L\u00f6hnen auf dem Arbeitsmarkt. Wir haben eine su-\nper  Besetzung im Ministerium f\u00fcr Arbeit  und  Soziales, \ndie  genau  das  vorbereitet  und  mit  Hochdruck  daran  ar-\nbeitet.\n",
		"Deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie \nuns alle gemeinsam an diesem Gesetzgebungsverfahren \narbeiten und miteinander f\u00fcr die Menschen, die es wirk-\nlich n\u00f6tig haben, Verbesserungen erzielen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nDas war gleichzeitig der letzte Beitrag in dieser Aus-\n",
		"sprache, die ich damit schlie\u00dfe.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzent-\nwurfs  auf  Drucksache 18/9  an  die  in  der  Tagesordnung \naufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Gibt  es  dazu \nanderweitige Vorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich  rufe  jetzt  die  Tagesordnungspunkte 12 a  bis  12 c \n",
		"auf:\n",
		"a) Erste  Beratung  des  von  der  Fraktion  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  eingebrachten  Entwurfs \neines  Gesetzes  zur  \u00c4nderung  des  Staatsange-\nh\u00f6rigkeitsgesetzes\n",
		"Drucksache 18/185\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f) \nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n",
		"b) Beratung  des  Antrags  der  Fraktion  B\u00dcND-\n",
		"NIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bis \nzur Abschaffung des Optionszwanges vermei-\nden\n",
		"Drucksache 18/186 \n",
		"c) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Sevim \nDa\u011fdelen,  Jan  Korte,  Matthias  W.  Birkwald, \nweiterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  DIE \nLINKE\n",
		"F\u00fcr ein fortschrittliches Staatsangeh\u00f6rigkeits-\nrecht\n",
		"Drucksache 18/286 \n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f) \nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen ernsthaften Widerspruch. Dann ist das so beschlos-\nsen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Erster Redner ist der Kol-\n",
		"lege Volker Beck von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Er bringt schon \nden Gesetzestext mit!)\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Im \nJahre 1999 hat der Deutsche Bundestag unter Rot-Gr\u00fcn \neine  Staatsangeh\u00f6rigkeitsreform  beschlossen,  die  am \n1. Januar 2000 in Kraft trat und die ein wichtiger Schritt \nin unserem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht war; denn erstmals \nkonnten  die  Kinder  von  Migranten  in  Deutschland  mit \nihrer Geburt Deutsche werden.\n",
		"Dieses  Gesetz  hatte  damals  allerdings  einen  gro\u00dfen \nMakel.  Den  hat  uns  der  Bundesrat,  genauer  das  Land \nRheinland-Pfalz und die FDP, eingebracht. Ich bin froh, \ndass wir jetzt, nachdem die FDP nicht mehr im Haus ist, \ndiese  liberale  Hinterlassenschaft  einm\u00fctig  dadurch  be-\nseitigen wollen, dass wir, wie es die Koalition beschlos-\nsen hat, die Optionspflicht abschaffen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Dazu will ich ausdr\u00fccklich den sozialdemokratischen \nKollegen gratulieren; denn das war wahrscheinlich nicht \nganz so einfach. Noch im Juni haben die Union und die \nFDP in namentlicher Abstimmung das einstimmig abge-\nlehnt.  Der  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4r  Schr\u00f6der \nsagte  damals:  Wir  wollen  die  deutsche  Staatsb\u00fcrger-\nschaft  nicht  verramschen.  \u2013  Die  Optionspflicht  sei  ein \nErfolgsmodell,  und  er  sei  gegen  eine  generelle  Hin-\nnahme  von  Mehrstaatlichkeit.  Der  Kollege  Grindel \nsagte, wer Ja zu Deutschland sage und gerne hier leben \nwolle, von dem k\u00f6nne er auch die Entscheidung f\u00fcr die \ndeutsche Staatsb\u00fcrgerschaft unter Ablegung seiner alten \nStaatsb\u00fcrgerschaft erwarten. Gut, dass wir dies nun zu-\nmindest bei der Optionspflicht zu den Akten legen.\n",
		"Aber  wir  haben  ein  Problem;  denn  Sie  kommen  mit \nIhrer  Gesetzgebung  nicht  voran.  Auch  deshalb  will  ich \njetzt mit Lob und Tadel anhand von Zitaten Schluss ma-\nchen.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Gott sei Dank!)\n",
		"Auf  den  Schreibtischen  der  deutschen  Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden liegen gegenw\u00e4rtig 5 000 F\u00e4lle, in denen wegen der \nbestehenden  Optionspflicht  weiterhin  der  Entzug  der \ndeutschen  Staatsangeh\u00f6rigkeit  droht.  Sie  wollen  diesen \nUnsinn  doch  beenden.  Aber  machen  Sie  jetzt  auch \nSchluss  damit?  Sie  haben  es  doch  selber  in  der  Hand. \nDeshalb sagen wir: Wir als Bundestag wollen die L\u00e4nder \n",
		"auffordern \u2013 der Bundesinnenminister k\u00f6nnte das in einer \nentsprechenden Auslegungsentscheidung mitteilen \u2013, dass \njeder,  der  gegenw\u00e4rtig  eine  Beibehaltungsgenehmigung \nbeantragt, sie entweder sofort erh\u00e4lt oder dass man das \nVerfahren ruhen l\u00e4sst, bis der Gesetzgeber die Options-\npflicht abgeschafft hat.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der  Bundesinnenminister  hat  mir  gestern  in  der  Be-\nfragung  der  Bundesregierung  gesagt:  Wir  werden  zum \nThema  Optionspflicht  sehr  schnell,  ohne  schuldhaftes \nZ\u00f6gern, einen Gesetzentwurf vorlegen, mit dem die Ko-\nalitionsvereinbarung  exakt  umgesetzt  wird.  \u2013  Ich  ver-\nstehe  nicht,  dass  das  im  BMI  so  lange  braucht;  es  gibt \nnoch nicht mal einen Referentenentwurf. Es ist gar nicht \nso  schwierig,  wie  man  an  dem  Gesetzentwurf,  den  wir \nhier  heute  vorgelegt  haben,  sieht.  Nehmen  Sie  unseren \nGesetzentwurf zur Grundlage; dann k\u00f6nnen wir schnell \nzu einer Beschlussfassung kommen.\n",
		"Dabei  ist  mir  ein  Punkt  wichtig:  Der  Optionszwang \nwar \u2013 wir alle sind heute dieser Auffassung \u2013 rechtspoli-\ntischer,  integrationspolitischer  Unsinn.  Daher  darf  man \ndiesen Unsinn auch nicht weiter praktizieren, und dann \ndarf  man  Menschen  unter  diesem  Unsinn  nicht  weiter \nleiden  lassen.  Deshalb  fordern  wir:  Wer  jetzt  aufgrund \nder  noch  fortbestehenden  Optionspflicht  die  deutsche \nStaatsb\u00fcrgerschaft verliert oder bereits verloren hat, der \nmuss sie unb\u00fcrokratisch und geb\u00fchrenfrei auf Antrag zu-\nr\u00fcckbekommen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das  sieht  unser  Gesetzentwurf  bei  der  Neufassung  des \n\u00a7 29 des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes vor.\n",
		"Wer infolge des Optionszwangs in der Vergangenheit \nseine ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rigkeit aufgegeben oder \nverloren  hat,  der  muss  die  Genehmigung  erhalten,  sie \nwieder zu beantragen. Das ist konsequent.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Beck, Sie denken an die Redezeit?\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nJa. Ich komme jetzt zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident.\n",
		"Wir wollen nicht, dass noch irgendjemand Opfer die-\nses  politischen  Nonsens  wird.  \u00dcberlegen  Sie  sich  ein-\nmal: Sie geben mit der Abschaffung des Optionszwangs \ndie Ideologie des Verbots der doppelten Staatsangeh\u00f6rig-\nkeit auf. Bei der Einb\u00fcrgerung halten Sie allerdings da-\nran  fest.  Das  macht  \u00fcberhaupt  keinen  Sinn.  Wenn  man \nsich  den  Migrationsbericht,  den  die  Bundesregierung \ngestern  vorgelegt  hat,  anschaut,  dann  sieht  man:  Schon \nheute  ist  jede  zweite  Einb\u00fcrgerung  mit  Hinnahme  der \ndoppelten  Staatsangeh\u00f6rigkeit  verbunden.  Lassen  Sie \nuns  beim  Thema  Staatsangeh\u00f6rigkeit  auch  den  anderen \n50 Prozent sagen: Ja, auch ihr d\u00fcrft euren alten Pass be-\nhalten,  wenn  ihr  Deutsche  werden  wollt;  denn  ihr  seid \nuns  willkommen.  \u2013  Beim  Thema  Willkommenskultur \nhat dieses Land noch einiges nachzuholen.\n"
	],
	[
		"Volker Beck (K\u00f6ln)\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Zuruf \nvon der CDU/CSU: Willkommen, Herr Beck!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Helmut  Brandt, \n",
		"CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Helmut Brandt (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Es ist noch gar nicht lange her, da \nhaben wir hier im Deutschen Bundestag vor der letzten \nWahl  auf  Antrag  von  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  der \nLinken  \u00fcber  dieses  Thema,  \u00fcber  die  Abschaffung  des \nOptionszwangs,  gesprochen.  Herr  Beck,  wenn  Sie  mit \nIhren Antr\u00e4gen auch nur ein paar Wochen gewartet h\u00e4t-\nten,  dann  h\u00e4tten  Sie  den  Gesetzentwurf  der  Regierung \ngesehen  und  ihm  hoffentlich  mit  Freude  zugestimmt. \nWarten wir ihn doch einfach einmal ab.\n",
		"Weil  Sie  es  nicht  richtig  geschildert  haben  und  weil \nSie  das,  was  seinerzeit  gemacht  worden  ist,  als  Unsinn \nbezeichnet  haben  \u2013  was ich zur\u00fcckweise; es  war  schon \nsehr sinnvoll \u2013, will ich die Rechtslage noch einmal ver-\ndeutlichen.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Warum  schaffen  Sie  es  denn  ab, \nwenn es sinnvoll war?)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"\u2013 Das erkl\u00e4re ich Ihnen auch noch. Sie m\u00fcssen nur Ge-\nduld haben.\n",
		"Voraussetzung  f\u00fcr  den  seit  dem  Jahr  2000  geltenden \nJus-Soli-Erwerb war und ist, dass mindestens ein Eltern-\nteil seit acht Jahren rechtm\u00e4\u00dfig seinen gew\u00fcnschten Auf-\nenthalt  im  Inland  hat  und  \u00fcber  ein  befristetes  Aufent-\nhaltsrecht verf\u00fcgt.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Oder!)\n",
		"Diese Kinder m\u00fcssen sich nach Vollendung des 18. Le-\nbensjahres  bis  zum  23. Lebensjahr  f\u00fcr  eine  der  beiden \nStaatsb\u00fcrgerschaften entscheiden, also entweder bei der \ndeutschen verbleiben oder die Staatsb\u00fcrgerschaft, die sie \ndurch einen der beiden Elternteile erworben haben, bei-\nbehalten. Seit 2000 waren davon immerhin 450 000 Kin-\nder betroffen und sind auf diesem Wege deutsche Staats-\nangeh\u00f6rige geworden. Das ist eine beachtliche Zahl. F\u00fcr \ndie ersten dieser Kinder, die im Jahre 2008 18 Jahre alt \nwurden, ist die Optionsphase im vergangenen Jahr abge-\nlaufen. Jetzt ist es interessant, zu sehen, wie sie sich ent-\nschieden haben. Weil sich die meisten, n\u00e4mlich 98 Pro-\nzent,  f\u00fcr  die  deutsche  Staatsb\u00fcrgerschaft  entschieden \nhaben, muss ich den Vorwurf des Unsinns zur\u00fcckweisen.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nStimmt! Es ist gro\u00dfer Unsinn!)\n",
		"Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: F\u00fcr mich ist das \nein Beweis daf\u00fcr, dass diese Optionspflicht, die damals \neingef\u00fchrt  worden  ist,  durchaus  Sinn  gemacht  hat  und \nnach  meiner  pers\u00f6nlichen  Auffassung  auch  heute  noch \nmacht.  Denn  die  Entscheidung  f\u00fcr  eine  der  beiden \n",
		"Staatsb\u00fcrgerschaften  als  klares  Bekenntnis  zu  einem \nLand  halte  ich  nach  wie  vor  f\u00fcr  einen  Menschen,  der \nschon 18 bis 23 Jahre lang hier gelebt hat, f\u00fcr durchaus \nzumutbar.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Aber es gibt noch weitere gute Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Op-\n",
		"tionspflicht.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Sie haben das Optionsmodell nicht ver-\nstanden!)\n",
		"\u2013 Dass Sie dieser Meinung sind, glaube ich Ihnen gerne. \nAber  wir  k\u00f6nnen  ja  noch  dar\u00fcber  diskutieren,  wer  was \nrichtig versteht.\n",
		"Es gibt auch ein gutes Beispiel daf\u00fcr, weshalb es f\u00fcr \ndie Betroffenen durchaus \u00fcberlegenswert ist, die zweite \nStaatsb\u00fcrgerschaft abzulegen. Sie wissen alle: Wir haben \nin  der  letzten  Legislaturperiode  die  Wehrpflicht  ausge-\nsetzt  \u2013  nicht  abgeschafft,  aber  ausgesetzt.  Das  bedeutet \njetzt f\u00fcr t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rige, dass sie sich in der \nT\u00fcrkei freikaufen m\u00fcssen, wenn sie es denn k\u00f6nnen.\n",
		"Bei der Strafverfolgung besteht durchaus die Gefahr, \ndass sich jemand der Strafverfolgung entzieht, indem er \nin sein zweites Heimatland geht, das ihn nicht ausliefert, \nweil  es  kein  Auslieferungsabkommen  gibt.  Es  gibt  so-\nwohl im Familien- wie auch im Erbrecht Probleme \u2013 die \nk\u00f6nnen  Sie  nicht  verleugnen  \u2013,  die  durch  diese  Rege-\nlung, die wir bislang hatten, einfacher zu l\u00f6sen waren.\n",
		"Nicht zuletzt \u2013 jetzt komme ich auf den Hauptpunkt \u2013 \ngibt  es  einen  Loyalit\u00e4tskonflikt,  insbesondere  dann, \nwenn in dem Heimatland \u2013 wir reden ja nicht nur \u00fcber \ndie  T\u00fcrkei,  aber  auch  \u2013  ganz  andere  Vorstellungen  von \nDemokratie  und  vor  allen  Dingen  Religionsfreiheit  be-\nstehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Brandt,  gestatten  Sie  eine  Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Mutlu?\n",
		"Helmut Brandt (CDU/CSU):\nJa, gern.\n",
		"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nEine  ganz  konkrete  Frage,  Herr  Kollege.  Sie  haben \ngerade  die  Punkte  Loyalit\u00e4tskonflikt  und  Strafverfol-\ngung angesprochen. Ist Ihnen bekannt, dass Deutschland \nmit 53 verschiedenen L\u00e4ndern dieser Erde bereits soge-\nnannte  Doppelstaatsb\u00fcrgerschaftsabkommen  geschlos-\nsen hat? Dabei gibt es keines der Probleme, von denen \nSie hier reden. Es gibt niemanden, der sich in einem Lo-\nyalit\u00e4tskonflikt  befindet  oder  der  sich  der  Strafverfol-\ngung entzieht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Helmut Brandt (CDU/CSU):\nDas  ist  durchaus  zutreffend,  aber  es  gibt  dar\u00fcber  hi-\nnaus mehr als 100  weitere L\u00e4nder, mit  denen solch  ein \n"
	],
	[
		"Helmut Brandt\n",
		"Abkommen nicht besteht. Von denen habe ich gerade ge-\nsprochen.\n",
		"Ich  komme  zur\u00fcck  zum  Loyalit\u00e4tskonflikt.  Ich  will \neinmal, weil die Menschen mit t\u00fcrkischst\u00e4mmigem Hin-\ntergrund  hier  eine  besondere  Bedeutung  haben,  auf  die \nRegierung Erdogan zu sprechen kommen. Sie hat ja be-\nkanntlich eine Beh\u00f6rde ins Leben gerufen, die sich spe-\nziell an im Ausland lebende T\u00fcrken wendet und das Ziel \nverfolgt, diese im Ausland lebenden T\u00fcrken f\u00fcr ihre In-\nteressen  zu  gewinnen.  Ich  meine,  dass  dies  zumindest \nein starkes Indiz daf\u00fcr ist, dass Menschen mit doppelter \nStaatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr Ziele vereinnahmt werden, die in \nunserem  Land  keine  Rolle  spielen,  sondern  nur  in  der \nT\u00fcrkei.  Wenn  Ministerpr\u00e4sident  Erdogan  sagt:  \u201eGe-\nschichte  und  Schicksal  m\u00f6gen  uns  in  unterschiedliche \nL\u00e4nder versetzt haben, aber unsere Herzen schlagen im-\nmer  zusammen\u201c,  dann  spricht  doch  diese  Aussage  f\u00fcr \nsich.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Das ist seine Aussage und \nnicht die der jungen Leute hier!)\n",
		"  \u2013  Das  ist  seine  Aussage;  das  ist  vollkommen  richtig. \nAber er \u00fcbt Einfluss auf die aus, die hier in Deutschland \nleben.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Machen  Sie  sich  doch  Erdogan \nnicht zu eigen,  auch wenn es Ihre Schwester-\npartei ist!)\n",
		"Deshalb gibt es gute Gr\u00fcnde, Herr Beck, die Sie bei Ih-\nren  Ausf\u00fchrungen  nat\u00fcrlich  alle  verschwiegen  haben, \ndas Optionsmodell nicht als Unsinn zu bezeichnen. Ich \nmuss im \u00dcbrigen auch Ihre Einsch\u00e4tzung zur\u00fcckweisen, \nHerr Beck, dass heute \u00fcber alle politischen Lager hinaus \nEinigkeit  darin  besteht,  dass  sich  die  Optionspflicht \nnicht  bew\u00e4hrt  hat.  Das  ist  nicht  richtig.  Ich  hatte  das \neben ausgef\u00fchrt.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Jetzt bin ich verwirrt!)\n",
		"Richtig ist, dass CDU, CSU und SPD im Koalitions-\nvertrag  vereinbart  haben,  die  Optionspflicht  abzuschaf-\nfen  bzw.  es  dem  betroffenen  Personenkreis  leichter  zu \nerm\u00f6glichen,  die  doppelte  Staatsb\u00fcrgerschaft  zu  behal-\nten.\n",
		"(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Aha!)\n",
		"Die  Entscheidung  zwischen  der  deutschen  Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit und der des Herkunftslandes der Eltern oder \neines Elternteils ist f\u00fcr junge Migranten, die hier gebo-\nren  sind  und  hier  leben  wollen,  nat\u00fcrlich  ein  Problem. \nDas sehen wir auch. Aber f\u00fcr uns ist nach wie vor von \ngro\u00dfer  Bedeutung,  dass  wir  die  Integration  dieser \nGruppe im Blick behalten.\n",
		"Unser Vorhaben geh\u00f6rt sicherlich zur Willkommens-\nkultur, die wir in unserem Land weiterhin f\u00f6rdern wol-\nlen. Wir wollen, dass sich die jungen Menschen, die sich \nseit ihrer Geburt in Deutschland aufhalten, auf Dauer in \nunserem  Land  wohlf\u00fchlen  und  dem  Land  verbunden \nbleiben.  Deshalb  ist  die  Erm\u00f6glichung  von  gleichen \nChancen auf ein gutes Aufwachsen im Koalitionsvertrag \n",
		"vereinbart worden. Das halten wir f\u00fcr wichtig, damit es \nbei  der  Umsetzung  des  Vertrages  nicht  zweierlei  Mei-\nnungen gibt.\n",
		"",
		"Frau K\u00fcnast ist heute leider nicht hier.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Doch! \u2013 Renate \nK\u00fcnast  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Ich \nbin ganz Ohr!)\n",
		"\u2013  Entschuldigung,  ich  habe  Sie  nicht  gesehen.  Ich  be-\ngr\u00fc\u00dfe Sie sehr herzlich.\n",
		"(Lachen bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wahrscheinlich erinnern Sie sich an Ihren Zwischenruf, \nden sie im letzten Jahr w\u00e4hrend der Debatte gemacht ha-\nben.  Sie  haben  gesagt,  die  seien  doch  alle  integriert. \nAber das ist leider nicht wahr. Wir m\u00fcssen immer noch \nfeststellen,  dass  eine  gro\u00dfe  Zahl  derjenigen,  die  hier  in \nDeutschland  leben  \u2013  selbst  wenn  sie  seit  ihrer  Geburt \nhier  leben  \u2013,  leider  nicht  die  gleichen  Voraussetzungen \nerf\u00fcllen  wie  Kinder,  die  aus  deutschen  Familien  stam-\nmen.\n",
		"Es ist einfach eine Tatsache, dass in dieser Gruppe ein \nhoher Prozentsatz \u2013 doppelt so hoch wie der Durchschnitt \u2013 \nkeinen Schulabschluss macht und sp\u00e4ter auch keine Berufs-\nausbildung aufnimmt. All das halten wir f\u00fcr nicht akzepta-\nbel.  Herr  Beck,  Sie  k\u00f6nnen  es  drehen,  wie  Sie  wollen: \nWir  halten  den  Druck,  den  wir  aus\u00fcben  wollen,  damit \nsich  die  Menschen  in  Deutschland  wirklich  integrieren \nund sich den M\u00f6glichkeiten \u00f6ffnen, die unser Staat bie-\ntet,  f\u00fcr  wichtig.  Unser  Modell  \u201eIntegration  geht  vor \nStaatsangeh\u00f6rigkeit\u201c halte ich nach wie vor f\u00fcr richtig.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Was  hei\u00dft  denn  das  jetzt  f\u00fcr  die \nReform?)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Lassen  Sie  mich  in  dieser  Debatte  einen  weiteren \nPunkt  ansprechen.  Seit  2005  haben  wir,  also  die  CDU/\nCSU-gef\u00fchrte  Regierung,  die  Integration  in  den  Fokus \nger\u00fcckt. Wir haben in dieser Zeit beispielsweise Integra-\ntionskurse eingef\u00fchrt.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Die  Integrationskurse  haben  wir \neingef\u00fchrt! In dem Zuwanderungsgesetz!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Seit 2005 haben wir 1 Milliarde Euro f\u00fcr Integration und \nSprachkurse ausgegeben. Man sieht, dass es unser haupt-\ns\u00e4chliches  Bem\u00fchen  ist,  die  Menschen  fit  zu  machen, \num  in  Deutschland  Erfolg  zu  haben.  Das  ist  und  bleibt \nunser Ziel.\n",
		"Warten  wir  den  Regierungsentwurf  ab.  Diskutieren \nwir  dann  im  Innenausschuss,  in  den  Sie  jetzt  von  Ihrer \nFraktion  entsandt  worden  sind,  \u00fcber  den  Inhalt  dessen, \nwas  wir  nach  der  Vorlage  des  Regierungsentwurfs  tat-\ns\u00e4chlich umsetzen wollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Brandt,  gestatten  Sie  noch  eine  ab-\n",
		"schlie\u00dfende Zwischenfrage des Kollegen Beck?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Helmut Brandt (CDU/CSU):\nJa.\n",
		"Volker  Beck  (K\u00f6ln)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Herr  Brandt,  ich  bin  aus  Ihrer  Rede  nicht  so  ganz \n",
		"schlau geworden.\n",
		"(Beifall des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Sie  haben  begr\u00fcndet,  warum  der  Optionszwang  eine \nwundersch\u00f6ne Sache war. Hei\u00dft das, der Satz, wie er im \nKoalitionsvertrag  steht,  wird  von  Ihnen  teilweise  in \nZweifel gezogen? Wollen Sie noch Bedingungen an die \nAufgabe des Optionszwanges stellen?\n",
		"(Lachen  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nMichael  Frieser  [CDU/CSU]:  Wie  durchsich-\ntig!)\n",
		"Sie haben ja gesagt: Jetzt warten wir einmal ab, was da \nkommt. \u2013 Es kann eigentlich nur das kommen, was wir \naufgeschrieben  haben;  vielleicht  mit  einem  anderen \nWording. Wollen Sie davon in der Substanz abweichen, \nund, wenn ja, an welcher Stelle?\n",
		"Helmut Brandt (CDU/CSU):\nWir halten uns strikt an das, was im Koalitionsvertrag \nvereinbart  worden  ist,  und  werden  das  auch  umsetzen. \nIch wei\u00df jetzt nicht, was Sie mit Wording meinen, aber \njedenfalls geht es nicht um den Wortlaut, den Sie in Ih-\nren Antr\u00e4gen benutzt haben. Warten Sie unsere Vorlage \nab, und dann diskutieren wir dar\u00fcber!\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Herr Kollege Brandt. \u2013 N\u00e4chste Redne-\n",
		"rin ist die Kollegin Petra Pau, Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! 1940 schrieb Bertolt Brecht seine Fl\u00fcchtlings-\ngespr\u00e4che.  Darin  geht  es  auch  um  das  Verh\u00e4ltnis  von \nPass und Mensch, von Staat und B\u00fcrger. Ich zitiere:\n",
		"Der  Pa\u00df  ist  der  edelste  Teil  von  einem  Menschen. \nEr kommt auch nicht auf so einfache Weise zustand \nwie ein Mensch. Ein Mensch kann \u00fcberall zustand-\nkommen,  auf  die  leichtsinnigste  Art  und  ohne  ge-\nscheiten Grund, aber ein Pa\u00df niemals. Daf\u00fcr wird er \nauch  anerkannt,  wenn  er  gut  ist,  w\u00e4hrend  ein \nMensch noch so gut sein kann und doch nicht aner-\nkannt wird.\n",
		"Derselbe Streit \u2013 Mensch oder Pass? \u2013 steckt letztlich \nhinter  der  anhaltenden  Debatte  \u00fcber  eine  doppelte \nStaatsb\u00fcrgerschaft.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  des  Abg.  Ren\u00e9 \nR\u00f6spel [SPD])\n",
		"CDU und CSU favorisieren offenbar den Pass, die Linke \nfavorisiert den Mensch.\n",
		"(Lachen  bei  der  CDU/CSU  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Aber  nicht \nnur  die  Linke!  \u2013  Volker  Kauder  [CDU/CSU]: \nDas  ist  aber  eine  sehr  mutige  Aussage,  Frau \nKollegin!)\n",
		"",
		"Deswegen sind wir f\u00fcr eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im \u00dcbrigen w\u00e4hnten wir uns darin bis vor kurzem ei-\n",
		"nig mit der SPD,\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Das ist so und bleibt so!)\n",
		"zumal  Sigmar  Gabriel  erst  k\u00fcrzlich  klargestellt  hatte \n\u2013 noch ein Zitat \u2013:\n",
		"Ich werde \u2026 keinen Koalitionsvertrag vorlegen, in \ndem die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft nicht drin ist.\n",
		"Sie  wissen:  Es  kam  anders.  Im  Koalitionsvertrag  von \nCDU,  CSU  und  SPD  hat  erneut  der  Pass  \u00fcber  den \nMensch obsiegt. Ich bedaure das.\n",
		"Ich teile auch die Kritik von Kenan Kolat, dem Vorsit-\nzenden der T\u00fcrkischen Gemeinde in Deutschland; denn \nherausgekommen  ist  keine  gro\u00dfe  europ\u00e4ische  L\u00f6sung, \nsondern  eine  kleine  deutsche  Geste,  und  die  spaltet  er-\nneut.\n",
		"Ja, ich erkenne an: Der Optionszwang soll fallen. Hier \ngeborene junge Menschen sollen nicht mehr entscheiden \nm\u00fcssen,  ob  sie  Deutsche  oder  beispielsweise  T\u00fcrken \nsind. Aber \u00c4ltere oder neu Eingewanderte stehen weiter \nvor der Qual der Wahl. Sie d\u00fcrfen nicht einfach Mensch \nsein; \u00fcber sie entscheidet weiter der Pass.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen \nsie Mensch sein! Das ist doch Quatsch!)\n",
		"Das ist engstirnig und obendrein ungerecht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich  kenne  im  \u00dcbrigen  keine  triftigen  Gr\u00fcnde  gegen \neine  doppelte  Staatsb\u00fcrgerschaft.  In  zahlreichen  EU-\nStaaten ist eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft l\u00e4ngst Usus \nund obendrein ein Erfolgsmodell; in Deutschland nicht. \nEs ist wie bei der direkten Demokratie: Auch im Staats-\nb\u00fcrgerschaftsrecht  ist  Deutschland  nicht  etwa  spitze, \nsondern ein EU-Entwicklungsland. Ich finde, das ist bla-\nmabel.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nun ist selbst die Abschaffung des uns\u00e4glichen Opti-\nonszwangs bislang lediglich eine pure Ank\u00fcndigung der \nGro\u00dfen  Koalition.  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  fordern  mit \nihrem Antrag ein schnelleres Handeln, und das unterst\u00fct-\nzen wir nat\u00fcrlich. Aber es bleibt die kleine L\u00f6sung auf \nKoalitionsniveau. Wir als Linke dr\u00e4ngen weiter auf wei-\ntergehende \u00c4nderungen.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Keine Sorge! Da kommen unsere \nGesetzentw\u00fcrfe  auch  noch!  Nicht  alles  an  ei-\nnem Tag!)\n",
		"\u2013  Das  machen  wir  dann  vielleicht  gemeinsam,  Kollege \nBeck; das ist ja in Ordnung.\n"
	],
	[
		"Petra Pau\n",
		"Wir  wollen,  dass  das  deutsche  Staatsb\u00fcrgerschafts-\nrecht  grundlegend  modernisiert  wird  und  Einb\u00fcrgerun-\ngen  unb\u00fcrokratisch  erleichtert  werden.  Wir  m\u00f6chten, \ndass der Pass der Pass bleibt und dass der Mensch \u2013 jetzt \nsind  wir  bei  Ihrem  Widerspruch  \u2013  auch  B\u00fcrger  sein \nkann, anerkannt und gleichberechtigt. Dazu geh\u00f6rt, dass \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die seit Jahren hier leben, auch \nohne deutschen Pass mitbestimmen und w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie  d\u00fcrfen  es  bislang  nicht,  und  so  bleiben  sie  B\u00fcrger \nzweiter Klasse. Das lehne ich ab, und das will die Linke \ngrundlegend \u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Frau Kollegin Pau. \u2013 Es spricht jetzt der \n",
		"Kollege Uli Gr\u00f6tsch, SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Uli Gr\u00f6tsch (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  F\u00fcr  die \nSPD  ist  klar:  Zuwanderung  ist  eine  Bereicherung  f\u00fcr \nDeutschland,  und  zwar  in  Bezug  auf  ausnahmslos  alle \nMitgliedstaaten und Bev\u00f6lkerungsgruppen der Europ\u00e4i-\nschen Union ebenso wie der Nationen au\u00dferhalb der eu-\nrop\u00e4ischen Staatengemeinschaft.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Herr  Kollege  Beck,  damit  Willkommenskultur  nicht \nnur eine Worth\u00fclse ist, bedarf es einer st\u00e4ndigen Weiter-\nentwicklung,  eines  st\u00e4ndigen  gesellschaftlichen  Diskur-\nses  und  auch  der  politischen  Diskussion  dar\u00fcber.  Um \ndieses  gesellschaftliche  Klima  in  Deutschland  zu  f\u00f6r-\ndern,  brauchen  wir  ein  modernes  Staatsangeh\u00f6rigkeits-\nrecht.  Das  ist  in  diesem Haus,  so  denke  ich,  weitestge-\nhend unstrittig.\n",
		"Wir haben gesagt \u2013 das ist richtig \u2013, wir unterschrei-\nben  keinen  Koalitionsvertrag  ohne  die  doppelte  Staats-\nb\u00fcrgerschaft. Aus diesem Grund war es meiner Fraktion \nund der SPD in ihrer Gesamtheit ein elementares Anlie-\ngen,  im  Koalitionsvertrag  festzuschreiben,  dass  f\u00fcr  in \nDeutschland geborene Menschen der Optionszwang ab-\ngeschafft und Mehrstaatigkeit damit akzeptiert wird. Da-\nmit ist ein weiterer wichtiger Schritt in die richtige Rich-\ntung  hin  zu  einem  modernen  Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht \ngetan.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Nat\u00fcrlich,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der \nOpposition, liebe Kollegin Pau, wissen wir, dass das al-\nlein  nicht  der  Weisheit  letzter  Schluss  ist.  Selbstver-\nst\u00e4ndlich sind auch wir der Meinung, dass eine Neurege-\nlung  des  Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes  so  gestaltet  sein \nmuss,  dass  m\u00f6glichst  viele  Menschen,  die  dauerhaft  in \nDeutschland  leben,  die  deutsche  Staatsb\u00fcrgerschaft  er-\nwerben k\u00f6nnen.\n",
		"Mehrere  Punkte  in  Ihrem  Gesetzentwurf  bzw.  den \nvorliegenden Antr\u00e4gen sind unterst\u00fctzenswert, etwa die \n",
		"vereinfachte  Erteilung  von  Beibehaltungsgenehmigun-\ngen,  damit  die  ausl\u00e4ndische  Staatsb\u00fcrgerschaft  im  Op-\ntionsverfahren  nicht  gewisserma\u00dfen  automatisch  verlo-\nren geht.\n",
		"",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Dann stimmen Sie doch zu!)\n",
		"\u2013 Ich komme noch darauf, Herr Kollege. \u2013 Der Umgang \ndamit  liegt  aber  in  der  Kompetenz  der  L\u00e4nder.  Deren \nPr\u00fcfungen bez\u00fcglich Erleichterungen sollte der Bundes-\ntag  nicht  vorgreifen;  ich  wei\u00df  zumindest  von  SPD-re-\ngierten  L\u00e4ndern,  dass  daran  bereits  intensiv  gearbeitet \nwird.\n",
		"Bis  zur  Neufassung  des  \u00a7 29  des  Staatsangeh\u00f6rig-\nkeitsgesetzes sind die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden auf-\ngefordert,  auf  die  bis  dahin  von  der  Optionspflicht  be-\ntroffenen  jungen  Menschen  dahin  gehend  hinzuwirken, \ndass  diese  rechtzeitig  einen  Antrag  auf  eine  Beibehal-\ntungsgenehmigung stellen.\n",
		"Kritisch  sehe  ich  die  Forderungen  der  Fraktion  Die \nLinke in ihrem Antrag hinsichtlich der Freiwilligkeit von \nSprachkursen  oder  der  Geb\u00fchrenfreiheit  von  Einb\u00fcrge-\nrungen. Ich meine, dass es angesichts finanziell oftmals \nschwacher \u00f6ffentlicher Haushalte nicht vertretbar ist, auf \ndie  entstehenden  Geb\u00fchren  g\u00e4nzlich  zu  verzichten,  zu-\nmal  es  bereits  jetzt  gesetzliche  M\u00f6glichkeiten  der  Ge-\nb\u00fchrenbefreiung  bzw.  Geb\u00fchrenerm\u00e4\u00dfigung  gibt.  Im \n\u00dcbrigen  sollte  auch  k\u00fcnftig  die  Lebensunterhaltssiche-\nrung ein zu ber\u00fccksichtigender Aspekt bei der Einb\u00fcrge-\nrung sein.\n",
		"Weiterhin gleicht die in Ihrem Antrag geforderte Ein-\nb\u00fcrgerung  bereits  nach  f\u00fcnf  Jahren  dem  Voraufenthalt \nf\u00fcr  die  Erteilung  einer  Niederlassungserlaubnis.  Der \nSinn dieses Vorgehens erschlie\u00dft sich uns nicht und auch \nnicht,  in  welchem  Verh\u00e4ltnis  Niederlassungserlaubnis \nund  das  Recht  auf  Einb\u00fcrgerung  dahin  gehend  k\u00fcnftig \nstehen sollen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Weiterentwick-\nlung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts ist bei der SPD auch \nin Zukunft in besten H\u00e4nden; dessen k\u00f6nnen Sie sich alle \nsicher sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Darauf  werden  wir \nSie pr\u00fcfen!)\n",
		"\u2013 Tun Sie das!\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ich \nerinnere mich an die Wahlslogans!)\n",
		"\u2013 Das war bei uns schon in guten H\u00e4nden, als es einige \nParteien in diesem Hause noch nicht in dieser Form gab.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die SPD wird weiter die Triebfeder sein, wenn es da-\nrum geht, mit der Neuregelung des Staatsangeh\u00f6rigkeits-\nrechts  Deutschland  als  ein  modernes  und  weltoffenes \nLand zu pr\u00e4sentieren.\n",
		"Jeder hier im Saal wei\u00df, dass wir von der SPD nicht \nneu  in  diesem  Thema  sind.  Wir  sind  bereits  seit  1998 \nst\u00e4ndig bestrebt, m\u00f6glichst vielen Menschen, die dauer-\n"
	],
	[
		"Uli Gr\u00f6tsch\n",
		"haft in Deutschland leben, die M\u00f6glichkeit zu geben, im \nRahmen  einer  doppelten  Staatsangeh\u00f6rigkeit  endg\u00fcltig \nalle Rechte und Pflichten wahrzunehmen,\n",
		"(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Lies doch mal \ndeine eigenen Gesetze!)\n",
		"und das steht ihnen meiner Meinung nach auch zu.\n",
		"Auch die Vertreter der t\u00fcrkischen Gemeinden wissen, \ndass wir bei unserem Koalitionspartner im Wort stehen. \nAber wir werden unsere Kraft im Deutschen Bundestag \ngemeinsam daf\u00fcr einsetzen \u2013 auch ich werde dies tun \u2013, \ndass wir  diejenigen  gewisserma\u00dfen nachholen,  die auf-\ngrund  bisheriger  Regelungen  ihre  urspr\u00fcngliche  Staats-\nangeh\u00f6rigkeit  abgeben  mussten.  Das  verstehe  ich  unter \neiner Willkommenskultur.\n",
		"Auch  wenn  es  \u00fcbereinstimmende  Positionen  gibt, \nwerden  wir  den  heute  zur  Abstimmung  stehenden  An-\ntrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen ablehnen.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Schade,  schade!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Was  f\u00fcr  eine \n\u00dcberraschung!)\n",
		"Wir  werden  mit  unserem  Koalitionspartner  auf  Grund-\nlage des Koalitionsvertrages das geltende Recht weiter-\nentwickeln und modernisieren.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nVolker Kauder [CDU/CSU]: Das ist gut so! \u2013 \n\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDann sind Sie ja gleich bei der Union!)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  w\u00fcrden  uns \n\u00fcber eine konstruktive Zusammenarbeit mit der Opposi-\ntion bei dieser gesamtgesellschaftlich so wichtigen Auf-\ngabe selbstverst\u00e4ndlich sehr freuen.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  ist  unser  Beitrag!  \u2013  Volker  Beck \n[K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Des-\nhalb  haben  wir  Ihnen  schon  etwas  mitgege-\nben!)\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nLieber Herr Kollege Gr\u00f6tsch, das war Ihre erste Rede \nhier im Deutschen Bundestag. Ich gratuliere Ihnen dazu \nund  w\u00fcnsche  Ihnen,  dass  Sie  m\u00f6glichst  oft  hier  im \nHohen Hause sprechen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall)\n",
		"N\u00e4chster Redner ist der Kollege \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcnd-\n",
		"nis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrter \nKollege Gr\u00f6tsch, der vorliegende Antrag ist genau das, \nwas  Sie  einfordern:  ein  konstruktiver  Beitrag  zu  dieser \ngesamtgesellschaftlich  wichtigen  Debatte.  Nur  weil  der \nAntrag von der Opposition kommt, trauen Sie sich nicht, \n",
		"ihm zuzustimmen, obwohl Sie inhaltlich nichts dagegen \ngesagt haben.\n",
		"",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Was glauben Sie, was \nwir uns alles trauen!)\n",
		"Ihnen,  lieber  Herr  Kollege  Brandt,  kann  ich  nur  sa-\ngen: Ich hoffe, dass viele Menschen, die aus der T\u00fcrkei \nstammen,  schon  jahrzehntelang  in  unserem  Land  leben \nund l\u00e4ngst integriert sind, Ihre Rede nicht geh\u00f6rt haben. \nDenn mit dieser Rede w\u00fcrden Sie diese Menschen in die \nH\u00e4nde von diesem Herrn Erdogan treiben, den Sie hier \nimmer wieder zitieren, wenn Ihnen hinsichtlich der T\u00fcr-\nkei etwas nicht passt. Mit dieser Rede haben Sie keinen \nBeitrag dazu geleistet, dass sich diese jungen Menschen \nendlich zu diesem Land bekennen. Insofern kann ich Ih-\nnen sagen: Sie k\u00f6nnen viel von Frau \u00d6zo\u011fuz lernen, der \nich im \u00dcbrigen eine gl\u00fcckliche Hand w\u00fcnsche, weil sie \nviel mit Ihnen zu tun haben wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD \u2013 R\u00fcdiger Veit [SPD]: \nDas glaube ich auch!)\n",
		"Ich wei\u00df zudem nicht, woher Sie die Zahl von 98 Pro-\nzent  nehmen,  die  Sie  hier  genannt  haben.  Ich  w\u00fcrde \ngerne wissen, ob die 98 Prozent, die angeblich freiwillig \ndie  \u2013  in  Anf\u00fchrungszeichen  \u2013  \u201eHeimatstaatsb\u00fcrger-\nschaft\u201c  aufgegeben  haben, dies gerne getan haben oder \ndurch den Optionszwang dazu gezwungen waren.\n",
		"Verehrte  Damen  und  Herren,  ich  geh\u00f6re  vermutlich \nzu den wenigen Menschen in diesem Hohen Hause, die \nsich in ihrem Leben die Frage nach ihrer Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit gestellt haben. Die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit \nhabe ich 1989 im Gegensatz zu Ihnen nicht per Geburt, \nsondern  in  einem bewussten  Schritt  angenommen,  weil \nich  von  der  deutschen  Wiedervereinigung  beeindruckt \nwar. Die friedliche Revolution und der Mauerfall waren \nf\u00fcr mich, der hier in Berlin an der Mauer gro\u00df geworden \nist,  ein  wichtiges  Signal.  Ich  wollte  f\u00fcr  diese  Gesell-\nschaft  Verantwortung  \u00fcbernehmen.  Ich  stehe  hier  heute \nmit zwei Staatsb\u00fcrgerschaften vor Ihnen, und ich sehe da \ngar keine Probleme hinsichtlich der Loyalit\u00e4t. Aber Sie \nk\u00f6nnen das nat\u00fcrlich anders sehen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Glauben Sie mir: Diese Entscheidung war keine ein-\nfache. Ich fragte mich: Verrate ich meine Herkunft? Was \nwerden meine Eltern, meine Freunde, meine Bekannten \nsagen  oder  denken?  Als  Politiker  sage  ich  Ihnen:  Dies \nbesch\u00e4ftigt mich immer noch. Denn ich frage mich im-\nmer  noch,  warum  wir  junge  Menschen,  die  in  diesem \nLand geboren, aufgewachsen und heimisch sind, immer \nwieder vor diese Frage stellen. \n",
		"Deshalb,  liebe  SPD,  haben  wir  keine  Zeit,  auf  eine \nRegierungsvorlage zu warten. Sie haben im Wahlkampf \nauf  den  Marktpl\u00e4tzen  und  Stra\u00dfen  versprochen,  keinen \nKoalitionsvertrag zu unterschreiben, in dem die doppelte \nStaatsb\u00fcrgerschaft  nicht  steht.  Diesen  Anspruch  haben \nSie aufgegeben. Bleiben Sie doch wenigstens Ihrer eige-\nnen  Forderung,  das  Optionsmodell  abzuschaffen,  treu. \nSorgen Sie daf\u00fcr, dass die jungen Menschen, die tagt\u00e4g-\n"
	],
	[
		"\u00d6zcan Mutlu\n",
		"lich zwangsweise ausgeb\u00fcrgert werden \u2013 nach einer In-\nformation  der  Bundesregierung  sind  es  bereits  \u00fcber \n200 junge Menschen \u2013, ihre beiden Staatsb\u00fcrgerschaften \nzumindest  so  lange  behalten  k\u00f6nnen,  bis  Ihr  neues  Ge-\nsetz gilt.\n",
		"In  diesem  Sinne  appelliere  ich  an  Ihre  Vernunft: \nSpringen Sie \u00fcber Ihren Schatten. Lassen Sie an einer so \nwichtigen Stelle das Spiel zwischen Opposition und Re-\ngierung  sein,  und  stimmen  Sie  unserem  Gesetzentwurf \nund unserem Antrag zu.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nEs spricht jetzt Michael Frieser, CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Michael Frieser (CDU/CSU):\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Diese Debatte war durchaus zu er-\nwarten.  Man  konnte  die  Uhr  danach  stellen.  Jetzt  wird \nder Koalitionsvertrag nach Positionen durchsucht, an de-\nnen  es  irgendwelche  Missverst\u00e4ndnisse  geben  k\u00f6nnte. \nWir m\u00fcssen deutlich sagen: Nein, auch mit diesen Vorla-\ngen  wird  es  nicht  gelingen,  einen  Keil  zwischen  die \nPartner dieser jungen, noch erbl\u00fchenden Vernunftehe zu \ntreiben.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Wir wollen es jetzt nicht \n\u00fcbertreiben!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Eine  Zwangsheirat,  keine \nVernunftehe!)\n",
		"Es ist doch erkennbar, dass man versucht, einen Punkt zu \nfinden, um sagen zu k\u00f6nnen: Jetzt m\u00fcssen wir aber ein-\nmal auf den Tisch hauen. \u2013 Das ist der altbekannte Alar-\nmismus.  Zahlen  werden  in  den  Raum  geworfen.  Es  ist \nvon 5 000 Menschen die Rede, die ihre Staatsangeh\u00f6rig-\nkeit verlieren. Es handelt sich um ein Optionsmodell, das \nsich \u00fcber einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren erstreckt. Bis \nzum Ablauf dieses Zeitraums ist definitiv eine Regelung \nvon der Regierung zu erwarten.\n",
		"Es  hat  sehr  lange  gedauert,  bis  man  sich  auf  dieses \nOptionsmodell geeinigt hat. Es war im klassischen Sinne \ndes  Wortes  ein  Kompromiss;  verschiedene  Positionen \nmussten sich aufeinander zubewegen.  Eines  ist  deshalb \nklar:  Nun  bedarf  selbstverst\u00e4ndlich  auch  das  Abw\u00e4gen \nder  Folgen  Zeit.  Auch  das  Beseitigen  ungewollter  Fol-\ngen bedarf seiner Zeit. Gr\u00fcndlichkeit ist angesagt. Auch \nhier gilt: Gr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit. Wir soll-\nten definitiv abwarten.\n",
		"Haben  Sie  Vertrauen  in  die  L\u00e4nder,  die  diese  Rege-\nlungen vollziehen m\u00fcssen! Ich glaube nicht, dass es zu \nunabwendbaren  Problemen  kommen  wird.  Ich  meine, \ndass wir im Vertrauen auf die f\u00f6derale Struktur in diesem \nLand durchaus abwarten k\u00f6nnen.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Hamburg  hat  es  ausgesetzt,  aber \nalle anderen nicht!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Menschen  in  Deutschland,  Autochthone  wie  Men-\nschen  mit  einer  Zuwanderungsgeschichte,  halten  dieses \nLand nach wie vor f\u00fcr ein weltoffenes Land, f\u00fcr ein tole-\nrantes  Land,  f\u00fcr  ein  Land,  das  Zuwanderer,  Menschen, \ndie  hier  leben  wollen,  willkommen  hei\u00dft.  Trotzdem \nmuss man definitiv sagen d\u00fcrfen: Die doppelte Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit  hat  nun  einmal  Nachteile.  Reden  wir  doch \nnicht drum herum: Selbstverst\u00e4ndlich kann man die dop-\npelte Staatsangeh\u00f6rigkeit nur bezogen auf die L\u00e4nder ak-\nzeptieren,  mit  denen  wir  hochdiffizile,  hochkomplexe \nDoppelstaatsangeh\u00f6rigkeitsvertr\u00e4ge  abgeschlossen  ha-\nben,  in  denen  alle  Fragen  des  t\u00e4glichen  Lebens  abge-\nklopft wurden. Das gilt eben nicht f\u00fcr alle L\u00e4nder.\n",
		"",
		"Ich muss in diesem Zusammenhang Folgendes sagen: \nEin politisches Grundsatzprogramm, nach dem jeder al-\nles darf \u2013 egal wie lange er hier ist, egal warum er hier \nist, er darf an allen Prozessen teilhaben \u2013, klingt zwar an-\ngenehm und offen.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n(\u00d6zcan  Mutlu \nNEN]:  Lesen  Sie  doch  unseren  Antrag!  Das \nsteht da nicht drin!)\n",
		"Es bedeutet aber absolute Beliebigkeit, und Beliebigkeit \nbef\u00f6rdert  nicht  die  Zugeh\u00f6rigkeit.  Die  deutsche  Staats-\nangeh\u00f6rigkeit ist etwas Besonderes, und sie muss etwas \nBesonderes bleiben, das zu erwerben sich lohnt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Deshalb bleibt  es dabei,  dass wir  versuchen,  Mehrstaa-\ntigkeit  zu  vermeiden.  Dass  das  nicht  immer  geht,  ist \ndoch klar.\n",
		"Wir  mussten  erkennen,  dass  es  Menschen  zerrei\u00dft \n\u2013 das ist eine unangenehme Folge des Optionsmodells \u2013, \ndie  eine  Zuwanderungsgeschichte  haben  \u2013  die  haben \nviele  \u2013  und  andererseits  eine  Sozialisierung  in  diesem \nLand erlebt haben, die es ihnen m\u00f6glich macht, auch zu \ndiesem  Land  eine  emotionale  Verbindung  aufzubauen. \nGenau  das  haben  wir  im  Koalitionsvertrag  geregelt, \nn\u00e4mlich  dass  es eine  Mehrstaatigkeit  f\u00fcr die  Menschen \ngibt, die hier in diesem Land sozialisiert werden, die hier \naufwachsen und definitiv hier in der Schule ihre Soziali-\nsierung  erleben.  Das  ist  genau  das,  was  wir  tats\u00e4chlich \nwollten.  Jetzt  den  Vorwurf  zu  machen,  man  habe  sein \nWort gebrochen, ist unangebracht. Darum geht es  doch \n\u00fcberhaupt  nicht.  Es  geht  darum,  dass  man  an  dieser \nStelle  deutlich  sagt:  Die  Auswirkungen  des  Options-\nmodells, die wir alle in dieser H\u00e4rte nicht wollten, k\u00f6n-\nnen beseitigt werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Deshalb kann ich nur sagen, dass wir versuchen m\u00fcs-\nsen,  den  Menschen  bei  der  Umsetzung  auch  einmal  et-\nwas zuzutrauen. Wir trauen nicht nur der eigenen Regie-\nrung zu, dass sie in einem angemessenen Zeitraum diese \nVorlage, \u00fcber die wir reden k\u00f6nnen, machen wird, son-\ndern wir trauen das auch den L\u00e4ndern zu.\n",
		"Bitte tun Sie uns einen Gefallen: Verw\u00e4ssern wir jetzt \nnicht  das  Signal!  Das  Signal  muss  hei\u00dfen:  Menschen, \ndie durch ihre Familie eine Zuwanderungsgeschichte ha-\nben, sollen sich zu diesem Land zugeh\u00f6rig f\u00fchlen, sich \nhier  willkommen  und  beheimatet  f\u00fchlen.  Das  sind  sie, \n"
	],
	[
		"Michael Frieser\n",
		"wenn  sie  hier  tats\u00e4chlich  aufgewachsen  sind.  Diese \nMenschen  wollen  wir  nicht  vor  diese  Zwangsentschei-\ndung  stellen.  Das  ist  die  Grundlage  eines  modernen \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrechts.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Herr Kollege Frieser. \u2013 Es spricht jetzt \nals  letzter  Redner  zu  diesem  Tagesordnungspunkt  der \nKollege R\u00fcdiger Veit, SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nKollege Frieser, ich muss, damit kein falscher Eindruck \naufkommt, vorsorglich einer Ausf\u00fchrung von Ihnen wi-\ndersprechen.  Das  von  Ihnen  angesprochene  Aufbl\u00fchen \nder guten, engen Beziehungen zwischen CDU/CSU und \nSPD  wird  m\u00f6glicherweise  sogar  l\u00e4nger  als  vier  Jahre, \nl\u00e4nger als diese Koalition, dauern.\n",
		"(Michael  Frieser  [CDU/CSU]:  Vernunftehe \nwar der Begriff! \u2013 Ulla Jelpke [DIE LINKE]: \nZwangsehe!)\n",
		"\u2013 Vernunftehe, na ja. Darf ich das wiederholen, was Frau \nKollegin Jelpke eben schon  gesagt hat? Sie benutzte in \nErinnerung an einen anderen Debatteninhalt \u2013 Stichwort \n\u201eSpracherwerb  vor  Ehegattennachzug\u201c  \u2013  den  Begriff \n\u201eZwangsehe\u201c.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Politisch  jedenfalls  haben  wir  uns  das  alle  nicht  ge-\nw\u00fcnscht, aber wir machen das jetzt so. Wir m\u00fcssen uns \nnat\u00fcrlich immer noch ein bisschen daran gew\u00f6hnen. Ich \nbitte  um  Nachsicht,  wenn  ich  hier  und  da  noch  Zwi-\nschenrufe  gegen\u00fcber  Vertretern  unseres  Koalitionspart-\nners  mache  und  mehr  oder  weniger  begeistert  das  eine \noder  andere  Mal  klatsche,  wenn  Vertreter  von  B\u00fcndnis \n90/Die Gr\u00fcnen oder der Linkspartei etwas sagen, das mir \nim Prinzip aus dem Herzen spricht.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nAlexander Ulrich [DIE LINKE]: Bei uns kann \nimmer  klatschen!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \nman \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Damit  haben \nwir kein Problem!)\n",
		"Gestern hat der Bundesinnenminister gesagt, ein Ge-\nsetzentwurf,  wie  er  dieser  Koalitionsvereinbarung  ent-\nspricht,  werde  unverz\u00fcglich  vorgelegt.  Er  hat  das  dann \njuristisch  v\u00f6llig  korrekt  kommentiert  und  \u00fcbersetzt, \nindem  er  sagte:  Unverz\u00fcglich  hei\u00dft  ohne  schuldhaftes \nZ\u00f6gern. Ich w\u00fcrde  mir  w\u00fcnschen,  dass ein solcher  Ge-\nsetzentwurf  auch  ohne  jedes  unverschuldete  Z\u00f6gern \nm\u00f6glichst  bald  kommt.  Aber  wenn  Kollege  Helmut \nBrandt sagt, dass es in ein paar Wochen so weit ist, dann \nbin ich da ganz optimistisch.\n",
		"Eines ist doch v\u00f6llig klar \u2013 das brauchen Sie uns nicht \nimmer  wieder  zu  sagen;  das  wissen  wir  selber  \u2013:  Wir \n",
		"wollten  \u2013  das  war  schon  1998  so  \u2013  die  generelle  Hin-\nnahme von Mehrstaatigkeit. Das ist ja nun wirklich kein \nGeheimnis.  \u00dcbrigens  bestand  hier  in  unserer  gesamten \nPartei  ein  Konsens  in  einer  Breite,  wie  es  bei  anderen \nThemen durchaus nicht immer selbstverst\u00e4ndlich ist.\n",
		"",
		"(Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Darf  ich  daran  erinnern,  Volker  Beck,  dass  die  FDP \nuns damals nicht ein Hindernis in den Weg gelegt hatte, \nsondern dass sie versucht hatte, zu helfen.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das war ihr Preis f\u00fcr die Zustim-\nmung!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Denn  aufgrund  der  ver\u00e4nderten  Mehrheitsverh\u00e4ltnisse \nim  Bundesrat  hie\u00df  es  damals:  Wenn  wir  keine  Zustim-\nmung im Bundesrat bekommen, ist die gesamte Reform \ndes Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts, die wir uns vorgenommen \nhatten, im Eimer.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Es war ein Preis!)\n",
		"\u2013 Es war ein Preis. \u2013 Es war ein Kompromissvorschlag \ndes  damaligen  rheinland-pf\u00e4lzischen  Justizministers \nCaesar, der uns dann diese Situation eingebrockt hat.\n",
		"Wir  wissen  doch  ganz  genau,  dass  der  Wegfall  des \nOptionszwanges bestenfalls nur 50 Prozent von dem dar-\nstellt, was wir uns eigentlich w\u00fcnschen. Aber mehr war \nin den Koalitionsverhandlungen eben nicht durchsetzbar. \nIch bedaure das au\u00dferordentlich, aber ich kann es nicht \n\u00e4ndern. Ich kann ja niemanden pr\u00fcgeln und sagen, dass \ner seine \u00dcberzeugung g\u00e4nzlich aufgeben und uns in der \nWeise  entgegenkommen  muss,  in  der  wir  es  f\u00fcr  richtig \nhalten. Wir werden weiter \u00dcberzeugungsarbeit leisten.\n",
		"Ich  pers\u00f6nlich  bin  \u00fcbrigens  der  Auffassung:  Wenn \nklar  ist,  dass  nach  jetzt  geltendem  Recht  sowieso  \u00fcber \n50 Prozent  aller  Einb\u00fcrgerungen  unter  Hinnahme  von \nMehrstaatigkeit erfolgen\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Legal!)\n",
		"und dass alle, die hier geboren werden und dadurch die \ndeutsche  Staatsb\u00fcrgerschaft  erwerben,  zwei  Staatsb\u00fcr-\ngerschaften behalten k\u00f6nnen, dann ist es hoffentlich nur \neine Frage der Zeit, bis diejenigen, die das bisher vernei-\nnen,  ein  Einsehen  haben  und  die  generelle  Hinnahme \nvon Mehrstaatigkeit akzeptieren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Denn,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  nach  einem \nBericht des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \n\u2013  im  letzten  Jahr  herausgekommen  \u2013  wissen  wir,  dass \nzwei  Drittel  aller  potenziellen  Einb\u00fcrgerungsbewerber \nbzw.  des  Potenzials  derer,  die  B\u00fcrger  werden  k\u00f6nnten, \nsagen: Nein, ich stelle keinen Antrag auf Einb\u00fcrgerung, \nich  meine  Staatsb\u00fcrgerschaft  nicht  aufgeben \nweil \nm\u00f6chte. \u2013 Zwei Drittel! Bei einem Drittel all derer, die \ndas gemacht haben, ist das Bedauern, dass sie ihre aus-\n"
	],
	[
		"R\u00fcdiger Veit\n",
		"l\u00e4ndische  Staatsb\u00fcrgerschaft  aufgeben  mussten,  \u00fcber-\ndeutlich.\n",
		"(Michael  Frieser  [CDU/CSU]:  Das  sind  aber \nnicht diejenigen, die unter diese Regelung fal-\nlen!)\n",
		"Das  hei\u00dft  also,  es  handelt  sich  dabei  um  ein  Einb\u00fcrge-\nrungshindernis.  Einb\u00fcrgerungshindernisse  k\u00f6nnen  wir \nalle nicht wollen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir wollen, dass alle, die hier dauerhaft leben, an die-\nsem Staatswesen und seiner Gestaltung mit allen b\u00fcrger-\nlichen Rechten und Pflichten teilhaben k\u00f6nnen. Das setzt \nnun einmal auch die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft voraus. \nDaran sollten wir weiterarbeiten. Wir brauchen im Ver-\nfahren allerdings keine weitere Mithilfe. Denn wir haben \nsofort erkannt, dass in der \u00dcbergangszeit, die es bis zum \nInkrafttreten des neuen Rechts zwangsl\u00e4ufig geben wird, \ndie Situation eintreten kann, dass Antragsteller wom\u00f6g-\nlich Gefahr laufen, ihre ausl\u00e4ndische Staatsb\u00fcrgerschaft \noder aber ihre deutsche, wenn sie  nichts tun, zu verlie-\nren,  was  im  Lichte  des  neuen  Rechts  nicht  geschehen \nm\u00fcsste.\n",
		"Deswegen ist die Methode der Wahl, das zu tun, was \nschon jetzt im Gesetz steht, n\u00e4mlich eine Beibehaltungs-\ngenehmigung zu beantragen.\n",
		"(Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]  meldet  sich  zu  einer  Zwischen-\nfrage)\n",
		"Dabei  ist  allerdings  Folgendes  zu  beachten  \u2013  gleich, \nHerr Kollege Beck \u2013: Schon jetzt steht im Gesetz \u2013 ich \nsage im Nachhinein, obwohl ich daran beteiligt war, dass \ndas  ein  Webfehler  gewesen  sein  mag  \u2013,  dass  die  Aus-\nschlussfrist  \u2013  dieses  Wort  steht  ausdr\u00fccklich  in  Klam-\nmern im Gesetzestext \u2013, die Vollendung des 21. Lebens-\njahres \u2013\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Veit,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage \n",
		"des Kollegen Beck?\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\n\u2013  wenn  ich  den  Satz  beendet  habe,  ja  \u2013,  dazu  f\u00fchrt, \ndass  Menschen,  die  in  der  Tat  Anspruch  auf  Beibehal-\ntung  ihrer  ausl\u00e4ndischen  Staatsb\u00fcrgerschaft  h\u00e4tten,  die-\nsen Anspruch nicht mehr geltend machen k\u00f6nnen, wenn \nsie diese Frist vers\u00e4umt haben. Kluge Einb\u00fcrgerungsbe-\nh\u00f6rden, unter anderem das Darmst\u00e4dter Regierungspr\u00e4-\nsidium, raten daher  vorsorglich  schon jetzt wie auch in \nden  vergangenen  Jahren  jedem,  der  daf\u00fcr  infrage \nkommt,  rechtzeitig  einen  Antrag  auf  Beibehaltungsge-\nnehmigung zu stellen. Das muss n\u00e4mlich vor Vollendung \ndes  21.  Lebensjahres  passiert  sein;  sonst  ist  der  betref-\nfenden Person nicht mehr zu helfen.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nInsoweit stimme ich mit Ihnen \u00fcberein. Ich finde al-\nlerdings,  es  w\u00e4re  Aufgabe  des  Bundesinnenministers \n",
		"wie  der  Landesinnenminister,  die  Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \nauf dieses Verfahren so hinzuweisen, dass es zu keinen \nEntzugsentscheidungen mehr kommt.\n",
		"",
		"Ist  Ihnen bekannt,  dass  sowohl Bundesinnenminister \nFriedrich  nach  der  Bundestagswahl  als  auch  Bundesin-\nnenminister de Maizi\u00e8re auf eine schriftliche Frage von \nmir  geantwortet  haben,  das  gegenw\u00e4rtige  Recht  gelte \nund man habe es gef\u00e4lligst so zu vollziehen, wie es gilt, \nund  damit  gemeint  haben,  dass  die  Optionspflicht  wei-\nterhin  zum  Entzug  der  Staatsangeh\u00f6rigkeit  f\u00fchren  soll, \nbis der entsprechende Gesetzentwurf verabschiedet ist?\n",
		"Ich  finde,  diese  Aussage  ist  unm\u00f6glich.  Damit  bla-\nmieren sich der Gesetzgeber und auch die Exekutive ein \nSt\u00fcck weit. Sind Sie wie ich der Meinung, dass es besser \nw\u00e4re, der Bundesinnenminister w\u00fcrde einen Hinweis an \ndie L\u00e4nder geben, dass sich durch das Verfahren, das Sie \nbeschrieben  haben,  ein  Entzug  der  Staatsangeh\u00f6rigkeit \nbei Optionspflichtigen vermeiden l\u00e4sst?\n",
		"(Michael  Frieser  [CDU/CSU]:  Darf  er  gar \nnicht!  \u2013  Gegenruf  des  Abg.  Volker  Beck \n[K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Nat\u00fcr-\nlich darf er das! \u2013 Gegenruf des Abg. Michael \nFrieser  [CDU/CSU]:  Er  kann  einen  Brief \nschreiben!)\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nSelbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege Frieser, darf der je-\nweils amtierende Bundesinnenminister die L\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden darauf hinweisen, dass sie das geltende Recht zu be-\nachten haben. Er darf auch auf diese M\u00f6glichkeit, die die \nVorschriften schon jetzt er\u00f6ffnen, hinweisen.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Genau!)\n",
		"Die Kollegen wissen das zum Teil; aber man kann da-\nrauf noch einmal ausdr\u00fccklich hinweisen. Ich habe mir \nerlaubt,  im  Kreise  der  A-L\u00e4nder-Innenminister  schon \neinmal  vorsorglich  den  Hinweis  zu  geben:  Achtet  da-\nrauf,  dass  eure  Beh\u00f6rden  entsprechend  verfahren!  \u2013 \nDann kann bei Beachtung des geltenden Rechts die von \nuns beiden beklagte Rechtsfolge, dass jemand jetzt noch \nseine  deutsche  Staatsb\u00fcrgerschaft  verliert  oder  aber  die \nausl\u00e4ndische \u2013 aus unserer Sicht: unn\u00f6tigerweise \u2013 abge-\nben muss, vermieden werden. Vielleicht gibt es auch den \neinen  oder  anderen,  der  das,  was  wir  hier  besprechen, \nverfolgt; das sollen \u00f6ffentliche Bundestagsdebatten ja so \nan  sich  haben.  Der  kann  das  dann  vielleicht  auch  ent-\nsprechend weitergeben. Ich jedenfalls kann nur dringend \ndazu raten.\n",
		"Ich wei\u00df aus der Praxis, zum Beispiel von dem Leiter \nder  Darmst\u00e4dter  Beh\u00f6rde,  dass  es  h\u00f6chst\u00e4rgerlich  ist, \nwenn  die  Beh\u00f6rde  sieht,  dass  jemand  problemlos  die \nausl\u00e4ndische  Staatsb\u00fcrgerschaft  behalten  k\u00f6nnte,  man \nihn vor  Vollendung  des 21. Lebensjahres  aber  nicht  er-\nreicht, sodass er diesen Antrag nicht stellen kann. Es gibt \nbei vielen anderen Fristen nach allgemeinen Vorschriften \ndie M\u00f6glichkeit der Wiedereinsetzung in den vorherigen \nStand.  Diese  M\u00f6glichkeit  gibt  es  hier  nicht.  Wir  haben \nsogar  \u2013  ich  habe  das  schon  gesagt  \u2013  in  das  Gesetz  ge-\nschrieben:  Klammer  auf,  Ausschlussfrist,  Klammer  zu. \n"
	],
	[
		"R\u00fcdiger Veit\n",
		"Deswegen ist eine vorbeugende Beratung der Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden jetzt unbedingt angezeigt. Ich bin aber zuver-\nsichtlich, dass sie entsprechend flexibel sein werden.\n",
		"Unter  Ausnutzung  der  letzten  mir  verbleibenden Se-\nkunden Redezeit will ich noch sagen: Nat\u00fcrlich werden \nwir uns gemeinsam auch Gedanken dar\u00fcber machen, wie \nMenschen, die auf der Grundlage des alten Rechtes eine \nStaatsb\u00fcrgerschaft verloren haben, m\u00f6glicherweise wie-\nder  bessergestellt  werden  k\u00f6nnen.  Ob  wir  mit  unserem \nKoalitionspartner  in  dieser  Hinsicht  weiterkommen, \nwerden wir sehen. Was ich eben andeutungsweise geh\u00f6rt \nhabe \u2013 wir w\u00fcrden mit dem Gesetzentwurf die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die hier geborenen Kinder nur erleichtern; \nes  sind  mittlerweile  \u00fcbrigens  460 000  Optionskinder  \u2013, \nhat mich ein bisschen alarmiert.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Veit,  Sie  haben  gesagt,  Sie  kommen \n",
		"jetzt zum Schluss Ihrer Rede.\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nIn der Tat. \u2013 Denn die Tatsache, in Deutschland unter \nbestimmten Voraussetzungen des Aufenthalts der Eltern \ngeboren worden zu sein, ist nicht verwerflich und auch \nnicht  irgendwie  r\u00fcckg\u00e4ngig  machbar.  Schwierig  w\u00e4re \nauch,  wenn  akribisch  nachvollzogen  werden  m\u00fcsste \n\u2013 durch wen auch immer \u2013, dass sich der Betreffende die \nganze Zeit hier weiter aufgehalten haben muss. Wir m\u00fcs-\nsen \u2013 das will ich noch einmal klar und deutlich sagen \u2013 \naufpassen, dass wir nicht ein Verwaltungsmonster gegen \nein neues austauschen.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Geduld, Herr Pr\u00e4sident.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013  Volker \nBeck  [K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nKein Applaus bei der CDU/CSU!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache zu diesem Tages-\n",
		"ordnungspunkt.\n",
		"Interfraktionell  wird  die  \u00dcberweisung  der  Vorlagen \nauf  den  Drucksachen  18/185  und  18/286  an  die  in  der \nTagesordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen. \nSind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann \nsind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n",
		"Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \nder  Fraktion  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fcnen  auf  Drucksache \n18/186 mit dem Titel \u201eVerlust der deutschen Staatsange-\nh\u00f6rigkeit bis zur Abschaffung des Optionszwanges ver-\nmeiden\u201c. Wer stimmt \u2013 ich bitte um das Handzeichen \u2013 \nf\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Wer stimmt gegen diesen Antrag? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Dann stelle ich fest, dass gegen die \nStimmen  von  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fcnen  und  der  Linken \nmit den Stimmen von CDU/CSU und der Mehrheit der \nStimmen der Sozialdemokraten dieser Antrag abgelehnt \nist.\n",
		"Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 13 auf:\n",
		"",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Inge \nH\u00f6ger, Wolfgang Gehrcke, Jan van Aken, weite-\nrer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Atomwaffen \u00e4chten\n",
		"Drucksache 18/287 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f) \nVerteidigungsausschuss\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 25 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache.  Erste  Rednerin  ist  die \nKollegin Inge H\u00f6ger, Die Linke. \u2013 Sie haben das Wort, \nFrau Kollegin.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n",
		"Eine  Welt  frei  von  Atomwaffen  ist  keine  Utopie, \nsondern  eine  konkrete  Verpflichtung  der  Unter-\nzeichner  des  Nichtverbreitungsvertrages.  Die  Ab-\nr\u00fcstungserwartungen d\u00fcrfen nicht erneut entt\u00e4uscht \nwerden. Deutschland kann national und internatio-\nnal  auf  vielf\u00e4ltige  Weise  einen  wirksamen  Beitrag \nzu einer Welt ohne Atomwaffen leisten.\n",
		"So steht es in einem Antrag, den CDU/CSU, SPD, FDP \nund  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fcnen  im  Jahre  2010  hier  be-\nschlossen haben.\n",
		"Leider  ist  dieser  Beschluss  bisher  folgenlos  geblie-\nben. US-Atomwaffen  lagern  weiterhin  in  Rheinland-\nPfalz. Die Bundeswehr stellt weiterhin Kriegsflugzeuge \nund  Soldaten  f\u00fcr  den  atomaren  Erstschlag  zur  Verf\u00fc-\ngung. Deutsche Finanzinstitute unterst\u00fctzen mit Milliar-\nden Firmen, die an der Herstellung von Atomwaffen be-\nteiligt sind. Diesen Wahnsinn akzeptiert die Linke nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im Oktober des vergangenen Jahres hat die Bundesre-\ngierung noch eins draufgesetzt: Dem Ersten Komitee der \nUN-Vollversammlung  lag  eine  Resolution  zur  Verurtei-\nlung  von  Atomwaffeneins\u00e4tzen  vor.  Deutschland  hat \nnicht zugestimmt. Begr\u00fcndet wird die Weigerung mit der \nMitgliedschaft  in  der  NATO.  Aber  andere  NATO-Staa-\nten wie Norwegen, D\u00e4nemark und Island haben der UN-\nResolution  zugestimmt.  Es  geht  also  auch  anders.  Mit \ndieser  atomwaffenfreundlichen  Politik  muss  endlich \nSchluss sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Biologische und chemische Waffen werden bereits in-\nternational ge\u00e4chtet. Richten Nuklearwaffen etwa weni-\nger Schaden an? Im Gegenteil! Wir brauchen eine inter-\nnationale  Konvention  zur  \u00c4chtung  von  Atomwaffen. \nWenn  die  Bundesregierung  es  wirklich  ernst  meint  mit \nihrem  Anspruch,  international  Verantwortung  zu  \u00fcber-\nnehmen,  dann  m\u00fcsste  sie  sich  den  79  Staaten  anschlie-\n"
	],
	[
		"Inge H\u00f6ger\n",
		"\u00dfen,  die  sich  bei  der  UN  bereits  f\u00fcr  eine  \u00c4chtung  von \nAtomwaffen ausgesprochen haben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ihre bisherige Politik hat nicht zu konsequenter nuklea-\nrer  Abr\u00fcstung  gef\u00fchrt.  Ganz  im  Gegenteil!  Die  US-\nAtomwaffen,  die  in  Deutschland  lagern,  sollen  sogar \nmodernisiert  werden,  sie  sollen  noch  kriegstauglicher \nwerden.\n",
		"Wenn Sie schon nicht auf die Linke h\u00f6ren, dann h\u00f6ren \nSie  wenigstens  auf  die  rheinland-pf\u00e4lzische  Landesre-\ngierung.  Diese  fordert  n\u00e4mlich  den  Abzug  der  Atom-\nbomben.  Wenn  man  die  Bomben  vor  der  Nase  hat,  ist \nman  offensichtlich  etwas  kritischer  als  im  entfernteren \nBerlin.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  geplante  Neustationierung  von  US-Atomwaffen \nin B\u00fcchel ist schon deshalb ein Skandal, weil dann an-\ndere  Atomstaaten  sich  gen\u00f6tigt  f\u00fchlen,  nachzuziehen. \nDie  USA  heizen  den  R\u00fcstungswettlauf  weiter  an,  und \nDeutschland stellt die Infrastruktur daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. \nDas  ist  unverantwortlich.  Dazu  zwei  Zitate:  Der  R\u00fcs-\ntungswettlauf\n",
		"dient nur dem Versuch, diejenigen zu t\u00e4uschen, die \ngr\u00f6\u00dfere  Sicherheit  fordern,  als  w\u00fcssten  wir  nicht, \ndass  Waffen  \u2026,  anstatt  L\u00f6sungen  herbeizuf\u00fchren, \nneue und schlimmere Konflikte schaffen.\n",
		"Dieser  Satz  stammt  nicht  von  mir,  sondern  von  Papst \nFranziskus.\n",
		"Und im Koalitionsvertrag lese ich nun, dass sich die \nGro\u00dfe  Koalition  nicht  mehr  konkret  f\u00fcr  den  Atomwaf-\nfenabzug aus Deutschland einsetzen will. Dort steht:\n",
		"Solange  Kernwaffen  als  Instrument  der  Abschre-\nckung  im  strategischen  Konzept  der  NATO  eine \nRolle spielen, hat Deutschland ein Interesse daran, \nan  den  strategischen  Diskussionen  und  Planungs-\nprozessen teilzuhaben.\n",
		"Sie  stellen  sich  ganz  offensichtlich  voll  hinter  die \nNATO-Strategie  der  nuklearen  Abschreckung.  Wollen \nSie wirklich Ihren au\u00dfenpolitischen Einfluss mit der An-\ndrohung eines Atomkrieges vergr\u00f6\u00dfern?\n",
		"Die  Linke  und  die  Mehrheit  der  Menschen  in \nDeutschland hat ein entschiedenes Interesse an der \u00c4ch-\ntung  von  Atomwaffen  und  an  einer  vollst\u00e4ndigen  und \nschnellen Abr\u00fcstung.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Ingo  G\u00e4dechens, \n",
		"CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ingo G\u00e4dechens (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Schon  wieder  besch\u00e4ftigen  wir  uns  mit  einem \nAntrag  \u2013 ich k\u00f6nnte auch sagen: mit  einem Schaufens-\n",
		"terantrag  \u2013  der  Linken,  der  erneut  an  einer  ernsthaften \nDiskussion\n",
		"",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"\u00fcber  die  deutsche  Sicherheitspolitik  eindeutig  vorbei-\ngeht.\n",
		"Generell \u2013 das darf ich doch sagen \u2013 sind wir uns par-\ntei\u00fcbergreifend  einig,  dass  sich  gerade  Deutschland  f\u00fcr \neine weltweite Abr\u00fcstung eingesetzt hat\n",
		"(Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Jetzt ist es vorbei?)\n",
		"und  weiterhin  einsetzen  wird.  Die  CDU/CSU-Fraktion \nhat \u2013 Frau H\u00f6ger, Sie haben es erw\u00e4hnt \u2013 2010 auch f\u00fcr \nden  Abzug  der  taktischen  Nuklearwaffen  in  Absprache \nmit unseren B\u00fcndnispartnern gestimmt.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Alles Placebo!)\n",
		"Dar\u00fcber hinaus hat sich die letzte und wird sich die jet-\nzige Bundesregierung mit guten Argumenten und ganzer \nKraft im B\u00fcndnis f\u00fcr Abr\u00fcstungsinitiativen einsetzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren der Lin-\nken,  fordern  in  Ihrem  Antrag  eine  \u00c4chtung  von  Atom-\nwaffen.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"Hier bin ich ja ein gutes St\u00fcck bei Ihnen; denn hier be-\nsteht ja, wie gesagt, ein fraktions\u00fcbergreifender Konsens \nim Bundestag. Das wurde in vielen Debatten auch sehr \ndeutlich artikuliert.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Aber der Weg da-\nhin ist unterschiedlich!)\n",
		"Sie haben es ja erw\u00e4hnt, aber lesen Sie doch noch ein-\nmal ganz in Ruhe nach, was CDU/CSU, SPD, FDP \u2013 da-\nmals noch \u2013 und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hier mit einem \nAntrag eingebracht haben. Lesen Sie meinetwegen auch \nnoch einmal die Regierungserkl\u00e4rung der Kanzlerin aus \ndem M\u00e4rz 2009 nach. Das sind ganz konkrete Ansagen.\n",
		"(Florian Hahn [CDU/CSU]: Das lohnt sich! \u2013 \nZuruf von der LINKEN)\n",
		"Sie  beklagen,  dass  bis  jetzt  nichts  passiert  ist.  An-\nscheinend  legen  Sie  den  Antrag  immer  auf  Wiedervor-\nlage. Warum Sie das tun, erkl\u00e4re ich Ihnen gleich noch. \nDas ist und bleibt ein Schauantrag.\n",
		"Sie  wollen  au\u00dfen-  und  sicherheitspolitische  Fragen \n",
		"nicht und schon gar nicht ernsthaft mit uns er\u00f6rtern.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Wir sind die Einzi-\ngen, die ernsthaft Frieden wollen!)\n",
		"Sie  m\u00f6chten  ausschlie\u00dflich  Ihre  Klientel  befriedigen, \nnach  dem  Motto:  Schaut  her,  wir  machen  da  etwas.  \u2013 \nNein,  meine  Damen  und  Herren  der  Linken,  Sie  tun \nnichts.  Sie  rauben  uns  die  Zeit,  in  der  wir  in  diesem \nHause \u00fcber Wichtigeres diskutieren k\u00f6nnten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Alexander Ulrich \n[DIE LINKE]: Wenn es nach Ihnen geht, k\u00f6n-\nnen  wir  das  Parlament  auch  abschaffen!  Sie \n"
	],
	[
		"Ingo G\u00e4dechens\n",
		"rauben  uns  die  Zeit  mit  Ihrer  Rede!  \u2013  Inge \nH\u00f6ger  [DIE  LINKE]:  Haben  Sie  keine  Lust, \nAbgeordneter  zu  sein?  \u2013  Agnieszka  Brugger \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie  k\u00f6nnen \ndie Initiativen der neuen Regierung dazu vor-\nlegen!)\n",
		"Eines  verr\u00e4t  der  Antrag  der  Linken  allerdings  sehr \ndeutlich:  Sie  stellen  unsere  B\u00fcndnispartnerschaft  und \nSolidarit\u00e4t immer und immer wieder infrage. Sie machen \ndas mit System,\n",
		"(Niema Movassat [DIE LINKE]: Schaufens-\nterpuppe!)\n",
		"und zwar deshalb, um so Ihre Anh\u00e4nger mit fragw\u00fcrdi-\ngen Antr\u00e4gen und Aussagen zu bedienen.\n",
		"(Niema Movassat [DIE LINKE]: Welche  An-\ntr\u00e4ge wir stellen, entscheiden wir immer noch \nselber!)\n",
		"Das ist nicht nur billig, sondern wird diesem wichtigen \nThema auch nicht gerecht.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Was ist das denn f\u00fcr \nein Demokratieverst\u00e4ndnis?)\n",
		"Abr\u00fcstung  und  Nichtverbreitung  sind  seit  jeher  ein \n",
		"Schwerpunkt deutscher Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Wo r\u00fcsten Sie \ndenn ab? Sie r\u00fcsten auf!)\n",
		"Friedenspolitik, R\u00fcstungskontrolle und die Nichtverbrei-\ntung  von  Massenvernichtungswaffen:  Das  ist  seit  lan-\ngem  \u2013  ich  wiederhole  mich  \u2013  Grundkonsens  in  diesem \nHaus.\n",
		"(Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Sie machen \ndoch nichts!)\n",
		"Wir  wollen  und  werden  an  dem  Ziel  einer  nuklear-\nwaffenfreien Welt festhalten,\n",
		"(Beifall des Abg. Wolfgang Hellmich [SPD] \u2013 \nAlexander  Ulrich  [DIE  LINKE]:  Da  war  ja \nWesterwelle weiter als Sie!)\n",
		"und wir arbeiten daran. Das haben CDU, CSU und SPD \n\u2013 hier m\u00fcssen Sie einmal ein bisschen genauer lesen \u2013 so \nauch im Koalitionsvertrag festgehalten.\n",
		"Gleichzeitig ist zu beachten, dass solange Kernwaffen \nals Instrument der Abschreckung im strategischen Kon-\nzept der NATO eine Rolle spielen, Deutschland ein Inte-\nresse  daran  hat,  an  den  strategischen  Diskussionen  und \nPlanungsprozessen teilzuhaben.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Die NATO \nbestimmt also, was ihr macht!)\n",
		"Wenn  man  das  Ziel  einer  weltweiten  Abr\u00fcstung  vor \nAugen hat, dann muss man sich auch die richtigen Weg-\nmarken  setzen;  denn  wir  alle  wissen,  dass  Abr\u00fcstungs-\npolitik einen langen Atem und viel Diplomatie braucht.\n",
		"Wir  ben\u00f6tigen  dabei  keinen  linken  Aktionismus, \nsondern m\u00f6chten verbindliche und dauerhafte R\u00fcstungs-\nkontrollen gemeinsam mit geeigneten multilateralen An-\nstrengungen erreichen.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Zum Beispiel bei \nder UN-Vollversammlung!)\n",
		"",
		"Gerade deshalb haben wir uns auch auf dem Gipfel von \nChicago  gemeinsam  mit  unseren  NATO-Partnern  das \nZiel gesetzt, die Bedingungen f\u00fcr eine Welt ohne Kern-\nwaffen zu schaffen.\n",
		"Nachdem  innerhalb  der  NATO  die  Anzahl  der  Nu-\nklearwaffen um 95 Prozent reduziert wurde, mussten wir \nleider feststellen, dass sich die Zahl der Nuklearakteure \nund deren Arsenale ebenso wie die Risiken der Prolifera-\ntion weltweit erh\u00f6ht haben. Solange das nicht wirkungs-\nvoll verhindert wird und Staaten wie Nordkorea und der \nIran \u00fcber Atomwaffen verf\u00fcgen oder den Besitz anstre-\nben, besteht auch f\u00fcr uns eine ernstzunehmende Gefahr, \nder  wir  entschlossen  etwas  entgegensetzen  m\u00fcssen. \nDeshalb ist die NATO-Strategie der nuklearen Abschre-\nckung nach wie vor notwendig.\n",
		"Lassen  Sie  mich  abschlie\u00dfend  noch  ein  Wort  zur \nnuklearen Teilhabe Deutschlands sagen: Unser Land be-\nteiligt  sich  aus  gemeinsamer  Verantwortung  und  B\u00fcnd-\nnissolidarit\u00e4t an dieser Strategie der Abschreckung, von \nder  wir  hoffen,  dass  sie  nie  Realit\u00e4t  werden  wird. \nDeutschland  signalisiert  damit  Verl\u00e4sslichkeit.  Ein  ein-\nseitiger  Ausstieg  h\u00e4tte  eine  verheerende  Signalwirkung \nin  Bezug  auf  Deutschlands Solidarit\u00e4t und  unser  Anse-\nhen in der Welt.\n",
		"Dass den Linken das egal ist, wird heute einmal mehr \ndeutlich.  Uns  ist  das  nicht  egal.  Wir  tragen  Verantwor-\ntung. Deshalb ist der Antrag der Linken abzulehnen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chste  Rednerin \n",
		"ist  die  Kollegin  Agnieszka \n",
		"Brugger, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Agnieszka  Brugger \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Lieber \nKollege  G\u00e4dechens,  ich  finde  die  Debatte  um  Abr\u00fcs-\ntungspolitik ist keine Zeitverschwendung, sondern sie ist \nsehr lohnend.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Diese Schau-\nfensterantr\u00e4ge sind Zeitverschwendung!)\n",
		"Sie k\u00f6nnen die Zeit ja nutzen, um die konkreten Initiati-\nven der neuen Bundesregierung hierzu darzustellen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Ich finde es schon paradox: Auf der einen Seite will \nDeutschland  sich  international  f\u00fcr  nukleare  Abr\u00fcstung \nund  f\u00fcr  die  Vision  einer  atomwaffenfreien  Welt  einset-\nzen.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Sie nicht?)\n",
		"\u2013 Doch, ich auch. Aber auf der anderen Seite sind zwei \nJahrzehnte  nach  Ende  des  Kalten  Krieges  in  B\u00fcchel  in \n"
	],
	[
		"Agnieszka Brugger\n",
		"der  Eifel  noch  immer  ungef\u00e4hr  20  US-amerikanische \nAtomwaffen stationiert. Statt sie abzuziehen, wollen die \nUSA  diese  Bomben  nun  modernisieren.  Hinter  dem \nsch\u00f6nen  Wort  \u201eModernisierung\u201c  versteckt  sich  in  die-\nsem Fall eine v\u00f6llig neue milit\u00e4rische Ausstattung dieser \nMassenvernichtungswaffen. Sie sollen noch schlagkr\u00e4f-\ntiger,  noch  pr\u00e4ziser  und,  wie  ich  finde,  damit  noch \ngef\u00e4hrlicher  werden.  Hier  wird  Abr\u00fcstung  versprochen \nund  de  facto  Aufr\u00fcstung  betrieben  und  das  auf  Kosten \nder Sicherheit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Zus\u00e4tzlich werden dem deutschen Haushalt durch die \nModernisierung  Millionensummen  aufgeb\u00fcrdet.  Nach \nwie vor stellt die Bundeswehr mit den Tornados Tr\u00e4ger-\nmittel f\u00fcr einen m\u00f6glichen Einsatz zur Verf\u00fcgung. Diese \nm\u00fcssten  f\u00fcr  viel  Geld  diesen  neuen  Bomben  angepasst \nwerden.  Das  ist  finanzieller  wie  sicherheitspolitischer \nIrrsinn.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Auch  in  den  Niederlanden  lagern  US-amerikanische \nAtomwaffen.  Dort  hat  das  Parlament  sich  aber  getraut, \ndiesen Modernisierungspl\u00e4nen eine klare Absage zu er-\nteilen.  Die  Abgeordneten  haben  beschlossen,  dass  die \nKampfflugzeuge  in  Zukunft  keine  Atomwaffen  mehr \ntransportieren d\u00fcrfen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \nich lade Sie herzlich ein, dem niederl\u00e4ndischen Beispiel \nzu folgen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN \u2013 J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN], an die CDU/CSU ge-\nwandt: Die sind auch in der NATO! \u2013 Gegen-\nruf des Abg. Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Wo \nsollen die denn hin?)\n",
		"Aber  der  schwarz-roten  Bundesregierung  fehlt  es \noffensichtlich schon zu Beginn der Legislaturperiode an \ndem Willen, sich ernsthaft f\u00fcr den Abzug der US-ameri-\nkanischen Atomwaffen aus Deutschland einzusetzen. In \nIhrem Koalitionsvertrag ist nur von einer Unterst\u00fctzung \nder  Abr\u00fcstungsgespr\u00e4che  zwischen  den  USA  und \nRussland die Rede. Wollen Sie das ernsthaft eine \u201eneue \nDynamik  f\u00fcr  Abr\u00fcstung\u201c  nennen?  Das  f\u00e4llt  doch  sogar \nweit  hinter  die  Ank\u00fcndigungen  von  Schwarz-Gelb  zu-\nr\u00fcck,  die  sich  dazu  im  Koalitionsvertrag  klar  ge\u00e4u\u00dfert \nhatten. Das finde ich pers\u00f6nlich sehr besch\u00e4mend.\n",
		"Gerade  von  Ihnen,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen \nder SPD, bin ich wirklich sehr entt\u00e4uscht. In den letzten \nJahren haben wir an dieser Stelle Schwarz-Gelb immer \ngemeinsam  kritisiert.  Wir  haben  den  Modernisierungs-\npl\u00e4nen eine deutliche Absage erteilt und den Abzug der \nAtomwaffen  gefordert.  Sie  haben  auch  im  Wahlkampf \nden  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrgern  versprochen,  sich  bei \neinem Wahlsieg mit Nachdruck f\u00fcr dieses Ziel einzuset-\nzen.  Dass  Sie  sich  jetzt  von  diesem  Ziel  verabschiedet \nhaben, finde ich nicht nur mutlos, sondern leichtfertig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nIngo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Haben wir doch \ngar nicht!)\n",
		"Was ich in keiner Weise nachvollziehen kann, ist das \nHandeln der Bundesregierung in einer anderen Frage. Im \nOktober  letzten  Jahres  haben  124  UN-Mitgliedstaaten \neine Erkl\u00e4rung zu den verheerenden humanit\u00e4ren Folgen \neines Atomwaffeneinsatzes unterschrieben. In dieser Er-\nkl\u00e4rung hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"",
		"Es ist im \u00dcberlebensinteresse der ganzen Mensch-\nheit, dass Atomwaffen nie wieder und unter keinen \nUmst\u00e4nden eingesetzt werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  finde  es  unfassbar,  dass  eine  deutsche  Bundes-\nregierung  hierzu  die  Zustimmung  verweigert  hat,  und \nzwar  mit  der  Begr\u00fcndung,  die  Formulierung  \u201eunter \nkeinen Umst\u00e4nden\u201c st\u00fcnde  im Widerspruch zu der Ab-\nschreckungskomponente  des  strategischen  Konzeptes \nder  NATO.  \u2013  Das  kann  doch  nicht  wirklich  Ihr  Ernst \nsein.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nKatja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nUngeheuerlich!)\n",
		"Gerade  multilaterales  und  verantwortungsvolles  Han-\ndeln w\u00e4re es doch, diese Erkl\u00e4rung zu unterst\u00fctzen. An-\ndere  NATO-Mitgliedstaaten  wie  Norwegen,  D\u00e4nemark \nund  Island  haben  dieser  Erkl\u00e4rung  zugestimmt.  Ich \nfinde,  diesen  Weg  sollte  die  Bundesregierung  auch  ge-\nhen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es  ist  allerh\u00f6chste  Zeit  f\u00fcr  eine  neue  Dynamik  des \nHandelns  und  nicht  des  Aufgebens.  Wir  schulden  es \nnicht zuletzt den nachfolgenden  Generationen, dass  die \nUS-amerikanischen  Atomwaffen  endlich  aus  Deutsch-\nland abgezogen werden und wir so auch unseren eigenen \nBeitrag zu einer atomwaffenfreien Welt leisten.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN und des \nAbg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD])\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nIch  erteile  jetzt  dem  Kollegen  Wolfgang  Hellmich, \n",
		"SPD, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wolfgang Hellmich (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem vor-\nhin das Mobiliar meiner Begeisterung f\u00fcr die Rede des \nKollegen  Mi\u00dffelder  nicht  standgehalten  hat,  bitte  ich \nSie,  vorsichtig  mit  dem  Mobiliar  umzugehen,  damit \nnicht noch mehr passiert.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Ich freue mich, dass es seit dem Oktober letzten Jah-\nres  in  der  Bundesrepublik  Deutschland  einen  Regie-\nrungswechsel  gegeben  hat,  und  ich  freue  mich,  dass  in \ndem  Koalitionsvertrag,  der  dieser  Regierung  zugrunde \n"
	],
	[
		"Wolfgang Hellmich\n",
		"liegt,  das  Thema  Abr\u00fcstung  und  R\u00fcstungskontrolle  als \nSchwerpunktthema  deutscher  Au\u00dfen-  und  Sicherheits-\npolitik festgehalten ist.\n",
		"Ziel ist und bleibt die Nichtverbreitung von Massen-\nvernichtungswaffen  sowie \nlangfristig  eine  nuklear-\nwaffenfreie  Welt.  Die  Sozialdemokratische  Partei \nDeutschlands setzt sich seit ihrer Gr\u00fcndung f\u00fcr Frieden, \nSicherheit und Stabilit\u00e4t ein. Dies wird sie auch weiter-\nhin tun, auch in einer Gro\u00dfen Koalition, und das ist deut-\nlich sichtbar.\n",
		"Sehr geehrte Damen und Herren, die dr\u00e4ngenden Fra-\ngen,  die  damit  verbunden  sind,  stehen  im  Fokus  dieser \nAu\u00dfenpolitik. Ich freue mich, dass dabei die Handschrift \nunseres neuen Au\u00dfenministers Frank-Walter Steinmeier \nsehr  deutlich  zu  erkennen  ist.  Wir  machen  wieder \nAu\u00dfenpolitik. Wir reden nicht nur dar\u00fcber.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Solange  Kernwaffen ein Instrument im strategischen \nKonzept der NATO sind, so lange wird sich Deutschland \nan  den  Diskussionen  dazu  beteiligen  und  auch  an  den \nPlanungsprozessen teilhaben, und das mit einem klaren \nZiel: Atomwaffen beseitigen, und zwar nicht nur auf ei-\nner Seite, sondern auf allen Seiten.\n",
		"Unsere Bundesregierung muss und wird neue Impulse \nf\u00fcr  Abr\u00fcstung  und  R\u00fcstungskontrolle  geben.  L\u00f6sungen \nf\u00fcr mehr Transparenz und die Verhinderung von Prolife-\nration  werden  wir  im  B\u00fcndnis  suchen.  Zusammen  mit \nunseren  Verb\u00fcndeten  k\u00f6nnen  wir  langfristig  internatio-\nnal durchsetzbare Erfolge erzielen, aber eben in diesem \nB\u00fcndnis.  Insofern  begr\u00fc\u00dfe  ich  die  Worte  des  franz\u00f6si-\nschen  Pr\u00e4sidenten  Fran\u00e7ois  Hollande,  der  eine  engere \nZusammenarbeit mit Deutschland in der Verteidigungs-\npolitik anstrebt und angek\u00fcndigt hat. Frankreichs Staats-\nchef hat erkl\u00e4rt, er wolle eine deutsch-franz\u00f6sische Part-\nnerschaft,  die  sich  f\u00fcr  ein  Europa  der  Verteidigung \neinsetzt und gemeinsam Verantwortung f\u00fcr Frieden und \nSicherheit  in  der  Welt  \u00fcbernimmt.  Dem  kann  ich  mich \nnur anschlie\u00dfen.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Atom-\nwaffen!)\n",
		"\u2013 Warten Sie einen Moment ab! \u2013 Dazu muss aber auch \ngeh\u00f6ren, \u00fcber das franz\u00f6sische Potenzial an Nuklearwaf-\nfen zu reden. Nehmen wir diese Initiative auf und spre-\nchen wir direkt mit unseren Nachbarn. Auf parlamentari-\nscher Ebene gibt es diese Kontakte und Gespr\u00e4che. Die \nKontakte  sind  gekn\u00fcpft.  Vielleicht  kann  jetzt  in  einem \nneuen  Ansatz  zu  einem  europ\u00e4ischen  Wei\u00dfbuch  der \nSicherheits- und Verteidigungspolitik das Thema Abbau \nvon atomarer Bewaffnung auch in Frankreich aufgenom-\nmen werden. Ich bin angesichts der Diskussion, die es in \nFrankreich gibt, sehr zuversichtlich.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Hellmich, gestatten Sie eine Zwischen-\n",
		"frage der Kollegin Brugger?\n",
		"Wolfgang Hellmich (SPD):\nSelbstverst\u00e4ndlich.\n",
		"Agnieszka  Brugger \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"",
		"NEN):\n",
		"Vielen Dank, lieber Kollege Hellmich. Ich wollte nur \nfragen \u2013 vielleicht mag auch der Kollege Hahn gleich in \nseiner Rede darauf eingehen \u2013, ob Sie bereit w\u00e4ren, mit \nuns allen in diesem Haus gemeinsam eine Entschlie\u00dfung \n\u00e4hnlich  der  des  niederl\u00e4ndischen  Parlaments  einzubrin-\ngen  und  zu  sagen:  Wir  wollen  nicht,  dass  die  Bundes-\nwehr f\u00fcr die neuen modernisierten Atomwaffen Tr\u00e4ger-\nmittel zur Verf\u00fcgung stellt. Diesen Punkt haben Sie als \nSPD-Fraktion  in  den  letzten  vier  Jahren  immer  wieder \nauf  die  Tagesordnung  gebracht  und  diesen  Modernisie-\nrungspl\u00e4nen  eine  klare  Absage  erteilt.  Wir  finden,  das \nw\u00e4re  eine  sehr  sch\u00f6ne  interfraktionelle  Initiative.  Auch \nin der letzten Legislaturperiode ist es uns gelungen, mit \nallen Fraktionen etwas f\u00fcr die Abr\u00fcstung und die Vision \neiner  atomwaffenfreien  Welt  auf  den  Weg  zu  bringen, \ndie wir alle teilen.\n",
		"Wolfgang Hellmich (SPD):\nFrau  Kollegin,  ich  bin  sehr  gerne  bereit,  mit  allen \nFraktionen in diesem Parlament dar\u00fcber zu diskutieren. \nBevor eine Entschlie\u00dfung beschlossen wird, lese ich den \nText, und dann rede ich dar\u00fcber, ob wir das gemeinsam \nbeschlie\u00dfen oder nicht. Auf jeden Fall bin ich mir sehr \ndar\u00fcber im Klaren, dass die Grundlage dessen, was wir \nin  der  Vergangenheit  gemeinsam  beschlossen  haben \n\u2013 Sie  haben  vorhin  mehrere  Beschl\u00fcsse  zitiert  \u2013,  ihre \nG\u00fcltigkeit  nicht  verloren  hat  und  dass  wir  uns  daran \norientieren werden. Das ist die gemeinsame Position, die \nwir formuliert haben.\n",
		"Wir werden sehen, was bei dieser Diskussion heraus-\nkommt. Wir werden uns im Laufe der n\u00e4chsten Monate \nauch  innerhalb  des  Verteidigungsausschusses  \u2013  ich \ndenke, sp\u00e4testens dann, wenn es um die NATO geht \u2013 an \nvielen Stellen \u00fcber diese Fragen unterhalten, wie wir ge-\nmeinsam weiter vorangehen werden.\n",
		"(Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ich nehme Sie beim Wort!)\n",
		"Sehr geehrte Damen und Herren, kooperative Sicher-\nheitsstrukturen sind f\u00fcr mich Strukturen, die immer auch \nRussland  mit  einbeziehen  m\u00fcssen.  Ein  Abbau  von \nAtomwaffen  kann  nur  unter  Einbeziehung  Moskaus \nerfolgen.  Kooperation  beginnt  mit  Vertrauen.  Ohne  ein \ntiefes  Vertrauen  zwischen  Russland,  den  USA,  der \nNATO  und  Europa  wird  eine  Abr\u00fcstung  auch  im  kon-\nventionellen  Bereich  nicht  zu  erreichen  sein.  Einen \nwichtigen Schritt hat die NATO mit der Einrichtung des \nAbr\u00fcstungsausschusses  und  der  strukturierten  Diskus-\nsion  getan.  Wir  unterst\u00fctzen  das.  Denn  wir  wissen: \n90 Prozent  aller  Atomwaffen  in  der  Welt  entfallen  auf \ndie USA und Russland. Die \u00fcbrigen 10 Prozent und ihre \nweltweite Verteilung machen die Lage nicht sicherer. Im \nGegenteil:  Sie  machen  sie  unsicherer.  Das  ist  die  He-\nrausforderung, vor  der  wir zusammen mit unseren  Ver-\nb\u00fcndeten stehen. In unserem Koalitionsvertrag steht klar \nund  deutlich,  dass  Deutschland  bei  den  Abr\u00fcstungsge-\nspr\u00e4chen nicht nur dabei sein wird, sondern sie auch en-\ngagiert  unterst\u00fctzen  wird,  damit  es  in  den  Verhandlun-\ngen  zwischen  den  USA  und  Russland  einen  Fortschritt \n"
	],
	[
		"Wolfgang Hellmich\n",
		"gibt; denn dort liegt der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Entwicklung, \ndie wir weltweit in Gang setzen wollen. Das Ziel muss \neine Nulll\u00f6sung sein, auch bei den substrategischen Nu-\nklearwaffen.\n",
		"Vielleicht kennen Sie die neueste Studie des amerika-\nnischen CNS-Instituts, das sich auf Untersuchungen zur \nNichtverbreitung  von  Massenvernichtungswaffen  kon-\nzentriert.  Laut  dieser  Studie  werden  die  USA  in  den \nn\u00e4chsten 30 Jahren die schwer vorstellbare Summe von \n1 Billion  Dollar  in  den  Erhalt  und  die  Modernisierung \nihres  Atomwaffenarsenals  investieren.  Unter  anderem \nsollen  80  bis  100  neue  \u00dcberschalllangstreckenbomber \nf\u00fcr  Atomwaffen  entwickelt  und  gebaut  werden.  Abr\u00fcs-\ntung sieht f\u00fcr mich in der Tat anders aus. Darauf werden \nwir hinweisen und dar\u00fcber werden wir diskutieren m\u00fcs-\nsen.\n",
		"Wir werden unseren Blick in die T\u00fcrkei wenden m\u00fcs-\nsen;  denn  fast  unbeobachtet  von  der  Welt\u00f6ffentlichkeit \nwurde  ein  Vertrag  geschlossen,  gem\u00e4\u00df  dem  die  T\u00fcrkei \nmit einem weiteren Atomkraftwerk aus Japan ausgestat-\ntet  und  die  Urananreicherung  in  der  T\u00fcrkei  aufgebaut \nwerden soll, und zwar \u00fcber das vertraglich vorgesehene \nMa\u00df  hinaus.  Es  gibt  daf\u00fcr  keinen  zwingenden  Bedarf. \nAnkara  sagt  immer:  Wir  wollen  keine  Atomwaffen.  \u2013 \nIch bin mir nicht sicher, ob \u00fcber andere Optionen nach-\ngedacht wird. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden, und zwar \nauch innerhalb der NATO. Schlie\u00dflich geht es um einen \nB\u00fcndnispartner.\n",
		"Richten  wir  den  Blick  nach  Osten,  dann  sehen  wir, \ndass  Russland  die  Aufr\u00fcstung  im  substrategischen  Be-\nreich  sehr  intensiv  betreibt.  Wenn  die  russischen  atom-\nwaffenf\u00e4higen  Kurzstreckenraketen  vom  Typ  Iskander \nnach  Westen  in  die  N\u00e4he  von  Kaliningrad  verlegt  und \nentlang der Grenze zu den baltischen Staaten aufgestellt \nwerden, f\u00fchrt das in dieser Region zu einer weiteren Mi-\nlitarisierung  sowie  zu  neuer  Angst  und  mehr  Unsicher-\nheit gerade in den baltischen Staaten. Es ist Gegenstand \nunserer  diplomatischen  Beziehungen,  sich  auch  damit \nauseinanderzusetzen und mit Russland dar\u00fcber zu reden. \nReden  ist  der  entscheidende  Punkt  in  diesem  Konzept. \nEs geht darum, miteinander zu sprechen.\n",
		"(Beifall des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD])\n",
		"Wir  werden  im  Rahmen  internationaler  B\u00fcndnisse \nwie  dem  NATO-Russland-Rat  insbesondere  die  Anrai-\nnerstaaten Russlands bei ihrem Dialog mit Moskau un-\nterst\u00fctzen. Au\u00dferdem muss die Bundesrepublik als Mit-\nglied der Europ\u00e4ischen Union auf mehr Koh\u00e4renz in der \neurop\u00e4ischen  Russlandpolitik  hinwirken.  Russland  zu-\nfolge wurden die Raketen nach Westen verlegt, um sich \ngegen einen von den USA in Osteuropa geplanten Rake-\ntenschild zu wehren. Im gleichen Atemzug betonen die \nUSA und die NATO, dass ein Raketenschild nicht gegen \nRussland  gerichtet  ist  und  nur  der  Verteidigung  insbe-\nsondere  gegen  iranische  Tr\u00e4germittel  diene.  Diese  Bei-\nspiele verdeutlichen, dass sich Sicherheit in Europa nur \nmit  und  nicht  gegen  Russland  erzielen  l\u00e4sst.  Darauf \nmuss der Dialog aufgebaut sein.\n",
		"Die  Fortschritte,  die  es  im  Iran  gegeben  hat,  sind \nschon genannt worden. Sie zeigen \u2013 zusammen mit der \n",
		"Entwicklung  in  Syrien  \u2013,  dass  Fortschritte  im  Bereich \nder  Abr\u00fcstung  und  R\u00fcstungskontrolle  nicht  von  heute \nauf  morgen  zu  erzielen  sind.  Nur  eine  breit  angelegte \nStrategie der Konfliktreduzierung und -vermeidung, der \nKrisenpr\u00e4vention und der Reduzierung von Massenver-\nnichtungswaffen  wird  \u00fcber  Vertr\u00e4ge  hinaus  zu  weniger \nAtomwaffen \u2013 sei es in Form von Bomben, Sprengk\u00f6p-\nfen oder Munition \u2013 f\u00fchren.\n",
		"",
		"Wir  werden  uns  f\u00fcr  eine  Modernisierung  einer  ver-\nbindlichen  und  transparenten  R\u00fcstungskontrolle  in  Eu-\nropa und weltweit einsetzen. Letztendlich wollen wir die \nvollst\u00e4ndige  Implementierung  des  Kleinwaffenabkom-\nmens der Vereinten Nationen erreichen; denn Kleinwaf-\nfen t\u00f6ten weltweit mehr Menschen als jede andere Waf-\nfengattung.  Dieser  Weg  wird  von  der  Bundesregierung \nverfolgt  und  ist  Linie  der  Au\u00dfenpolitik.  Weil  das  der \nrichtige  Weg  ist,  brauchen  wir  den  Antrag  der  Linken \nnicht. Wir stimmen ihm nicht zu.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAbschlie\u00dfender  Redner  zu  diesem  Tagesordnungs-\npunkt ist der Kollege Florian Hahn, CDU/CSU, dem ich \nhiermit das Wort erteile.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Florian Hahn (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen \nund  Kollegen!  \u201eAtomwaffen  \u00e4chten\u201c,  das  klingt  immer \ngut. Auf den ersten Blick rennen die Linken mit diesem \nAntrag offene T\u00fcren ein. Wir sind uns alle schlie\u00dflich ei-\nnig,  dass  wir  den  Einsatz  von  Atomwaffen  verurteilen \nund  dass  Abr\u00fcstung  und  Nichtverbreitung  wesentliche \nElemente  der  deutschen  Sicherheitspolitik  sind.  Sieht \nman jedoch genauer hin, stellt man fest, dass dieser An-\ntrag  undifferenziert  ist  und  meilenweit  an  der  Realit\u00e4t \nvorbeigeht.  Einseitige  Aufk\u00fcndigungen  von  Vereinba-\nrungen,  wie  sie  die  Linke  verlangt,  sind  in  einer  auf \nKonsens  und  Solidarit\u00e4t  angelegten  NATO  nicht  m\u00f6g-\nlich,  es  sei  denn,  man  m\u00f6chte  wie  die  Linke  dieses \nB\u00fcndnis kaputtmachen.\n",
		"Ver\u00e4nderungen  der  Politik  bed\u00fcrfen  eines  ordentli-\nchen  Abstimmungsprozesses  und  letztlich  einer  einver-\nnehmlichen  Regelung  im  NATO-Rat.  Deutschland  hat \nsich als Mitglied der NATO zur nuklearen Teilhabe ver-\npflichtet.  Das  hei\u00dft,  ungeachtet  der  Tatsache,  dass \nDeutschland fr\u00fchzeitig auf Produktion, Herstellung und \nEinsatz nuklearer Waffen verzichtet hat, sichert sich un-\nser Land damit eine Mitsprache bei der Planung des Ein-\nsatzes  von  nuklearen  Einsatzmitteln  durch  die  NATO. \nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass diese Mitsprache insbe-\nsondere zur Zeit des Kalten Krieges sehr wichtig f\u00fcr uns \nwar.  Deutschland  stand  damals  an  der  Nahtstelle  zwi-\nschen  den  beiden  milit\u00e4rischen  Blocksystemen  NATO \nund Warschauer Pakt.\n",
		"Deshalb  ist  Ihr  Vorwurf  gegen  die  Bundesregierung, \ndem Antrag  Neuseelands  bei  der  UN-Vollversammlung \nnicht  zugestimmt  zu  haben,  kurzsichtig;  denn  eine  Zu-\n"
	],
	[
		"Florian Hahn\n",
		"stimmung h\u00e4tte uns das Mitspracherecht in der Planning \nGroup der NATO gekostet. Nicht nur Deutschland, son-\ndern die Mehrheit unserer NATO-Partner und vor allem \nunsere engsten Verb\u00fcndeten Frankreich, Gro\u00dfbritannien \nund  die  USA  haben  diesen  Antrag  ebenfalls  abgelehnt. \nDeutschland hat sich daher mit 15 weiteren Staaten einer \nvon Australien vorgelegten alternativen Erkl\u00e4rung ange-\nschlossen.  Diese  \u00e4u\u00dfert  ebenfalls  gro\u00dfe  Besorgnis  \u00fcber \ndie Konsequenzen eines Kernwaffeneinsatzes, ohne aber \ndie Legitimit\u00e4t der Abschreckung infrage zu stellen. Sie \nmacht  deutlich,  dass  die  Abschaffung  der  Kernwaffen \nper Dekret wenig erfolgversprechend ist.\n",
		"Verstehen  Sie  mich  nicht falsch.  Nat\u00fcrlich  setzt  sich \ndie  Regierung  nach  wie  vor  weiter  f\u00fcr  R\u00fcstungskon-\ntrolle, Abr\u00fcstung und Nichtverbreitung sowohl von kon-\nventionellen  als  auch  von  Massenvernichtungswaffen \nein.  Wir  wollen  jedoch  keine  einseitige,  sondern  eine \nglobale  Abr\u00fcstung.  Deshalb  haben  wir  uns  gemeinsam \nmit  unseren  NATO-Partnern  auf  dem  Gipfel  von  Chi-\ncago  zum  Ziel  gesetzt,  die  Bedingungen  f\u00fcr  eine  Welt \nohne  Kernwaffen  zu  schaffen  und  bis  dahin  die  Rolle \nvon  Nuklearwaffen  zu  reduzieren.  So  steht  es  \u00fcbrigens \nauch in unserem Koalitionsvertrag. Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzt \ndie Bundesregierung auch das Ziel der Einrichtung einer \nmassenvernichtungswaffenfreien  Zone  im  Nahen  Osten \nund setzt sich aktiv f\u00fcr Kompromiss- und Gespr\u00e4chsbe-\nreitschaft  ein.  Sie  wird  sich  auch  daf\u00fcr  einsetzen,  dass \nzwischen  den  USA  und  Russland  Verhandlungen  zur \nAbr\u00fcstung im substrategischen Bereich beginnen.\n",
		"Mit  diesen  verschiedenen  abr\u00fcstungs-  und  allianz-\npolitischen  Fragen  setzen  wir  uns seit  Jahren  auseinan-\nder, und wir werden das auch in Zukunft tun. Das l\u00e4sst \nsich nicht alles \u00fcber Nacht erledigen. Deutschland ist in \neine  moderne  und komplexe Sicherheitsarchitektur ein-\ngebunden, die nicht von heute auf morgen komplett ab-\nr\u00fcsten kann. Wir sind nicht allein auf der Welt. Wir m\u00fcs-\nsen  schauen,  was  andere  L\u00e4nder  tun.  Was  passiert  in \n",
		"",
		"Russland, was passiert im Iran, was passiert in Pakistan? \nWie werden sich die Chinesen in Zukunft positionieren?\n",
		"",
		"Ich sage deshalb: Ja, wir wollen abr\u00fcsten, jedoch ge-\nmeinsam mit unseren B\u00fcndnispartnern und im Rahmen \neiner globalen Abr\u00fcstung, wohl\u00fcberlegt und abgestimmt \nund  nicht  in  einem  un\u00fcberlegten,  einseitigen  Vorpre-\nschen. Zu dem Vorschlag, den die Kollegin Brugger ge-\nmacht  hat,  kann  ich  sagen:  Wir  werden  \u00fcber  alle  Vor-\nschl\u00e4ge, die Sie machen, diskutieren. Wir haben dazu die \nentsprechenden  Instrumente  im  Deutschen  Bundestag. \nIch w\u00fcrde sagen, wir sehen uns dann im Verteidigungs-\nausschuss wieder.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nMit dem Ende der Rede des Kollegen Hahn schlie\u00dfe \n",
		"ich die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache 18/287  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung \nso beschlossen.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestags auf morgen, Freitag, den 17. Januar 2014, 9 Uhr, \nein.\n",
		"Danke  sch\u00f6n,  ich  w\u00fcnsche  Ihnen  einen  sch\u00f6nen \n",
		"Abend.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 18.24 Uhr)\n"
	],
	[
		""
	]
]