[
	[
		"6. Sitzung\n",
		"Berlin, Donnerstag, den 19. Dezember 2013\n",
		"Beginn: 10.07 Uhr\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte \n",
		"nehmen Sie Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  in  den  zur\u00fcck-\nfeierte  der  Kollege  Dr. Heinz \n",
		"liegenden  Tagen \nRiesenhuber seinen 78. Geburtstag\n",
		"(Beifall)\n",
		"und der Kollege Dr. Christoph Bergner seinen 65. Ge-\nburtstag.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Im Namen des ganzen Hauses gratuliere ich dazu nach-\ntr\u00e4glich sehr herzlich und w\u00fcnsche Ihnen beiden alles er-\ndenklich Gute.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  nach  einer  inter-\nfraktionellen  Absprache  soll  von  der  Frist  f\u00fcr  den  Be-\nginn  der  Beratungen,  soweit  erforderlich,  abgewichen \nwerden. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Ich h\u00f6re keinen \nWiderspruch. Damit ist das so beschlossen.\n",
		"Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00fcssen wir \n",
		"einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag behandeln.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Von wem?)\n",
		"Die Fraktion Die Linke hat beantragt, die Wahl der Bun-\ndesbeauftragten  f\u00fcr  den  Datenschutz  und  die  Informa-\ntionsfreiheit \u2013 Tagesordnungspunkt 15 \u2013 von der heuti-\ngen Tagesordnung abzusetzen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Das Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat jetzt der Kollege \n",
		"Jan Korte von der Linken. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jan Korte (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch m\u00f6chte kurz begr\u00fcnden, warum wir beantragen, die \nf\u00fcr heute vorgesehene Wahl des oder der Bundesbeauf-\ntragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit \nabzusetzen.\n",
		"Erstens. Wir erleben zurzeit \u2013 das ist ja schwerlich zu \n\u00fcbersehen  \u2013  einen  der  gr\u00f6\u00dften  Geheimdienstskandale, \nnicht nur auf nationaler Ebene, sondern auch auf interna-\ntionaler Ebene. Viele Menschen sind verunsichert. Mit-\nhin ist die freie Kommunikation auch in diesem Land ge-\nf\u00e4hrdet und infrage gestellt.\n",
		"",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Was?)\n",
		"Zunehmend  mehr  Menschen  sind  dadurch  verunsichert \nund  werden  daran  gehindert,  ihr  Grundrecht  auf  freie \nKommunikation wahrzunehmen. Deswegen \u2013 ich glaube, \nda m\u00fcsste hier im Hause eigentlich Einigkeit herrschen \u2013 \nm\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass mit Beginn dieser Legis-\nlaturperiode eine neue \u00c4ra hinsichtlich des Datenschut-\nzes und der B\u00fcrgerrechte anbricht.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Volker  Kauder \n[CDU/CSU]:  Und  das  muss  gerade  einer  von \nder Stasipartei sagen!)\n",
		"In  dieser  Frage  kommt  dem  Bundesbeauftragten  nat\u00fcr-\nlich eine Schl\u00fcsselstellung zu.\n",
		"Wir  haben,  wie nicht anders  zu  erwarten,  einen  sehr \n",
		"klugen und schlauen Vorschlag gemacht.\n",
		"(Lachen der Abg. Christine Lambrecht [SPD])\n",
		"Wir  schlagen  Ihnen  vor,  dass  wir,  statt  heute  die  Wahl \ndes Bundesdatenschutzbeauftragten durchzuf\u00fchren, \u00fcber \ndie Fraktions- und Parteigrenzen hinweg versuchen, ei-\nnen  gemeinsamen  Kandidaten  oder  eine  gemeinsame \nKandidatin zu finden, die dieses im Moment und vor al-\nlem in Zukunft so wichtige Amt fachlich ausgezeichnet \nausf\u00fcllen kann.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  sind  bereit,  mit  Ihnen  gemeinsam  zu  schauen,  wer \ndaf\u00fcr infrage kommt, vielleicht sogar jemand, der unab-\nh\u00e4ngig bzw. parteilos ist. Es gibt unter den Datenschutz-\nbeauftragten  auch  der  L\u00e4nder  exzellente  Kolleginnen \nund Kollegen, die hier sehr kompetent agieren k\u00f6nnten. \nDas ist unser Vorschlag.\n",
		"Zweitens sollten wir, wenn wir denn einen neuen Da-\ntenschutzbeauftragten  w\u00e4hlen,  auch  daf\u00fcr  sorgen,  dass \n"
	],
	[
		"Jan Korte\n",
		"gleich  ein  gro\u00dfer  Wurf  gelingt.  Das  bedeutet,  dass  wir \nauch  strukturell  eine  substanzielle  Aufwertung  der  Be-\nh\u00f6rde  des  Bundesdatenschutzbeauftragten  herbeif\u00fchren \nsollten. Das bedeutet vor allem \u2013 das ist ganz entschei-\ndend \u2013 die Herstellung der v\u00f6lligen Unabh\u00e4ngigkeit des \nDatenschutzbeauftragten,  also  die  endg\u00fcltige  Herausl\u00f6-\nsung  aus  dem  Bundesinnenministerium.  Daf\u00fcr  ist  es \nh\u00f6chste Zeit, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Lange Rede, kurzer Sinn: Wir m\u00f6chten, dass wir uns \n\u00fcberfraktionell  dar\u00fcber  verst\u00e4ndigen.  Deswegen  schla-\ngen wir vor, diese Wahl nicht heute durchzuf\u00fchren und \nm\u00f6glichst  schnell  eine  \u00fcberfraktionelle  Kommission \noder  Arbeitsgruppe  einzurichten,  die  sich  auf  den  Weg \nmacht, jemanden zu finden, der fachkompetent ist, also \nzwar f\u00fcr uns alle anstrengend, aber fachlich optimal.\n",
		"Zu der von der Regierung vorgeschlagenen Kandida-\ntin  nur  so  viel:  Ich  kenne  die  ehemalige  Kollegin \nVo\u00dfhoff und halte sie f\u00fcr eine integre Person. Aber eines \nwill ich politisch schon sagen: In Anbetracht der gegen-\nw\u00e4rtigen Debatten \u00fcber die NSA- und Geheimdienstaf-\nf\u00e4ren  will  ich  zumindest  infrage  stellen,  ob  es  wirklich \ndas  politisch  richtige  Zeichen  w\u00e4re,  ausgerechnet  eine \nPerson  zur  Bundesdatenschutzbeauftragten  zu  w\u00e4hlen, \ndie  in  den  vergangenen  Legislaturperioden  die  Vorrats-\ndatenspeicherung,  die  Onlinedurchsuchung  und  die  Er-\nweiterung  der  Kompetenzen  der  Geheimdienste  unter-\nst\u00fctzt  hat.  Denken  Sie  dar\u00fcber  angesichts  der  aktuellen \nEreignisse  noch  einmal  nach.  Wir  bitten  um  Vertagung \ndieses Tagesordnungspunktes.\n",
		"Sch\u00f6nen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  der  Abg. \nNicole  Maisch  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]  und  Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  jetzt  der  Kollege \n",
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Wir bestimmen heute, wer Datenschutzbeauf-\ntragter  bzw.  -beauftragte  werden  soll.  Wir  alle,  die  wir \nhier  sitzen,  sind  frei  gew\u00e4hlt  und  demokratisch  legiti-\nmiert. Deswegen k\u00f6nnen wir eine solche Wahl durchf\u00fch-\nren. Wir haben uns f\u00fcr eine sehr renommierte Kollegin \nentschieden,  die  fraktions\u00fcbergreifend  als  gute  Rechts-\npolitikerin, als gute  Juristin  bekannt  ist und  viele  Jahre \nMitglied des Deutschen Bundestages war. Wir haben uns \nentschieden, Ihnen heute dieses hervorragende Angebot \nzu machen.\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"Ich  muss  in  Richtung  Linke  sagen,  Herr  Korte:  Wir \nhaben  auf  Entscheidungen,  die  Ihre  Fraktion  getroffen \nhat, sehr viel R\u00fccksicht genommen. Es ist auch gut, dass \ndie  Fraktionen  ihre  Personalangebote  selbst  bestimmen \n",
		"und die anderen Fraktionen sich bei der Bewertung zu-\nr\u00fcckhaltend verhalten.\n",
		"",
		"(Roland Claus [DIE LINKE]: Na ja, zur\u00fcck-\nhaltend!)\n",
		"Nur  das  w\u00fcnschen  wir  uns  heute  auch  von  Ihnen.  Die \nZeit,  in  der  die  SED  oder  ihre  Rechtsnachfolgerin  be-\nstimmt hat,\n",
		"(Widerspruch bei der LINKEN sowie bei Ab-\ngeordneten  der  SPD  \u2013  Zurufe  von  der  LIN-\nKEN: Ach! \u2013 Nicht das schon wieder! \u2013 Was \nsoll denn das jetzt?)\n",
		"was andere Fraktionen vorzuschlagen haben und welche \nPersonalentscheidungen zu treffen sind, ist vorbei.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Jan  Korte  [DIE \nLINKE]:  Ist  das  flach!  \u2013  Gegenruf  des  Abg. \nVolker  Kauder  [CDU/CSU]:  Na,  na!  Wir  ak-\nzeptieren ja auch Frau L\u00f6tzsch!)\n",
		"Wir schlagen Ihnen heute eine Kollegin vor, die w\u00e4h-\nrend ihrer Arbeit im Deutschen Bundestag unter Beweis \ngestellt hat, dass sie in der Lage ist, datenschutzrechtlich \nn\u00fcchtern  zu  analysieren  und  datenschutzrechtlich  klug \nzu handeln. Diese Wahl muss heute stattfinden, weil dies \nder  richtige  Zeitpunkt  ist.  Diese  Kandidatin  muss  nach \nunserer  festen  \u00dcberzeugung  gew\u00e4hlt  werden,  weil  sie \neine gute und die richtige Kandidatin f\u00fcr dieses Amt ist.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat jetzt das Wort Britta \n",
		"Ha\u00dfelmann.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Na, Frau \nHa\u00dfelmann, da sind wir gespannt!)\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nNa ja, wenn Herr Kauder schon gespannt ist! \u2013 Guten \n",
		"Morgen zusammen!\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Guten Morgen, \nFrau Ha\u00dfelmann!)\n",
		"Nach \u00a7 22 des Bundesdatenschutzgesetzes wird der oder \ndie Bundesdatenschutzbeauftragte von der Bundesregie-\nrung vorgeschlagen und vom  Deutschen Bundestag  ge-\nw\u00e4hlt. Ich mache keinen Hehl daraus, dass unserer Frak-\ntion  der  Personalvorschlag,  der  gemacht  wurde,  nicht \npasst, und zwar nicht, weil wir irgendwelche Zweifel an \nder  Integrit\u00e4t  der  Person  h\u00e4tten,  sondern  weil  wir  uns \nfragen: Was soll sozusagen die Auszeichnung der Person \nbeim Thema Datenschutz sein angesichts der bisherigen \nPositionierung der Person zum Thema Datenschutz, zum \nThema  Vorratsdatenspeicherung,  zum  Thema  Netzsper-\nren und zu vielen anderen Fragen, bei denen es um die \ndatenschutzrechtliche  Abgrenzung  von  Freiheits-  und \nB\u00fcrgerrechten  ging.  Deshalb  haben  meine  Kolleginnen \nund Kollegen, die Fachpolitikerinnen und Fachpolitiker, \nan  dem  Besetzungsvorschlag  \u00f6ffentlich  massive  Kritik \nge\u00fcbt.\n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"Aber  den  Weg,  den  die  Linke  vorschl\u00e4gt,  also  die \nWahl  des  oder  der  Bundesdatenschutzbeauftragten  von \nder  Tagesordnung  abzusetzen,  k\u00f6nnen  wir,  ehrlich  ge-\nsagt, auch nicht nachvollziehen. Was w\u00fcrde das denn be-\ndeuten? Was w\u00fcrde das nach au\u00dfen f\u00fcr ein Signal sein?\n",
		"Wir haben seit dem 16. Dezember keinen Bundesda-\ntenschutzbeauftragten  mehr,  und  das  in  einer  Situation, \nin  der  wir  in  dieser  Republik  dringend  einen  Daten-\nschutzbeauftragten  brauchen.  Durch  den  NSA-Skandal \nist  doch  \u00fcberdeutlich  geworden,  dass  das  Thema  \u201eEin-\nschr\u00e4nkung  der  B\u00fcrger-  und  Freiheitsrechte\u201c  bzw.  die \nWahrung gerade dieser beiden elementaren Grundrechte \nvon zentraler Bedeutung ist. Deshalb brauchen wir eine \nDatenschutzbeauftragte  oder  einen  Datenschutzbeauf-\ntragten, und zwar sofort.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"Wir  halten  es  f\u00fcr  absolut  falsch,  wie  man  mit  Peter \nSchaar umgegangen ist. Peter Schaar ist in Sachen Da-\ntenschutz  eine  hochqualifizierte,  hochanerkannte  Per-\ns\u00f6nlichkeit.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Des-\nwegen ist er auch wiedergew\u00e4hlt worden!)\n",
		"Sein Engagement ist weit \u00fcber die Parteigrenzen hinaus \nin der \u00d6ffentlichkeit bekannt und hochakzeptiert gewe-\nsen.\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Des-\nwegen haben wir ihn auch einmal vorgeschla-\ngen!)\n",
		"Es  war  total  falsch,  wie  insbesondere  Innenminister \nFriedrich mit Peter Schaar in der Situation umgegangen \nist,  als  seine  Amtszeit  abgelaufen  war  und  wir  keinen \nBundesdatenschutzbeauftragten mehr hatten. Da keinen \n\u00dcbergang zu schaffen, das war schon ein starkes St\u00fcck, \ndas war schon peinlich. Ich glaube, Sie haben ihn noch \nnicht  einmal  vern\u00fcnftig  verabschiedet.  Ich  finde  das \nwirklich unm\u00f6glich.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"So  geht  man  mit  Leuten,  die  jahrelang  hervorragende \nArbeit geleistet haben, nicht um; das sage ich auch ein-\nmal  in  Richtung  SPD.  Man  h\u00e4tte  w\u00e4hrend  der  Koali-\ntionsverhandlungen auch einmal darauf dr\u00e4ngen k\u00f6nnen, \ndass mit dem Kollegen vern\u00fcnftig umgegangen wird.\n",
		"Eines ist aber v\u00f6llig klar: Wir  haben von Anfang an \ngesagt,  dass  es  einen  nahtlosen  \u00dcbergang  geben  muss, \ndass diese Stelle, diese Funktion auf gar keinen Fall un-\nbesetzt bleiben darf, Jan Korte.\n",
		"(Zuruf des Abg. Jan Korte [DIE LINKE])\n",
		"Wir k\u00f6nnen hier doch jetzt nicht sagen: Wir haben zwar \neinen der gr\u00f6\u00dften Skandale im Hinblick auf die B\u00fcrger- \nund Freiheitsrechte,\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Na, na!)\n",
		"aber wir \u00fcberlegen jetzt erst einmal ein paar Monate, wie \nwir  das  ganze  Thema  managen  und  setzen  eine  gro\u00dfe \nFindungskommission ein. Ich halte diesen Vorschlag f\u00fcr \nfalsch.\n",
		"",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Peter Schaar kann \ndoch weitermachen!)\n",
		"Meine Fraktion wird entsprechend abstimmen. Fachlich \nbeurteilen wir das v\u00f6llig anders; aber wir k\u00f6nnen es uns \njetzt  nicht  leisten,  monatelang  zu  \u00fcberlegen,  welche \nneuen  Funktionen  der  Bundesdatenschutzbeauftragte \nbeim  Thema  Datenschutz  bekommen  soll.  Dazu  ist  der \nZeitpunkt  viel  zu  brisant.  Wir  m\u00fcssen  diese  Funktion \nschnell neu besetzen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr  die  SPD-Fraktion  hat  jetzt  das  Wort  Christine \n",
		"Lambrecht.\n",
		"Christine Lambrecht (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nEs wird Sie nicht sonderlich verwundern, dass auch wir, \ndie SPD-Fraktion, diesem Antrag nicht zustimmen. Lie-\nber Jan Korte, Sie haben die Begr\u00fcndung quasi mitgelie-\nfert. Wenn man gem\u00e4\u00df Ihrem Antrag im Angesicht des \nNSA-Skandals,  in  dem  wir  doch  \u00fcber  einen  Daten-\nschutzbeauftragten  sprachf\u00e4hig  sein  m\u00fcssen,  die  Wahl \nverschiebt  und  eine  interfraktionelle  Findungskommis-\nsion  aufsetzt  \u2013  das  erinnert  mich  ein  bisschen  an  eine \nCasting-Show \u2013,\n",
		"(Dr. Petra  Sitte  [DIE  LINKE]:  Das  war  beim \nletzten  Mal  so!  \u2013  Zuruf  des  Abg.  Jan  Korte \n[DIE LINKE])\n",
		"w\u00fcrde das ja bedeuten, dass wir noch l\u00e4nger \u2013 die Situa-\ntion besteht ja jetzt \u2013 nicht sprachf\u00e4hig sind. Allein aus \ndiesem Grund werden wir diesem Antrag heute nicht zu-\nstimmen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir brauchen ganz dringend wieder einen handlungsf\u00e4-\nhigen,  einen  unabh\u00e4ngigen  Datenschutzbeauftragten \nbzw. in diesem Fall eine Datenschutzbeauftragte.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Diese Kandidatin?)\n",
		"Der  ehemalige  Datenschutzbeauftragte  Peter  Schaar \n\u2013 ich m\u00f6chte ihm an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine \nArbeit danken; diese hat er wirklich gut gemacht \u2013\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"hat  uns  eindringlich  davor  gewarnt,  es  nicht  zu  einer \nKontrolll\u00fccke  kommen  zu  lassen.  Deswegen  muss  die \nWahl heute sein. Wir k\u00f6nnen uns nicht erlauben, dieses \nAmt  nicht  zu  besetzen,  nur  weil  irgendjemandem,  weil \neuch eine Person nicht gef\u00e4llt. Das geht so nicht.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Er k\u00f6nnte doch so \nlange weiter amtieren!)\n"
	],
	[
		"Christine Lambrecht\n",
		"Deswegen  brauchen  wir  diese  Entscheidung  hier  und \nheute.\n",
		"Ich  will  noch  etwas  zur  politischen  Unabh\u00e4ngigkeit \nsagen.  Selbstverst\u00e4ndlich  muss  die  Bundesdatenschutz-\nbeauftragte  unabh\u00e4ngig  sein,  sie  muss  politisch  unab-\nh\u00e4ngig agieren. Das wird sie auch tun; das hat auch Peter \nSchaar bewiesen. Das bedeutet aber nicht, dass man des-\nwegen parteilos sein muss.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: N\u00f6, habe ich auch \nnicht gesagt!)\n",
		"Das war bei Peter Schaar auch nicht der Fall. Es kommt \nvielmehr  darauf  an,  wie  man  dieses  Amt  ausf\u00fcllt  und \nwahrnimmt.\n",
		"Aus den genannten Gr\u00fcnden werden wir diesem An-\ntrag nicht zustimmen und treten daf\u00fcr ein, heute Nach-\nmittag diese Wahl durchzuf\u00fchren. Wir sind n\u00e4mlich der \nMeinung,  dass  es  dringend  notwendig  ist,  diese  Stelle \nendlich wieder zu besetzen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  des  Abg.  Dr. Anton \nHofreiter [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nWir  kommen  zur  Abstimmung.  Wer  stimmt  f\u00fcr  die \nbeantragte  Absetzung  des  Tagesordnungspunktes  15?  \u2013 \nWer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Der Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag  ist  mit  den  Stimmen  von  SPD,  B\u00fcnd-\nnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  CDU/CSU  gegen  die  Stimmen \nder Fraktion Die Linke abgelehnt.\n",
		"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 7 a bis 7 c auf:\n",
		"a) Beratung des Antrags der Fraktionen CDU/CSU, \nSPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN\n",
		"Einsetzung von Aussch\u00fcssen\n",
		"\u2013 Drucksache 18/211 \u2013\n",
		"b) Beratung des Antrags der Abgeordneten Roland \nClaus, Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer \nAbgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Einsetzung  eines  Ausschusses  Deutsche  Ein-\nheit\n",
		"\u2013 Drucksache 18/109 \u2013\n",
		"c) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Katrin \nKunert,  Caren  Lay,  Dr. Dietmar  Bartsch,  weite-\nrer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Einsetzung  eines  Ausschusses  f\u00fcr  kommu-\nnale Angelegenheiten\n",
		"\u2013 Drucksache 18/110 \u2013\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 25 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \n",
		"",
		"Manfred Grund, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Vor drei Monaten, am 22. September, wurde in \nDeutschland  ein  neuer  Bundestag,  der  18.  Bundestag, \ngew\u00e4hlt.  Es  war  die  Entscheidung  der  W\u00e4hler,  dass \nCDU/CSU  41,5 Prozent  Stimmenanteil  erhielten,  SPD \n25,7 Prozent, die Linke 8,6 Prozent und B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen  8,4 Prozent.  Es  war  auch  die  Entscheidung  der \nW\u00e4hler,  dass  die  FDP  mit  4,8 Prozent  nicht  mehr  im \nBundestag vertreten ist. Der 18. Deutsche Bundestag hat \n631  Abgeordnete,  10  Abgeordnete  mehr  als  der \n17. Deutsche Bundestag.\n",
		"Wahlergebnis,  Sondierungsgespr\u00e4che,  Koalitionsver-\nhandlungen  und  die  Mitgliederbefragung  bei  der  SPD \nf\u00fchrten dazu, dass wir heute zur Einsetzung der st\u00e4ndi-\ngen  Bundestagsaussch\u00fcsse,  der  Bundestagsfachaus-\nsch\u00fcsse,  kommen  k\u00f6nnen.  Dass  dies  drei  Monate  nach \nder Bundestagswahl geschieht, hei\u00dft aber nicht, dass das \nParlament nicht arbeitsf\u00e4hig ist und nicht gearbeitet hat. \nMit der Einsetzung eines Hauptausschusses am 28. No-\nvember  war  die  Arbeitsf\u00e4higkeit  hergestellt.  Mit  dem \nheutigen  Einsetzungsbeschluss  f\u00fcr  22  st\u00e4ndige  Aus-\nsch\u00fcsse  und  deren  Arbeitsaufnahme  Mitte  Januar  wird \nder  Hauptausschuss  seine  T\u00e4tigkeit  wieder  einstellen \nk\u00f6nnen.\n",
		"Die  st\u00e4ndigen  Aussch\u00fcsse  werden  in  jeder  Wahlpe-\nriode  neu  besetzt.  Dabei  kann  die  Anzahl  der  Aus-\nsch\u00fcsse durchaus variieren. So hatte der erste Bundestag \n1949 insgesamt 40, der sechste Bundestag hingegen nur \n17 st\u00e4ndige Aussch\u00fcsse.\n",
		"Bei  der  Bildung  der  Aussch\u00fcsse  hat  der  Bundestag \nnicht v\u00f6llig freie Hand. Einige Aussch\u00fcsse schreibt das \nGrundgesetz vor, andere ergeben sich zwangsl\u00e4ufig aus \nbestimmten  gesetzlichen  Formulierungen.  Zu  diesen \nAussch\u00fcssen  geh\u00f6ren  zum  Beispiel  der  Petitionsaus-\nschuss oder auch der Verteidigungsausschuss.\n",
		"In der Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages werden die \nst\u00e4ndigen  Aussch\u00fcsse  als  \u201evorbereitende  Beschlu\u00dfor-\ngane  des  Bundestages\u201c  bezeichnet.  In  diesen  st\u00e4ndigen \nAussch\u00fcssen  bzw.  Fachaussch\u00fcssen  wird  ein  Gro\u00dfteil \nder  parlamentarischen Arbeit zu leisten sein.  Jeder Ab-\ngeordnete  wird  mindestens  eine  ordentliche  Mitglied-\nschaft erhalten.\n",
		"F\u00fcr die Kontrollfunktion des Parlamentes ist es wich-\ntig,  dass  sich  die  Aussch\u00fcsse  spiegelbildlich  zu  den \nMinisterien abbilden. In der Regel steht also jedem Bun-\ndesministerium ein st\u00e4ndiger Ausschuss gegen\u00fcber, und \nes macht auch Sinn, jeden Ausschuss einem Ministerium \nzuzuordnen.\n",
		"Die  Gr\u00f6\u00dfen  der  einzelnen  Bundestagsfraktionen  fin-\nden ihre Entsprechung in den noch zu konkretisierenden \nAusschussvorsitzen.  So  entfallen  auf  die  Linksfraktion \nund B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen je zwei Ausschussvorsitze, \nauf die SPD sieben und auf CDU/CSU elf.\n"
	],
	[
		"Manfred Grund\n",
		"Anhand  des  heute  zu  debattierenden  Antrages  zur \nEinsetzung  der  Aussch\u00fcsse  muss  und  kann  noch  etwas \nzum Thema Minderheitenrechte gesagt werden:\n",
		"Die  Gr\u00f6\u00dfe  der Aussch\u00fcsse bzw. deren  Zahl  von  Sit-\nzen  wird  zu  Beginn  jeder  Legislaturperiode  durch  die \nFraktionen neu festgelegt \u2013 so auch diesmal. Dabei dif-\nferiert  die  Zahl  der  Mitglieder  zwischen  14  im  Aus-\nschuss  f\u00fcr  Wahlpr\u00fcfung,  Immunit\u00e4t  und  Gesch\u00e4ftsord-\nnung und 46 im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n",
		"Nach  dem  Berechnungsverfahren  zur  Stellenvertei-\nlung  nach  Sainte-Lagu\u00eb/Schepers  haben  die  Opposi-\ntionsfraktionen, also B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und Linke, \nin Aussch\u00fcssen oder anderen Gremien mit 8 oder 16 Sit-\nzen  automatisch  25 Prozent  der  Sitze  und  damit  alle \nMinderheitenrechte.  Eine  solche  Gremiengr\u00f6\u00dfe  h\u00e4tte \nsich  somit  f\u00fcr  alle  Aussch\u00fcsse  angeboten,  in  denen  16 \neine angemessene Gr\u00f6\u00dfe h\u00e4tte sein k\u00f6nnen, also auch f\u00fcr \nden  Ausschuss  f\u00fcr  Wahlpr\u00fcfung,  Immunit\u00e4t  und  Ge-\nsch\u00e4ftsordnung.  Leider  ist  davon  nur  einmal  Gebrauch \ngemacht  worden,  n\u00e4mlich  beim  Ausschuss  f\u00fcr  Men-\nschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe.\n",
		"Es ist das gute Recht der Opposition, im Rahmen der \ninterfraktionellen Abstimmung \u00fcber die Aussch\u00fcsse an-\ndere Pr\u00e4ferenzen geltend zu machen, doch wenn man die \ngegebenen M\u00f6glichkeiten zur Durchsetzung der Minder-\nheitenrechte nicht nutzt, dann sollte man \u00f6ffentlich nicht \ngar  so  laut  \u00fcber  fehlende  Minderheitenrechte  oder  gar \nDiskriminierung klagen.\n",
		"Zur\u00fcck  zum  vorliegenden  Antrag:  Man  kann  \u00fcber \neinzelne  Ausschusszuschnitte  und  -gr\u00f6\u00dfen  streiten,  si-\ncher ist, dass wir in und mit diesen Aussch\u00fcssen ab jetzt \narbeiten k\u00f6nnen. Der Einsetzungsbeschluss ist Beleg f\u00fcr \ndie Funktionsf\u00e4higkeit, aber auch f\u00fcr die Konsensf\u00e4hig-\nkeit unseres Parlamentes.\n",
		"Dank gilt denen, die den Einsetzungsantrag ausgehan-\ndelt  haben.  Er  hat  eine  breite  und  auch  eine  fraktions-\n\u00fcbergreifende Zustimmung verdient.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat jetzt der Kollege Roland Claus, Fraktion \n",
		"die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Roland Claus (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Dem ge-\nmeinsamen Antrag aller Fraktionen zur Einsetzung von \nst\u00e4ndigen  Aussch\u00fcssen  stimmen  wir  selbstverst\u00e4ndlich \nzu. Das ist auch ein sch\u00f6nes Zeichen f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\nkeit: Es geht doch, etwas gemeinsam zu unternehmen.\n",
		"Zudem  schl\u00e4gt  Ihnen  meine  Fraktion  vor,  zwei  wei-\ntere Aussch\u00fcsse, n\u00e4mlich einen f\u00fcr kommunale Angele-\ngenheiten und einen f\u00fcr die deutsche Einheit, zu bilden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Um es vorwegzunehmen: Der Untergang des Abendlan-\ndes  st\u00fcnde  mit  der  Annahme  dieser  Antr\u00e4ge  nicht  ins \nHaus, weil es beide Aussch\u00fcsse in dieser oder \u00e4hnlicher \nForm im Deutschen Bundestag bereits gegeben hat.\n",
		"",
		"Wir  wollen  dar\u00fcber  reden  und  entscheiden,  wo  und \nwie  sich  die  Herstellung  gleichwertiger  Lebensverh\u00e4lt-\nnisse, die das Grundgesetz bekanntlich vorschreibt, voll-\nzieht. Dabei geht es sehr viel um den Osten, aber nicht \nnur. Wir wissen auch um strukturschwache Regionen im \nRuhrgebiet;  Gelsenkirchen  ist  gewisserma\u00dfen  ein  Bei-\nspiel daf\u00fcr.\n",
		"Und  nat\u00fcrlich  haben  wir  die  Aufgabe,  Struktur-  und \nRegionalpolitik  neu  zu  denken.  Schauen  Sie  sich  nur \neinmal an, welche Auswirkungen die Finanzmarktpolitik \nauf die Regional- und Strukturpolitik hat. Finanzm\u00e4rkte \nordnen ausschlie\u00dflich Metropolen. Den Zusammenhang \nzwischen  Metropolregionen  und  l\u00e4ndlichen  R\u00e4umen \nwiederherzustellen, w\u00e4re eine Aufgabe, die wir in einem \nsolchen Ausschuss f\u00fcr die deutsche Einheit ausdr\u00fccklich \nzu besprechen h\u00e4tten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  wollen  nat\u00fcrlich  auch  nicht  verhehlen,  dass  die \nOst-West-Differenzen  seit  vielen  Jahren  nicht  kleiner \nwerden, sich die Schere also nicht schlie\u00dft, sondern wei-\nter \u00f6ffnet. Wir haben nach wie vor keine einzige Firmen-\nzentrale im Osten Deutschlands. Bei einem Blick auf das \nRanking  der  Landkreise  in  Deutschland  wird  deutlich: \nUnter  den  50  letztplatzierten  Landkreisen  in  diesem \nRanking sind 49 ostdeutsche Landkreise.\n",
		"Au\u00dferdem  wollen  wir  erreichen,  dass  die  Erfahrun-\ngen,  die  in  Ostdeutschland  im  Umgang  mit  Umbruchs- \nund Transformationsprozessen gemacht wurden, endlich \nbundesweit  genutzt  werden.  Das  sind  Erfahrungen  mit \neiner  wirksamen  Entwicklung  der  Sparkassenstruktu-\nren.  Das  sind  Erfahrungen  mit  ostdeutschen  Chemie-\nparks,  deren  Vorteile  schon  jetzt  in  die  industriepoliti-\nsche  Sicht  einflie\u00dfen.  Das  ist  die  Erfahrung  der  guten \nVereinbarkeit  von  Erwerbsarbeit  und  Kinderbetreuung \ndurch eine entsprechende Kinderbetreuungsstruktur. Das \nsind aber auch Erfahrungen mit einer modernen und zu-\nkunftsorientierten Landwirtschaft.\n",
		"Wir  alle  wissen:  Wenn  Sie  einen  solchen  Ausschuss \nnicht bilden, dann bilden sich da, wo die Strukturen feh-\nlen,  informelle  Zusammenschl\u00fcsse.  Wir  als  die  Verant-\nwortlichen der Fraktionen f\u00fcr den Osten haben uns im-\nmer  in  informellen  Runden  getroffen.  Jetzt  sollte  man \ndiese institutionalisieren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich will Sie an dieser Stelle auch dar\u00fcber unterrichten, \ndass meine Fraktion Sie in einer weiteren Frage nicht in \nRuhe lassen wird, n\u00e4mlich in der Frage der noch immer \nzweigeteilten  Bundesregierung.  Dass  noch  immer  fast \ndie H\u00e4lfte der Bundesregierung in Bonn und nicht in der \nBundeshauptstadt Berlin sitzt, ist f\u00fcr uns ein Punkt, den \nwir extra thematisieren werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Roland Claus\n",
		"Wir  schlagen  Ihnen  zudem  vor,  einen  Ausschuss  f\u00fcr \nkommunale Angelegenheiten einzusetzen, und zwar vor \ndem Hintergrund, dass sich der Bund mit seiner Gesetz-\ngebung  und  mit  seiner  exekutiven  Politik  \u2013  das  wissen \nSie alle \u2013 in viele Tausend kommunale Angelegenheiten \neinmischt. Der Bundestag w\u00e4re deshalb gut beraten, sich \nim  Rahmen  eines  solchen  Ausschusses  f\u00fcr  kommunale \nAngelegenheiten  f\u00fcr  die  Auswirkungen  seines  Tuns  zu \ninteressieren, um zu sehen, wie sich das, was wir hier im \nBundestag  beschlie\u00dfen,  auswirkt.  Sie  wissen:  In  den \nKommunen findet das reale Leben statt. Sich da Rat zu \nholen,  w\u00fcrde  uns  als  Bundestagsabgeordneten  gut  zu \nGesicht stehen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich will als letzten Punkt anf\u00fchren: Wir sollten durch-\naus aus der Geschichte lernen. Der erste Ausschuss f\u00fcr \nKommunales  wurde  im  Bonner  Bundestag  im  Jahre \n1951 mit guten Gr\u00fcnden eingesetzt. Der damalige CDU-\nAbgeordnete  Dr. Dresbach  f\u00fchrte  abschlie\u00dfend  zur  Be-\ngr\u00fcndung seines Antrags das Argument ein: Kommunal-\npolitiker  aller  Parteien,  vereinigt  euch!  \u2013  So  sein  Wort. \nEin kluges Wort!\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Das \nwollten  Sie  hier  immer  schon  mal  sagen, \noder?)\n",
		"Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Die Vereinigung w\u00fcrde am \nbesten in einem solchen Ausschuss funktionieren.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  hat  jetzt  f\u00fcr  die  SPD-Fraktion  Christine \n",
		"Lambrecht.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Christine Lambrecht (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nAuch  wenn  es  dieses  Mal  etwas  l\u00e4nger  gedauert  hat: \nJetzt  kann es  losgehen.  Der Koalitionsvertrag  ist  unter-\nzeichnet.  Die  Regierung  ist  gew\u00e4hlt.  Jetzt  werden  die \nentsprechenden  Fachaussch\u00fcsse  eingesetzt.  Ich  glaube, \nwir alle freuen uns darauf, dass nun wieder das normale \nParlamentsleben einziehen kann.\n",
		"Wir  beschlie\u00dfen  die  Einsetzung  der  st\u00e4ndigen  Aus-\nsch\u00fcsse.  Dabei  sind  die  thematischen  Zuschnitte  der \nAussch\u00fcsse entsprechend den Zuschnitten der jeweiligen \nMinisterien gew\u00e4hlt worden. Beispielsweise wird in Zu-\nkunft der Rechtsausschuss nicht mehr allein \u201eRechtsaus-\nschuss\u201c  hei\u00dfen,  sondern  wird  entsprechend  dem  Zu-\nschnitt des Ministeriums eben zum \u201eAusschuss f\u00fcr Recht \nund  Verbraucherschutz\u201c.  Auch  der  Wirtschaftsaus-\nschuss, der fr\u00fcher \u201eAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Tech-\nnologie\u201c hie\u00df, wird jetzt entsprechend dem Zuschnitt des \nMinisteriums zum \u201eAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Ener-\ngie\u201c. Ich denke, das macht durchaus Sinn.\n",
		"Das  Warten  hat  sich  jedoch  auch  an  einer  anderen \nStelle gelohnt. In der letzten Legislaturperiode haben wir \n",
		"22  st\u00e4ndige  Aussch\u00fcsse  eingesetzt.  Heute  machen  wir \ndas auch. Aber es wird ein weiterer Ausschuss dazukom-\nmen, n\u00e4mlich der Ausschuss, der sich mit den Fragen In-\nternet  und  digitale  Agenda  besch\u00e4ftigt.  Zur  Einsetzung \ndieses Ausschusses wird es im Februar n\u00e4chsten Jahres \nkommen. Es ist ganz wichtig, dass bei dieser Thematik \ndeutlich wird, dass wir mit einem solchen Ausschuss ein \nZeichen setzen und \u00fcber die vielen Fachbereiche hinweg \neine B\u00fcndelung vornehmen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"Die  Einsetzung  der  Enquete-Kommission  \u201eInternet \nund  digitale  Gesellschaft\u201c  wurde  vom  Deutschen  Bun-\ndestag einstimmig beschlossen. Bislang gab es lediglich \nden Unterausschuss Neue Medien.\n",
		"Netzpolitik  ist  jedoch  viel  mehr.  Es  ist  ein  Quer-\nschnittsthema \u2013 das brauche ich heute nicht n\u00e4her auszu-\nf\u00fchren \u2013 von Arbeit bis zur Wirtschaft, vom Datenschutz \nbis zum Urheberrecht und Verbraucherschutz. Die Digi-\ntalisierung  ist  eine  in  alle  Lebensbereiche  eingreifende \nEntwicklung, die noch lange nicht abgeschlossen ist und \nbei der noch ganz viel im Fluss ist. Deswegen halten wir \nes  f\u00fcr  wichtig,  dass  es  daf\u00fcr  einen  eigenst\u00e4ndigen, \nselbstst\u00e4ndigen Ausschuss gibt.\n",
		"Deswegen machen wir die Ansage, dass wir das Ta-\nbleau  im  Februar  noch  erweitern  werden.  Sch\u00f6n,  dass \nwir uns auch in diesem Punkt einigen konnten. Ich will \nan  der  Stelle  auch  den  Ersten  Parlamentarischen  Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrern  Dank  sagen,  mit  denen  dieses  Tableau \nausgehandelt wurde. Als Neue in diesem Bund sage ich \nvielen Dank f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit.\n",
		"Meine  Kolleginnen  und  Kollegen,  nicht  f\u00fcr  sinnvoll \nhalten wir allerdings den Antrag der Linken auf Einset-\nzung  eines  Ausschusses  Deutsche  Einheit  sowie  eines \nAusschusses  f\u00fcr  kommunale  Angelegenheiten.  Man \nk\u00f6nnte fast sagen: Alle Jahre wieder bzw. jede Legisla-\nturperiode wieder kommt dieser Antrag.\n",
		"Um  es  vorwegzusagen:  Ich  bin  mir  der  Wichtigkeit \ndieser  beiden  Themenkomplexe  durchaus  bewusst  und \nm\u00f6chte  die  besondere  Bedeutung  sowohl  des  Auftrags \nzur  Herstellung  gleichwertiger  Lebensverh\u00e4ltnisse  als \nauch der kommunalen Angelegenheiten in keiner Weise \nschm\u00e4lern.  Ganz  im  Gegenteil:  Ich  habe  lange  Jahre \nKommunalpolitik  gemacht  und  wei\u00df  um  deren  Bedeu-\ntung und was vor Ort alles an Wichtigem geschieht.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau  Kollegin  Lambrecht,  gestatten  Sie  eine  Zwi-\n",
		"schenfrage des Abgeordneten Notz?\n",
		"Christine Lambrecht (SPD):\nNa klar.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herzlichen  Dank,  Frau  Kollegin.  \u2013  K\u00f6nnen  Sie  uns \ndie  Frage  beantworten,  warum  der  Internetausschuss \nnicht heute, sondern erst im Februar eingesetzt wird, und \n"
	],
	[
		"Dr. Konstantin von Notz\n",
		"k\u00f6nnen Sie uns sagen, f\u00fcr welche Themen er die feder-\nf\u00fchrende Zust\u00e4ndigkeit bekommt? \u2013 Vielen Dank.\n",
		"Christine Lambrecht (SPD):\nSie haben quasi die Antwort vorweggenommen, Herr \nvon  Notz.  Um  all  diese  Fragestellungen  geht  es  noch. \nWir  sind  am  Verhandeln.  Es  wird  einen  Ausschuss  ge-\nben. Das ist die klare Ansage. Aber dabei geht es um fol-\ngende Fragen: Ist er mitberatend? Wo ist er angesiedelt? \nGibt es \u00fcberhaupt eine solche Ansiedlung, oder ist es so-\nzusagen ein frei schwebender Ausschuss? Das sind alles \nFragestellungen, die noch gekl\u00e4rt werden.\n",
		"Aber die Ansage ist ganz klar: Dieses Thema soll pro-\nminent  mit  einem  eigenst\u00e4ndigen,  selbstst\u00e4ndigen  Aus-\nschuss behandelt werden. Ich bitte um ein paar Wochen \nGeduld.  Das  wird,  glaube  ich,  noch  auszuhalten  sein. \nDann kann es mit der Arbeit losgehen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wollte noch ein \npaar Takte zum Ausschuss Deutsche Einheit sagen. Wir \nhaben uns nicht aus b\u00f6sem Willen vor einigen Jahren ge-\ngen  einen  solchen  selbstst\u00e4ndigen  Ausschuss  entschie-\nden, sondern, wie ich finde, mit sehr stichhaltigen Argu-\nmenten.  Lassen  Sie  mich  das  ausf\u00fchren.  Beim  Aufbau \nOst \u2013 das brauche ich nicht im Einzelnen auszuf\u00fchren \u2013 \nist  viel  geschafft  worden.  Jetzt,  im  24. Jahr  nach  der \nWiederherstellung  der  deutschen  Einheit  und zur  Halb-\nzeit des seit 2005 laufenden Solidarpaktes II, weisen die \nostdeutschen  L\u00e4nder  nach  dem  diesj\u00e4hrigen  Jahresbe-\nricht  der  Bundesregierung  zum  Stand  der  Deutschen \nEinheit, den wir demn\u00e4chst auch debattieren, insgesamt \neine gute Lebensqualit\u00e4t auf.\n",
		"Trotz dieser in der Gesamtbetrachtung positiven Ent-\nwicklung  gibt  es  einen  nicht  zu  vernachl\u00e4ssigenden \nHandlungsbedarf  bei  der  Herstellung  der  gleichen  Le-\nbensverh\u00e4ltnisse.  Nur  ist  dieser  Handlungsbedarf  kein \nganz  grunds\u00e4tzlicher  mehr,  wie  es  urspr\u00fcnglich  bei  der \nEinsetzung dieses Ausschusses erforderlich war, sondern \ner hat mit ganz vielen unterschiedlichen Themen zu tun. \nEr  ist  nicht  mehr  grunds\u00e4tzlich,  sondern  erstreckt  sich \nauf  viele  Fachbereiche.  Deswegen  muss  dieses  Thema \nnach unserer Meinung fachspezifisch behandelt werden \nund nicht in einem gesonderten Ausschuss.\n",
		"Ich  will  an  dieser  Stelle  ganz  deutlich  sagen  \u2013  ich \nhabe das vorhin schon angesprochen; das hat auch etwas \nmit meiner Vita zu tun, da ich sehr lange und auch schon \nsehr fr\u00fch Kommunalpolitik gemacht habe \u2013, dass Kom-\nmunalpolitik  meiner  Meinung  nach  eine  Querschnitts-\naufgabe ist. Dazu geh\u00f6ren Themen wie \u201eSoziale Stadt\u201c, \nFinanzen,  aber  auch  Inneres  in  der  Kommune.  Deswe-\ngen  sind  wir  der  Meinung,  dass  das  Thema  als  Quer-\nschnittsaufgabe behandelt werden muss. Aber ich glaube \nnicht,  dass  es  daf\u00fcr  eines  eigenst\u00e4ndigen  Ausschusses \nbedarf, sondern man kann das auch wie bisher in einem \nUnterausschuss behandeln. Darin sind wir in der Gestal-\ntung frei. Das Thema Kommunales muss nat\u00fcrlich inten-\nsiv behandelt werden k\u00f6nnen. Dem stehen wir nicht im \nWeg. Im Gegenteil: Das werden wir entsprechend forcie-\nren.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat jetzt die Kollegin Britta Ha\u00dfelmann f\u00fcr \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und \nHerren Kolleginnen und Kollegen! Heute ist der 19. De-\nzember. Am 22. September wurde gew\u00e4hlt. Ich finde, die \nZeit  ist  reif  \u2013  eigentlich  ist  es  l\u00e4ngst  \u00fcberf\u00e4llig  \u2013,  dass \nheute  endlich  die  Aussch\u00fcsse  eingesetzt  werden,  wenn \nauch mit Versp\u00e4tung.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Des-\nhalb hatten wir den Hauptausschuss!)\n",
		"Ich glaube, dass die letzten Monate uns nicht gut getan \nhaben, was die Arbeitsf\u00e4higkeit des Parlaments angeht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Im  Nachgang  m\u00f6chte  ich  bei  allem  Verst\u00e4ndnis  sagen: \nFalls es noch einmal zu der Situation kommt, dass lange \nKoalitionsverhandlungen  gef\u00fchrt  werden,  muss  die  Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit des Parlamentes fr\u00fcher hergestellt werden. \nEs kann nicht sein, dass 631 Abgeordnete sich damit ab-\nfinden  m\u00fcssen,  dass  einige  Mitglied  eines  extra  einge-\nsetzten  Hauptausschusses  werden,  der  auch  noch  sehr \nzweifelhafte Gesch\u00e4ftsordnungsgrundlagen f\u00fcr seine Ar-\nbeit hat, w\u00e4hrend die meisten von ihnen dazu verdammt \nsind, abzuwarten, in welchem Ausschuss sie irgendwann \nlanden  werden.  Ich  habe  absolutes  Verst\u00e4ndnis  f\u00fcr  all \ndiejenigen, die sagen: Das geht so nicht. Ein Parlament \nim Wartestand \u2013 das waren wir jetzt die ganze Zeit \u2013, das \nwar falsch, und das kann man heute auch nicht sch\u00f6nre-\nden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  bin  froh,  dass  wir  heute  endlich  die  Einsetzung \nder  Aussch\u00fcsse  beschlie\u00dfen  und  arbeitsf\u00e4hig  werden. \nJetzt muss der Hauptausschuss, f\u00fcr den Sie sich, meine \nDamen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition, so gefei-\nert haben, noch liquidiert werden. Ich bin gespannt, wer \ndas nun einleitet. Wir stehen dann vor der Aufgabe, dass \nalle  Vorlagen,  die  Sie  an  den  Hauptausschuss  \u00fcberwie-\nsen haben \u2013 eine gro\u00dfartige Beratungsschleife \u2013, an die \nordentlichen Aussch\u00fcsse, die wir heute einsetzen, \u00fcber-\nwiesen werden. Wer sich das von au\u00dfen einmal genauer \nanschaut, der sieht, was f\u00fcr eine Posse dieser Hauptaus-\nschuss bzw. seine Einsetzung war.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Herr Grund, mitnichten ist das Thema Minderheiten-\nrechte  mit  der  Einsetzung  der  22  Aussch\u00fcsse  abgehan-\ndelt. Sie haben auf die Gr\u00f6\u00dfe der Aussch\u00fcsse verwiesen. \nWir  k\u00f6nnen  gerne  noch  einmal  \u00fcber  die  gestrigen  Ver-\nhandlungen reden, \u00fcber den Wunsch, Aussch\u00fcsse mit 16, \n18, 31 oder noch mehr Mitgliedern einzusetzen. Aber an \nder Gr\u00f6\u00dfe der Aussch\u00fcsse l\u00e4sst sich nicht erkennen, ob \ndie Minderheitenrechte ausreichend ber\u00fccksichtigt wer-\nden.  Wir  haben  die  klare  Vorstellung,  dass  die  Minder-\n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"heitenrechte der beiden Oppositionsfraktionen im Deut-\nschen  Bundestag  in  der  Gesch\u00e4ftsordnung  und  anderen \ngesetzlichen  Regelungen  verbrieft  werden  m\u00fcssen.  Es \nreicht nicht, dass der Bundestag in einer Absichtserkl\u00e4-\nrung  beschlie\u00dft,  die  Minderheitenrechte  einhalten  zu \nwollen. Wir haben schon beim Streit \u00fcber die Redezeiten \ngemerkt, wie schwierig das ist. Meine Fraktion will auf \nkeinen Fall auf den Goodwill Ihrer beiden gro\u00dfen Frak-\ntionen angewiesen sein. Vielmehr wollen wir verbriefte \nMinderheitenrechte  f\u00fcr  einen  parlamentarischen  Unter-\nsuchungsausschuss, die Einsetzung einer Enquete-Kom-\nmission und die Durchf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rungen \nund viele andere Punkte. Das alles ist in der Gesch\u00e4fts-\nordnung und anderen gesetzlichen Bestimmungen zu re-\ngeln.  Ich  hoffe,  dass  wir  im  Januar  oder  im  Februar \nn\u00e4chsten  Jahres  endlich  dazu  kommen,  das  alles  ver-\nbindlich festzuschreiben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"\u00dcber  die  Einsetzung  der  22  Aussch\u00fcsse  haben  wir \nEinvernehmen  hergestellt;  das  haben  meine  Vorredner \nschon dargelegt. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt. Wir \nsind sehr f\u00fcr die Einsetzung eines 23. Ausschusses. Die \nEnquete-Kommission,  in  der  vier  Jahre  lang  mit  Sach-\nverst\u00e4ndigen  \u00fcber  Fragen  betreffend  die  digitale  Welt, \ndas Internet und die Netzpolitik sehr intensiv diskutiert \nwurde, hat uns ganz klar empfohlen, einen entsprechen-\nden  Ausschuss  des  Deutschen  Bundestags  einzusetzen. \nDas  halten  wir  f\u00fcr  richtig  und  notwendig.  Die  beiden \nKoalitionsfraktionen  haben  uns  die  Einsetzung  eines \nsolchen Ausschusses im Januar oder Februar zugesagt. \nDaran werden wir Sie messen. Ich hoffe, dass das auch \ngeschieht.  Ein  solcher  Ausschuss  braucht  nat\u00fcrlich  an-\nst\u00e4ndige Kompetenzen. Sonst brauchen wir ihn erst gar \nnicht einzusetzen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina \nWawzyniak [DIE LINKE])\n",
		"Noch  kurz  zur  Linken.  Herr  Claus,  es  tut  mir  leid, \naber das muss ich einfach sagen. Im November n\u00e4chsten \nJahres feiern wir den 25. Jahrestag des Mauerfalls. Nun \nkommen  Sie  mit  einem  Antrag  auf  Einsetzung  eines \nAusschusses Deutsche Einheit. Ich bitte Sie!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Es geht nicht um Himmelsrichtungen. Es geht nicht um \ndie  Frage,  wo  Strukturschw\u00e4chen  bestehen,  wo  demo-\ngrafischer Wandel herrscht\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Der hei\u00dft auch \n\u201eAngleichung von Lebensverh\u00e4ltnissen!)\n",
		"oder  wo  es  Regionen  gibt,  die  sich  abgeh\u00e4ngt  f\u00fchlen. \nVielmehr geht es darum, dass wir strukturschwache Re-\ngionen  unterst\u00fctzen,  und  zwar  sowohl  im  Westen  als \nauch im Osten Deutschlands.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Da dr\u00fcben sitzen die \nRegierungsfraktionen, nicht hier!)\n",
		"Dazu brauchen wir nicht die Einsetzung eines Ausschus-\nses Deutsche Einheit 25 Jahre nach dem Fall der Mauer.\n",
		"",
		"Beim Thema Kommunen sehen wir das anders. Dabei \nunterst\u00fctzen  wir  Sie,  weil  klar  ist,  dass  der  Unteraus-\nschuss, den wir in der letzten Legislatur hatten, sehr wir-\nkungslos war. Hier w\u00e4re es wichtig, etwas im Interesse \nder Kommunen zu tun.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nAls letzter Redner in der Debatte hat jetzt der Kollege \n",
		"Eckhardt Rehberg, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren  Abge-\nordnete! Zuerst von meiner Seite aus ein Wort des Dan-\nkes an die 47 Mitglieder im Hauptausschuss, der, wenn \nwir den Beschluss \u00fcber die Einsetzung der 22 Fachaus-\nsch\u00fcsse fassen werden, aufgeh\u00f6rt haben wird zu existie-\nren.  Ich  glaube,  Frau  Kollegin  Ha\u00dfelmann,  das  war \nkeine  Posse,  sondern  das  war  eine  pragmatische  Not-\nwendigkeit  in  einer  schwierigen  \u00dcbergangszeit.  Ich \nglaube,  dass  wir  letztendlich  gemeinsam,  Opposition \nund  jetzige  Regierungsfraktionen,  in  einer  pragmati-\nschen und effizienten Art und Weise die Arbeit verrich-\ntet haben. In meinen Dank m\u00f6chte ich den Herrn Vorsit-\nzenden,  unseren  Kollegen  und  Bundestagspr\u00e4sidenten \nNorbert  Lammert,  einschlie\u00dfen.  Wer  in  diesem  Aus-\nschuss  war,  hat  eine  historische  Zeit  genossen,  und  es \nwar keine schlechte Zeit; das muss ich Ihnen sagen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder  SPD  \u2013  Axel  E.  Fischer  [Karlsruhe-Land] \n[CDU/CSU]: Erz\u00e4hl mal N\u00e4heres! \u2013 Dr. Petra \nSitte [DIE LINKE]: Zwei Sitzungen!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr  Kollege  Rehberg,  gestatten  Sie  eine  Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Beck?\n",
		"Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):\nImmer gerne.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nBitte sch\u00f6n.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVerehrter Herr Kollege, hier in den Reihen gibt es all-\ngemein das Bed\u00fcrfnis, dass Sie dem Hohen Hause viel-\nleicht ganz kurz \u2013 ich schenke Ihnen dadurch zus\u00e4tzliche \nRedezeit  \u2013  die  wichtigsten  Ergebnisse  der  Beratungen \ndes  Hauptausschusses  kundtun,  damit  wir  alle  das  ent-\nsprechend w\u00fcrdigen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):\nDie  wichtigen  Ergebnisse  dieses  Ausschusses,  Herr \nKollege Beck, wurden Ihnen allen per E-Mail zugesandt.\n",
		"(Lachen beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es gibt Protokolle und Beschl\u00fcsse der jeweiligen Sitzun-\ngen. Wenn Sie lesen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen Sie auch die Ergeb-\nnisse zur Kenntnis nehmen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nZuruf  vom  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN): \nAlso nichts!)\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  Herr  Kol-\nlege Claus, wer wirklich gesamtdeutsche Verantwortung \nwahrnehmen will \u2013 im Jahr 2014 feiern wir 25 Jahre Fall \nder Mauer und im Jahr 2015 25 Jahre deutsche Einheit \u2013, \nder  kann  aus  meiner  Sicht  nicht  sagen:  Wir  l\u00f6sen  die \nProbleme  einer  Region  im  Osten  \u2013  mit  Berlin  sind  das \nsechs  L\u00e4nder  \u2013,  indem  wir  einen  separaten  Ausschuss \neinrichten.\n",
		"Meine Erfahrung und meine Wahrnehmung als Haus-\nh\u00e4lter sind andere. Ich habe links einen Kollegen aus Ba-\nden-W\u00fcrttemberg  und  rechts  einen  aus  Bayern  sitzen. \nNat\u00fcrlich  gibt  es  dort  unterschiedliche  Interessenlagen. \nIch  muss  akzeptieren,  dass,  wenn  die  Kollegen  \u00fcber \nOrtsumgehungen  reden,  sie  \u00fcber  40 000,  50 000  oder \n60 000 Fahrzeuge pro Tag reden. Das akzeptiere ich. Ich \nmuss  gleichzeitig  darauf  hinweisen,  dass  von  den  rund \n15 Milliarden  Euro  f\u00fcr  die  Verkehrsprojekte  \u201eDeutsche \nEinheit\u201c  knapp  5 Milliarden  Euro  in  die  alten  Bundes-\nl\u00e4nder geflossen sind. Aber das war notwendig.\n",
		"Ich glaube, die Ergebnisse der letzten vier Jahre zei-\ngen  die  Bedeutung  der  einzelnen  Fachaussch\u00fcsse.  Herr \nKollege Claus, wir sind eine stolze Truppe von 59 Abge-\nordneten  aus  Mecklenburg-Vorpommern,  Sachsen-An-\nhalt, Brandenburg, Berlin, Th\u00fcringen und Sachsen. Wir \nsind deswegen besonders stolz, weil wir in den Fl\u00e4chen-\nl\u00e4ndern bis auf einen einzigen Wahlkreis alle Wahlkreise \ndirekt gewonnen haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Dr. Petra Sitte \n[DIE LINKE]: Alles Muttis\u00f6hne!)\n",
		"Deswegen werden wir uns in den einzelnen Fachaus-\nsch\u00fcssen gemeinsam mit den Kollegen aus Niedersach-\nsen oder aus Bayern \u2013 es gibt immer wieder Gemeinsam-\nkeiten, zum  Beispiel bei  der  Gemeinschaftsaufgabe  zur \nF\u00f6rderung  der  regionalen  Wirtschaftsstruktur  \u2013  f\u00fcr  die \nentsprechenden  Themen  und  Fachgebiete  einsetzen. \nWenn Sie meinen, extra f\u00fcr den kommunalen Bereich ei-\nnen eigenen Ausschuss zu brauchen, dann will ich Ihnen \nentgegenhalten, dass die gr\u00f6\u00dfte Entlastung der Kommu-\nnen in den letzten vier Jahren stattgefunden hat.\n",
		"Leider  ist  die  damals  in  Mecklenburg-Vorpommern \nzust\u00e4ndige Sozialministerin, die heutige Bundesministe-\nrin Schwesig, heute nicht anwesend. In dem von ihr ver-\nantworteten  Gesetzentwurf,  der  in  den  Landtag  Meck-\nlenburg-Vorpommern  eingebracht  wurde,  schrieb  sie \n\u2013 ich zitiere \u2013, \u201eab 2014 ergeben sich insgesamt erhebli-\nche Entlastungen f\u00fcr das Land und die Kommunen\u201c. Die \nzus\u00e4tzlichen Einnahmen der Kommunen im kommenden \nJahr  l\u00e4gen  voraussichtlich  bei  etwa  38 Millionen  Euro \n",
		"und  die  des  Landes  voraussichtlich  bei  etwa  17 Millio-\nnen  Euro.  Dies  komme  der  Finanzierung  der  Grund-\nsicherung im Alter zugute.\n",
		"",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  Frau \nSchwesig  schrieb  \u201eerhebliche  Entlastungen\u201c.  Herr  Kol-\nlege  Claus,  ich  will  Ihnen  den  Grund  daf\u00fcr  nennen. \nWenn Sie sich die Statistik der Altersarmut, sprich: der \nEmpf\u00e4nger  von  Grundsicherung  im  Alter,  anschauen, \ndann  stellen  Sie  fest:  In  den  neuen  Bundesl\u00e4ndern  be-\ntr\u00e4gt der Anteil der Betroffenen an der Gesamtbev\u00f6lke-\nrung mit rund 1,3 Prozent strukturell nur etwa die H\u00e4lfte \ndes Anteils in Deutschland insgesamt, n\u00e4mlich 2,7 Pro-\nzent. Ein Gutachten der Universit\u00e4t Rostock besagt, dass \nmit keinem signifikanten Anstieg der Zahl der Empf\u00e4n-\nger von Grundsicherung im Alter in den n\u00e4chsten zehn \nJahren gerechnet werden muss.\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich will Ih-\nnen an dieser Stelle eine weitere Zahl nennen: In Meck-\nlenburg-Vorpommern  hat  sich  die  Zahl  der  Langzeitar-\nbeitslosen  seit  der  Kanzlerschaft  von  Angela  Merkel \n\u2013 Herr Kollege Claus, Sie reden st\u00e4ndig von Ungerech-\ntigkeiten \u2013 von 120 000 im Jahr 2006 auf 60 000 in die-\nsem Jahr halbiert.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Petra  Sitte \n[DIE LINKE]: Das hat was mit dem Alter der \nBetreffenden zu tun! Die sind in Rente!)\n",
		"Angesichts einer solchen Zahl muss ich Ihnen ganz ein-\nfach sagen: Wir brauchen weder einen Ausschuss Deut-\nsche  Einheit  noch  einen  Ausschuss  f\u00fcr  kommunale \nAngelegenheiten. Meine Auffassung hierzu ist: Kommu-\nnale  Interessen  und  Interessen  der  jeweiligen  Region \nkann man viel besser gemeinsam in den jeweiligen Fach-\naussch\u00fcssen wahrnehmen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Wir  kommen  zur  Abstimmung  \u00fcber  den  Antrag  der \nFraktionen  CDU/CSU,  SPD,  Die  Linke  und  B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen auf Drucksache 18/211 zur Einsetzung von \nAussch\u00fcssen.  Wer  stimmt  f\u00fcr  diesen  Antrag?  \u2013  Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen?  \u2013 Der Antrag ist mit \nden Stimmen des gesamten Hauses angenommen.\n",
		"Wir  kommen  zur  Abstimmung  \u00fcber  den  Antrag  der \nFraktion  Die  Linke  auf  Drucksache 18/109  zur  Einset-\nzung  eines  Ausschusses  Deutsche  Einheit.  Wer  stimmt \nf\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU/CSU, \nB\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  SPD  gegen  die  Stimmen \nder Fraktion Die Linke abgelehnt.\n",
		"Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die Linke \nauf  Drucksache 18/110 zur  Einsetzung eines Ausschus-\nses  f\u00fcr  kommunale  Angelegenheiten.  Wer  stimmt  f\u00fcr \ndiesen Antrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Der Antrag ist \nmit  den  Stimmen  der  CDU/CSU-Fraktion,  der  SPD-\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Fraktion  gegen  die  Stimmen  von  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fc-\nnen und der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n",
		"Ich rufe Tagesordnungspunkt 8 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Fraktionen CDU/CSU, \nSPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN\n",
		"Bestimmung  des  Verfahrens  f\u00fcr  die  Berech-\nnung der Stellenanteile der Fraktionen\n",
		"\u2013 Drucksache 18/212 \u2013\n",
		"Eine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n",
		"Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den interfraktio-\nnellen  Antrag  auf  Drucksache 18/212.  Wer  stimmt  f\u00fcr \ndiesen Antrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013\nDer  Antrag  ist  mit  den  Stimmen  des  gesamten  Hauses \nangenommen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 9 auf:\n",
		"Zweite und dritte Beratung des von den Fraktio-\nnen der CDU/CSU und SPD eingebrachten Ent-\nwurfs  eines  Dreizehnten  Gesetzes  zur  \u00c4nde-\nrung  des  F\u00fcnften  Buches  Sozialgesetzbuch \n(13.  SGB  V-\u00c4nderungsgesetz  \u2013  13.  SGB  V-\n\u00c4ndG)\n",
		"\u2013 Drucksache 18/200 \u2013\n",
		"Beschlussempfehlung und Bericht des Hauptaus-\nschusses\n",
		"\u2013 Drucksache 18/206 (neu) \u2013\nBerichterstattung:\nAbgeordnete Jens Spahn\nHeidtrud Henn\nWolfgang Gehrcke\nKerstin Andreae\n",
		"Eine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n",
		"Wir  kommen  daher  gleich  zur  Abstimmung.  Der \nHauptausschuss  empfiehlt  in  seiner  Beschlussempfeh-\nlung  auf  Drucksache 18/206  (neu),  den  Gesetzentwurf \nder  Fraktionen  der  CDU/CSU  und  SPD  auf  Drucksa-\nche 18/200  anzunehmen.  Ich  bitte  diejenigen,  die  dem \nGesetzentwurf  zustimmen  wollen,  um  das  Handzei-\nchen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Der Ge-\nsetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stim-\nmen des gesamten Hauses angenommen.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Nein, zwei \nEnthaltungen!)\n",
		"\u2013 Zwei Enthaltungen. Also noch einmal: Der Gesetzent-\nwurf  ist  damit  in  zweiter  Beratung  bei  zwei  Enthaltun-\ngen  mit  den  Stimmen  fast  des  gesamten  Hauses  ange-\nnommen.\n",
		"Dritte Beratung\n",
		"und  Schlussabstimmung.  Ich  bitte  diejenigen,  die  dem \nGesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. Wer \nstimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 \nDer Gesetzentwurf ist bei zwei Enthaltungen angenom-\nmen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 10 auf:\n",
		"",
		"Zweite  und  dritte  Beratung  des  von  der  Bun-\ndesregierung  eingebrachten  Entwurfs  eines  Ge-\nsetzes  zum  Vorschlag  f\u00fcr  eine  Verordnung\ndes  Rates  \u00fcber  das  Programm  \u201eEuropa  f\u00fcr \nB\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger\u201c  f\u00fcr  den  Zeitraum \n2014 \u2013 2020\n",
		"\u2013 Drucksache 18/13 \u2013\n",
		"Beschlussempfehlung und Bericht des Hauptaus-\nschusses\n",
		"\u2013 Drucksache 18/177 \u2013\nBerichterstattung:\nAbgeordnete Dorothee B\u00e4r\nCaren Marks\nWolfgang Gehrcke\nManuel Sarrazin\n",
		"Eine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n",
		"Wir  kommen  daher  gleich  zur  Abstimmung.  Der \nHauptausschuss  empfiehlt  in  seiner  Beschlussempfeh-\nlung  auf  Drucksache  18/177,  den  Gesetzentwurf  der \nBundesregierung  auf  Drucksache  18/13  in  der  Aus-\nschussfassung  anzunehmen.  Ich  bitte  diejenigen,  die \ndem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen \nwollen, um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der Gesetzentwurf ist damit in zwei-\nter Beratung mit den Stimmen der Fraktionen von SPD, \nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und CDU/CSU gegen die Stim-\nmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n",
		"Dritte Beratung\n",
		"und  Schlussabstimmung.  Ich  bitte  diejenigen,  die  dem \nGesetzentwurf  zustimmen  wollen,  sich  zu  erheben.  \u2013 \nWer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Der Gesetzent-\nwurf  ist  mit  den  Stimmen  von  CDU/CSU,  B\u00fcndnis 90/\nDie  Gr\u00fcnen  und  SPD  gegen  die  Stimmen  der  Fraktion \nDie Linke angenommen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 11 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Abgeordneten Harald \nEbner,  B\u00e4rbel  H\u00f6hn,  Renate  K\u00fcnast,  weiterer \nAbgeordneter  und  der  Fraktion  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN\n",
		"zu dem Vorschlag f\u00fcr einen Beschluss des Ra-\ntes \u00fcber das Inverkehrbringen eines genetisch \nver\u00e4nderten,  gegen  bestimmte  Lepidopteren \nresistenten Maisprodukts (Zea mays L. Linie \n1507)  f\u00fcr  den  Anbau  gem\u00e4\u00df  der  Richtlinie \n2001/18/EG  des  Europ\u00e4ischen  Parlaments \nund des Rates\n",
		"KOM(2013) 758 endg.; Ratsdok. 16120/13\n",
		"hier:  Stellungnahme  gegen\u00fcber  der  Bundes-\nregierung  gem\u00e4\u00df  Artikel  23  Absatz  3  des \nGrundgesetzes\n",
		"Keine  Zulassung  der  gentechnisch  ver\u00e4nder-\nten Maislinie 1507 f\u00fcr den Anbau in der EU\n",
		"\u2013 Drucksache 18/180 \u2013\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Eine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n",
		"Die  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  w\u00fcnscht  Ab-\nstimmung  \u00fcber  ihren  Antrag  auf  Drucksache  18/180  in \nder Sache. Die Fraktionen der CDU/CSU und SPD w\u00fcn-\nschen \u00dcberweisung, und zwar zur federf\u00fchrenden Bera-\ntung  an  den  Ausschuss  f\u00fcr  Ern\u00e4hrung  und  Landwirt-\nschaft und zur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Recht \nund  Verbraucherschutz,  den  Ausschuss  f\u00fcr  Gesundheit \nsowie an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau \nund Reaktorsicherheit.\n",
		"Wir  stimmen  nach  st\u00e4ndiger  \u00dcbung  zuerst  \u00fcber  den \nAntrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. Ich frage deshalb: \nWer  stimmt  f\u00fcr  die  beantragte  \u00dcberweisung?  \u2013  Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Dann ist die \u00dcber-\nweisung so beschlossen. Damit stimmen wir heute \u00fcber \nden Antrag auf Drucksache 18/180 in der Sache nicht ab.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 12 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Priska \nHinz \nSven-Christian  Kindler, \nDr. Tobias  Lindner,  weiterer  Abgeordneter  und \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"(Herborn), \n",
		"Erneute \u00dcberpr\u00fcfung der Deutschen Energie-\nAgentur (dena) durch den Bundesrechnungs-\nhof\n",
		"\u2013 Drucksache 18/181 \u2013\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nHaushaltsauschuss\n",
		"Eine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache  18/181  an  den  Haushaltsausschuss  vorge-\nschlagen.  Sind  Sie  damit  einverstanden?  \u2013  Das  ist  der \nFall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 13 auf:\n",
		"Erste  Beratung  des  von  den  Fraktionen  der \nCDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs ei-\nnes  Gesetzes  zur  Festsetzung  der  Beitrags-\ns\u00e4tze  in  der  gesetzlichen  Rentenversicherung \nf\u00fcr das Jahr 2014 (Beitragssatzgesetz 2014)\n",
		"\u2013 Drucksache 18/187 \u2013\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\nHaushaltsauschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 GO\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich sehe und \nh\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache.  Das  Wort  hat  die  Parla-\nmentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Heute ist ein guter Tag, ein \nguter  Tag  nicht  nur  f\u00fcr  die  Deutsche  Rentenversiche-\nrung, sondern auch f\u00fcr viele Menschen; denn sie k\u00f6nnen \n",
		"sich  auf  deren  Stabilit\u00e4t  verlassen.  Viele  L\u00e4nder  benei-\nden uns um unser stabiles, um unser solidarisches Ren-\ntenrecht.  Wir  wollen  es  mit  dieser  Regierung  nicht  nur \nweiterhin stabil halten, sondern auch noch ein wenig ge-\nrechter machen. Das setze ich gern an den Anfang.\n",
		"",
		"Wir  begr\u00fc\u00dfen  den  Gesetzentwurf  der  die  Regierung \ntragenden  Fraktionen  zur  rentenpolitischen  Entschei-\ndung f\u00fcr das kommende Jahr. Ja, wir sagen: Wir wollen \ndie H\u00f6he des Beitragssatzes f\u00fcr das Jahr 2014 einfrieren. \nUm  dies  zu  erreichen,  muss  der  Gesetzgeber  handeln. \nDenn w\u00fcrden wir keine Entscheidung hier im Deutschen \nBundestag treffen, st\u00fcnde uns eine weitere Senkung des \nRentenversicherungsbeitrags ins Haus.\n",
		"Ich  weise  darauf  hin  \u2013  viele  sagen  ja:  das  ist  immer \neine gute Sache, wenn man Beitr\u00e4ge senkt \u2013: Wir haben \n2011  den  Beitrag  zur  gesetzlichen  Rentenversicherung \ndeutlich  gesenkt,  bis  heute  um  insgesamt  1 Prozent-\npunkt. Insofern haben wir in der Vergangenheit eine Bei-\ntragssenkung  vorgenommen,  aber  wir  haben  gute \nGr\u00fcnde, sie f\u00fcr das kommende Jahr auszusetzen.\n",
		"(Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Welche?)\n",
		"\u2013 Diese guten Gr\u00fcnde werde ich gerne  erl\u00e4utern. \u2013  Die \nGrundlage f\u00fcr diese Gr\u00fcnde wurde im Koalitionsvertrag \nklipp  und  klar  dargelegt.  Ich  denke,  dass  diese  gro\u00dfen \nrentenpolitischen Ma\u00dfnahmen viel Sinn machen. Betrof-\nfene  werden  sie  begr\u00fc\u00dfen.  Experten  sagen:  Das  ist  die \nrichtige  Richtung,  um  ein  stabiles  System  gerechter  zu \nmachen.\n",
		"Wir sorgen als Erstes daf\u00fcr \u2013 das ist ein Herzensanlie-\ngen  unserer  Ministerin  \u2013,  dass  Erwerbsminderung  kein \nArmutsrisiko ist. Das ist ein wesentlicher Schritt. Viele \nb\u00fc\u00dfen  ihre  Erwerbsf\u00e4higkeit  ein,  weil sie  hart  arbeiten. \nDeshalb darf es nicht sein, dass sie doppelt bestraft wer-\nden. Das wird ein gro\u00dfes rentenpolitisches Projekt sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul \nLehrieder [CDU/CSU])\n",
		"Wir wollen endlich auch Schluss machen \u2013 das sage \nich  an  prominenter  Stelle  \u2013  mit  den  unterschiedlichen \nRentenlagen in Ost und West.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Nach so vielen Jahren, in denen unser Land zusammen-\ngewachsen  ist,  ist  es  dringend  geboten,  dass  wir  dieses \nzweifelsfrei  schwierige  Kapitel  zu  einem  Abschluss \nbringen.\n",
		"Das ist mitnichten alles, was rentenpolitisch in dieser \nLegislatur  auf  der  Tagesordnung  steht.  Was  wollen  wir \nnoch? Wir wollen die Stichtagsregelung bei Kindererzie-\nhungszeiten aufl\u00f6sen. Das ist gut, das ist richtig, und das \nwerden  viele  begr\u00fc\u00dfen,  die  vor  dem  Jahr  1992  Kinder \ngeboren  haben.  Auch  auf  diese  Entscheidung  freue  ich \nmich, und wir werden sie vorbereiten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir haben als Koalition \u2013 ich sage: das ist nicht ein-\nfach  gewesen;  viele  konnten  das  mitverfolgen  \u2013  zwei \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n",
		"Modelle  solidarischer  Absicherung  von  Lebensleistung \nverkn\u00fcpft.  Das  kann  man  auch  schon  am  Titel  sehen. \nWir arbeiten n\u00e4mlich an einer solidarischen Lebensleis-\ntungsrente.  Sie  wird  vielen  helfen,  die  viele  Jahre  hart \ngearbeitet haben, aber leider keine hohe Verg\u00fctung daf\u00fcr \nbekommen haben und dementsprechend mit ihren Ren-\ntenversicherungsbeitr\u00e4gen  nicht  daf\u00fcr  sorgen  konnten, \ndass sie im Alter sorgenfrei, das hei\u00dft armutsfrei, leben \nk\u00f6nnen.  Auch  das  ist  ein  gro\u00dfes  Projekt,  und  auch  das \nnehmen wir in Angriff.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Jetzt werden Sie sagen: Da fehlt doch noch etwas. \u2013 \nJa, das stimmt. Bei meinen Ausf\u00fchrungen zu dem, was \nfehlt, mute ich Ihnen Pers\u00f6nliches zu: Ich bin im Jahre \n1951 geboren, werde also im n\u00e4chsten Jahr 63 Jahre alt. \nIch freue mich schon auf meinen Geburtstag. Mein erster \nArbeitstag war der Beginn meiner Lehre als Buchh\u00e4nd-\nlerin am 1. Dezember 1966.\n",
		"F\u00fcr  viele  Einzelh\u00e4ndler  und  Einzelh\u00e4ndlerinnen  ist \ndas Weihnachtsgesch\u00e4ft die h\u00e4rteste Zeit. So habe auch \nich das erlebt. Ich will an dieser Stelle sagen: Diese Kol-\nleginnen und Kollegen \u2013 egal ob sie im Einzelhandel, in \nder Logistikbranche oder im Versandhandel arbeiten, ob \nsie  B\u00fccher  oder  anderes  verkaufen  \u2013  arbeiten  genauso \nhart wie jene, die Kranke pflegen, Alte versorgen, Stahl \nkochen  oder  D\u00e4cher  decken.  Auch  jahrzehntelange  Ar-\nbeit im Einzelhandel geht ganz sch\u00f6n auf die Knochen.\n",
		"(Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Sehr wahr! \u2013 \nBeifall  bei  der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Diesen Kolleginnen und Kollegen kann ich heute zu-\nrufen: Haltet aus! Noch einmal ein hartes Weihnachtsge-\nsch\u00e4ft \u2013 n\u00e4chstes Jahr steht ihr auf der anderen Seite. Da \nhabt ihr die Chance, ohne Abschlag Altersrente zu bezie-\nhen. Dann k\u00f6nnt ihr die schwierigen Kunden sein, unter \ndenen ihr heute leidet.\n",
		"Ich w\u00fcnsche uns frohe Weihnachten.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Axel  Sch\u00e4fer  [Bochum] \n[SPD]: Aber du bleibst uns erhalten!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat jetzt die Kollegin Sabine Zimmermann, \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nZuerst m\u00f6chte ich Frau Ministerin Nahles zur Berufung \nin ihr neues Amt gratulieren. Ich w\u00fcnsche uns weiterhin \neine  gute  Zusammenarbeit;  das  sage  ich  auch  als  Ge-\nwerkschafterin.  Eines  muss  ich  Ihnen  trotzdem  sagen: \nWir  hoffen,  dass  wir  von  Ihnen  mehr  erwarten  k\u00f6nnen \nals das Wenige, das in der Koalitionsvereinbarung steht.\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Das \nsind 180 Seiten! Das ist gar nicht so wenig! \u2013 \n",
		"Paul  Lehrieder  [CDU/CSU]:  Sie  m\u00fcssen  das \neinmal lesen, Frau Zimmermann!)\n",
		"",
		"Ich will nicht lange drum herumreden. Ihre neue Ren-\ntenpolitik  ist  eigentlich  nichts  anderes  als  die  von \nSchwarz-Gelb; sie hat nur eine andere, sch\u00f6nere Verpa-\nckung. Auch Sie tun fast nichts, um zu verhindern, dass \ndie Menschen Angst davor haben m\u00fcssen, ihren Lebens-\nabend nach einem langen, harten Arbeitsleben in Armut \nzu  verbringen.  Was  die  gesetzliche  Rentenversicherung \njetzt  wirklich  br\u00e4uchte,  w\u00e4re  eine  Stabilisierung  des \nRentenniveaus.  Aber  davon  ist  in  Ihrem  Koalitionsver-\ntrag nichts, aber auch rein gar nichts zu lesen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Diese  Gro\u00dfe  Koalition  beh\u00e4lt  den  fatalen  Kurs  der \nin \n",
		"Rentenk\u00fcrzung  bei.  Das  bedeutet:  Die  Renten \nDeutschland werden weiter sinken. Das ist ein Skandal.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Daran \u00e4ndern auch die einzelnen Korrekturen nichts, \ndie  die  Regierung  vorsieht.  Seien  Sie  einmal  ehrlich: \nEine  Konzeption  ist  hinter  diesem  Sammelsurium  von \nMa\u00dfnahmen nicht zu erkennen. Es gibt weder einen Plan \nnoch ein Ziel. Au\u00dferdem sind die von Ihnen vorgesehen \nKorrekturen auch noch schlecht gemacht.\n",
		"Auch im Hinblick auf die Kindererziehungszeiten set-\nzen  Sie  eine  richtige  Sache  falsch  um.  So  ist  es  zwar \nmehr als \u00fcberf\u00e4llig, Erziehungszeiten von vor 1992 ge-\nborenen  Kindern  bei  der  Rente st\u00e4rker  zu  ber\u00fccksichti-\ngen. Erkl\u00e4ren Sie den Betroffenen aber doch einmal, wa-\nrum  Sie  ihnen  die  vollst\u00e4ndige  Gleichstellung  von  Ost \nund West verweigern und ihnen nur einen Rentenpunkt \ngew\u00e4hren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Erkl\u00e4ren Sie der Mutter im Osten, warum ihre Erzie-\nhungsleistung  weniger  wert  ist  als  die  einer  Mutter  im \nWesten. Erkl\u00e4ren Sie vor allen Dingen den Beitragszah-\nlern, warum Sie ihnen die Finanzierung aufb\u00fcrden wol-\nlen,  anstatt  diese  familienpolitische  Leistung  systemge-\nrecht aus Steuermitteln zu bezahlen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  der  Abg. \nKerstin  Andreae  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"Liebe Frau Ministerin Nahles, seien Sie doch ehrlich: \nHier  zahlt  die  SPD  einen  Preis,  und  zwar  in  der  Form, \ndass Sie Ihre richtigen und notwendigen Umverteilungs-\nforderungen aus dem Wahlkampf aufgegeben haben. Die \nReichensteuer  kommt  nicht.  Stattdessen  werden  Bei-\ntragszahler angezapft, und Sie pl\u00fcndern die Rentenkasse.\n",
		"Die  n\u00e4chste  Mogelpackung  ist  die  Rente  ab  63.  Wir \nals Linke begr\u00fc\u00dfen alle Schritte, das angestrebte Renten-\neintrittsalter von 67 Jahren zur\u00fcckzunehmen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es ist gut, dass langj\u00e4hrig Versicherte k\u00fcnftig ab einem \nAlter  von  63 Jahren  ohne  Abschl\u00e4ge  in  Rente  gehen \nk\u00f6nnen. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt doch aber auch dazu, zu-\nzugeben, dass die Altersgrenze schrittweise auf 65 Jahre \nangehoben wird\n"
	],
	[
		"Sabine Zimmermann (Zwickau)\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Eine \nMogelpackung ist das!)\n",
		"und  dass  diese  M\u00f6glichkeit  nur  einer  Minderheit  in \nDeutschland  offensteht.  Denn  viele  erreichen  die  erfor-\nderlichen 45 Beitragsjahre nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Zwei Drittel aller Neurentner werden keinen Zugang zu \nsolch  einer  vorzeitigen  Rente  haben.  Bei  den  Frauen \nsieht das sogar noch wesentlich schlechter aus.\n",
		"Unter  dem  Strich  bleibt  zu  sagen:  Auch  in  Zukunft \nwerden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer drastische \nAbschl\u00e4ge  hinnehmen  m\u00fcssen,  wenn  sie  vor  ihrem  67. \nGeburtstag  in  Rente  gehen  wollen.  Da  sagen  wir  als \nLinke  ganz  klar:  Weg  mit  der  Rente  ab  67!  Sp\u00e4testens \nmit 65 muss Schluss sein!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wer  nicht  mehr  kann,  muss  vorher  abgesichert  in \nRente gehen k\u00f6nnen. Wer lange eingezahlt hat, muss mit \n60 Jahren abschlagsfrei die Rente genie\u00dfen d\u00fcrfen. Da-\nmit  niemand  im  Alter  in  Armut  leben  muss,  brauchen \nwir zudem eine solidarische Mindestrente, die ihren Na-\nmen auch verdient.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Mit  diesem  Koalitionsvertrag  wird  die  Angleichung \nder  Ostrenten  wieder  aufgeschoben. Im  letzten  Koali-\ntionsvertrag  von  CDU,  CSU  und  FDP  wurde  uns  eine \nAngleichung  wenigstens  versprochen.  Aber  jetzt  ver-\nsprechen  Sie  nur,  die  Angleichung  bis  2017  zu  pr\u00fcfen. \nNa toll! Wissen Sie: Der Stahlarbeiter, der \u00fcber 40 Jahre \nin  Riesa  hart  gearbeitet  hat,  hat  schon  l\u00e4ngst  die  Hoff-\nnung aufgegeben, dass er einmal die Rente eines Stahlar-\nbeiters aus Bochum bekommen wird. Das ist ein Skandal \nim 24. Jahr der deutschen Einheit.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Deswegen  muss  ich  Ihnen  widersprechen,  Frau \nHa\u00dfelmann. Die deutsche Einheit haben wir vor 25 Jah-\nren mit der \u00d6ffnung der Grenze eingeleitet \u2013 das ist rich-\ntig  \u2013,  aber  die  soziale  Einheit  haben  wir  noch  lange \nnicht. Daran m\u00fcssen wir noch arbeiten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich komme zum Schluss. Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen  von  Union  und  SPD,  Ihr  Koalitionsvertrag  tr\u00e4gt \nden  Titel  \u201eDeutschlands  Zukunft  gestalten\u201c.  Anschei-\nnend verstehen Sie darunter, die Renten weiter zu k\u00fcrzen \nund dem Zug in Richtung Altersarmut freie Fahrt zu ge-\nben.  Bremsen  werden  Sie  ihn  nur  noch  k\u00f6nnen,  wenn \nalle  Menschen  in  die  gesetzliche  Rentenversicherung \neinzahlen: vom Abgeordneten \u00fcber den Rechtsanwalt bis \nhin  zu  den  Beamten.  So  k\u00f6nnen  Sie  bei  der  Rente \nDeutschlands  Zukunft  gestalten,  aber  dazu  fehlt  Ihnen \nder Wille, und es fehlen nat\u00fcrlich auch die Gemeinsam-\nkeiten in dieser Gro\u00dfen Koalition.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Karl  Schiewerling,  CDU/\n",
		"",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Liebe \nKolleginnen  und  Kollegen!  Auch  von  mir  zun\u00e4chst  ei-\nnen herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die neue Bundesarbeits-\nministerin, Frau  Nahles. Ihnen alles Gute, eine gl\u00fcckli-\nche Hand, Gottes Segen f\u00fcr Ihr Wirken!\n",
		"Gemeinsam mit den neuen Parlamentarischen Staats-\nsekret\u00e4rinnen, Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller und Frau Kramme, \nhaben wir den Koalitionsvertrag ausgehandelt. Es war \u2013 \ndas ist gar keine Frage \u2013 ein schwieriger Weg, den wir \nmiteinander  zur\u00fccklegen  mussten,  auch  und  gerade  im \nBereich  der  Rentenpolitik.  All  das,  was  wir  uns  vorge-\nnommen  haben,  ist  im  Koalitionsvertrag  festgelegt.  Er \nist die Basis f\u00fcr die nun anlaufenden Gesetzgebungsver-\nfahren.\n",
		"Bevor ich fortfahre, m\u00f6chte ich die Gelegenheit nut-\nzen,  an  dieser  Stelle  Ihrer  Vorg\u00e4ngerin,  Frau  Bundes-\nministerin von der Leyen, herzlich zu danken f\u00fcr die Ar-\nbeit, die sie in den letzten vier Jahren in hervorragender \nWeise f\u00fcr uns geleistet hat.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Auch den Staatssekret\u00e4ren, den beamteten wie den parla-\nmentarischen,  an  dieser  Stelle  einen  herzlichen  Dank! \nSie  \u00fcbernehmen  ein  gut  bestelltes  Haus,  eine  gute \nGrundlage  f\u00fcr  die  gemeinsame  Arbeit.  Wir  freuen  uns \ndarauf.\n",
		"Meine  Damen  und Herren, der  Koalitionsvertrag ist, \nwie ich gerade schon sagte, die Grundlage der Gesetzge-\nbungsverfahren.  In  diesem  Koalitionsvertrag  sind  die \nDinge  vereinbart  worden,  die  Frau  Staatssekret\u00e4rin \nL\u00f6sekrug-M\u00f6ller  gerade  vorgetragen  hat,  n\u00e4mlich  die \nRente mit 63, die M\u00fctterrente, die Erwerbsminderungs-\nrente, die solidarische Lebensleistungsrente und \u2013 nicht \nzu vergessen \u2013 auch die potenzielle Anhebung der Mittel \nf\u00fcr die Rehabilitation.\n",
		"Um dieses alles finanzieren zu k\u00f6nnen, hat die Bun-\ndeskanzlerin bei der Vorstellung des Koalitionsvertrages \nam  27. November  vor  der  Bundespressekonferenz  ge-\nsagt,  dass  der  Rentenversicherungsbeitrag  im  kommen-\nden Jahr stabil bleibt und nicht abgesenkt wird. Deswe-\ngen  kann  ich  manche  Aufregungen  nicht  verstehen. \n\u00dcbrigens haben einen Tag sp\u00e4ter alle Debattenredner im \nHohen  Haus  genau  dieses  \u00fcber  alle  Fraktionsgrenzen \nhinweg ebenfalls best\u00e4tigt.\n",
		"Daher  k\u00f6nnen  all  die,  die  ein  Gutachten  in  Auftrag \ngegeben haben, um festzustellen, ob dies verfassungsge-\nm\u00e4\u00df ist oder nicht, getrost davon ausgehen, dass die Be-\nv\u00f6lkerung,  die  Arbeitgeber,  die  Versicherten  wissen, \ndass  der  Rentenversicherungsbeitrag  auch  in  2014 \n18,9 Prozent  betragen  wird.  Das  wird  dadurch  erreicht, \ndass  heute  in  erster  Lesung  das  entsprechende  Gesetz \ndurch die beiden Koalitionsfraktionen eingebracht wird. \nMorgen  wird  es  als  Ank\u00fcndigung  im  Bundesanzeiger \n"
	],
	[
		"Karl Schiewerling\n",
		"ver\u00f6ffentlicht, sodass damit die rechtlichen Grundlagen \ngelegt sind. Sofern der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Sozia-\nles  auf  weitere  Anh\u00f6rungen  gesonderter  Art  verzichtet, \nwerden wir das Gesetz schon im Februar im Bundesrat \nverabschieden k\u00f6nnen.\n",
		"(Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Sie verzichten auf eine Anh\u00f6rung?)\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Union \nverwirklicht damit das gro\u00dfe Anliegen: F\u00fcr die M\u00fctter, \ndie ihre Kinder vor 1992 geboren haben, werden die Er-\nziehungszeiten im Rentenrecht besser anerkannt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Es geht in der Frage soziale Gerechtigkeit \u2013 das sage ich \nmit  Blick  auf  das,  was  an  \u00f6ffentlicher  Debatte  im  Au-\ngenblick l\u00e4uft \u2013 in der Tat darum, den Frauen zu danken, \ndie  eine  Leistung  f\u00fcr  dieses  Rentensystem  erbracht  ha-\nben. Diese Frauen haben n\u00e4mlich Kinder geboren und zu \nlebenst\u00fcchtigen Menschen erzogen, die sp\u00e4ter mit ihrer \nH\u00e4nde Arbeit dazu beitragen, dass das solidarische Ren-\ntensystem weiter bestehen kann.\n",
		"(Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Richtig,  aber  es  ist  eine  gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege.\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nDeswegen  geht  es  bei  der  Frage  der  Gerechtigkeit \nnicht nur um die j\u00fcngere Generation, die die damit ver-\nbundenen  Mehrkosten  zu  tragen  hat.  Es  geht  auch  da-\nrum, jetzt die Lebensleistung von Frauen anzuerkennen \n\u2013 in aller Regel waren es Frauen \u2013, die sie mit der Erzie-\nhung ihrer Kinder erbracht haben, ohne dass es Kinder-\nkrippen gab und ohne dass es Rahmenbedingungen gab, \ndie  es  erm\u00f6glichten,  Beruf  und  Familie  miteinander  zu \nverbinden. Daher soll die L\u00fccke zwischen drei Renten-\npunkten  und  einem  Rentenpunkt  wenigstens  etwas  ge-\nschlossen werden.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  der  Abg. \nAndrea  Wicklein  [SPD]  \u2013  Markus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wieso  zahlt \nes der Beitragszahler?)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr  Kollege  Schiewerling,  gestatten  Sie  eine  Zwi-\n",
		"schenfrage des Abgeordneten Matthias W. Birkwald?\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nJa.\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nVielen  Dank,  dass  Sie  die  Zwischenfrage  zulassen. \nSie  kommt  jetzt  einen  Moment  sp\u00e4ter  wegen  der  H\u00f6f-\nlichkeit der Pr\u00e4sidentin; denn sie hat Sie erst noch weiter \nreden und zum n\u00e4chsten Thema kommen lassen.\n",
		"Herr  Kollege  Schiewerling,  Sie  haben  eben  gesagt: \nDie Kanzlerin habe Ende November mitgeteilt, der Ren-\ntenversicherungsbeitrag  werde  nicht  abgesenkt.  \u2013  Sie \nsagten, da sei das politisch klar gewesen. Dann frage ich \nSie: Warum haben Sie es denn technisch nicht ordentlich \numgesetzt? Wir haben ja heute nur die erste Lesung. Die \nzweite und die abschlie\u00dfende dritte Lesung werden nicht \nmehr im Kalenderjahr 2013 stattfinden k\u00f6nnen, was aber \ngesetzlich eigentlich so vorgeschrieben ist. Sie tricksen. \nErst  im  Januar  werden  Sie  r\u00fcckwirkend  mitteilen  k\u00f6n-\nnen, dass die Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge nicht sinken.\n",
		"",
		"Ich sage Ihnen hier eines: Sie h\u00e4tten die Gelegenheit \ndazu  gehabt,  das  handwerklich  ordentlich  zu  machen. \nSie  haben  diese  Gelegenheit  vers\u00e4umt.  Wir,  die  Linke, \nhaben  n\u00e4mlich  bereits  am  14. November  einen  Gesetz-\nentwurf  zur  Stabilisierung  der  Beitragss\u00e4tze  in  der  ge-\nsetzlichen Rentenversicherung vorgelegt. Der ist dann an \ndiesen uns\u00e4glichen Hauptausschuss \u00fcberwiesen worden,\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Wieso \nist er \u201euns\u00e4glich\u201c?)\n",
		"wo ja angeblich die Arbeit der Aussch\u00fcsse geleistet wer-\nden sollte. Was haben dann SPD und CDU/CSU in die-\nsem Hauptausschuss gemacht? Sie haben gegen unseren \nWillen, gegen die Stimmen der einreichenden Fraktion, \ndiesen Gesetzentwurf abgelehnt und das Thema auf das \nn\u00e4chste Jahr vertagt.\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Das \nh\u00e4ngt  mit  den  Mehrheitsverh\u00e4ltnissen  zusam-\nmen!)\n",
		"Deswegen sagen ich Ihnen: Das ist unsauber.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Birkwald, bei aller H\u00f6flichkeit: W\u00fcrden \n",
		"Sie jetzt Ihre Frage stellen?\n",
		"(Beifall der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] \n[CDU/CSU])\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nIch  stelle  meine  Frage:  Was  sagen  Sie  zur  Einsch\u00e4t-\nzung  der  Zeitung  Die  Welt  vom  4. Dezember?  Ich  zi-\ntiere:\n",
		"Einen  Ausweg  aus  der  Zeitnot  bot  am  Mittwoch \nausgerechnet  die  Linkspartei:  In  dem  provisori-\nschen Hauptausschuss des Bundestags \u2026 legte die \nFraktion  einen  Gesetzesentwurf  zur  Stabilisierung \nder Rentenbeitragss\u00e4tze vor \u2013 und damit zwei Wo-\nchen fr\u00fcher, als die Vorlage von Union und SPD ge-\nplant ist.\n",
		"H\u00e4tten sich Union, SPD und Linke \u2026 auf eine ge-\nmeinsame  Gesetzesinitiative  verst\u00e4ndigen  k\u00f6nnen, \nw\u00e4re das Gesetz aller Voraussicht nach noch p\u00fcnkt-\nlich  zum  Jahreswechsel  in  Kraft  getreten.  Ohne \ngro\u00dfe Trickserei. Aber die Vertreter von Union und \nSPD wiesen den Gesetzesentwurf einm\u00fctig zur\u00fcck \u2013\nParteir\u00e4son geht vor.\n",
		"Die Welt schreibt also: \u201eausgerechnet die Linkspartei\u201c.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nJetzt aber bitte die Frage, Herr Kollege.\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nWir  haben  es  richtig  gemacht.  Warum  haben  Sie  es \n",
		"nicht korrekt gemacht?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nHerr Kollege Birkwald, ich will die Debatte nicht un-\n",
		"n\u00f6tig verl\u00e4ngern. Deswegen eine kurze Antwort:\n",
		"Erstens.  Wir  machen  es  korrekt,  indem  wir  die  Ver-\nfahren einhalten, die der Deutsche Bundestag daf\u00fcr vor-\nsieht,\n",
		"(Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber nicht das Gesetz!)\n",
		"n\u00e4mlich  die  Gr\u00fcndung  von  Aussch\u00fcssen  und  die  Be-\nhandlung im entsprechenden Ausschuss. Wenn alles gut \ngeht, wird das Gesetz im Februar vom Bundesrat verab-\nschiedet.  Ihr  Vorschlag  war  ordentlich,  unserer  ist  or-\ndentlicher, und deswegen haben wir Ihren abgelehnt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Zweitens. Sie \u00e4u\u00dferten die Bitte, einen Zeitungskom-\nmentar  zu  kommentieren.  Wissen  Sie,  wenn  wir  die \nKommentare der Zeitungen in ihrer Meinungsvielfalt im \nEinzelnen  analysieren  wollten,  dann  m\u00fcssten  wir  uns \nranhalten. Auch wenn die Linkspartei diesmal gut weg-\ngekommen ist, kommentiere ich es nicht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren, wir halten in dieser Frage ein \nordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren ein.\n",
		"(Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Nein, das stimmt doch nicht!)\n",
		"Lassen  Sie  mich  an  dieser  Stelle  auf  den  Punkt  der \nAnerkennung von Erziehungszeiten im Rentenrecht und \ndie Frage der Finanzierung zur\u00fcckkommen, weil dies im \nAugenblick einer der heftig diskutierten Punkte ist. Die \nSicherstellung  der  Finanzierung  ist  einer  der  Gr\u00fcnde, \nwarum wir den Rentenversicherungsbeitrag nicht absen-\nken.\n",
		"Wir  geben  pro  Jahr  circa  245 Milliarden Euro  f\u00fcr \nRentenleistungen  aus.  Diese  Summe  stammt  zu  einem \nDrittel  von  den  Beitr\u00e4gen  der  Versicherten,  zu  einem \nDrittel von den Beitr\u00e4gen der Arbeitgeber und zu einem \nDrittel  aus  dem  Bundeszuschuss.  Die  R\u00fccklage  von \n31 Milliarden Euro  beinhaltet  deshalb  circa  10 Milliar-\nden Euro  Steuermittel.  Wir  finanzieren  die  sogenannte \nM\u00fctterrente,  die  ein  Gesamtvolumen  von  6,5 Milliar-\nden Euro ausmacht, zun\u00e4chst einmal aus den R\u00fccklagen \nder  Rentenversicherung.  Wir  senken  den  Beitrag  nicht \nab,  um  den  Beitragszufluss  in  H\u00f6he  von  7,5 Milliar-\nden Euro f\u00fcr das n\u00e4chste und die folgenden Jahre zu er-\nhalten. Ich glaube, dass dieses Vorgehen angesichts der \nSteuermittel,  die  der  Rentenversicherung  bereits  zuflie-\n\u00dfen, zu vertreten ist. Ich bin ganz sicher, dass die Allge-\n",
		"meinheit  auf  diesem  Weg  in  angemessenem  Ma\u00dfe  an \nden  Kosten  f\u00fcr  die  sogenannte  M\u00fctterrente  beteiligt \nwird.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Schiewerling, ich darf Sie an die Rede-\n",
		"zeit erinnern.\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nIch  bleibe  dabei:  Wir  werden  \u00fcber  das  Rentenpaket \nintensiv und gut verhandeln und es miteinander auf den \nWeg bringen, wie wir es im Koalitionsvertrag vereinbart \nhaben. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die Rentnerinnen \nund  Rentner  angstfrei  in  die  Zukunft  schauen  k\u00f6nnen, \nund wir werden daf\u00fcr sorgen, dass das Gesetz so ausge-\nstaltet ist, dass es von den Generationen getragen werden \nkann. Hier und heute geht es der Unionsfraktion darum \n\u2013 das ist der erste Schritt \u2013, den Leistungstr\u00e4gerinnen un-\nserer  Gesellschaft,  also  denjenigen,  die  Kinder  erzogen \nhaben  und  daf\u00fcr  sorgen,  dass  unser  Sozialsystem  \u00fcber-\nhaupt  funktionieren  kann,  mehr  Gerechtigkeit  zukom-\nmen zu lassen. Das ist unser Ziel.\n",
		"Ich danke Ihnen sehr und w\u00fcnsche Ihnen auf diesem \nWeg ein frohes Weihnachtsfest und Gottes Segen f\u00fcr das \nneue Jahr.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  hat  jetzt  die  Kollegin  Kerstin  Andreae, \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs ist ein Hohn. Darin \nsteht,  zur  Gew\u00e4hrleistung  von  Stabilit\u00e4t  und  Planungs-\nsicherung in der Finanzierung der gesetzlichen Renten-\nversicherung m\u00fcsse dieses Gesetz jetzt auf den Weg ge-\nbracht werden.\n",
		"(Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU/CSU]: \nSehr richtig!)\n",
		"Ja,  geht\u2019s  noch?  Das  ist  reiner  Etikettenschwindel,  und \ndas wissen Sie auch.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  wollen  doch  nur  Ihre  Wahlversprechen  finanzie-\nren.  Sie  pl\u00fcndern  die  Rentenkasse,  um  die  M\u00fctterrente \nund die Rente mit 63 finanzieren zu k\u00f6nnen. Die M\u00fctter-\nrente kostet \u2013 das wurde gerade eben noch einmal gesagt \u2013\npro  Jahr  6,5 Milliarden Euro.  Sie  wird  bezahlt  aus  der \nRentenkasse, von dem Geld der Beitragszahler. Sie alle \nhier zahlen nicht in die Rentenkasse ein. Ihre M\u00fctter und \nteilweise auch Ihre Gro\u00dfm\u00fctter kommen in den Genuss \nder M\u00fctterrente. Bezahlen m\u00fcssen das Ihre Mitarbeiter, \naber  nicht  Sie.  Das  ist  weder  fair  noch  seri\u00f6s.  Das  ist \nschlicht das Pl\u00fcndern der Rentenkasse.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Kerstin Andreae\n",
		"Die damalige Gro\u00dfe Koalition war mutig, als sie die \nRente  mit  67  auf  den  Weg  gebracht  hat.  Das  war  eine \ndurchaus unpopul\u00e4re Ma\u00dfnahme, aber eine richtige. An-\ngesichts der demografischen Entwicklung war diese Ent-\nscheidung  richtig.  Anscheinend  sind  wir  die  Einzigen, \ndie  diese  Entscheidung  noch  verteidigen.  Sie  schlagen \nsich in die B\u00fcsche.\n",
		"(Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE])\n",
		"Bei  der  Rente  mit  67  ist  es  aber  notwendig,  flexible \n\u00dcberg\u00e4nge zu schaffen, damit die Leute, auch die Buch-\nh\u00e4ndlerin, die Chance haben, ihren Beruf bis 67 auszu-\n\u00fcben.  Deswegen  ist  es  notwendig,  Reha-Leistungen  zu \nfinanzieren.\n",
		"Doch was ist mit den Leuten, die wirklich nicht mehr \n",
		"k\u00f6nnen?\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Die kriegen eine \nStelle bei den Gr\u00fcnen!)\n",
		"F\u00fcr diese Leute brauchen wir eine Erwerbsminderungs-\nrente. Die Gr\u00fcnen sind absolut daf\u00fcr, die Mittel f\u00fcr die \nErwerbsminderungsrente zu erh\u00f6hen. Dabei geht es um \nLeute, die wirklich krank sind. Es ist nicht in Ordnung, \nwas diesbez\u00fcglich in den letzten Jahren gemacht wurde. \nEs  ist  nicht  in  Ordnung,  dass  das  Niveau  der  Erwerbs-\nminderungsrente  gesenkt  wurde.  Wir  brauchen  hierf\u00fcr \nmehr Mittel. Daf\u00fcr ist die Rentenkasse da. Die Erwerbs-\nminderungsrenten  aufzustocken,  w\u00e4re  die  erste  und \nwichtigste  rentenpolitische  Ma\u00dfnahme.  Es  macht  aber \nkeinen Sinn, mit der Rente mit 63 alle positiven Effekte \nder Rente mit 67 kaputtzumachen. Aber genau das ma-\nchen Sie gerade.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Jetzt  zum  Verfahren.  Herr  Schiewerling,  Sie  haben \nhier  dreist  behauptet,  dieses  Verfahren  sei  in  Ordnung. \nSie haben gesagt, dass die Bundeskanzlerin am 27. No-\nvember  2013  beschlossen  hat,  dass  die  Rentenbeitr\u00e4ge \nbitte so zu bleiben haben, wie sie sind. Das hat aber nicht \nsie zu beschlie\u00dfen. Das macht das Parlament, und zwar \nin einem geordneten, geregelten Verfahren.\n",
		"(Zuruf des Abg. Karl Schiewerling [CDU/\nCSU])\n",
		"Und das l\u00e4uft so: erste Lesung im Plenum, Anh\u00f6rung der \nSachverst\u00e4ndigen im Ausschuss und danach zweite und \ndritte Lesung inklusive Debatte.\n",
		"Glauben  Sie  denn  ernsthaft,  dass  Sie  so  Vertrauens-\nschutz  gew\u00e4hrleisten?  Sie  sagen:  Wir  haben  hier  die \nerste  Lesung  gemacht  und  deutlich  gemacht,  was  wir \nwollen,  und  danach  schreiben  wir  es  in  den  Bundesan-\nzeiger.  \u2013  Wenn  Sie  so  vorgehen,  dann  k\u00f6nnen  Sie  sich \njede Anh\u00f6rung, jede Debatte im Ausschuss sparen, weil \nklar ist, dass es \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung mehr gibt. Sie \nk\u00f6nnen  doch  nicht  ernsthaft  Sachverst\u00e4ndige  zu  einer \nAnh\u00f6rung einladen und ihnen sagen: Redet einmal sch\u00f6n \ndar\u00fcber, es ist uns nur leider herzlich egal, was ihr dazu \nsagt. \u2013 Das, was Sie hier machen, ist mitnichten ein ge-\nordnetes Verfahren. Sie geben \u2013 ohne einen parlamenta-\nrischen Ablauf \u2013 schlicht vor, was Sie wollen. Das m\u00fcs-\nsen Sie doch sehen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  der  Abg.  Sabine  Zimmermann  [Zwi-\nckau] [DIE LINKE])\n",
		"",
		"Insgesamt  muss  ich  sagen, dass ich ein bisschen  ge-\nschockt  dar\u00fcber  bin,  welche  Richtung  die  Debatte  ge-\nnommen hat. Bei der M\u00fctterrente, die Sie \u2013 ich sage es \nnoch einmal \u2013, wenn Sie sie denn wollen, steuerfinanzie-\nren  m\u00fcssen,  geht  es  in  den  kommenden  vier  Jahre  um \n26 Milliarden Euro. In dieser Legislaturperiode nehmen \nSie  gerade  einmal  6  Milliarden  Euro  f\u00fcr  Bildung  und \nKinderbetreuung in die Hand. Das ist doch kein ausge-\nwogenes  Verh\u00e4ltnis;  das  ist  doch  nicht  mehr  generatio-\nnengerecht. Das, was Sie hier machen, zeigt eine abso-\nlute Schieflage bei der Priorit\u00e4tensetzung. Sie vergessen \ndie Generationengerechtigkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nKarl  Schiewerling  [CDU/CSU]:  Nein!  Die \nvergessen wir nicht!)\n",
		"Ich  sage  Ihnen  ganz  klar:  Sie  trauen  sich  nicht,  den \nWeg  eines  normalen  Verfahrens  einzuschlagen.  Sie \ntrauen sich nicht, eine Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren und das \nWissen  der  Sachverst\u00e4ndigen  zu  ber\u00fccksichtigen;  denn \ndie w\u00fcrden Ihnen Ihr Vorhaben um die Ohren hauen. Sie \ntrauen sich nicht, ehrlich zu sein und die M\u00fctterrente aus \nSteuern zu finanzieren.\n",
		"Sie sagen: Die Koalition gestaltet die Zukunft. \u2013 Mit-\nnichten ist das der Fall. Sie verbrauchen die Zukunft und \ndie Mittel auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen. Das hat mit \nPlanungssicherheit  nichts  zu  tun.  Das  hat  mit  Stabilit\u00e4t \nnichts zu tun, und mit Generationengerechtigkeit hat es \nerst  recht  nichts  zu  tun.  Sie  k\u00f6nnen  mit  unserem  ent-\nschlossenen  Widerstand  gegen  solch  ein  Verfahren,  ge-\ngen diese Art von Politik und gegen Ihre Unehrlichkeit \nrechnen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat Sven Morlok, S\u00e4chsischer Staatsminis-\n",
		"ter f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Mit dem hier von den Koalitionsfraktionen \nvorgelegten  Gesetzentwurf  werden  die  Leistungstr\u00e4ger \nin unserer Gesellschaft belastet und die Zukunftschancen \nder jungen Generation gef\u00e4hrdet. Schauen Sie sich bei-\nspielsweise  die  Auswirkungen  auf  eine  vierk\u00f6pfige  Fa-\nmilie  mit  einem  monatlichen  Bruttoeinkommen  von \n4 500  Euro  an.  Eine  solche  Familie  wird  mit  165  Euro \nim Jahr belastet. Eine  Fachverk\u00e4uferin, Anfang 30, mit \neinem  monatlichen  Bruttoeinkommen  von  2 500  Euro \nwird mit 90 Euro im Jahr zus\u00e4tzlich belastet.\n",
		"Sehr  geehrte  Damen  und  Herren,  Sie  belasten  die \nMenschen, die jeden Morgen aufstehen, die sich krumm \nmachen, die sich im Beruf engagieren, um ihre Familie \nzu ern\u00e4hren. Das, was Sie hier vorhaben, ist ein Schlag \nins Gesicht dieser Leistungstr\u00e4ger.\n"
	],
	[
		"Staatsminister Sven Morlok (Sachsen)\n",
		"Die OECD bezeichnet die Rentenpl\u00e4ne der Koalition \nals  Jobvernichter.  Sie  empfiehlt,  den  Faktor  Arbeit  zu \nentlasten. Sie tun genau das Gegenteil. Sie machen Ar-\nbeit  teurer,  und  zwar  um  2,9  Milliarden  Euro  pro  Jahr. \nDas ist sozusagen ein 2,9-Milliarden-Euro-Rucksack auf \ndem Buckel der deutschen Unternehmen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nVolker Kauder [CDU/CSU]: Sie klatschen f\u00fcr \ndie FDP!)\n",
		"Das beeintr\u00e4chtigt die internationale Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit,  und  Sie  schaden  damit  dem  Wirtschaftsstandort \nDeutschland.\n",
		"Ich m\u00f6chte Sie einmal daran erinnern, wie einige Mit-\nglieder Ihrer Koalition dieses Thema sehen. Vizekanzler \nSigmar Gabriel sagte dazu am 7. Dezember der Braun-\nschweiger Zeitung \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Die  Finanzierung  der  M\u00fctterrente  erfolgt  fr\u00fcher \noder  sp\u00e4ter  aus  Steuern,  zumindest  teilweise.  Auf \nDauer  kann  man  das  so  nicht  durchhalten,  sonst \nsteigen die Beitr\u00e4ge der Rentenversicherung.\n",
		"So der Vizekanzler.\n",
		"In einem Memorandum von verschiedenen CDU-Ab-\n",
		"geordneten hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Unsere Sorge, dass das vereinbarte Rentenpaket in-\nklusive  der  abschlagsfreien  Rente  mit  63  die  Er-\nfolge der Rentenpolitik der letzten 15 Jahre gef\u00e4hr-\nden k\u00f6nnte, bleibt.\n",
		"Und der Kollege von Stetten brachte es auf den Punkt, \nals er das Vorhaben als \u201eVerbrechen an der n\u00e4chsten Ge-\nneration\u201c bezeichnete.\n",
		"Sehr geehrte Damen und Herren, Sie haben kein Er-\nkenntnisproblem.  Sie  haben  ein  Umsetzungsproblem. \nSie  wissen,  dass  es  so  nicht  geht,  aber  Sie  machen  es \ntrotzdem. Sie t\u00e4uschen die Menschen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Staatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage \n",
		"des Abgeordneten Jurk?\n",
		"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen):\nGerne.\n",
		"Thomas Jurk (SPD):\nHerr Staatsminister Morlok, ist das,  was Sie uns  ge-\nrade vortragen, die Position der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung?\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nSPD, der CDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Sven Morlok, Staatsminister (Sachsen):\nSehr  geehrter  Herr  Jurk,  die  S\u00e4chsische  Staatsregie-\nrung  setzt  sich  bei  vielen  aktuellen  Fragen  daf\u00fcr  ein, \ndass,  wenn  in  den  Kassen  zus\u00e4tzliche  Einnahmen  ver-\nf\u00fcgbar  sind,  diese  zus\u00e4tzlichen  Einnahmen  bzw.  \u00dcber-\nsch\u00fcsse  in  allererster  Linie  daf\u00fcr  genutzt  werden,  die \nentsprechenden Beitr\u00e4ge zu senken und die B\u00fcrgerinnen \n",
		"und  B\u00fcrger  zu  entlasten.  Ministerpr\u00e4sident  Tillich  hat, \nals bekannt wurde, dass wir in der Kasse der Rundfunk-\nanstalten einen erheblichen \u00dcberschuss haben, die Initia-\ntive ergriffen, um eine Beitragssenkung herbeizuf\u00fchren. \nWir haben dar\u00fcber j\u00fcngst, in dieser Woche, eine Debatte \nim  S\u00e4chsischen  Landtag  gef\u00fchrt.  In  dieser  Debatte  ist \ndeutlich geworden, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit des Par-\nlaments hinter dieser Initiative des s\u00e4chsischen Minister-\npr\u00e4sidenten steht.\n",
		"",
		"Das, was f\u00fcr die vollen Kassen bei den Rundfunkan-\nstalten gilt, gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die vollen Kassen bei \nder  Rentenversicherung.  Anstatt  sich  \u00fcber  zus\u00e4tzliche \nAusgaben  Gedanken  zu  machen,  w\u00e4re  es  richtig,  die \nBeitr\u00e4ge  denen  zur\u00fcckzugeben,  die  sie  bezahlt  haben, \nn\u00e4mlich  den Beitragszahlern,  den Versicherten und  den \nArbeitgebern.\n",
		"Die  Regierung,  sehr  geehrte  Damen  und  Herren,  ist \ngerade  einmal  zwei  Tage  im  Amt,  und  schon  greift  sie \nden Beitragszahlern schamlos in die Tasche.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es  waren  knapp  6 Milliarden Euro  in  zwei  Tagen.  Ich \nm\u00f6chte  mir  nicht  ausmalen,  wie  es  in  vier  Jahren  aus-\nsieht. Das macht mir Angst. Wenn die Stimme der wirt-\nschaftlichen Vernunft im Bundestag fehlt, muss sie eben \naus den L\u00e4ndern kommen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall der Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas  Wort  hat  jetzt  die  Kollegin  Katja  Mast  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Katja Mast (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Auch  ich  will  der  neuen  Bundesarbeits-\nministerin  Andrea  Nahles  und  ihrer  gesamten  Haus-\nspitze,  insbesondere  unseren  beiden  Parlamentarischen \nStaatssekret\u00e4rinnen  Anette  Kramme  und  Gabriele \nL\u00f6sekrug-M\u00f6ller, im Namen meiner Fraktion recht herz-\nlich zum neuen Amt gratulieren. Wir alle freuen uns auf \ndie  Zusammenarbeit  und  die  Umsetzung  der  vielen \nPunkte, die wir uns in der Koalition gemeinsam vorge-\nnommen haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Herr Morlok, eigentlich wollte ich gar nichts zu Ihnen \nsagen, weil ich finde, das sollte die Fraktion machen, auf \nderen  Redezeit  Ihre  Redezeit  angerechnet  wird;  aber \njetzt  sage  ich  trotzdem  etwas.  Ich  halte  es  f\u00fcr  hochzy-\nnisch, wenn Sie sagen, Sie w\u00fcrden f\u00fcr die Leistungstr\u00e4-\nger in dieser Gesellschaft reden, dabei aber die M\u00fctter in \ndieser Gesellschaft ignorieren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU und der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Katja Mast\n",
		"Wir diskutieren hier und heute \u00fcber einen Gesetzent-\nwurf, in dem es  darum geht, den Beitragssatz zur Ren-\ntenversicherung  bei  18,9 Prozent  zu  stabilisieren,  statt \nihn auf 18,3 Prozent zu senken.\n",
		"(Kerstin  Andreae  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie aber nicht die Kasse \npl\u00fcndern!)\n",
		"Wir haben uns, was die Rentenversicherung betrifft, viel \nvorgenommen.  Weil  die  Kollegin  Zimmermann  gesagt \nhat,  diese  Bundesregierung  bzw.  diese  Koalition  w\u00fcrde \nkeinen  Beitrag  zur  Stabilisierung  des  Rentenniveaus \nleisten, muss ich ihr an dieser Stelle von ganzem Herzen \nwidersprechen. Sie verga\u00dfen n\u00e4mlich, in Ihrer Rede da-\nrauf  hinzuweisen,  dass  ein  fl\u00e4chendeckender  gesetzli-\ncher  Mindestlohn  und  eine  verbesserte  Allgemeinver-\nbindlichkeitserkl\u00e4rung  von  Tarifvertr\u00e4gen  dazu  f\u00fchren \nwerden,  dass  sich  die  Einkommenssituation  der  B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in Deutschland verbessern und damit \nautomatisch eine Stabilisierung des Rentenniveaus statt-\nfinden  wird. Ich  sage  Ihnen:  Wir  sind  verdammt  stolz, \ndass wir das hinbekommen haben. Sie wissen, wie lange \ngestritten wurde, bis wir die Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chende-\nckenden gesetzlichen Mindestlohns \u2013 ab 2015 in Ost und \nWest \u2013 durchgesetzt haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Markus Kurth [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Reden  Sie  doch  mal \nzur  Sache!  Nebelkerzen  sind  das,  nichts  als \nNebelkerzen!)\n",
		"\u2013 Da ein Kollege dazwischenruft, ich solle zur Sache re-\nden: Ich rede \u00fcber Rentenpolitik, und zur Rentenpolitik \ngeh\u00f6rt die Bek\u00e4mpfung der Erwerbsarmut.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Zu  unseren  Vorhaben.  Meine  Kollegen  haben  schon \nangesprochen, dass wir die Anrechnung der Kindererzie-\nhungszeiten  f\u00fcr  vor  1992  geborene  Kinder  gemeinsam \nverbessern  wollen.  Damit  wollen  wir  insbesondere  die \nAnerkennung verbessern.\n",
		"Es gibt in der Koalition einen kleinen Dissens in der \nFrage,  wie  wir  das  finanzieren.  Wir  sind  gemeinsam \nschon so weit gekommen, dass wir das langfristig \u00fcber \nSteuern finanzieren wollen. Wir sind jetzt an dem Punkt, \ndass wir sagen: Dazu brauchen wir auch Mittel aus der \nRentenversicherung. Aber nach den aktuellen Wortmel-\ndungen von Horst Seehofer und Ursula von der Leyen, \ndie  der  Rentenversicherung  ab  2018  Steuermittel  im \nUmfang  von  2 Milliarden  Euro  zukommen  lassen  will, \nbin  ich  zuversichtlich,  dass  wir  in  der  Koalition  auch \ndiesen Konflikt gemeinsam l\u00f6sen werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Mast, gestatten Sie eine Zwischenfrage \n",
		"des Abgeordneten Kurth?\n",
		"Katja Mast (SPD):\nJa.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Kollegin  Mast,  Sie  haben  davon  gesprochen, \ndass  Sie  \u201eeinen  kleinen  Dissens\u201c  bei  der  Finanzierung \nhaben.\n",
		"",
		"(Lachen bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Stimmen Sie mir zu, dass es bei der M\u00fctterrente immer-\nhin  um  den  stattlichen  Betrag  von  6,5 Milliarden  Euro \n\u2013 und zwar j\u00e4hrlich \u2013 geht, und sehen Sie diesen Betrag \nmit dem Begriff \u201ekleiner Dissens\u201c angemessen beschrie-\nben?  Und  stimmen  Sie  mir  zu,  dass  die  Besserstellung \nvon M\u00fcttern, deren Kinder vor 1992 geboren sind, gebo-\nten sein mag \u2013 dar\u00fcber kann man diskutieren \u2013, dass dies \naber eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist und daher \nvollst\u00e4ndig  durch  Steuermittel  zu  finanzieren  ist  und \nnicht von den Beitragszahlern?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Katja Mast (SPD):\nLieber  Kollege  Kurth,  nat\u00fcrlich  handelt  es  sich  bei \nder M\u00fctterrente um eine versicherungsfremde Leistung. \nDas ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe\n",
		"(Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aha!)\n",
		"und sollte aus Steuermitteln finanziert werden.\n",
		"(Beifall der Abg. Matthias W.  Birkwald [DIE \nLINKE] und Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Ich  habe  kein  Problem  damit,  das  einzugestehen;  denn \ndas war schon immer die Position der SPD-Bundestags-\nfraktion.  Wir  sind  aber  in  einer  Koalition,  und  in  einer \nKoalition geht es darum, Kompromisse zu schlie\u00dfen.\n",
		"(Kerstin  Andreae  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das ist aber der teuerste Kompromiss, \nden es gab!)\n",
		"Wir  finden  \u2013  im  Gegensatz  zu  Ihnen  \u2013,  dass  wir  hier \nkeine faulen Kompromisse geschlossen haben. Wir fin-\nden,  dass  wir  es  den  M\u00fcttern  in  Deutschland  schuldig \nsind, dass wir auch dort ihre Situation verbessern.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Lassen Sie mich aber zu einem weiteren Punkt kom-\nmen,  was  unsere  gemeinsamen  Vorhaben  angeht.  Ich \npers\u00f6nlich  finde,  dass  das  wichtigste  Vorhaben  in  der \nRentenpolitik ist,  dass wir  bei  der Erwerbsminderungs-\nrente deutliche Fortschritte in Angriff nehmen. Heute ist \nes  so,  dass  Menschen,  die  in  Erwerbsminderungsrente \ngehen,  das  h\u00f6chste  Risiko  von  Altersarmut  haben.  Die \nErwerbsminderungsrenten sind von 2000 bis 2012 deut-\nlich gesunken \u2013 ich nenne nur die Zahl f\u00fcr M\u00e4nner \u2013: um \n15 Prozent,  im  Westen  von  im  Schnitt  780 Euro  auf \n647 Euro.  Das  liegt  deutlich  unter  der  Grundsicherung \nim  Alter.  Das  hei\u00dft,  die  Erwerbsminderungsrente  hat \nnicht  mehr  die  Funktion,  vor  Altersarmut  zu  sch\u00fctzen. \nDeshalb nehmen wir uns in dieser Koalition vor, der Al-\ntersarmut  an  dieser  Stelle  durch  verschiedene  Ma\u00dfnah-\n"
	],
	[
		"Katja Mast\n",
		"men  entschieden  entgegenzutreten.  Das  ist  \u2013  vorhin \nwurde  es  schon  gesagt  \u2013  f\u00fcr  uns  Sozialdemokratinnen \nund Sozialdemokraten  und  f\u00fcr  unsere Ministerin in  der \nRentenpolitik ein Kernanliegen.\n",
		"Wir  haben  uns  vorgenommen,  die  solidarische  Le-\nbensleistungsrente  einzuf\u00fchren  sowie  eine  abschlags-\nfreie Rente ab 63 nach 45 Arbeitsjahren. Die Ost-West-\nAngleichung setzen wir Schritt f\u00fcr Schritt um.\n",
		"Das alles sind f\u00fcr uns Punkte, wozu wir sagen: Daf\u00fcr \nlohnt es sich, vier Jahre gemeinsam Politik zu machen. \nDaf\u00fcr  lohnt  es sich auch,  die Beitragss\u00e4tze  in der  Ren-\ntenversicherung zu stabilisieren. Wir haben viel vor, und \nwir wollen die Gerechtigkeitsl\u00fccken auch in der Renten-\nversicherung schlie\u00dfen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas Wort hat der Kollege Paul Lehrieder, CDU/CSU-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Paul Lehrieder (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Die Rentenkasse ist unter der unionsgef\u00fchr-\nten Bundesregierung seit Ende 2005 wieder auf Vorder-\nmann gebracht worden. Die Rentenfinanzen sind stabili-\nsiert,  die  R\u00fccklage  ist  gut  gef\u00fcllt.  Aufgrund  der  guten \nWirtschafts- und Besch\u00e4ftigungsentwicklung werden die \nReserven  der  Rentenversicherung  Ende  2013  rund \n31 Milliarden  Euro  betragen.  Das  entspricht  1,75  Mo-\nnatsausgaben und ist somit der h\u00f6chste Stand seit 20 Jah-\nren. Frau Andreae, Sie w\u00e4ren froh gewesen, wenn Sie zu \nIhrer Regierungszeit \u00c4hnliches erreicht h\u00e4tten.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Markus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wir  haben \nerst mal die Grundlagen daf\u00fcr gelegt!)\n",
		"\u2013 Ihr habt sie gepl\u00fcndert. Dazu komme ich noch.\n",
		"Im  Rentenversicherungsbericht  2010,  also  vor  drei \nJahren, ging die Bundesregierung f\u00fcr 2014 noch von ei-\nnem  Rentenversicherungsbeitrag  von  19,3 Prozent  aus. \nHeute  geht  es  darum,  den  Beitrag  im  kommenden  Jahr \nentweder auf 18,3 Prozent zu senken oder bei 18,9 Pro-\nzent  stabil  zu  halten.  Das  zeigt:  Der  deutsche  Arbeits-\nmarkt brummt. Wir haben mehr Erwerbst\u00e4tige, weniger \nArbeitslose,  deutlich  mehr  sozialversicherungspflichtig \nBesch\u00e4ftigte und aktuell immerhin \u00fcber 430 000 offene \nStellen.  Unsere  Arbeitsmarktpolitik  wirkt.  Deutschland \nsteht international blendend da.\n",
		"Die Sozialkassen profitieren von diesen Erfolgen. Wir \nhaben  uns  bei  der  Rentenkasse  zus\u00e4tzliche  Spielr\u00e4ume \nerwirtschaftet, an denen wir die Menschen teilhaben las-\nsen  k\u00f6nnen.  Die  Rentenkasse  ist  keine  Sparkasse.  Wir \nmachen  Sozialpolitik  f\u00fcr  die  Menschen.  In  den  letzten \nbeiden  Jahren  haben  wir  die  Beitragszahler  durch  Sen-\nkung des Rentenbeitrages von 19,9 Prozent auf 18,9 Pro-\nzent bereits massiv entlastet. Jetzt sind die M\u00fctter an der \nReihe.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"",
		"F\u00fcr uns gilt: M\u00fctterrente kommt vor einer weiteren Sen-\nkung des Rentenbeitrages, Schaffung von Gerechtigkeit \nvor weiteren Entlastungen. Das haben wir vor der Wahl \nversprochen. Nach der Wahl halten wir unsere Verspre-\nchen.\n",
		"(Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWeil der Beitragszahler das finanziert!)\n",
		"Durch  den  Verzicht  auf  eine  m\u00f6gliche  Senkung  des \nRentenbeitrages zum 1. Januar 2014 erzielt die Renten-\nkasse Mehreinnahmen von 7,5 Milliarden Euro pro Jahr, \nalso von 30 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in dieser Wahlpe-\nriode.  Die  Rentenfinanzen  werden  damit  deutlich  ge-\nst\u00e4rkt.\n",
		"Die  Einf\u00fchrung  der  M\u00fctterrente  war  f\u00fcr  uns  in  den \nKoalitionsverhandlungen  die  vorrangigste  rentenpoliti-\nsche  Forderung.  Es  ist  ein  gro\u00dfer  Erfolg  der  CSU  und \nunserer Schwesterpartei, dass wir die M\u00fctterrente in den \nKoalitionsverhandlungen durchsetzen konnten. Die M\u00fct-\nterrente kommt zum 1. Juli 2014; so steht es ausdr\u00fcck-\nlich  im  Koalitionsvertrag.  Wir  verbessern  auf  diese \nWeise  die  rentenrechtliche  Situation  von  M\u00fcttern,  die \nKinder vor 1992 geboren haben, mit einem zus\u00e4tzlichen \nEntgeltpunkt.\n",
		"Zur Frage, warum wir das nicht steuerfinanziert ma-\nchen,  sondern  \u00fcber  das  Rentensystem:  Die  Geburt  von \nKindern  vor  1992  ist  die  wesentliche  Grundlage  daf\u00fcr, \ndass unser heutiges Rentenversicherungssystem funktio-\nniert. Frau Andreae, das ist also eine Conditio sine qua \nnon, eine Bedingung, ohne die das System nicht funktio-\nnieren w\u00fcrde.\n",
		"(Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Aber wir, Frau Andreae und ich, zahlen \ndoch  gar  nicht  ein  in  die  Rentenversiche-\nrung! \u2013  Matthias  W.  Birkwald  [DIE  LINKE]: \nWas ist mit den Kindern, die Beamte wurden?)\n",
		"Deshalb  ist  es  durchaus  vertretbar  und  begr\u00fcndbar,  die \nM\u00fctterrente zum gro\u00dfen Teil aus dem System zu finan-\nzieren.\n",
		"In  den  R\u00fccklagen  von  \u00fcber  30 Milliarden  Euro  sind \nimmerhin  etwa  10 Milliarden  Euro  steuerfinanzierte \nMittel  enthalten,  die  jetzt  f\u00fcr  diesen  Zweck,  also  f\u00fcr \nmehr  Gerechtigkeit  f\u00fcr  M\u00fctter,  eingesetzt  werden.  Das \nhalte ich f\u00fcr den richtigen Weg. Ich halte auch die Finan-\nzierung  f\u00fcr  korrekt  und  f\u00fcr  sauber  durchgerechnet, \nmeine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Kerstin Andreae \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  eine \nMilchm\u00e4dchenrechnung!)\n",
		"Mit der M\u00fctterrente schaffen wir eine klare Anerken-\nnung der Erziehungsleistung. Der generative Beitrag ist \nf\u00fcr den Fortbestand des Generationenvertrages von zen-\ntraler Bedeutung. Deshalb wollen wir die Generationen-\nkomponente  in  der  gesetzlichen  Rentenversicherung \nst\u00e4rken.  Ohne die  M\u00fctter  von  damals  g\u00e4be  es  nicht  die \nBeitragszahler  von  heute  und  morgen.  Herr  Kurth,  Sie \nm\u00fcssen  die  Menschen,  die  berufst\u00e4tig  sind,  nur  einmal \n"
	],
	[
		"Paul Lehrieder\n",
		"fragen, ob sie lieber 6 oder 7 Euro mehr pro Monat im \nGeldbeutel  haben  wollen  oder  ob  sie  ihrer  Mutter \n28 Euro mehr Rente pro Monat g\u00f6nnen. Das ist die Gret-\nchenfrage,  die  Sie  in  der  Bev\u00f6lkerung  stellen  m\u00fcssen, \nstatt die Generationen gegeneinander auszuspielen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Hier m\u00fcssen wir f\u00fcr Gerechtigkeit sorgen. Das schaf-\nfen wir mit unserer neuen Bundesarbeits- und -sozialmi-\nnisterin  Andrea  Nahles;  an  die  neuen  Namen  muss  ich \nmich erst noch gew\u00f6hnen.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Ich w\u00fcnsche Ihnen nun eine frohe Weihnachtszeit und \n",
		"ein gutes Jahr 2014.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nAls  letzter  Redner  in  der  Debatte  hat  jetzt  das  Wort \n",
		"der Kollege Peter Wei\u00df, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen!  Man  kann  nat\u00fcrlich  \u00fcber  Gesetzestechnik  und \n-verfahren diskutieren. Dazu ist festzustellen: Norma-\nlerweise wird der Beitragssatz zur gesetzlichen Renten-\nversicherung durch eine Rechtsverordnung der Bundes-\nregierung  festgelegt.  In  diesem  Fall  ist  die  Opposition \n\u00fcberhaupt  nicht  beteiligt.  Wir  haben  uns  entschlossen, \nden Beitragssatz durch ein Gesetz festzulegen. Dadurch \nist die Opposition am Verfahren beteiligt.\n",
		"(Lachen der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Ich sehe deswegen \u00fcberhaupt keinen Grund, warum sich \ndie  Opposition  beschweren  sollte.  Sie  ist  dabei,  wenn \nwir den Beitrag festlegen, und kann mitdiskutieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Kerstin  Andreae  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das ist doch nicht zu \nfassen! Sie wissen doch ganz genau, dass das \nnicht stimmt!)\n",
		"\u2013 Ein bisschen Stolz sollte man als Parlamentarier schon \nhaben. Ich finde es eine gute Entscheidung von uns Par-\nlamentarierinnen und Parlamentariern, dass der Renten-\nversicherungsbeitrag  durch  das  Parlament  festgelegt \nwird. Wir und nicht die Bundesregierung legen den Ren-\ntenversicherungsbeitrag diesmal fest.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald  [DIE  LINKE]:  Davon  haben  die \nRentner  gar  nichts!  \u2013  Kerstin  Andreae \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Und  was  ist \nmit Anh\u00f6rungen, mit dem Ausschuss?)\n",
		"Das ist auch nicht ungew\u00f6hnlich. Auch in den vergan-\ngenen  Jahren  und  Jahrzehnten  ist  der  Rentenversiche-\nrungsbeitrag  mehrmals  durch  das  Parlament  und  nicht \n",
		"durch die Regierung festgelegt worden \u2013 \u00fcbrigens auch \nzu  Zeiten,  in  denen  die  Gr\u00fcnen  an  Bundesregierungen \nmitbeteiligt waren.\n",
		"",
		"Um was geht es uns eigentlich?\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Das fragen wir uns \nauch!)\n",
		"Wir  wollen  den  Rentenversicherungsbeitrag  stabil  bei \n18,9 Prozent belassen. Das ist der niedrigste Rentenver-\nsicherungsbeitrag  seit  15 Jahren.  Wir  haben  die  Unter-\nnehmen  und  die  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer \nbeim  Rentenversicherungsbeitrag  jetzt  \u00fcber  Jahre  hin-\nweg  entlastet,  und  wir  wollen  daf\u00fcr  sorgen,  dass  diese \nEntlastung dauerhaft bestehen bleibt. Darum geht es.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Markus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Dauerhaft? \nDas stimmt doch gar nicht!)\n",
		"\u2013  Es  wird  niemandem  etwas  weggenommen,  vielmehr \nwollen wir die Entlastung erhalten.\n",
		"Was w\u00e4re denn die Folge, wenn man den Beitrag sen-\nken w\u00fcrde? Eine jetzige Beitragssenkung w\u00fcrde in weni-\ngen  Jahren  automatisch  zu  einer  deutlichen  Beitragser-\nh\u00f6hung  f\u00fchren.  Das  hei\u00dft,  das,  was  man  in  dem  einen \nJahr gegeben hat, muss man in den n\u00e4chsten Jahren wie-\nder einkassieren.\n",
		"(Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nM\u00fctterrente?)\n",
		"Den  Beitrag  bei  18,9 Prozent  zu  belassen,  bedeutet, \ndass dieser Beitrag voraussichtlich \u00fcber seinen sehr lan-\ngen  Zeitraum  stabil  bleibt.  F\u00fcr  die  Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer, aber auch f\u00fcr die Unternehmen ist die \nStabilit\u00e4t  des  Beitragssatzes  und  damit  Planungssicher-\nheit das Wichtigste. Diese Planungssicherheit wollen wir \nper Gesetz schaffen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD)  \u2013  Abg.  Katja  Keul  (B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN)  meldet  sich  zu  einer \nZwischenfrage)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nGestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr Kollege?\n",
		"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU/CSU):\nBitte sch\u00f6n.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nBitte sch\u00f6n.\n",
		"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  Wei\u00df,  dass  Sie  die  Zwi-\nschenfrage zulassen. \u2013 Sie haben gerade gesagt, Sie ver-\nhindern  durch  das,  was  Sie  jetzt  tun,  zuk\u00fcnftige  Bei-\ntragssteigerungen. Das verstehe ich nicht ganz; denn es \nist  doch,  glaube  ich,  nicht  so,  dass  diese  zus\u00e4tzlichen \nBeitragseinnahmen,  die  Sie  erhalten,  weil  Sie  den  Bei-\ntragssatz jetzt nicht senken, nachhaltig f\u00fcr die zuk\u00fcnfti-\ngen  Generationen  vorgehalten  werden,  sondern  Sie  ha-\nben  vor,  dieses  Geld  im  n\u00e4chsten  Jahr  unmittelbar \n"
	],
	[
		"Katja Keul\n",
		"wieder auszuzahlen, um Ihre Wahlgeschenke zu bezah-\nlen. Das Geld ist doch weg und kommt den zuk\u00fcnftigen \nGenerationen nicht in Form von weiteren Anwartschaf-\nten zugute.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  des  Abg.  Klaus  Ernst  [DIE  LINKE]  \u2013 \nMarkus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Sie machen doch keine R\u00fccklage!)\n",
		"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU/CSU):\nVerehrte  Frau  Kollegin,  die  Beibehaltung  des  Bei-\ntragssatzes von 18,9 Prozent f\u00fchrt nach allen Berechnun-\ngen \u00fcber einen langen Zeitraum zu Beitragssatzstabilit\u00e4t, \nund das ist uns wichtig.\n",
		"Richtig  ist,  dass  alle  hier  im  Bundestag  vertretenen \nFraktionen, auch die Ihrige, im September dieses Jahres \nmit  unterschiedlichen  rentenpolitischen  Reformvorha-\nben  in  den  Bundestagswahlkampf  gezogen  sind  und \ndiese allesamt  auch Folgen f\u00fcr  die Beitragsseite haben. \nFrau  Kollegin  Andreae  hat  in  ihrer  Rede  zum  Beispiel \ndie  Erwerbsminderungsrente  und  Verbesserungen,  die \ndort notwendig sind, angesprochen. Das ist eine klassi-\nsche Aufgabe, die aus den Beitr\u00e4gen zu finanzieren ist.\n",
		"(Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Genau! Das ist auch richtig so!)\n",
		"Deshalb  m\u00f6chte  ich  uns  allen  folgenden  Rat  geben \n\u2013 gerne  auch  den  Gr\u00fcnen  \u2013:  Wenn  man  in  seine  Wahl-\nprogramme rentenpolitische Ma\u00dfnahmen hineinschreibt, \ndann sollte man sich die M\u00f6glichkeit, diese eventuell zu \nverwirklichen, nicht gleich zu Beginn der Legislaturpe-\nriode  durch  falsche  Beschl\u00fcsse  zum  Rentenversiche-\nrungsbeitrag kaputtmachen. Darum geht es.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder  SPD  \u2013  Kerstin  Andreae  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Ihr seid unehrlich, weil ihr es \nnicht  richtig  finanziert!  \u2013  Markus  Kurth \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  von \nden Betr\u00e4gen her aber ein Unterschied!)\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  die  neue \nGro\u00dfe  Koalition  hat  in  der  Tat  eine  Reihe  von  renten-\npolitischen  Ma\u00dfnahmen  ins  Auge  gefasst.  F\u00fcr  uns  als \nUnion ist es besonders wichtig, dass wir die Erziehungs-\nleistungen in der Rentenversicherung besser anerkennen \n\u2013 auch f\u00fcr vor 1992 geborene Kinder \u2013 und dass wir in \nden  Rentenversicherung  Leistungsgerechtigkeit  f\u00fcr  all \ndiejenigen schaffen, die ein Leben lang gearbeitet, wenig \nverdient  und  geringe  Rentenanspr\u00fcche  haben  und  sich \ndarauf  verlassen  k\u00f6nnen  sollen,  dass  ihre  Rente,  wenn \nsie sie beantragen, so aufgestockt wird, dass man davon \nauch leben kann und keine zus\u00e4tzliche staatliche Unter-\nst\u00fctzung beantragen muss.\n",
		"(Matthias  W.  Birkwald  [DIE  LINKE]:  Das \nfunktioniert aber nicht mit eurer solidarischen \nLebensleistungsrente!)\n",
		"Ich will hinzuf\u00fcgen: Genauso wichtig, vielleicht noch \nwichtiger ist, dass wir die Erwerbsminderungsanspr\u00fcche \nbesser berechnen. Demjenigen, der gerne l\u00e4nger arbeiten \n",
		"w\u00fcrde, aber aufgrund von Krankheit oder eines Unfalls \nvorzeitig  aus  dem  Erwerbsleben  ausscheiden  muss,  sa-\ngen wir: Aus deinen Anspr\u00fcchen in der Rentenversiche-\nrung  ergibt  sich  eine  Leistung,  die  so  hoch  ist,  dass  du \nnicht um staatliche Unterst\u00fctzung anstehen musst.\n",
		"",
		"Wir werden in den kommenden Monaten und Jahren \ndie Gelegenheit haben, die Gesetzentw\u00fcrfe dazu im De-\ntail  zu  diskutieren.  Aber  ich  finde,  es  geh\u00f6rt  auch  zur \nWahrhaftigkeit  gegen\u00fcber  den  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcr-\ngern, dass wir klar und deutlich sagen: Dazu ben\u00f6tigen \nwir  finanzielle  Mittel.  Es  w\u00e4re  unklug,  die  jetzigen  fi-\nnanziellen  Mittel  kurzfristig  zu  verringern  und  nachher \ndurch gro\u00dfe Beitragserh\u00f6hungen wieder Mittel hereinzu-\nholen.  Deshalb  geht  es  bei  diesem  Gesetzentwurf  um \nStabilit\u00e4t  und  damit  Planungssicherheit:  f\u00fcr  die  Unter-\nnehmen und f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nmer. Es wird niemandem etwas weggenommen. Wer das \nbehauptet, behauptet etwas Falsches.\n",
		"Es  geht  darum,  dass  wir  als  Parlament  unser  Recht \nwahrnehmen, diese Frage per Gesetz zu regeln. Ich freue \nmich auf die Beratungen zu diesem Gesetzentwurf.  Ich \nbin  \u00fcberzeugt,  dass  wir  die  richtige  Entscheidung  tref-\nfen.\n",
		"Weil wir den letzten Sitzungstag vor Weihnachten ha-\nben,  m\u00f6chte  ich  uns  allen  ein  frohes  und  gesegnetes \nWeihnachtsfest w\u00fcnschen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  des  Gesetzent-\nwurfs  auf  Drucksache  18/187  an  die  in  der  Tagesord-\nnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Gibt  es \ndazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? \u2013 Ich sehe, das ist nicht \nder Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 14 auf:\n",
		"Erste Beratung des von den Abgeordneten Diana \nGolze,  Agnes  Alpers,  Nicole  Gohlke,  weiteren \nAbgeordneten und der Fraktion DIE LINKE ein-\ngebrachten  Entwurfs  eines  Gesetzes  zur  Ein-\nf\u00fchrung  des  Rechts  auf  Eheschlie\u00dfung  f\u00fcr \nPersonen gleichen Geschlechts\n",
		"\u2013 Drucksache 18/8 \u2013\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nRechtsausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \n",
		"Harald Petzold, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Besucher  auf  der  Trib\u00fcne,  die  noch  ver-\nblieben sind! \u201eDu entscheidest! \u2013 100 % Gleichstellung \nnur mit uns.\u201c\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  der  SPD  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Dieses  Plakat  hat  gro\u00df  an  einem  Lastkraftwagen  ge-\nprangt, mit dem die SPD die Christopher-Street-Demon-\nstrationen  und  -Paraden  in  diesem  Jahr  in  allen  deut-\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten begleitet hat.\n",
		"Sie  haben  zu  fr\u00fch  geklatscht,  liebe  Kolleginnen  und \nKollegen;  denn  ich  muss  Ihnen  nach  Lesen  des  Koali-\ntionsvertrages  leider  sagen:  Sie  sind  den  Tausenden \nLesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen und In-\ntersexuellen  in  diesem  Land,  die  von  Ihnen  tats\u00e4chlich \nhundertprozentige  Gleichstellung  erwartet  haben,  im \nwahrsten Sinne des Wortes in die Parade gefahren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMechthild  Rawert  [SPD]:  Warten  Sie  es  mal \nab!)\n",
		"Deswegen  habe  ich  mich  entschlossen,  meine  erste \nRede hier in diesem Hohen Hause nicht leise, brav und \ndiplomatisch zu halten,\n",
		"(Ulrich Kelber [SPD]: Das hat auch keiner von Ih-\nnen erwartet!)\n",
		"sondern gleich in die Vollen zu gehen, weil ich genauso \nwie die vielen Tausend, denen ich hier eine Stimme ge-\nben will, entt\u00e4uscht dar\u00fcber bin, dass wir wieder nur ver-\ntr\u00f6stet und hingehalten werden und es keine hundertpro-\nzentige  Gleichstellung  gibt.  Ich  sage  Ihnen  klar  und \ndeutlich: Wir haben es satt, hingehalten zu werden, uns \nweiter  verstecken  und  verstellen  zu  m\u00fcssen  und  keine \nGleichstellung zu erreichen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Michael  Grosse-\nBr\u00f6mer [CDU/CSU]: Wer muss sich denn hier \nverstecken?)\n",
		"Ich  habe  mein  gesamtes  politisches  Leben  daf\u00fcr  ge-\nk\u00e4mpft, dass sich Lesben, Schwule, Bisexuelle, Transse-\nxuelle  und  Intersexuelle  nicht  mehr  verstellen  und  ver-\nstecken m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Sie k\u00f6nnen die Umfragen dazu lesen, wie das Outing im \nBerufsleben aussieht. Ich will, dass sich diese Menschen \nnicht  l\u00e4nger  wegducken  m\u00fcssen.  Ich  habe  gemeinsam \nmit  engagierten  Mitstreiterinnen  und  Mitstreitern  in \nBrandenburg Aufkl\u00e4rungstouren durch das Land organi-\nsiert.  Wir  haben  inzwischen  seit  1990  in  jeder  kleinen \nGemeinde  und  in  jeder  kleinen  Stadt  haltgemacht  und \ndort die Regenbogenflagge gehisst. Jeder B\u00fcrgermeister, \nder  sich  geweigert  hat  oder  sich  hinter  der  korrekten \npreu\u00dfischen  Flaggenordnung  des  Landes  Brandenburg \nverstecken wollte, konnte sich sicher sein: Wir kommen \nwieder, bis die Regenbogenflagge gehisst ist und bis klar \n",
		"und deutlich ist: Wir sind willkommen \u2013 in jeder Stadt, \nin jeder Gemeinde in Brandenburg.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  ich  werde \nes  niemals  vergessen,  wie  bei  einer  solchen  Aktion  in \nWittstock zwei \u00fcber 70-j\u00e4hrige lesbische Frauen mit Tr\u00e4-\nnen in den Augen vor mir gestanden und gesagt haben: \nDass wir das noch erleben, dass in unserer Heimatstadt \ndie Regenbogenflagge weht.\n",
		"Ich  denke,  wir  sind  bei  diesen  Menschen  im  Wort. \nDeswegen werde ich nicht  nur leise und h\u00f6flich  darum \nbitten, endlich in  diesem Land gleichbehandelt  zu  wer-\nden und die gleichen Rechte zu erhalten, die Sie alle, wie \nSie  hier  sitzen,  ganz  selbstverst\u00e4ndlich  f\u00fcr  sich  in  An-\nspruch  nehmen.  Mit  unserer  Diskriminierung,  mit  Un-\ngleichbehandlung und mit der Verweigerung von Gleich-\nstellung darf in diesem Land nicht weiter Staat gemacht \nwerden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Im Koalitionsvertrag ist von Respekt die Rede. Aber \nwas ist das f\u00fcr ein Respekt, wenn ich f\u00fcnf Zeilen weiter \nlesen muss, dass die Gleichbehandlung gerade einmal so \nweit  verwirklicht  werden  soll,  wie  das  Bundesverfas-\nsungsgericht  es  als  Minimum  in  einem  konkreten  Fall \nentscheidet! Was ist das f\u00fcr ein Respekt?\n",
		"Seit  2002  urteilt  das  Bundesverfassungsgericht  in \nst\u00e4ndiger  Rechtsprechung  und  inzwischen  mit  einstim-\nmigen Urteilen: Stellt endlich gleich! Wenn Sie sich die \nBegr\u00fcndung dieser Urteile durchlesen, dann werden Sie \nmerken,  dass  inzwischen  auch  die  Richterinnen  und \nRichter davon genervt sind, dass das nicht stattfindet.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN  \u2013  Johannes  Kahrs  [SPD]:  Wir \nauch!)\n",
		"\u2013 Herr  Kahrs,  ich  danke  Ihnen  f\u00fcr  diesen  Zwischenruf. \nIch k\u00f6nnte Ihnen den Stapel von Erkl\u00e4rungen vorlegen, \nmit denen Sie der \u00d6ffentlichkeit immer wieder zu Recht \nmitgeteilt haben,\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: Ja! Eben!)\n",
		"dass  damit  Schluss  sein  muss,  dass  das  Bundesverfas-\nsungsgericht das vorgibt. Aber Sie setzen das nicht um.\n",
		"(Burkhard Lischka [SPD]: Woher wissen Sie das \ndenn?)\n",
		"Meine Damen und Herren, ich bin stolz darauf, dass \nich Mitglied der Fraktion bin, die sich bislang am konse-\nquentesten  f\u00fcr  die  Gleichstellung  aller  Lebensweisen \neingesetzt hat.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Widerspruch bei der \nSPD)\n",
		"Bereits  im  Sommer  2010  hat  meine  Amtsvorg\u00e4ngerin \nBarbara H\u00f6ll einen entsprechenden Antrag zur \u00d6ffnung \nder  Ehe  f\u00fcr  alle  eingebracht  und  begr\u00fcndet.  Ich  bin \n"
	],
	[
		"Harald Petzold (Havelland)\n",
		"Barbara H\u00f6ll f\u00fcr ihr unerm\u00fcdliches Engagement in die-\nsem Hohen Hause sehr dankbar.\n",
		"(Johannes  Kahrs  [SPD]:  Warum  ist  denn \nBarbara  H\u00f6ll  nicht  mehr  im  Bundestag?  Das \nw\u00fcrde ich gerne mal wissen!)\n",
		"Ich bin ihr dankbar daf\u00fcr, dass sie das gemacht hat und \nseit  1990  hier  f\u00fcr  die  Gleichstellung  von  Lesben  und \nSchwulen gek\u00e4mpft hat.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Aber  vor  allen  Dingen  \u2013  damit  bin  ich  wieder  am \nAusgangspunkt \u2013 bin ich f\u00fcr das Engagement der vielen \nLesben, Schwulen, Bisexuellen, Transsexuellen und In-\ntersexuellen  dankbar,  die  ein  Recht  darauf  haben,  dass \nwir ihre Forderung endlich erh\u00f6ren, dass wir tats\u00e4chlich \nvor diesem Engagement Respekt zeigen und endlich die \nEhe  \u00f6ffnen.  Meine  Damen  und  Herren,  kommen  Sie \nendlich  in  der  Lebenswirklichkeit  an,  und  folgen  Sie \ndem Beispiel von vielen L\u00e4ndern in der Welt: von un-\nseren  europ\u00e4ischen  Partnern  wie  D\u00e4nemark,  Belgien, \nNiederlande,  Frankreich,  sogar  dem  konservativen \nGro\u00dfbritannien,  von  lateinamerikanischen  L\u00e4ndern  wie \nArgentinien  und  Uruguay,  vom  S\u00fcdafrika  Nelson \nMandelas  bis  hin  zu  einzelnen  Bundesstaaten  in  den \nUSA! Folgen wir diesem Beispiel endlich!\n",
		"Mit  einer  \u00d6ffnung  der  Ehe  setzen  wir  im  \u00dcbrigen \nauch ein Zeichen in Richtung der osteurop\u00e4ischen L\u00e4n-\nder und Russlands. Das w\u00e4re ein viel machtvolleres und \nun\u00fcbersehbareres  Zeichen,  als  einfach  nicht  zu  den \nOlympischen Winterspielen nach Sotschi zu fahren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich wei\u00df, wovon ich rede. Ich bin in Warschau bei CSD-\nParaden  und  -Demos  mit  Steinen  und  Feuerwerksk\u00f6r-\npern beworfen worden. Ich habe es am eigenen Leib er-\nlebt, was es bedeutet, als Lesben und Schwule Angst ha-\nben zu m\u00fcssen vor einem \u00f6ffentlichen Klima, das gegen \neinen gerichtet ist.\n",
		"Wir werden nur dann wirkungsvoll etwas dagegen tun \nk\u00f6nnen, wenn wir als Land selbst mit gutem Beispiel vo-\nrangehen und damit deutlich machen: Der Weg in ein ge-\nmeinsames Europa f\u00fchrt nur \u00fcber die Gleichstellung al-\nler  Menschen  und  \u00fcber  die  Unantastbarkeit  der  W\u00fcrde \naller. Ich fordere Sie deswegen auf: Setzen Sie mit uns \ngemeinsam dieses Zeichen!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich  sage abschlie\u00dfend: Denken  Sie nach  diesem Re-\ndebeitrag nicht schlecht von mir, nur weil ich in meiner \nersten  Rede  gleich  Tacheles  geredet  habe.  Manchmal \nmuss man auch gegen die Tischmanieren versto\u00dfen.\n",
		"(Burkhard Lischka [SPD]: Das war doch \nharmlos!)\n",
		"Ich w\u00fcnsche Ihnen allen trotzdem frohe Weihnachten \n",
		"und einen guten Rutsch ins neue Jahr.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  Petzold.  Das  war  Ihre \nerste  Rede.  Auch  von  unserer  Seite  herzlichen  Gl\u00fcck-\nwunsch! Und: In diesem Haus darf man immer Tacheles \nreden.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)\n",
		"Das  Wort  hat  jetzt  der  Kollege  Thomas  Silberhorn \n",
		"von der CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDer  Gesetzentwurf,  der  uns  heute  vorliegt,  unterliegt \nnicht dem Urheberrecht der Linken. Meine Damen und \nHerren von der Linken, Sie haben in dritter Auflage ei-\nnen  Entwurf  eingebracht,  den  wir  schon  in  der  letzten \nLegislaturperiode diskutiert und mit gro\u00dfer Mehrheit ab-\ngelehnt haben. Es ist also schon alles gesagt, aber eben \nnoch  nicht  von  der  Linken.  Ich  will  Ihnen  gerne  noch \neinmal  vortragen, weshalb  Ihr  Gesetzentwurf  aus  unse-\nrer Sicht in die falsche Richtung geht und nicht auf un-\nsere Zustimmung st\u00f6\u00dft.\n",
		"(Zuruf des Abg. Harald Petzold [Havelland] \n[DIE LINKE])\n",
		"Ich  will  vorausschicken,  dass  es  nicht  um  die  Frage \ndes  Respekts  vor  unterschiedlichen  Lebensentw\u00fcrfen \ngeht. Wir achten alle Lebensentw\u00fcrfe, bei denen es um \nein  respektvolles  Miteinander  geht.  CDU  und  CSU  er-\nkennen  an,  wenn  Menschen  in  gleichgeschlechtlichen \nPartnerschaften  f\u00fcreinander  einstehen  und  Verantwor-\ntung f\u00fcreinander tragen.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Es \nw\u00e4re ja auch noch sch\u00f6ner, wenn nicht!)\n",
		"Gegenstand  dieser  Debatte  ist  etwas  ganz  anderes, \n",
		"n\u00e4mlich ein Gesetzentwurf, der Ehe gleichstellen will\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Man  sieht  am  Rededuktus,  dass \ndie Differenzierung keinen Sinn mehr macht! \u2013\nSven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Gleichstellen, was sowieso schon \ngleich ist!)\n",
		"\u2013  Entschuldigung,  umgekehrt  \u2013,  der  darauf  abzielt,  das \nInstitut der Ehe zu \u00f6ffnen und Lebenspartnerschaften mit \nder  Ehe  gleichzustellen.  Das  wollen  wir  nicht.  Es  gibt \neine weitgehende Gleichbehandlung von Lebenspartnern \nund  Eheleuten.  Ausgangspunkt  war  das  Lebenspartner-\nschaftsgesetz  aus  dem  Jahre  2001.  Aber  selbst  mit  die-\nsem  Gesetz  haben  Sie  damals  unter  Rot-Gr\u00fcn  im  Kern \nden  kategorialen  Unterschied  zwischen  Ehe  und  Le-\nbenspartnerschaft  anerkannt.  M\u00f6glicherweise  ging  es \ndamals  darum,  zu  vermeiden,  dass  das  Lebenspartner-\nschaftsgesetz  vom  Bundesverfassungsgericht  ausgehe-\nbelt wird. Deswegen hat man den Begriff der Ehe ganz \nbewusst nicht umdefiniert, sondern den Begriff der Le-\nbenspartnerschaft eingef\u00fchrt. Insofern ist Lebenspartner-\nschaft keine Ehe mit falschem Etikett, sondern etwas an-\nderes.\n"
	],
	[
		"Thomas Silberhorn\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das wollen wir \u00e4ndern! \u2013 Gegenruf des \nAbg.  Volker  Kauder  [CDU/CSU]:  Viel  Spa\u00df \ndabei!)\n",
		"Das  wurde  im  \u00dcbrigen  durch  die  Rechtsprechung  des \nBundesverfassungsgerichts in einer kontinuierlichen Li-\nnie best\u00e4tigt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Silberhorn, gestatten Sie eine Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Liebich?\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nIch  w\u00fcrde gerne noch erl\u00e4utern, wie das Bundesver-\nfassungsgericht  die  im  Lebenspartnerschaftsgesetz  ent-\nhaltenen  kategorialen  Unterschiede  zwischen  Ehe  und \nLebenspartnerschaft best\u00e4tigt hat.\n",
		"(Harald  Petzold  [Havelland]  [DIE  LINKE]: \nDas  wissen  wir  aber  alles!  \u2013  Zuruf  des  Abg. \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"Das Bundesverfassungsgericht hat die Qualifizierung \nder Ehe als Verbindung von Mann und Frau in allen Ent-\nscheidungen,  die  seither  ergangen  sind,  immer  wieder \nbest\u00e4tigt.  Es  gibt  in  der  Sache  eine  weitestgehende \nGleichbehandlung, bis hin zur Sukzessivadoption.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  27  Gesetze  m\u00fcssen  Sie  noch  \u00e4n-\ndern!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Wir  als  CDU/CSU  verstehen  uns  als  Verfassungspar-\nteien  und  werden  deshalb  umsetzen,  was  uns  das  Bun-\ndesverfassungsgericht  aufgetragen  hat.  Auch  unser \nKoalitionsvertrag sieht die Umsetzung der Vorgaben des \nBundesverfassungsgerichts zur Sukzessivadoption vor.\n",
		"(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: \nArt. 1 des Grundgesetzes gilt f\u00fcr alle!)\n",
		"Allerdings ist auch klar, Herr Kollege, dass bei der Suk-\nzessivadoption  ein  Sonderfall  vorliegt.  Hier  lebt  das \nKind bereits mit beiden Lebenspartnern zusammen. Des-\nwegen steht es \u2013 \u00e4hnlich wie bei der Stiefkindadoption \u2013 \nin einem Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis zu einem der beiden \nLebenspartner.  Das wird nun  durch  die  Sukzessivadop-\ntion  zus\u00e4tzlich  rechtlich  abgesichert.  Bei  der  gemein-\nschaftlichen Adoption liegt der Sachverhalt anders. Des-\nwegen macht es einen Unterschied, ob ein Kind in eine \nEhe von Mann und Frau oder zu zwei gleichgeschlechtli-\nchen Partnern kommt.\n",
		"Nach  Ihrer  Vorstellung  soll  die  Ehe  als  eine  Verbin-\ndung von Mann und Frau aufgehoben werden. Zur Be-\ngr\u00fcndung  f\u00fchren  Sie  nicht  mehr  an,  als  dass  es  einen \ngrundlegenden  Wandel  des  traditionellen  Eheverst\u00e4nd-\nnisses  in  unserer  Gesellschaft  gebe.  Ich  kann  das  nir-\ngendwo erkennen, erst recht nicht mit Blick auf andere \nL\u00e4nder,  die  Sie  anf\u00fchren.  Ich  teile  Ihre  Vorstellungen \nnicht.\n",
		"(Harald  Petzold  [Havelland]  [DIE  LINKE]: \nSie sollten einmal mit Ihrem Kollegen Luczak \nreden  oder  mit  Herrn  Spahn!  Die  k\u00f6nnen  Ih-\nnen das erkl\u00e4ren!)\n",
		"",
		"Sie  wollen  im  Ergebnis  eine  Verfassungs\u00e4nderung  auf \nkaltem Wege erreichen. Das wird aber nicht funktionie-\nren.  Das  k\u00f6nnen  Sie  mit  einem  einfachen  Gesetz  nicht \ntun.  Dann  m\u00fcssen  Sie  schon  eine  Verfassungs\u00e4nderung \nvorschlagen und eine entsprechende Mehrheit erzielen.\n",
		"(Harald  Petzold  [Havelland]  [DIE  LINKE]: \nDas ist Unsinn! Das k\u00f6nnen Sie in den Urtei-\nlen  des  Bundesverfassungsgerichts  nachle-\nsen!)\n",
		"Die Ehe geh\u00f6rt schlie\u00dflich zum Kernbereich der Verfas-\nsung. Deswegen kann man das nicht mithilfe eines einfa-\nchen Gesetzes uminterpretieren.\n",
		"Das Bundesverfassungsgericht hat 2008 zum Transse-\nxuellengesetz entschieden, dass zum Gehalt der Ehe ge-\nh\u00f6rt,  \u201edass  sie  die  Vereinigung  eines  Mannes  mit  einer \nFrau zu einer auf Dauer angelegten Lebensgemeinschaft \nist\u201c. Das ist der Ausgangspunkt. Damit ist Ihr Gesetzent-\nwurf nicht vereinbar. Von Verfassungs wegen ist die Ehe \nder Beziehung von Mann und Frau vorbehalten.\n",
		"Es  gibt  nun  eine  weitestgehende  Gleichbehandlung \nvon Ehe und Lebenspartnerschaft; das ist Realit\u00e4t. Aber \neine Gleichstellung in der Form, wie sie nun vorgeschla-\ngen  wird,  k\u00f6nnen  wir  nicht  mitmachen.  Wir  k\u00f6nnen \nGleichbehandlung  nicht  um  den  Preis  gew\u00e4hren,  dass \nman das Verfassungsinstitut der Ehe aush\u00f6hlt.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]: Das wird nicht ausgeh\u00f6hlt, indem \nmehr Leute heiraten k\u00f6nnen!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Die  Ehe  bleibt  die  Verbindung  von  Mann  und  Frau, \nweil die  Ehe etwas anderes als Lebenspartnerschaft ist. \nDas bedeutet nicht, dass wir andere Formen des mensch-\nlichen Zusammenlebens geringsch\u00e4tzen w\u00fcrden,\n",
		"(Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sehr g\u00f6nnerhaft!)\n",
		"aber es ist etwas Unterschiedliches. Wir lehnen die \u00d6ff-\nnung  der  Ehe  f\u00fcr  gleichgeschlechtliche  Lebenspartner-\nschaften deshalb ab.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Sie  haben  auch  die  steuerliche \nGleichstellung  abgelehnt,  die  Adoption  abge-\nlehnt!  \u2013  Gegenruf  des  Abg.  Volker  Kauder \n[CDU/CSU]: Wird alles gemacht!)\n",
		"Daher lautet unsere Weihnachtsbotschaft f\u00fcr Eheleute \nund Familien:  Sie stehen  unter  dem  besonderen  Schutz \ndes Grundgesetzes und der CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Beifall des Abg. \nJ\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE])\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nZu einer Kurzintervention erteile ich jetzt dem Kolle-\n",
		"gen Stefan Liebich das Wort.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Stefan Liebich (DIE LINKE):\nLieber  Kollege  Silberhorn,  Sie  haben  meine  Frage \nnicht zugelassen, aber zum Gl\u00fcck haben wir hier das In-\nstrument der Kurzintervention, damit wir auch muntere \nDebatten haben.\n",
		"Das,  was  Sie  hier  eben  vorgetragen  haben,  ist  nicht \nnur bitter f\u00fcr viele Tausende Lesben und Schwule in un-\nserem Land, das ist nicht nur bitter f\u00fcr die SPD-Fraktion, \nsondern  das  ist  auch  bitter  f\u00fcr  viele  Mitglieder  Ihrer \nFraktion;\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"denn inzwischen gibt es auch bei Ihnen mehr und mehr \nLeute,  die  diese  Position  nicht  mehr  teilen.  Es  ist  aus \nmeiner Sicht auch aus CDU-Perspektive nicht sinnvoll, \nweil es sehr viele konservative Schwule gibt, die wahr-\nscheinlich sehr gerne die CDU w\u00e4hlen w\u00fcrden, wenn sie \nnicht eine so bl\u00f6dsinnige Politik auf diesem Feld machen \nw\u00fcrde. Aber das ist Ihre Schuld.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was ich an dieser Stelle ansprechen m\u00f6chte, ist Fol-\ngendes: Wenn wir Menschen in unserem Lande gleiche \nRechte  versagen,  dann  ist  das  aus  meiner  Sicht  eine \nGewissensfrage. Ich w\u00fcrde sehr gerne an Ihre Fraktions-\nf\u00fchrung und auch an die Fraktionsf\u00fchrung der SPD ap-\npellieren \u2013 wie ich h\u00f6re, gibt es entsprechende Diskus-\nsionen  \u2013,  so  eine  Frage  nicht  einfach  entlang  der \n\u00fcblichen  Regeln  eines  Koalitionsvertrags  zu  entschei-\nden.  Wenn  das  hier  zur  Abstimmung  steht,  dann  sollte \njeder Abgeordnete im Deutschen Bundestag seinem Ge-\nwissen  gem\u00e4\u00df  entscheiden  k\u00f6nnen,  ohne  Druck  und \nohne Zw\u00e4nge;  denn nur  so k\u00f6nnen wir  wissen,  wie  die \nVolksvertretung \u00fcber die Gleichstellung von Lesben und \nSchwulen denkt.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Silberhorn, Sie haben jetzt die M\u00f6glich-\n",
		"keit, darauf zu antworten.\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: Er muss aber nicht!)\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nIch  will,  Herr  Kollege,  nur  auf  einen  Umstand  hin-\nweisen. Ich verstehe die Befindlichkeit, wenn es um Fra-\ngen der Gleichbehandlung und Gleichberechtigung geht. \nDa haben wir viel erreicht, auch in der letzten Legisla-\nturperiode,\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Das  Bundesverfassungsgericht \nhat viel erreicht!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"und  es  bleibt  im  Ergebnis  eine  zentrale  Frage  offen, \nn\u00e4mlich  die Frage  der gemeinschaftlichen Adoption,  in \nder wir unterschiedlicher Auffassung sind.\n",
		"",
		"Aber  etwas  ganz  anderes  ist  der  Gesetzentwurf,  den \nSie heute vorgelegt haben. Der zielt im Ergebnis darauf \nab, dass sich bisherige Lebenspartner k\u00fcnftig auch Ehe-\nleute nennen k\u00f6nnen.\n",
		"(Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau!)\n",
		"Ich  teile  nicht  die  Auffassung,  dass  die  Befindlichkeit \nder  gleichgeschlechtlichen  Lebenspartner  davon  ab-\nh\u00e4ngt, sich k\u00fcnftig Eheleute nennen zu k\u00f6nnen.\n",
		"(Sven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Sie  wissen  also,  wie  die  Befind-\nlichkeiten der Homosexuellen sind!)\n",
		"Wenn  es  um  Gleichberechtigung  geht,  m\u00fcssen  wir \nuns  unterhalten,  wie  weit  wir  gehen.  Ich  glaube,  Sie \nm\u00fcssen auch sehr deutlich zwischen den Instituten unter-\nscheiden  und  sehen,  dass  die  inhaltliche  Gleichstellung \nbeider Institute nicht das Instrument f\u00fcr eine L\u00f6sung bei \nder Gleichberechtigung sein kann, die Sie anmahnen.\n",
		"(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: Nicht \ndas Instrument, aber ein Instrument!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank. \u2013 Ich erteile jetzt dem Kollegen Volker \n",
		"Beck, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, das Wort.\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: Ja, Volker!)\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin er-\nstaunt, dass Herr Silberhorn so viel \u00fcber die Befindlich-\nkeit  der  in  Lebenspartnerschaften  Lebenden  in  diesem \nLand wei\u00df.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Offensichtlich ist er der neue Sprecher des Lesben- und \nSchwulenverbandes in Deutschland.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das w\u00e4re auch mal was! \u2013 Gegen-\nruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Zum Gl\u00fcck nicht!)\n",
		"Ich sage Ihnen: Die Lesben und Schwulen wollen in \ndieser Gesellschaft auf Augenh\u00f6he mit den heterosexu-\nellen  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrgern  leben,  und  sie  wollen \ndeshalb die \u00d6ffnung der Ehe; denn sie ist der Ausdruck \nder Gleichberechtigung und der Gleichheit vor dem Ge-\nsetz.  Alles  andere  als  Gleichberechtigung  ist  Diskrimi-\nnierung.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Sie kommen hier mit der Verfassung. Wie viele Ver-\nfahren  vor  dem  Bundesverfassungsgericht,  angefangen \nvon 2001 mit der Klage der Bayerischen Staatsregierung \ngegen das Lebenspartnerschaftsgesetz, haben Sie in die-\n"
	],
	[
		"Volker Beck (K\u00f6ln)\n",
		"ser  Frage  denn  schon  verloren?  Ihre  Rechtsauffassung \nvon der Ungleichheit der Homosexuellen wird von dem \nBundesverfassungsgericht, das die Grundrechte der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzt, eben nicht geteilt.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Ich  will  Ihnen  einmal  etwas  sagen:  Traditionelles \nEheverst\u00e4ndnis war \u2013 es ist richtig \u2013 die lebenslange Ver-\nbindung von Mann und Frau in einer Ehe. Dieses tradi-\ntionelle  Rechtsverst\u00e4ndnis  wurde  aber  vom  Bundesver-\nfassungsgericht \ngestellt.  Das \nBundesverfassungsgericht  hat  die  ersten  gleichge-\nschlechtlichen Ehen mit seiner Entscheidung zum Trans-\nsexuellengesetz  geschaffen  und  wir  das  Ganze  \u2013  diese \nEntscheidung  \u2013  nachvollzogen.  Wir,  der  Gesetzgeber, \nh\u00e4tten Transsexuellen nach der Geschlechtsumwandlung \ngem\u00e4\u00df der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts \neine  Lebenspartnerschaft  mit  v\u00f6llig  gleichen  Rechten \nund Pflichten wie in der Ehe anbieten k\u00f6nnen. Wir sind \ndas  nicht  angegangen,  und  damit  haben  wir  hingenom-\nmen, dass es in Deutschland erstmals mit allen Rechten \nversehene Ehen von Mann und Mann oder Frau und Frau \nim Sinne des Personenstandsrechtes gibt. Damit ist Ihre \nganze  verfassungsrechtliche  Argumentation  in  sich  zu-\nsammengefallen.\n",
		"selbst \n",
		"infrage \n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Schauen wir uns an, was unsere Bev\u00f6lkerung denkt: \n\u00dcber 60 Prozent der Bev\u00f6lkerung sagen Ja zur \u00d6ffnung \nder Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Man spricht auch heute schon davon, dass ein gleichge-\nschlechtliches  Paar,  das  zum  Standesamt  geht,  heiratet. \nDie  Bev\u00f6lkerung  vollzieht  die  bestehende  Differenzie-\nrung,  an  der  Sie  sich  seit  Jahren  festklammern  und  die \nSie einbetonieren wollen, nicht nach.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN,  der \nSPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Dieses Einbetonieren wird Ihnen aber am Ende des Ta-\nges nicht gelingen. Da bin ich mir sicher.\n",
		"Schauen  Sie  sich  die  internationale  Rechtsentwick-\nlung  an.  Als  1993  das  Verfassungsgericht  die  Verfas-\nsungsbeschwerden zur Aktion Standesamt abgelehnt hat, \ngab es weltweit noch keine Ehe von gleichgeschlechtli-\nchen Paaren. Heute gibt es sie von Brasilien bis Norwe-\ngen und Schweden,\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: England!)\n",
		"von S\u00fcdafrika bis D\u00e4nemark. \u00dcberall gibt es Staaten, die \ndie Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ge\u00f6ffnet haben. \nIn  der  Mehrheit  der  Staaten  in  Westeuropa  gibt  es  die \nEhe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare, von Portugal bis zu \nden  Niederlanden.  Das  zeigt  doch:  Die  Rechtsentwick-\n",
		"lung ist auf unserer Seite. Wir werden durch Ihre rechtli-\nche  Haltung  n\u00e4her  an  L\u00e4nder  wie  Russland  und  die \nUkraine ger\u00fcckt als an Frankreich,\n",
		"",
		"(Thomas Silberhorn [CDU/CSU]: Da kennen \nSie die Lage in Frankreich aber nicht!)\n",
		"Gro\u00dfbritannien, Spanien oder Portugal, die alle die \u00d6ff-\nnung der Ehe beschlossen haben.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Sie  behaupten  hier  so  vollmundig,  eigentlich  sei  ja \nschon fast alles gleichgestellt: In den letzten vier Jahren, \nseitdem  Sie  von  der  Union  mit  der  FDP  zusammen  re-\ngiert  haben,  wurde  aber  auch  nicht  ein  Jota  zugunsten \nder Lebenspartnerschaft ver\u00e4ndert, ohne dass es ein Ur-\nteil des Bundesverfassungsgerichtes gab.\n",
		"Vielleicht  meinen  Sie,  Sie  h\u00e4tten  Ihre  Arbeit  getan \n\u2013 ich habe Herrn Kauder gerade versprochen, ihm nach-\nher die entsprechende Liste zu geben \u2013: Es gibt 27 Ge-\nsetze,  in  denen  die  eingetragene  Lebenspartnerschaft \nanders behandelt wird als die  Ehe. Das geht vom Bun-\ndeskindergeldgesetz  \u00fcber  das  Versammlungsrecht  \u00fcber \ndas  Sprengstoffgesetz  \u00fcber  Approbationsordnungen  f\u00fcr \n\u00c4rzte bis hin zur H\u00f6feordnung, einer Sonderrechtsrege-\nlung im Erbrecht. In einer Zeit von \u201eBauer sucht Mann\u201c \nist  es  notwendig,  dass  das  Erbrecht  f\u00fcr  Bauern  in  dem \nMa\u00dfe angepasst wird, wie Sie die Ehen sch\u00fctzen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Das ist \u00fcberf\u00e4llig. Ich gebe Ihnen gern die Hausaufgaben \nmit.\n",
		"Sie haben sich im Koalitionsvertrag etwas vorgenom-\n",
		"men. Da steht, Herr Silberhorn:\n",
		"Rechtliche  Regelungen,  die  gleichgeschlechtliche \nLebenspartnerschaften  schlechterstellen,  werden \nwir beseitigen.\n",
		"Wenn  Sie  diese  Beseitigung  bei  allen  solchen  Rege-\nlungen vornehmen w\u00fcrden, w\u00fcrde ich Ihnen schon kon-\nzedieren:  Da  machen  Sie  einen  Fortschritt.  Aber  im \nn\u00e4chsten  Satz  im  Koalitionsvertrag  wird  der  vorherige \nSatz gleich v\u00f6llig aufgehoben:\n",
		"Bei Adoptionen werden wir das Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichts  zur  Sukzessivadoption  z\u00fcgig \numsetzen.\n",
		"Das ist aber freundlich, dass Sie ein Urteil des Verfas-\nsungsgerichtes, das  unmittelbar Rechtskraft erlangt hat, \nauch  tats\u00e4chlich  umsetzen  werden.  Das  ist  dann  Ihre \ngleichstellungspolitische  Meisterleistung?  Nein,  das  ist \neben nicht die Beseitigung aller Benachteiligungen von \ngleichgeschlechtlichen Lebenspartnerschaften. Wenn Sie \ndiese Benachteiligungen beseitigen wollen, dann m\u00fcssen \nSie auch die gemeinsame Adoption f\u00fcr gleichgeschlecht-\nliche  Paare  einf\u00fchren;  denn  das  Verfassungsgericht  hat \nin  seinem  Urteil  zur  Sukzessivadoption  unter  Randzif-\nfer 104 festgestellt: Es gibt keine Rechtfertigung f\u00fcr eine \n"
	],
	[
		"Volker Beck (K\u00f6ln)\n",
		"unterschiedliche  Behandlung  von  Ehe  und  Lebenspart-\nnerschaft bei der Adoption. \u2013\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Schreiben Sie sich das hinter die Ohren, und setzen Sie \ndas gemeinsam mit der SPD um!\n",
		"Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die Gleichstel-\nlung  von  eingetragenen  Lebenspartnerschaften  mittels \nGerichtsurteilen keine politische Option ist.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir  wollen  die  Ehe  f\u00fcr  gleichgeschlechtliche  Le-\nbenspartnerschaften  \u00f6ffnen  und  diese  damit  auch \nim  Adoptionsrecht  und  im  Steuerrecht  gleichstel-\nlen.\n",
		"\u2013 Jetzt erwarte ich Applaus von Ihnen; das ist aus Ihrem \nWahlprogramm.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der SPD)\n",
		"Sie  haben  versprochen,  Sie  w\u00fcrden  die  Ehe  \u00f6ffnen, \nSie  w\u00fcrden  nicht  auf  das  n\u00e4chste  Urteil  zur  Adoption \nwarten, und Sie w\u00fcrden hier jetzt endlich klar Schiff ma-\nchen.  Das  haben  Sie  im  Koalitionsvertrag  aber  leider \nnicht durchgesetzt. Da haben Sie den Mund zu voll ge-\nnommen.\n",
		"Es  gibt  eine  Mehrheit  hier  im  Haus  f\u00fcr  die  \u00d6ffnung \nder Ehe. Wenn Sie sich mit Ihrem Koalitionspartner an \ndiesem Punkt nicht einigen k\u00f6nnen, dann geben Sie die \nAbstimmung frei,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"lassen Sie nicht nur eine Handvoll Abgeordnete dissen-\ntierend abstimmen, sondern realisieren Sie die Mehrheit \nin der Bev\u00f6lkerung und die Mehrheit im Deutschen Bun-\ndestag  f\u00fcr  die  \u00d6ffnung  der  Ehe!  Das  w\u00e4re  der  richtige \nund konsequente Weg. Die Union darf hier nicht immer \ndie  Sperrminorit\u00e4t  haben.  Gleichheit  vor  dem  Gesetz  \u2013 \ndazu gibt es keine Alternative. Das ist ein verfassungs-\nrechtliches Gebot.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Schlie\u00dfen Sie sich uns und den Linken in dieser Position \nan!\n",
		"(Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE] \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n",
		"\u2013 Herr Petzold, Sie haben eine Frage?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nEigentlich,  Herr  Kollege  Beck,  haben  Sie  die  Rede-\nzeit bereits gut ausgesch\u00f6pft.  Aber wenn Sie noch eine \nZwischenfrage  annehmen  wollen,  dann  gestatte  ich  die \nselbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Herr Kollege Petzold.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nNach  der  Jungfernrede  kann  man  es  ihm  nicht  ab-\n",
		"",
		"schlagen.\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass ich die Frage stel-\nlen darf. \u2013 Herr Kollege Beck, ich wollte Sie noch fra-\ngen, ob denn jetzt unter Schwarz-Gr\u00fcn in Hessen\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"mit  einer  Initiative  aus  diesem  Bundesland  zu  rechnen \nist,  die  uns  hier  vonseiten  des  Bundesrats  noch  Unter-\nst\u00fctzung zuteilwerden lassen wird.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  der  SPD  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch kenne den Koalitionsvertrag nicht. Ich habe aller-\ndings gesehen, dass bei queer.de stand: Die Forderungen \nder  Lesben-  und  Schwulenverb\u00e4nde  in  Hessen  wurden \nvon den Gr\u00fcnen im Koalitionsvertrag mit der CDU alle \ndurchgesetzt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  nehme  ich  erst  einmal  wohlwollend  zur  Kenntnis. \nAnsonsten  k\u00f6nnen  Sie  Priska  Hinz,  die  verhandelt  hat \nund da viel sachkundiger ist als ich, fragen, ob auch eine \nBundesratsinitiative geplant ist. Ich kann mir nicht vor-\nstellen,  dass  Hessen  so  etwas  am  Ende  nicht  mittragen \nw\u00fcrde.\n",
		"(Lachen des Abg. Burkhard Lischka [SPD])\n",
		"Aber das m\u00fcssen Sie die Hessen bei uns fragen. Ich war \nnicht dabei.\n",
		"Noch  eine  Sache  zu Ihrem  Gesetzentwurf:  Den fand \nich total gut. Den kannte ich. Der war n\u00e4mlich von mir. \nDen haben wir in der letzten Wahlperiode zweimal, ein-\nmal  allein  und  einmal  zusammen  mit  den  Sozialdemo-\nkraten, eingebracht. Aber Sie h\u00e4tten sich die M\u00fche ma-\nchen k\u00f6nnen, die Sachen, die sich seither ergeben haben \n\u2013 wie das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Ein-\nkommensteuer \u2013, aufzunehmen, den Entwurf upzudaten\n",
		"(Beifall des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN])\n",
		"und zur Kenntnis zu nehmen, dass weitere f\u00fcnf US-Bun-\ndesstaaten und Brasilien inzwischen die Ehe ge\u00f6ffnet ha-\nben.  Das  alles  fehlt  in  Ihrer  Begr\u00fcndung.  Also:  Wenn \nschon Copy-and-paste, dann immer noch mal kontrollie-\nren,  ob  alles  noch  so  ist,  wie  es  der  Autor  geschrieben \nhat, von dem man abschreibt!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nBurkhard Lischka [SPD]: Fu\u00dfnote! Genau!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nIch erteile jetzt das Wort als N\u00e4chstes dem Kollegen \n",
		"Johannes Kahrs, SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Johannes Kahrs (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! In der Vergangenheit habe ich hier immer die \ngleiche Rede halten d\u00fcrfen \u2013 jahrein, jahraus.\n",
		"(Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Jetzt gibt es eine neue Rede!)\n",
		"Jetzt habe ich ein kleines Problem, aber, ich glaube, das \nkriege ich hin.\n",
		"Zum einen, zu der Linken: Man sollte schon einen ei-\ngenen Entwurf vorlegen. Der Kollege Beck hat es ja ge-\nsagt. Abschreiben ist wirklich keine Meisterleistung.\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Was gut ist, \nkann man auch \u00fcbernehmen!)\n",
		"In der Sache \u2013 das muss ich aber zugeben \u2013 ist der Ent-\nwurf gut; er ist ja auch mit von uns, und deswegen kann \ner nicht schlecht sein. Also, in der Sache ist der vorge-\nlegte Entwurf richtig, wichtig und gut.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN \u2013 Harald Petzold [Havelland] [DIE \nLINKE]: Dann k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!)\n",
		"\u2013 Wir stimmen heute nicht ab, Herr Kollege.\n",
		"Zum anderen: Im Koalitionsvertrag steht auf Seite 105:\n",
		"Wir  werden  darauf  hinwirken,  dass  bestehende \nDiskriminierungen  von  gleichgeschlechtlichen  Le-\nbenspartnerschaften und  von  Menschen  auf  Grund \nihrer  sexuellen  Identit\u00e4t  in  allen  gesellschaftlichen \nBereichen beendet werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Rechtliche  Regelungen,  die  gleichgeschlechtliche \nLebenspartnerschaften  schlechter  stellen,  werden \nwir beseitigen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dann hei\u00dft es:\n",
		"Bei Adoptionen werden wir das Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichts  zur  Sukzessivadoption  z\u00fcgig \numsetzen.\n",
		"Dass dieser Satz da steht, liegt daran, dass es bei der \nCDU in der Vergangenheit mit der Umsetzung von Ur-\nteilen des Verfassungsgerichts schwierig war. Da wollten \nwir sichergehen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wenn  man  das  liest,  stellt  man  fest,  dass  CDU/CSU \nund SPD sich einig sind, bestehende Diskriminierungen \nabzubauen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Jetzt  diskutieren  wir  also  mit  den  Kollegen  von  der \nUnion  die  Frage:  Was  ist  eine  Diskriminierung?  Der \nKollege Silberhorn hat seine gesch\u00e4tzte Interpretation ja \nzum Besten gegeben.\n",
		"Ich sehe das anders: Wenn man nicht gleichbehandelt, \ndiskriminiert man. Das ist eigentlich eine ganz einfache \nGeschichte.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  betrifft  die  Bereiche  Ehe,  Adoption  und  \u2013  Art. 3 \nGrundgesetz  \u2013  sexuelle  Identit\u00e4t.  Das  sind  die  drei \nPunkte,  mit  denen  wir  uns  besch\u00e4ftigen  m\u00fcssen.  Alles \nandere haben wir im Koalitionsvertrag geregelt.\n",
		"Was die Ehe angeht, gibt es verschiedene Interpreta-\ntionen,  die  man  hier  auch  vortragen  kann.  Ich  m\u00f6chte \naber  anmerken,  Herr  Silberhorn,  dass  auch  Koalitions-\nvertr\u00e4ge nicht vor der Wirklichkeit sch\u00fctzen. Wir werden \nin  den n\u00e4chsten  vier  Jahren  dieses  Thema  Diskriminie-\nrung  auf  die  Tagesordnung  setzen,  weil  im  Koalitions-\nvertrag  steht,  dass  bestehende  Diskriminierungen  abge-\nbaut  werden  sollen.  Das  hei\u00dft,  wir  gehen  erst  einmal \ndavon aus, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren alles das, was \neine  rechtliche  Nichtgleichbehandlung  von  Lebenspart-\nnerschaften darstellt, beseitigen werden.\n",
		"(Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD])\n",
		"Erst danach streiten wir uns um den Begriff der Ehe.\n",
		"Herr Kauder, wir haben das hier ja h\u00e4ufiger diskutiert. \nSie  haben  einmal  gesagt,  dass  es  keinen  Koalitionsver-\ntrag  geben  wird,  der  die  \u00d6ffnung  der  Ehe  enth\u00e4lt.  Ich \nmuss sagen: Sie haben sich durchgesetzt. Leider Gottes \nmuss  man  bei  Koalitionsvertr\u00e4gen  Kompromisse  ma-\nchen. Dieser ist mir ganz besonders schwergefallen. F\u00fcr \nmich  als  Sozialdemokrat  ist  das  einer  der  Punkte,  bei \ndem  man  sagen  muss:  Das  ist  schwierig.  Das  will  ich \nnicht. Das mag ich nicht. \u2013 Aber man muss es in der Ge-\nsamtheit betrachten.\n",
		"Deswegen m\u00f6chte ich hier darauf hinweisen, dass wir \nals  Sozialdemokraten  der  Meinung  sind  und  uns  auch \ndaf\u00fcr  einsetzen  werden,  die  eben  angesprochenen \nPunkte \u2013 Art. 3, Ehe und Adoption \u2013 in dieser Legisla-\nturperiode  mit  diesem,  von  uns  neuerdings  gesch\u00e4tzten \nKoalitionspartner umzusetzen.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nSPD)\n",
		"Dazu  wollen  und  werden  wir  vorschlagen,  die  Abstim-\nmung zu diesem Punkt freizugeben, weil es eine Gewis-\nsensfrage ist.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn  man  die  Abstimmung  freigeben  w\u00fcrde,  w\u00fcrden \nauch Sie, Herr Kauder, und die Union merken, dass ein \nGro\u00dfteil der Kollegen von CDU und CSU dem zustim-\nmen w\u00fcrde. Denn es ist ja nicht so, dass das, was Sie hier \nvertreten, eine allgemeine Meinung innerhalb der Union \nist. Zwar hat es dazu einen Beschluss auf dem Bundes-\nparteitag der CDU gegeben, aber es gibt ja in Ihren Rei-\nhen ein F\u00e4hnlein Aufrechter.\n",
		"Man  muss  sehen,  dass  das  Leben  sich  weiterentwi-\nckelt.  Das  Problem,  das  wir  immer  wieder  haben,  ist, \n"
	],
	[
		"Johannes Kahrs\n",
		"dass bei den Diskussionen hier im Deutschen Bundestag \nvon  einer  Lebenswirklichkeit  ausgegangen  wird,  die  es \nim  realen  Leben  nicht  gibt.  Bei  den  Menschen  gibt  es \neine  andere  Empfindung.  Da  ist  es  so,  dass  Menschen \nheute diskriminiert werden. Da ist es so \u2013 das kann man \nvielleicht  nachvollziehen  \u2013,  dass  sich  im  Arbeitsleben \nviele nicht outen, weil sie Nachteile bef\u00fcrchten. Da ist es \nso, dass viele, die lesbisch oder schwul sind, auf Schul-\nh\u00f6fen ein Problem haben, sich zu outen, weil das eines \nder am h\u00e4ufigsten gebrauchten Schimpfw\u00f6rter ist. Da ist \nes so, dass es in Familien Probleme beim Outing gibt.\n",
		"Dass  dann  \u00fcber  die  Fernseher  auch  noch  vermittelt \nwird,  dass  die  Bundeskanzlerin  sich  in  den  Reden  im \nWahlkampf  hinstellt  und  sagt:  \u201eDie  Gleichbehandlung \nvon Lesben und Schwulen ist kein Anliegen. Wir werden \ndie  \u00d6ffnung  der  Ehe  verhindern\u201c,  ist  f\u00fcr  junge  Men-\nschen  nat\u00fcrlich  eine  Katastrophe,  ist  etwas,  was  nicht \ngeht.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  als  Sozialdemokraten  werden  \u2013  ich  mache  das \nhier im Deutschen Bundestag seit 1998; wir haben hier \nalle Konstellationen erlebt \u2013 weiterhin f\u00fcr die Gleichstel-\nlung  von  Lesben  und  Schwulen  k\u00e4mpfen,  weil  Gleich-\nstellung etwas damit zu tun hat, wie man mit Menschen \nin diesem Land umgeht und ob man sie achtet.\n",
		"(Beifall des Abg. Burkhard Lischka [SPD])\n",
		"Es  gen\u00fcgt  nicht,  dass  man  respektiert,  dass  einige \nvielleicht ein bisschen anders sind, sondern es ist wich-\ntig, dass man akzeptiert, dass sie so sind. Wer die glei-\nchen Pflichten hat, der hat auch die gleichen Rechte zu \nhaben.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  glaube,  das  ist  einer  der  Punkte,  f\u00fcr  den  wir  als \nSozialdemokraten in der 150-j\u00e4hrigen Geschichte unse-\nrer Partei immer gek\u00e4mpft haben. Ich glaube auch, dass \nes stimmt, was der Kollege Petzold von der Linken am \nAnfang gesagt hat. Er hat ein Schild hochgehalten: Voll-\nst\u00e4ndige Gleichstellung gibt es nur mit der SPD. \u2013 Daran \nhat sich nichts ge\u00e4ndert.\n",
		"Gl\u00fcck auf!\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chste  Rednerin \n",
		"ist  die  Kollegin  Elisabeth \n",
		"Winkelmeier-Becker, CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kolle-\ngen!  Ich  danke  zun\u00e4chst  Ihnen,  Herrn  Kahrs,  dass  Sie \nausgef\u00fchrt haben, was der Koalitionsvertrag alles an gu-\nten Dingen enth\u00e4lt und dass wir diese umsetzen wollen. \n",
		"Ein  erster  Schritt  ist  gemacht,  indem  die  Liste  der  Ge-\nsetze, die wir uns noch einmal anschauen m\u00fcssen, wei-\ntergegeben worden ist. Wir werden das gerne aufgreifen.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Die  Liste  habe  ich  gerade  Herrn \nKauder gespendet!)\n",
		"Wir  haben  diesen  Gesetzentwurf,  \u00fcber  dessen  Urhe-\nberschaft Sie sich streiten oder die Sie sich auch teilen, \nvorliegen.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist im Bundestagsarchiv klar \nfestzustellen!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Dieser Entwurf fordert nicht mehr und nicht weniger als \ndie Umdefinition eines wirklich zentralen Begriffes des \nFamilienrechts  und  der  Gesellschaftspolitik.  Es  ist  ein \nBegriff, den nicht der aktuelle Gesetzgeber und den auch \nnicht der Gesetzgeber des BGB im Jahre 1900 erfunden \nhat.\n",
		"(Sven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aber Familie \u00e4ndert sich, und Ehe \n\u00e4ndert sich auch! Da muss man eben die Reali-\nt\u00e4t  wahrnehmen!  Das  BGB  wird  auch  ver\u00e4n-\ndert!)\n",
		"Diesen  Begriff  haben  die  Verfasser  des  BGB  im  Jahre \n1900  bereits  so  vorgefunden.  Er  hat  eine  lange  histori-\nsche,  kulturelle,  religi\u00f6se  und  rechtliche  Vorpr\u00e4gung. \nMan  kann  nicht  einfach  hingehen  und  aufgrund  eines \nUmfrageergebnisses eine Umdefinition vornehmen.\n",
		"(Sven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wir  sind  aber  nicht  mehr  im \n19. Jahrhundert!  \u2013  Gegenruf  des  Abg.  Volker \nKauder  [CDU/CSU]:  Jetzt  sind  Sie  doch  mal \nruhig!  \u2013  Gegenruf  des  Abg.  Sven-Christian \nKindler [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: So ist \nes doch aber, Herr Kauder!)\n",
		"Wenn  man  bei  Wikipedia  reinschaut,  liest  man  Fol-\ngendes:  Die  Kulturgeschichte  der  Ehe  f\u00e4ngt  f\u00fcr  Juden, \nChristen und Muslime mit Adam und Eva an. \u2013 Das ist \nschwer zu datieren. Es geht aber auch genauer. So findet \nman  in  den  beiden  \u00e4ltesten  juristischen  Kodizes  der \nMenschheitsgeschichte,  dem  Kodex  Ur-Nammu  von \n2100 vor Christus und dem Kodex Hammurabi aus dem \n18. Jahrhundert vor Christus, bereits Regelungen, die die \nEhe betreffen. Unter dem Begriff \u201eEhe\u201c wird dort immer \ndie  lebenslange  Gemeinschaft,  die  auf  Dauer  angelegte \nGemeinschaft einer Frau und eines Mannes verstanden.\n",
		"(Sven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Aber  es  gab  doch  schon  immer \ngleichgeschlechtliche Partnerschaften und Ge-\nmeinschaften  in  der  Geschichte  der  Mensch-\nheit!  Wir  leben  im  21. Jahrhundert!  \u2013  Volker \nBeck  [K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nSie  wollen  den  Kodex  Hammurabi  jetzt  aber \nnicht  zur  Grundlage  unserer  Gesetzgebung \nmachen, oder?)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nFrau  Kollegin,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage  des \n",
		"Kollegen Dr. Neu?\n",
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):\nGerne.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Neu.\n",
		"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE):\nLiebe  Kollegin,  wir  kennen  uns  aus  unserem  Wahl-\nkreis,  dem  Rhein-Sieg-Kreis.  Dort  haben  Sie  vehement \n\u2013 verbal  zumindest  \u2013  f\u00fcr  die  Gleichbehandlung  ge-\nk\u00e4mpft. Stehen Sie dazu, oder stehen Sie nicht dazu?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):\nDanke, lieber Kollege, f\u00fcr die Frage. So kann ich ein \n",
		"bisschen weiter ausholen.\n",
		"(Johannes  Kahrs  [SPD]:  Das  ist  immer  der \nNachteil bei solchen Fragen! \u2013 Dr. Petra Sitte \n[DIE  LINKE]:  Sie  brauchen  einfach  nur  Ja \noder Nein zu sagen!)\n",
		"Ich habe mich hier \u00fcber lange Zeit sehr daf\u00fcr einge-\nsetzt, dass wir bei wichtigen Punkten, bei der Gleichstel-\nlung  im  Steuerrecht  angefangen,  zu  einer  rechtlichen \nGleichstellung kommen. Ich habe aber auch immer dif-\nferenziert zwischen einer \u00d6ffnung der Ehe, die noch eine \nandere  Kategorie  darstellt,  und  eben  der  Angleichung \nvon Positionen, bei denen Rechte und Pflichten zueinan-\nder  passen  m\u00fcssen  \u2013  da  gebe  ich  Herrn  Kahrs  absolut \nrecht  \u2013,  und  wo  ich  es  auch  als  gro\u00dfe  und  verletzende \nUngerechtigkeit empfunden habe, dass man mit zweier-\nlei  Ma\u00df  misst.  Das  ist  an  einer  Stelle  aufgehoben  wor-\nden.  Wir  werden  uns  im  Hinblick  auf  diesen  Aspekt \nnoch weitere Punkte anschauen. Wir werden schauen, ob \nnoch  weitere  Dinge  nicht  zusammenpassen  und  diese \ndann  gegebenenfalls  aufgreifen  und  ver\u00e4ndern.  In  die-\nsem Punkt haben Sie mich absolut auf Ihrer Seite.\n",
		"Wir  sprechen  hier  allerdings  \u00fcber  einen  anderen \nPunkt,  und  zwar  \u00fcber  die  \u00d6ffnung  der  Ehe.  Diese  hat \neine  lange  kulturgeschichtliche  und  juristische  Vorge-\nschichte.\n",
		"(Mechthild Rawert [SPD]: Adam und Eva!)\n",
		"Man kann daher nicht einfach hingehen und sagen: Wir \ndefinieren das anders. Man muss da schon ein bisschen \ngenauer hinschauen.\n",
		"Ich  habe  nicht  nur  in  Wikipedia  oder  in  den  Kodex \nHammurabi geschaut, sondern habe mir auch die Proto-\nkolle des Parlamentarischen Rates aus der Zeit der Ent-\nstehung des Grundgesetzes angeschaut. Es gibt eine Fas-\nsung vom 10. Dezember 1948. In der damaligen Fassung \nsteht darin unter Art. 7 a:\n",
		"Die  Ehe  als  die  rechtm\u00e4\u00dfige  Form  der  fortdauern-\nden  Lebensgemeinschaft  von  Mann  und  Frau  und \ndie  mit  ihr  gegebene  Familie  \u2026  stehen  unter  dem \n\u2026 Schutz der Verfassung.\n",
		"(Sven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Die Gesellschaft \u00e4ndert sich! Wir \nsind  jetzt  im  21. Jahrhundert,  Frau  Kollegin! \nWir sind nicht mehr in den 50er-Jahren!)\n",
		"",
		"Drei  Tage  sp\u00e4ter  ist  die  Definition  im  Text  entfallen. \nSeither hei\u00dft es unver\u00e4ndert im Grundgesetz:\n",
		"Ehe  und  Familie  stehen  unter  dem  besonderen \nSchutze der staatlichen Ordnung.\n",
		"Was ist hier passiert? Man hat die Definition von Ehe \nnicht deshalb aus dem Text herausgestrichen, weil man \nin  diesen  drei  Tagen  unter  dem  Vorsitz  von  Konrad \nAdenauer  zu  der  \u00dcberlegung  gekommen  ist,  dass  man \nunter Ehe nicht mehr die Lebensgemeinschaft von Mann \nund  Frau  versteht  und  daher  auf  die  Hervorhebung  der \nVerschiedengeschlechtlichkeit  verzichten  m\u00f6chte.  Viel-\nmehr hat man gedacht, dass sie so selbstverst\u00e4ndlich und \nselbsterkl\u00e4rend ist, dass man sie weglassen kann.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Sie  haben  im  Parlamentarischen  Rat \nverloren!)\n",
		"Der Begriff \u201eEhe\u201c hat seine Bedeutung auch au\u00dferhalb \nunserer zivilen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Gesetzgebung. \nEr hat den klaren Inhalt: Lebensgemeinschaft von Frau \nund Mann.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nFrau Kollegin Winkelmeier-Becker, der Kollege Beck \n",
		"m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen.\n",
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):\nGerne.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Beck, Sie haben das Wort.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nMit  dem  Kodex  Hammurabi  kenne  ich  mich  nicht \naus, aber \u00fcber das Zustandekommen des Grundgesetzes \nwei\u00df ich ein bisschen.\n",
		"(Christine Lambrecht [SPD]: Warst du dabei?)\n",
		"W\u00fcrden Sie zur Kenntnis nehmen, dass Sie im Parla-\nmentarischen Rat schlichtweg die Abstimmung \u00fcber die \nDefinition des Art. 6 Grundgesetz verloren haben? W\u00fcr-\nden  Sie  auch  zur  Kenntnis  nehmen,  dass  sich  die  Be-\ngriffe  \u201eEhe\u201c  und  \u201eFamilie\u201c,  die  in  Art. 6  Grundgesetz \ngenannt  werden,  gewandelt  haben?  Das  Bundesverfas-\nsungsgericht hat uns n\u00e4mlich bei der Reform des Kind-\nschaftsrechts, die dem Parlament aufgezwungen werden \nmusste, gesagt: Auch Alleinerziehende mit Kindern und \nnichteheliche  Lebensgemeinschaften  mit  Kindern  sind \nFamilie.\n",
		"Haben Sie zur Kenntnis genommen, dass das Bundes-\nverfassungsgericht in diesem Jahr bei den Entscheidun-\ngen  \u00fcber  das  Adoptionsrecht  und  das  Steuerrecht  aus-\ndr\u00fccklich  gesagt  hat,  dass  Lebenspartnerschaften  mit \nKindern unter den grundgesetzlichen Schutz der Familie \n"
	],
	[
		"Volker Beck (K\u00f6ln)\n",
		"fallen und damit der Groschen beim Wandel des Begriffs \n\u201eEhe\u201c langsam f\u00e4llt?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der SPD und der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nFrau  Kollegin,  bevor  Sie  jetzt  antworten,  habe  ich \neine Bitte an die Kolleginnen und Kollegen, die hier eine \nVielzahl  wichtiger  Gespr\u00e4che  f\u00fchren  \u2013  Sie  machen  es \ndamit den Kolleginnen und Kollegen, die dieser Debatte \nfolgen  wollen,  nicht  leichter  \u2013:  Bitte  stellen  Sie  diese \nGespr\u00e4che ein oder verlegen Sie sie nach drau\u00dfen, damit \nhier die notwendige Aufmerksamkeit gefunden wird.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Frau Winkelmeier-Becker, Sie haben das Wort.\n",
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):\nHerr Kollege, \u00fcber die Details der Protokolle des Par-\nlamentarischen  Rates  k\u00f6nnen  wir  gerne  noch  einmal \nsprechen.  Meine  Dokumentationen  sind  aus  meiner \nSicht  vollst\u00e4ndig.  Wenn  Sie  noch  weitere  Erkenntnisse \nhaben,  lade  ich Sie  gerne auf  einen Kaffee  ein  und  Sie \nzeigen mir diese.\n",
		"Zu  den  anderen  Problemen.  Ja,  es  ist  problematisch, \ndass  wir  Dinge  vermischen.  Wer  stellt  infrage,  dass \ngleichgeschlechtliche Eltern oder ein Elternteil mit dem \nneuen Partner und dessen Kind eine Familie bilden?\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das hat Ihre Fraktion jahrzehnte-\nlang  getan!  \u2013  Gegenruf  des  Abg.  Volker \nKauder [CDU/CSU]: Ruhe!)\n",
		"Dass diese Familien alles, was sich rechtlich ankn\u00fcpft, in \nAnspruch  nehmen,  ist  doch  selbstverst\u00e4ndlich.  Das  ist \n\u00fcberhaupt nicht in Abrede  zu stellen. Bei den Urteilen, \ndie Sie in Ihrem Gesetzentwurf nennen, geht es um den \nfamilienrechtlichen  oder  grundgesetzlichen  Schutz  f\u00fcr \ndie  sozialfamili\u00e4re  Gemeinschaft  aus  eingetragener  Le-\nbenspartnerschaft und dem leiblichen oder angenomme-\nnen Kind des Lebenspartners. Zugestanden, eine Familie \nsteht unter diesem besonderen Schutz. Das hat aber alles \nnichts zu tun mit der hier anstehenden, sehr spezifischen \nFrage der \u00d6ffnung der Ehe. Auch das Urteil zur Adop-\ntion  verwirft  die  Differenzierung  zwischen  der  Stief-\nkindadoption  und  der  Sukzessivadoption,  hat  aber  mit \nder \u00d6ffnung der Ehe insgesamt nichts zu tun.\n",
		"Mit Verlaub, es ist auch Bl\u00f6dsinn, hier auf das Trans-\nsexuellengesetz zu rekurrieren und zu behaupten, dieses \nhabe  das  kollektive  Bewusstsein  ge\u00e4ndert.  Wie  viele \nF\u00e4lle sind es?\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Den  verfassungsrechtlichen  Be-\ngriff der Ehe hat es ge\u00e4ndert!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Sind  es  zweistellige  Fallzahlen?  Es  ist  kein  Ph\u00e4nomen, \ndas das Bewusstsein und das Bild dessen, was Ehe aus-\nmacht, ver\u00e4ndern k\u00f6nnte. Abgesehen davon, auch in die-\nsen Konstellationen hat am Anfang eine verschiedenge-\nschlechtliche Ehe vorgelegen, die unter dem Schutz von \n",
		"Art. 6 GG steht. Es bleibt also dabei, dass wir \u2013 wie es \nHerr  Papier  im  \u00dcbrigen  2002  formuliert  hat  \u2013  an  den \n\u201eWesensgehalt\u201c der Ehe gebunden sind.\n",
		"",
		"Ich komme zu noch einem Irrtum. Eine Ann\u00e4herung \nbei den Rechtsfolgen, die wir jetzt schon in vielen Punk-\nten  vollzogen  haben  \u2013  wir  schauen  uns  gerne  weitere \nF\u00e4lle an \u2013, muss nicht dazu f\u00fchren, dass man schon auf \nder  Tatbestandsseite  die  Dinge im  Wege der Umdefini-\ntion gleichsetzt. Da gibt es andere M\u00f6glichkeiten, etwa \ndie Gleichsetzung der Rechtsfolgen \u00fcber Einzelnormen, \nFiktionen oder wie auch immer. Es gibt deshalb keinen \nGrund, keine Notwendigkeit, den sehr traditionellen Be-\ngriff der Ehe zu ver\u00e4ndern. Es kann beim Begriff der Ehe \nf\u00fcr die Lebensgemeinschaft von Frau und Mann bleiben \nund beim Begriff der eingetragenen Lebenspartnerschaft \nf\u00fcr die Lebensgemeinschaft eines gleichgeschlechtlichen \nPaares bleiben.\n",
		"Wie gesagt: Ein Teilaspekt des Gesetzentwurfs ist be-\nrechtigt. Wir m\u00fcssen uns die Punkte, bei denen es noch \nHandlungsbedarf gibt, ansehen. Wir stellen jedoch fest, \ndass es f\u00fcr unseren Ansatz mehr Zustimmung gibt; da ist \nes interessant, sich die Umfrageergebnisse anzuschauen, \ndie  Sie  sonst  immer  heranziehen.  Ich  m\u00f6chte  sogar  f\u00fcr \nuns in Anspruch nehmen, dass unsere Diskussion in der \nUnion  das  Umdenken  in  der  Gesellschaft  auch  bei  den \nvielen, die noch mit einem ganz anderen Denken aufge-\nwachsen  sind,  mit  bef\u00f6rdert  hat,  gerade  weil  bei  uns \nnachvollziehbar ist, dass wir um gute L\u00f6sungen ringen. \nIch denke, das f\u00fchrt in der Gesellschaft zu einer h\u00f6heren \nAkzeptanz.\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: 15 Jahre zu sp\u00e4t!)\n",
		"Ein  weiterer  Irrtum.  Sie  setzen  jemanden,  der  gegen \neine \u00d6ffnung der Ehe ist, mit jemandem gleich, der Vor-\nbehalte  gegen\u00fcber  Menschen  mit  anderer  sexueller \nOrientierung hat.\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: Das ist Diskriminie-\nrung!)\n",
		"Ich  kann  f\u00fcr  mich  ebenso  wie  f\u00fcr  viele  andere,  die  ich \nkenne, wirklich glaubw\u00fcrdig in Anspruch nehmen, dass \ndiese  Gleichsetzung  nicht  angemessen  ist.  Im  \u00dcbrigen: \nOb  eine  Lebenspartnerschaft  gelingt,  h\u00e4ngt  doch  nicht \nvom Begriff ab, den man daf\u00fcr verwendet.\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: Das ist Diskriminie-\nrung!)\n",
		"Wie  es  bei  Ehen  ist,  so  ist  es  auch  bei  Lebenspartner-\nschaften: Es gibt welche, die gelingen, und welche, die \neben nicht gut gelingen.\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: Das ist trotzdem Dis-\nkriminierung!)\n",
		"\u2013 Sie sollten nicht immer eine \u201eDiskriminierung\u201c hinein-\ninterpretieren,  wenn  es  sie  nicht  gibt,  wenn  sie  nicht \nempfunden wird, wenn es nicht als solche gemeint ist.\n",
		"(Sven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  wird  aber  als  Diskriminie-\nrung empfunden! Fragen Sie mal die Betroffe-\nnen!)\n"
	],
	[
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker\n",
		"Ich glaube, dass Sie damit dem eigenen Anliegen keinen \nsinnvollen Dienst erweisen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nSven-Christian  Kindler  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sie entscheiden jetzt, wer sich dis-\nkriminiert f\u00fchlen darf und wer nicht? Das ist ja \nunerh\u00f6rt!)\n",
		"Wir gehen auf dem Weg weiter, den Rot-Gr\u00fcn einge-\nschlagen  hat:  Gleichstellung  in  den  Rechtsfolgen  dort, \nwo  es  richtig  ist.  Es  wird  einigen  Handlungsbedarf  ge-\nben. F\u00fcr diesen Gesetzentwurf hei\u00dft das allerdings, dass \ner voraussichtlich abgelehnt wird.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  mit  guten  Weihnachtsw\u00fcnschen  schlie-\n\u00dfen, an alle Formen von Familien, an alle Menschen, die \nzusammenleben  oder  alleine  sind,  schlichtweg  an  alle, \ndie uns zuh\u00f6ren, an alle Menschen in Deutschland.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nLetzter Redner in dieser Debatte ist Dr. Edgar Franke, \n",
		"SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Edgar Franke (SPD):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten \nDamen  und  Herren!  Wir  haben  uns  in  diesem  Haus \nschon  mehrmals  mit  der  \u00d6ffnung  der  Ehe  besch\u00e4ftigt. \nWir haben engagiert diskutiert, auch heute wieder \u2013 Herr \nBeck und vor allen Dingen Herr Kahrs haben wieder los-\ngelegt.  Die  beiden  haben  daran  erinnert,  dass  es  einen \ngemeinsamen Antrag von SPD und Gr\u00fcnen gab; es war \nein guter Antrag. Uns liegt heute die dritte Auflage die-\nses Antrags vor, eingebracht von den Linken.\n",
		"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von \nder Linken, Herr Petzold, man kann nicht einfach einen \nAntrag w\u00f6rtlich abschreiben  und ihn als Gesetzentwurf \nein Dreivierteljahr sp\u00e4ter wieder einbringen; denn es ist \neiniges passiert.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN)\n",
		"Es  gab  ein  weiteres  Urteil  des  Bundesverfassungsge-\nrichts.  Dieses  Urteil  ist  umgesetzt  worden.  Lieber  Herr \nPetzold, wenn Sie schon einen Antrag von uns abschrei-\nben, dann m\u00fcssen Sie ihn wenigstens aktualisieren. Das \nw\u00e4re, glaube ich, nicht schlecht gewesen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  das  Bun-\ndesverfassungsgericht hat in den letzten Jahren gleichge-\nschlechtliche  Lebenspartnerschaften  in  allen  Konstella-\ntionen  mit  klassischen  Ehen  von  Mann  und  Frau \ngleichgestellt:  bei  der  Adoption,  bei  der  Hinterbliebe-\nnenversorgung, bei der Erbschaft- und Schenkungsteuer, \nbeim Familienzuschlag, bei der Grunderwerbsteuer und \nsogar  beim  Ehegattensplitting.  Hier  hat  sich  also  nicht \nnur gesellschaftlich etwas getan, auch juristisch ist  viel \n",
		"ver\u00e4ndert worden; das wird zu einer Gleichstellung f\u00fch-\nren.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nDer Kollege Petzold macht heute von seinem Recht, \nZwischenfragen  zu  stellen,  reichlich  Gebrauch.  Herr \nKollege Franke, lassen Sie die Zwischenfrage zu?\n",
		"Dr. Edgar Franke (SPD):\nJa.\n",
		"(Johannes Kahrs [SPD]: Das verl\u00e4ngert deine \nRedezeit! Das ist immer gut!)\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nVielen  Dank,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Vielen  Dank,  Herr \nKollege Franke. W\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, \ndass wir durch die Einbringung dieses Gesetzentwurfs in \nunver\u00e4nderter  Form  Ihre  Vorlage  w\u00fcrdigen  und  Ihnen \ndadurch vor allen Dingen die M\u00f6glichkeit bieten, zuzu-\nstimmen?  Wir  wollten  Ihnen  keinen  Anlass  geben,  mit \nuns  hier  \u00fcber  Kommas  zu  feilschen  und  Ihre  Zustim-\nmung  wegen  kleiner  \u00c4nderungen  an  Ihrem  guten  Ent-\nwurf  zu  verweigern.  Wir  wollten  Ihnen  keinerlei  An-\ngriffsfl\u00e4che  bieten,  sondern  Ihnen  die  M\u00f6glichkeit \ngeben,  uneingeschr\u00e4nkt  zuzustimmen.  W\u00fcrden  Sie  mir \ndiesbez\u00fcglich zustimmen?\n",
		"Dr. Edgar Franke (SPD):\nHerr Petzold, ich w\u00fcrde Ihnen immer Folgendes ent-\ngegnen: Wenn man Antr\u00e4ge schreibt, muss man aktuelle \nAntr\u00e4ge schreiben und vor allen Dingen eigene.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des \nAbg.  Volker Beck [K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]  \u2013  Johannes  Kahrs  [SPD]:  Selber \ndenken! Das hilft!)\n",
		"Ich war bei der Bemerkung, dass sich gesellschaftlich \nviel ver\u00e4ndert hat. Gleichgeschlechtliche Paare mit Kin-\ndern  stehen  inzwischen  ganz  selbstverst\u00e4ndlich  unter \ndem Schutz von Art. 6 des Grundgesetzes. Wir Sozialde-\nmokraten haben immer gesagt: Familie ist da, wo Kinder \nsind.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  bin  Vater  von  zwei  T\u00f6chtern.  F\u00fcr  mich  ist  Familie \n\u2013 gleich  ob  es  sich  um  ein  gleichgeschlechtliches  Paar \noder ein Paar aus Mann und Frau handelt \u2013, wenn man \nsich  um  Kinder  k\u00fcmmert.  Ich  glaube,  das  hat  absolute \nPriorit\u00e4t.\n",
		"Im \u00dcbrigen steht auch die kinderlose Ehe unter dem \nSchutz von Art. 6 des Grundgesetzes. Wenn die kinder-\nlose Ehe unter dem Schutz von Art. 6 des Grundgesetzes \nsteht, dann m\u00fcssen auch gleichgeschlechtliche Paare un-\nter den Schutz von Art. 6 gestellt werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Mein hochgesch\u00e4tzter Kollege Johannes Kahrs hat recht, \nwenn  er  sagt:  Jemand,  der  die  gleichen  Pflichten  \u00fcber-\nnimmt, muss auch die gleichen Rechte bekommen. Das \n"
	],
	[
		"1) Ergebnis Seite 315 A\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer\n",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache.  Erste  Rednerin  ist  die \nKollegin Diana Golze, Die Linke. Hiermit erteile ich Ih-\nnen das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Unruhe)\n",
		"\u2013 Darf ich noch einmal darum bitten, die Gespr\u00e4che ein-\nzustellen  oder  drau\u00dfen  fortzusetzen?  \u2013  Frau  Kollegin \nGolze, Sie haben das Wort.\n",
		"Diana Golze (DIE LINKE):\nVielen  Dank.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \n",
		"und Herren! Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir \u2013 \u2013\n",
		"(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4siden-\nten)\n",
		"\u2013  Oh,  das  habe  ich  auch  noch  nicht  erlebt;  eine  Pre-\nmiere. \u2013 Man k\u00f6nnte, passend zur Jahreszeit, sagen: Alle \nJahre  wieder  geht  es  um  das  Thema  Betreuungsgeld. \nAber  es  ist  ja  doch  einiges  anders.  Es  gibt  eine  andere \nRegierungskoalition, und es gibt eine andere Ministerin, \ndie  ich  auf  der  Regierungsbank  leider  vermisse.  Aber \nCaren Marks ist da, also eine Kollegin, die sich mit die-\nsem Thema auskennt.\n",
		"Auch wenn die Ministerin selber nicht dazu Stellung \nnehmen kann, will ich f\u00fcr alle Anwesenden ein Zitat aus \neiner Pressemitteilung vom 10. September dieses Jahres \nanf\u00fchren, in der sie erkl\u00e4rt hat:\n",
		"Das  Betreuungsgeld  ist  grunds\u00e4tzlich  falsch  und \nrichtet  in  seiner  fehlerhaften  Ausgestaltung  viel \nSchaden an.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Diese  Auffassung  teile  ich  uneingeschr\u00e4nkt.  Ich  kann \nmir vorstellen, dass es f\u00fcr eine frischgebackene Bundes-\nministerin  ein  sch\u00f6neres  Thema  f\u00fcr  ihre  erste  Debatte \ngegeben h\u00e4tte. Vielleicht hat das zu ihrer  Entscheidung \nbeigetragen, dass sie heute nicht hier sein kann.\n",
		"Frau  Schwesig  hat  w\u00e4hrend  der  Koalitionsverhand-\nlungen  gesagt,  sie  sei  nicht  zum  Kuscheln  da.  Dabei \nh\u00e4tte ich sie gerne beim Wort genommen. Ich m\u00f6chte ihr \nnicht  absprechen,  dass  in  der  Arbeitsgruppe  Familie  in \nden Koalitionsverhandlungen hart verhandelt worden ist; \naber auch die Opposition, auch wir sind nicht zum Ku-\nscheln da. Deshalb frage ich mich schon: Womit hat sich \ndie Ministerin, womit hat sich die SPD die Abkehr von \nihrer  strikten  Ablehnung  des  Betreuungsgeldes  abpres-\nsen lassen?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  \u00d6ffnung  der  Ehe  f\u00fcr  gleichgeschlechtliche  Paare \n\u2013 dieses Thema hatten wir gerade \u2013 kann es anscheinend \nnicht  sein;  denn  das  wird  von  der  Koalition  abgelehnt. \nWar es die sogenannte M\u00fctterrente, also die Besserstel-\nlung von Frauen, die vor 1992 ein Kind bekommen ha-\nben?  Auch  die  wird  es  nur  halb  geben:  Es  wird  nur \n1 Rentenpunkt  geben.  Die  M\u00fctterrente  hatte  die  CDU/\nCSU-Fraktion  ihrer  Frauenunion  bereits  in  der  letzten \nLegislatur versprochen. Das kann es also auch nicht ge-\nwesen sein. War es die Angleichung der Bezahlung von \nFrauen  und  M\u00e4nnern?  Auch  da  finden  sich  im  Koali-\n",
		"tionsvertrag  nur  sehr  schwammige  Formulierungen.  Das \nkann es also auch nicht gewesen sein. Oder hat der \u2013 sicher \nhart  erk\u00e4mpfte  \u2013  Pr\u00fcfauftrag  im  Koalitionsvertrag,  ob \nman als Bund vielleicht doch ein bisschen mehr Geld f\u00fcr \nden Kitaausbau zur Verf\u00fcgung stellt, etwas damit zu tun, \ndass die SPD diese Kehrtwende vollzogen hat? Ich kann \nes  mir  nicht  vorstellen.  Ich  wei\u00df,  wie  dick  die  Bretter \nsind, die man in Verhandlungen mit der Union zu bohren \nhat, wenn es darum geht, mehr Geld f\u00fcr den Kitaausbau \nzu  bekommen.  Aber  ein  blo\u00dfer  Pr\u00fcfauftrag  als  Gegen-\nleistung f\u00fcr den Verzicht auf eine Abschaffung des Be-\ntreuungsgeldes? Na, ich wei\u00df nicht.\n",
		"",
		"Nicht nur meine Fraktion, auch die Gr\u00fcnen und eben \nauch  die  SPD  haben  in  diesem  Saal  mehrfach  betont, \ndass,  um  wirkliche  Wahlfreiheit  herzustellen,  die  Mil-\nliarden, die in das Betreuungsgeld flie\u00dfen, in den Kitaaus-\nbau flie\u00dfen m\u00fcssten. Nun flie\u00dfen sie weiter als Betreuungs-\ngeld. In dieser Hinsicht steht im Koalitionsvertrag nichts \nvon pr\u00fcfen, es wird nicht einmal erw\u00e4hnt. Dabei war es \ndoch die SPD,  die  sogar ein  Rechtsgutachten vorgelegt \nhat,  in  dem  die  Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit  des  Betreuungs-\ngeldgesetzes  infrage  gestellt  wurde.  Nun  wird  das  Be-\ntreuungsgeld  kommentarlos  beibehalten.  Nein,  Frau \nSchwesig,  nein,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  der \nSPD, bei allem Wissen um die H\u00e4rte von Koalitionsver-\nhandlungen und bei gr\u00f6\u00dftem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass so \nunterschiedliche  Partner  Kompromisse  eingehen  m\u00fcs-\nsen:  Das  Verhandlungsergebnis  in  Sachen  Betreuungs-\ngeld ist kein Kompromiss, sondern eine Kapitulationser-\nkl\u00e4rung.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Tatsache, dass das Betreuungsgeld trotz klarer Posi-\ntionierung des Bundesrates \u2013 an welcher sicherlich auch \nFrau Schwesig mitgewirkt haben d\u00fcrfte \u2013 kommentarlos \nerhalten bleibt, ist nicht erkl\u00e4rbar.\n",
		"Wir  wissen:  Dieses  Betreuungsgeld  ist  gleichstel-\nlungspolitisch  ein  Katastrophenprogramm.  Alle  Erfah-\nrungen in den L\u00e4ndern, in denen es so etwas gegeben hat \n\u2013 und wo es in der Zwischenzeit \u00fcbrigens wieder abge-\nschafft wurde \u2013, zeigen: Ein Betreuungsgeld verhindert \nin erster Linie die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen. Das ist \nein  billiger  Ersatz  f\u00fcr  hochwertige  fr\u00fchkindliche  Bil-\ndung. Darum bleibt meine Fraktion, darum bleibe ich da-\nbei: Nur dort, wo es ein ausreichendes Angebot an Kinder-\ntagesbetreuungspl\u00e4tzen gibt, kann man von wirklicher \nWahlfreiheit reden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dort,  wo  die  Eltern  aufgrund  fehlender  Kitapl\u00e4tze \nkeine echte Wahlfreiheit haben, wird das Betreuungsgeld \nzum Notanker. Das zeigen die Zahlen: In den Bundes-\nl\u00e4ndern, in denen es eine gute Infrastruktur f\u00fcr Kinder-\ntagesbetreuung  gibt,  wird  das  Betreuungsgeld  kaum \nnachgefragt.  Ein  Beispiel  daf\u00fcr \nist  Brandenburg: \n624 Antr\u00e4gen auf Betreuungsgeld stehen 30 960 Kinder \nunter  drei Jahren, die in  \u00f6ffentlichen Einrichtungen  be-\ntreut  werden,  gegen\u00fcber.  Das  hei\u00dft,  dort,  wo  Betreu-\nungspl\u00e4tze  vorhanden  sind,  wird  das  Betreuungsgeld \nnicht  nachgefragt.  Im  Umkehrschluss  hei\u00dft  das:  Wir \n"
	],
	[
		"Diana Golze\n",
		"m\u00fcssen Betreuungspl\u00e4tze schaffen, bevor wir uns \u00fcber-\nlegen, ob wir uns ein Taschengeld leisten k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Werte Kolleginnen und Kollegen, ich darf daran erin-\nnern:  In  den  Wahlprogrammen  von  SPD,  Gr\u00fcnen  und \nLinken  gab  es  bei  diesem  Thema  eine  gro\u00dfe  \u00dcberein-\nstimmung. Nach der Wahl des neuen Bundestages w\u00e4re \nZeit gewesen, um diese Mehrheit hier im Parlament dazu \nzu nutzen, um diesen Gesetzentwurf zu beschlie\u00dfen. Wir \nhaben ihn fr\u00fchzeitig eingebracht. Es waren die jetzigen \nKoalition\u00e4re,  die  Sitzungswochen  auf  einzelne  Sonder-\nsitzungstage eingedampft haben, die keine wirkliche Be-\nfassung des Parlamentes mit diesen Vorlagen erlaubt ha-\nben.  Deshalb  kann  dieser  Gesetzentwurf  erst  jetzt \nbehandelt werden.\n",
		"Ich fordere die Kolleginnen und Kollegen, die dieses \nBetreuungsgeld immer abgelehnt haben, auf, das zu tun, \nwas sie vor der Wahl versprochen haben: Schaffen Sie es \nab!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chste  Rednerin  in  dieser  38  Minuten  dauernden \n",
		"Aussprache ist die Kollegin Dorothee B\u00e4r.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dorothee B\u00e4r (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich spreche als MdB und nicht als Parlamen-\ntarische Staatssekret\u00e4rin, da ich zum Thema Betreuungs-\ngeld quasi eine Abschiedsrede halten m\u00f6chte.\n",
		"Frau Kollegin Golze, Sie haben vorhin in Ihrer Rede \ngesagt \u2013 das haben Sie Gott sei Dank nicht gesungen \u2013: \nAlle Jahre wieder. \u2013 Ich hoffe nicht, dass sich das durch-\nsetzt, sondern dass Sie endlich akzeptieren, dass wir an \ndieser Stelle einen Schlusspunkt  setzen.  Im  \u00dcbrigen ist \nunsere Familienpolitik nie gekennzeichnet gewesen von \n\u201eAlle Jahre wieder\u201c, sondern von \u201eIhr Kinderlein kom-\nmet\u201c.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Diana Golze \n[DIE LINKE]: Aber nicht in die Kita!)\n",
		"Ich  spreche  auch  deswegen  in  meiner  ehemaligen \nFunktion, weil ich meine Rede einem Kollegen widmen \nm\u00f6chte, der mich sehr unterst\u00fctzt hat und der nicht mehr \nim  Bundestag  ist,  n\u00e4mlich  meinem  Kollegen  Norbert \nGeis.  Lieber  Norbert,  wenn  du  heute  zuschaust:  Diese \nRede ist auch f\u00fcr dich.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Zurufe von der SPD: \nAh!)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, an sich ist es ja in \nder Politik ehrenhaft, wenn man ein Ziel konsequent ver-\nfolgt und alles daf\u00fcr tut, um dies zu erreichen. Frau Kol-\nlegin Golze, irgendwann muss man aber erkennen, dass \nes nichts bringt, wenn man immer nur gegen die Beton-\nwand rennt. Angesichts dessen, dass Sie hier auf absolut \naussichtlosem Posten sind,\n",
		"(Diana Golze [DIE LINKE]: Steter Tropfen h\u00f6hlt \nden Stein!)\n",
		"",
		"verstehe ich nicht, warum Sie diese nervende Schaufens-\nterpolitik machen. Das ist der eigentliche Punkt: Sie ma-\nchen das nicht, weil Sie glauben, dass Sie Erfolg haben, \nsondern machen hier eine nervige Schaufensterpolitik;\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"das Wort, das ich eigentlich sagen m\u00f6chte, darf ich nicht \nsagen, sonst r\u00fcffelt mich mein eigener Pr\u00e4sident.\n",
		"(S\u00f6nke Rix [SPD]: Unser aller!)\n",
		"Wir  haben  uns  \u00fcber  dieses  Thema  schon  unz\u00e4hlige \nMale gestritten. Das Ganze geht seit \u00fcber sieben Jahren. \nUnd das Sch\u00f6ne ist doch: In den letzten Tagen und Wo-\nchen sind viele Kolleginnen und Kollegen \u2013 ich wei\u00df gar \nnicht mehr, wie viele \u2013 auf mich zugekommen und ha-\nben  gesagt:  Ja,  ich  war  auch  irgendwann  einmal  dage-\ngen,  ich  war  auch  skeptisch.  Ich  habe  im  Wahlkampf \naber  gemerkt,  was  das  f\u00fcr  ein  Bringerthema  ist.  \u2013  Das \nwaren Kolleginnen und Kollegen verschiedener Fraktio-\nnen.  Ich  oute  aber  niemanden.  Es  ist  schon  spannend, \nwie  sich,  wenn  etwas  umgesetzt  ist,  Meinungen  ver-\nschieben.\n",
		"Zahlen  sind  immer  der  beste  Beweis.  Viele  M\u00fctter \nund  V\u00e4ter,  viele  Familien  rufen  dieses  Betreuungsgeld \nab.  Es  gehen  viele  Dankesbriefe  ein.  Ich  habe  es  noch \nnie erlebt, dass zu einem Thema mehr Dankesschreiben \nals  Kritikschreiben  kommen.  Das  ist  unglaublich.  Sie \nwerden  nicht  unterstellen  k\u00f6nnen,  dass  Briefe  gefiltert \nwerden.  In  den  Regalen  stehen  meterlang  Aktenordner \nmit Briefen von Eltern \u2013 ich kann sie Ihnen zeigen \u2013, in \ndenen sie schreiben: Danke, dass ihr anerkennt, dass wir \nhier eine Leistung erbringen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013.  Diana  Golze \n[DIE LINKE]: Ich kann Ihnen Briefe von Er-\nzieherinnen  und  Erziehern  aus  dem  Westen \nzeigen, die genau das Gegenteil sagen!)\n",
		"\u2013  Gerade  die  Erzieherinnen  und  Erzieher  sind  diejeni-\ngen,  die  sich  daf\u00fcr  bedanken,  dass  es  eine  Alternative \ngibt.  In  jedem  Kindergarten,  in  jeder  Kindertagesst\u00e4tte, \ndie ich besucht habe, waren die Erzieherinnen und Erzie-\nher die Ersten, die gesagt haben: Ja, unser Job ist wich-\ntig, wir machen ihn mit Leidenschaft. \u2013 Sie sagen auch: \nDanke, dass ihr trotzdem Alternativen bietet, weil wir als \nErzieherinnen und Erzieher so wie die M\u00fctter und V\u00e4ter \nwissen, dass nicht alle Kinder gleich sind. Wir sind da-\ngegen, dass es eine Gleichmacherpolitik gibt.\n",
		"(Diana Golze [DIE LINKE]: Das macht auch nie-\nmand!)\n",
		"Selbst in einer Familie sind nicht alle Kinder gleich, je-\ndes  hat  unterschiedliche  Talente.  Was  f\u00fcr  ein  Kind  mit \nanderthalb  oder  zwei  Jahren  in  einer  Familie  gut  ist, \nmuss f\u00fcr ein anderes, dreij\u00e4hriges Kind noch lange nicht \ngut sein.\n",
		"(Diana Golze [DIE LINKE]: Deshalb wollen wir \ndie Wahlfreiheit!)\n"
	],
	[
		"Dorothee B\u00e4r\n",
		"Deswegen  sagen  wir:  Da  es  Unterschiede  gibt,  wollen \nwir  die  Wahlfreiheit.  Ich  bin  so  dankbar,  dass  wir  das \ndurchgesetzt haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Diana  Golze \n[DIE LINKE]: Die wollen wir! Sie tun nichts \ndaf\u00fcr! Wir wollen Wahlfreiheit!)\n",
		"Zu Ihrem Antrag. Sie haben selber gesagt: Alle Jahre \nwieder.  \u2013  Das  haben  wir  heute  schon  \u00f6fter  gehabt.  Sie \nhaben keine neuen Ideen. Sie nehmen immer wieder die \nalten  Entw\u00fcrfe  und  schreiben  nur  neue  Drucksachen-\nnummern  drauf.  Das  ist  eine  Art  von  Arbeitsverweige-\nrung; das muss man an dieser Stelle einmal festhalten.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Diana  Golze \n[DIE LINKE]: Wer sich der Arbeit verweigert \nhat, m\u00f6chte ich mal wissen!)\n",
		"Das Einzige, was Sie hier wollen, ist: Sie versuchen, \neinen Keil durch die neue Koalition zu treiben. Das wird \nIhnen  nat\u00fcrlich nicht gelingen,  weil Koalitionen  immer \ndann  am  erfolgreichsten  sind,  wenn  sie  nicht  mit  einer \nrosaroten  Brille,  sondern  mit  einer  ehrlichen  Einsch\u00e4t-\nzung angegangen werden, und ich glaube, dass wir alle \nins Gelingen verliebt sind. Deswegen sehe ich \u2013 da bin \nich positiv \u2013, dass das eine Koalition der Vernunft ist, die \nsich in den n\u00e4chsten vier Jahren hier durchsetzen wird.\n",
		"Ich  bin  der  SPD  dankbar  daf\u00fcr,  dass  wir  in  vielen \nPunkten Kompromisse  erreichen  konnten.  Ich wei\u00df  na-\nt\u00fcrlich,  dass  sich  die  beiden  neuen  Staatssekret\u00e4rinnen \nim  Familienministerium  die  Durchsetzung  des  Betreu-\nungsgeldes nicht eingerahmt und \u00fcber das Bett geh\u00e4ngt \nhaben \u2013 ich denke, hier k\u00f6nnen wir ehrlich miteinander \nsein \u2013, aber man sagt zumindest: Wir wollen einen Kom-\npromiss  eingehen;  wir  wollen  gemeinsam  regieren.  \u2013 \nDas finde ich sehr gut, und ich freue mich schon extrem \nauf die Rede der Kollegin Ziegler nachher.\n",
		"(Dagmar Ziegler [SPD]: Das glaube ich!)\n",
		"Das wird mir ein Fest sein.\n",
		"(S\u00f6nke  Rix  [SPD]:  Aber  nicht  auf  meine \nRede? \u2013 Heiterkeit der Abg. Diana Golze [DIE \nLINKE])\n",
		"Kompromisse sind das eine, aber ich m\u00f6chte wirklich \nauch  noch  einmal  \u00fcber  die  Eltern  und  \u00fcber  die  Kinder \nsprechen, f\u00fcr die das Geld angenommen wird:\n",
		"Das  zust\u00e4ndige  Bundesfamilienministerium  hat  mit-\ngeteilt, dass bundesweit mittlerweile mindestens \u2013 min-\ndestens!  \u2013  95 000  Antr\u00e4ge  auf  Betreuungsgeld  einge-\nreicht  wurden.  Warum  \u201emindestens  95 000\u201c?  Es  sind \nmindestens  95 000,  weil  bisher  nur  aus  elf  Bundesl\u00e4n-\ndern Zahlen vorliegen \u2013 von den anderen L\u00e4ndern gibt es \nnoch keine Angaben \u2013 und diese teilweise auf dem Stand \nvon Oktober sind. Es kann also davon ausgegangen wer-\nden,  dass  es  in  Deutschland  mittlerweile  \u00fcber  100 000 \nbewilligte Antr\u00e4ge auf Betreuungsgeld gibt; einige Zei-\ntungen haben das ja auch geschrieben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Man muss hier einmal ganz ernsthaft fragen: Wollen \nSie allen 100 000 Familien, die sich auf diese Leistung \n",
		"gefreut haben und sie jetzt bekommen \u2013 sie freuen sich \n\u00fcber diese Anerkennung \u2013, allen Ernstes sagen, dass sie \nein  falsches,  veraltetes  Modell  leben  und  altmodisch \nsind? Wollen Sie die Familien diffamieren, die sich f\u00fcr \neinen anderen Lebensweg entscheiden und f\u00fcr die auch \nklar ist, dass Bildung nicht nur in Institutionen stattfin-\ndet,  sondern  dass  die  allererste  Bildung  selbstverst\u00e4nd-\nlich im Elternhaus erfolgt?\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Es  gibt  ein  altes  g\u00e4lisches  Sprichwort,  das  \u00fcbersetzt \nlautet, dass die erste Bildung sowohl im Scho\u00df als auch \nauf  dem  Scho\u00df  der  Mutter  stattfindet.  Das  akzeptieren \nwir nicht nur, sondern das wollen wir eben auch unter-\nst\u00fctzen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich  habe  ja  schon  von  Ihrem  recycelten  Gesetzent-\nwurf  gesprochen.  Wie  ernst  es  Ihnen  damit  tats\u00e4chlich \nist, sieht man nat\u00fcrlich auch daran, wie nachl\u00e4ssig er for-\nmuliert  ist.  Sie  schreiben  n\u00e4mlich  in  dem  auf  den \n23. Oktober  2013 datierten Antrag, Sie wollen die  Ein-\nf\u00fchrung  des  Betreuungsgeldes  verhindern.  Leider  zu \nsp\u00e4t! Das Betreuungsgeld ist eingef\u00fchrt, das Betreuungs-\ngeld wird ausgezahlt, und mit dem Betreuungsgeld wird \nviel Gutes getan. Wenn Sie also schon alte Texte aus der \nSchublade ziehen, dann m\u00fcssen Sie sich wenigstens die \nM\u00fche  machen,  den  Inhalt  auf  den  aktuellen  Stand  zu \nbringen. Das ist heute wesentlich leichter, als das fr\u00fcher \nmit  Schreibmaschinen  der  Fall  war;  heutzutage  gibt  es \nn\u00e4mlich Computer.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Diana  Golze \n[DIE LINKE]: Das Beste ist, dass Sie ihn auch \ngelesen haben!)\n",
		"Sie behaupten, dass es f\u00fcr Familien keine echte Wahl-\nfreiheit  gibt.  Auch  das  ist  nicht  richtig.  Laut  Angaben \ndes Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebundes \u2013 das wis-\nsen wir alle \u2013 hat es seit dem Inkrafttreten des Rechtsan-\nspruchs, als Sie alle m\u00f6glichen Untergangsszenarien an \ndie Wand gemalt haben, bundesweit circa 50 Klagen von \nPersonen gegeben, die keinen ihnen genehmen Platz ge-\nfunden  haben.  Aber  von  den  Kommunalpolitikern,  den \nB\u00fcrgermeistern  und  den  Oberb\u00fcrgermeistern  vor  Ort \nwurden sehr unb\u00fcrokratisch sehr gute L\u00f6sungen im Ein-\nvernehmen mit den Eltern erreicht. 50 Klagen sind 50 zu \nviel,  aber  das  ist  zumindest  nicht  die  Katastrophe,  von \nder Sie ausgegangen sind.\n",
		"Eines m\u00f6chte ich noch einmal zu den Bewilligungen \nund zu den Zahlen sagen: Ich finde es schon spannend, \ndass dort viele Antr\u00e4ge gestellt werden, wo die Bundes-\nl\u00e4nder  es  den  Eltern  leicht  machen.  Deswegen  m\u00f6chte \nich mich an dieser Stelle \u2013 das muss gestattet sein \u2013 auch \neinmal ganz herzlich bei allen Mitarbeiterinnen und Mit-\narbeitern in Bayreuth und W\u00fcrzburg bedanken, die diese \nAntr\u00e4ge f\u00fcr ganz Bayern bearbeiten. Sie sagen, dass es \nspannend  ist:  Bei  ihrer  Hotline  rufen  haupts\u00e4chlich  El-\ntern aus Bundesl\u00e4ndern an, die sich weigern, diese Hilfe \nunb\u00fcrokratisch zur Verf\u00fcgung zu stellen. Also, man kann \nschon sehr viel tun. Man kann n\u00e4mlich f\u00fcr Familien viel \nverhindern,  man  kann  auch  viel  f\u00fcr  Familien  tun.  Man \nkann das Ganze vor allem unb\u00fcrokratisch ausgestalten.\n"
	],
	[
		"1) Anlage 2\n"
	],
	[
		"Dr. Franziska Brantner\n",
		"Deutschland in Armut. Diese Kinder und ihre Familien \nkommen im Koalitionsvertrag nicht vor. Im Koalitions-\nvertrag gibt es so viele Details; Fahrradhelme und alles \nM\u00f6gliche  werden  erw\u00e4hnt.  Das  Wort  \u201eKinderarmut\u201c \nkann man suchen; man findet es aber nicht.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nSkandal\u00f6s!)\n",
		"Das ist ein Koalitionsvertrag auch der SPD, in dem Kin-\nderarmut nicht einmal vorkommt. Dabei ist das eine der \ngro\u00dfen Hauptaufgaben, die wir vor uns haben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt keine Erh\u00f6-\nhung  des  Kinderregelsatzes,  keine  Verbesserung  des \nKinderzuschlags, keine Verbesserung des Bildungs- und \nTeilhabepaketes  und  keine  wirksame  Unterst\u00fctzung  f\u00fcr \narmutsgef\u00e4hrdete Alleinerziehende und ihre Kinder. Gut \nist \u2013 das m\u00f6chte ich auch erw\u00e4hnen \u2013, dass endlich die \nLebenswirklichkeit  von  Familien  zumindest  teilweise \nEinzug in den Koalitionsvertrag gefunden hat, und zwar \nim  Bereich  der  Zeitpolitik.  Der  Vorsto\u00df  von  Ministerin \nNahles zu familienfreundlichen Arbeitszeiten ist sehr zu \nbegr\u00fc\u00dfen. Es ist dringend notwendig, dass sich der deut-\nsche  Arbeitsmarkt  vom  alleinverdienenden  Mann  mit \nzwei  Kindern,  die  zu Hause gut  betreut  werden, verab-\nschiedet  und  sich  auch  der  Lebensrealit\u00e4t  von  M\u00fcttern \nund V\u00e4tern, die arbeiten, anpasst.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"In anderen L\u00e4ndern in Europa ist das \u00fcbrigens l\u00e4ngst der \nFall. Von daher: Viel Gl\u00fcck f\u00fcr Frau Nahles. Wir werden \nsie dabei auf jeden Fall unterst\u00fctzen.\n",
		"Frau Schwesig, falls Sie doch noch die Kr\u00f6te aus dem \nHals  holen  und  das  Betreuungsgeld  abschaffen  wollen: \nWir unterst\u00fctzen Sie gerne.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nFrau  Kollegin  Dr. Brantner,  das  war  Ihre  erste  Rede \nhier im Hohen Hause. Es ist guter Brauch, Ihnen dazu zu \ngratulieren und Gl\u00fcck zu w\u00fcnschen. Alles Gute!\n",
		"(Beifall \u2013 S\u00f6nke Rix [SPD]: Aber nicht nur, \nweil es guter Brauch ist!)\n",
		"Es  spricht  jetzt  als  n\u00e4chste  Rednerin  die  Kollegin \n",
		"Dagmar Ziegler, SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dagmar Ziegler (SPD):\nVielen  Dank,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Liebe  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Liebe  Kollegen  insbesondere  von  der \nLinksfraktion,  die  gr\u00f6\u00dfte  Oppositionsfraktion  hat  den \nAnspruch, in der Oppositionsarbeit besonders kreativ zu \nsein.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das ist \nwahr!)\n",
		"",
		"Das  k\u00f6nnen  wir  zu  Beginn  dieser  Legislaturperiode, \neben  weil  es  wahr  sein  sollte,  leider  nicht  feststellen. \nDenn wenn Sie regelm\u00e4\u00dfig alte Antr\u00e4ge, die Sie irgend-\nwann eingebracht bzw. die wir unterst\u00fctzt haben, hervor-\nholen und uns damit inhaltlich stellen wollen \u2013 wo wir \nalle  wissen,  in  welcher  Konstellation  die  Bundesregie-\nrung  aufgestellt  ist  \u2013,  sage  ich:  Wir  alle  wissen  doch \nganz genau, wie die Reaktion unserer Fraktion ausfallen \nwird.\n",
		"(Widerspruch bei der LINKEN \u2013 Diana Golze \n[DIE LINKE]: Sie hatten drei Monate Zeit, um \ndas abzur\u00e4umen!)\n",
		"Um zum Thema zu sprechen: Unsere Haltung ist na-\nt\u00fcrlich genau die gleiche wie vor den Wahlen und auch \nwie 2011 und 2012. Wir halten das Betreuungsgeld aus \nbildungspolitischer  Sicht  f\u00fcr  falsch.  Wir  halten  es  auch \nmit Blick auf die Integration nicht f\u00fcr richtig. Das alles \nist  SPD-Sicht  und  wird  auch  die  n\u00e4chsten  vier  Jahre \nSPD-Sicht bleiben.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"An  unserer  Einsch\u00e4tzung  hat  sich  also  \u00fcberhaupt \nnichts ge\u00e4ndert. Liebe Dorothee B\u00e4r, das muss ich leider \nsagen. Es wird in den n\u00e4chsten vier Jahren ebenfalls ei-\nnige Male so sein, dass sich die Haltung der CDU/CSU \nzu  einem  bestimmten  Thema  nicht  ver\u00e4ndert  hat  und \nkontr\u00e4r  zu  unserer  steht.  Wir  sind  Vertragspartner.  Wir \nhaben ein B\u00fcndnis auf Zeit mit der Union, und wir hal-\nten uns an die Spielregeln, die vereinbart worden sind.\n",
		"(Beifall der Abg. Dorothee B\u00e4r [CDU/CSU] \u2013 \nManfred Grund [CDU/CSU]: Sehr gut!)\n",
		"Wir haben nat\u00fcrlich darum gerungen, das Betreuungs-\ngeld  abzuschaffen,  keine  Frage;  Dorothee  B\u00e4r  hat  es \nschon gesagt. Die CDU/CSU hat sich nicht darauf einge-\nlassen. F\u00fcr sie war es eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften \nin der 17. Wahlperiode. Das haben wir zu akzeptieren.\n",
		"Wir  haben  in  anderen  Bereichen  \u2013  auch  das  hat \nDorothee B\u00e4r dargelegt \u2013 einiges aus unserer Sicht Posi-\ntive erreichen k\u00f6nnen. Wir haben beispielsweise die ver-\nbindliche  Quote  zur  Besetzung  von  Aufsichtsr\u00e4ten  ab \n2016 vereinbart. Wir konnten ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zur \nHerstellung  von  Entgeltgleichheit  vereinbaren,  womit \nst\u00fcckweise die gleiche Bezahlung von Frauen und M\u00e4n-\nnern erreicht werden soll, und wir haben schlie\u00dflich ver-\neinbart, dass 6 Milliarden Euro in den weiteren Ausbau \nvon Kitas, Ganztagsschulen und Universit\u00e4ten zu inves-\ntieren sind. Das ist kein Pr\u00fcfauftrag \u2013 um das noch ein-\nmal richtigzustellen \u2013, vielmehr ist im Vertrag ausdr\u00fcck-\nlich beim Mehrbedarf die Ausfinanzierung zugesichert.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir  werden  deshalb,  wie  es  sich  f\u00fcr  Vertragspartner \ngeh\u00f6rt,  vertragstreu  handeln.  Das  w\u00fcrden  Sie  von  der \nLinksfraktion  irgendwann  im  Fall  einer  Regierungsbe-\nteiligung hoffentlich nicht anders machen. Dar\u00fcber soll-\nten Sie die n\u00e4chsten vier Jahre nachdenken.\n",
		"Vielen Dank.\n"
	],
	[
		"Dagmar Ziegler\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Zustimmung der Abg. \nDorothee B\u00e4r [CDU/CSU])\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Marcus  Weinberg, \n",
		"CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es \nist  tats\u00e4chlich  so,  wie  es  Dorothee  B\u00e4r  schon  skizziert \nhat: Es ist gewisserma\u00dfen ein D\u00e9j\u00e0-vu. Das alles haben \nwir  schon  gehabt.  Man  k\u00f6nnte  die  alten  Reden  heraus-\nholen und ein bisschen modifizieren. Trotzdem habe ich \nmich, Frau Golze, \u00fcber den Gesetzentwurf Ihrer Fraktion \nge\u00e4rgert. Schlie\u00dflich ist es nicht einige Monate, sondern \neinige  Ereignisse  sp\u00e4ter.  Deswegen  ist  es  schon  \u00e4rger-\nlich, dass wir die Diskussion der Vergangenheit aufneh-\nmen  m\u00fcssen,  die  eigentlich  vom  Tisch  sein  sollte.  Die \nMenschen  und  insbesondere  die  Familien  in  Deutsch-\nland  wollen  diesen  Kulturkampf  nicht  mehr.  Sie  haben \nsich entschieden, und zwar im \u00dcbrigen bei der Bundes-\ntagswahl, die ein klares Ergebnis gebracht hat.\n",
		"(Katja  D\u00f6rner \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Sie  wollen  aber  auch  diese  Leistung \nnicht!)\n",
		"Frau  Kollegin  D\u00f6rner,  gerade  die  Parteien,  die  bei  der \nBundestagswahl mit einem sehr ideologiegepr\u00e4gten Fa-\nmilienbild angetreten sind,  sollten dar\u00fcber nachdenken, \nob  m\u00f6glicherweise  das  Ergebnis  der  Bundestagswahl \neine Reaktion auf ihr Familienbild ist. Ich glaube schon, \ndass dem so ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Was die Familien in Deutschland von der Politik wol-\nlen,  ist,  dass  im  Bereich  der  Familienpolitik  sinnvolle \nRahmenbedingungen  geschaffen  und  Alternativen  ent-\nwickelt werden. Was sie aber nicht wollen, Frau Golze, \nist  Ihr  Ansatz.  Sie  stellen  die  Bedingungen  so,  dass  es \nnur eine M\u00f6glichkeit gibt. Das Ergebnis der Bundestags-\nwahl  und  die  neuesten  Zahlen  der  Antr\u00e4ge  auf  Betreu-\nungsgeld  zeigen  im  Wesentlichen  zweierlei.  Das  Erste \nist, dass die Familien \u2013 Verzeihung, Frau Ziegler \u2013 nicht \nauf  Ihre  Argumentation  im  Wahlkampf  hereingefallen \nsind, dass sie sich davon losgel\u00f6st haben und nicht das \nZerrbild,  das  Sie  noch  im  Wahlkampf  gemalt  haben, \n\u00fcbernommen  haben.  Das  Zweite  ist,  dass  Ihre  Position \nzu  der  Frage  \u201eKita  oder  Betreuungsgeld?\u201c  abgelehnt \nwurde. Das  l\u00e4sst sich auch anhand  der  Zahlen  belegen. \n\u00dcber 100 000 junge Familien haben das Betreuungsgeld \nbeantragt. Zwei Drittel der jungen Familien bef\u00fcrworten \ndas  Betreuungsgeld  als  familienpolitische  Leistung. \n71 Prozent der Eltern sagen, dass sie f\u00fcr sich entschieden \nhaben, dass ihre Kinder f\u00fcr eine externe Betreuung noch \nzu jung sind.\n",
		"Noch  einmal  \u2013  Frau  B\u00e4r  hat  es  bereits  deutlich  ge-\nmacht  \u2013:  Wir  reden  hier  nicht  \u00fcber  vorschulische  Bil-\ndung  und  stellen  auch  nicht  die  Bildungsimplikationen \nvon Kita und Krippe insgesamt infrage. Aber wir reden \nhier \u00fcber Klein- und Kleinstkinder. Da ist es schon auf-\n",
		"f\u00e4llig, dass sehr viele Eltern f\u00fcr sich entschieden haben \n\u2013 es  sind  weit  \u00fcber  50 Prozent  \u2013,  dass  ihre  Kinder  zu \nklein sind, um sie schon so fr\u00fch in eine Betreuung zu ge-\nben.\n",
		"",
		"(Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das gilt doch erst ab eins!)\n",
		"Das hei\u00dft aber nicht \u2013 das ist der Grundansatz unseres \nSystems  \u2013,  dass  wir  keine  entsprechenden  Angebote \nschaffen. Frau D\u00f6rner, es besteht ein Rechtsanspruch auf \neinen Krippenplatz. Das hei\u00dft, keine Familie wird ausge-\nschlossen. Ich erinnere  mich noch  daran,  dass  die  Gr\u00fc-\nnen  in  der  letzten  Debatte  des  Deutschen  Bundestages \nvor  der  Bundestagswahl  Rechtsf\u00e4lle  skizziert  haben,  in \ndenen  der  Rechtsanspruch  nicht  umzusetzen  sein  wird. \nHaben  Sie  jemals  wieder  etwas  davon  geh\u00f6rt?  Nein. \n\u00dcberall gibt es eine deutliche Zunahme der Angebote im \nBereich  der  Krippenversorgung.  Die  durchschnittliche \nBetreuungsquote liegt bei 40,3 Prozent.\n",
		"Mir sei noch die kleine Bemerkung gestattet, weil die \nCSU  immer  so  attackiert  wurde:  Die  geringste  Diskre-\npanz zwischen Nachfrage einerseits und Ausbau und an-\ngestrebter  Quote  andererseits  besteht  in  den  alten  Bun-\ndesl\u00e4ndern in Bayern mit knapp 10 Prozent. Die gr\u00f6\u00dfte \nDiskrepanz  besteht  in  den  neuen  L\u00e4ndern  in  Mecklen-\nburg-Vorpommern.  Aber  ich  gehe  fest  davon  aus,  dass \nwir mit der neuen Ministerin und in Gespr\u00e4chen mit den \nL\u00e4ndern  daf\u00fcr  sorgen  werden,  dass  die  L\u00e4nder,  wo  es \nnoch etwas schw\u00e4cher aussieht, st\u00e4rker aufgestellt wer-\nden.\n",
		"Insgesamt wird Ihre Argumentation nicht besser. Das \nsehen nicht nur viele Eltern so. Ich m\u00f6chte Dr. Herzberg, \nLandesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Familienbundes der Katholi-\nken  in  Th\u00fcringen  zitieren,  der  es  insbesondere  im  Hin-\nblick auf die Debatten, die wir hier teilweise f\u00fchren \u2013 so \nideologiegepr\u00e4gt  und  entfernt  von  Sachpolitik  \u2013,  deut-\nlich auf den Punkt gebracht hat: \u201eWas hier an Falschem, \nHalb-  und  Unwahrheiten  verbreitet  wird,  ist  unertr\u00e4g-\nlich.\u201c Ich glaube, es ist an der Zeit, hier einen Schluss-\nstrich zu ziehen.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n(Katja  D\u00f6rner \nNEN]: In Th\u00fcringen wird das Betreuungsgeld \nabgeschafft!)\n",
		"Wir  haben  die  Wahlfreiheit,  und  ich  glaube,  es  ist \nauch durch die hohe Anzahl von Antr\u00e4gen deutlich ge-\nworden,  dass  sich  Familien  entschieden  haben,  die  Be-\ntreuung ihrer Kleinstkinder selbst zu \u00fcbernehmen.\n",
		"Im \u00dcbrigen ist es in Th\u00fcringen so \u2013 ich erw\u00e4hne das, \nweil es angesprochen wurde \u2013, dass die Betreuungsquote \nim  Krippenbereich  gestiegen  ist,  obwohl  es  im  Land \nTh\u00fcringen ein Erziehungsgeld gibt.\n",
		"(Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das wird jetzt abgeschafft!)\n",
		"Das ist also kein Widerspruch an sich.\n",
		"Ich war ganz fasziniert von der Formulierung in dem \nAntrag  der  Linken.  Die  lautet  sinngem\u00e4\u00df:  Leitgedanke \nmoderner  Familienpolitik  muss  die  Wahlfreiheit  sein, \n"
	],
	[
		"Marcus Weinberg (Hamburg)\n",
		"bezogen  auf  die  individuelle  Lebensf\u00fchrung.  \u2013  Diese \nHaltung teilen wir.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Weinberg, gestatten Sie eine Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Lenkert?\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nImmer.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Lenkert, Sie haben das Wort.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nVielen Dank, Herr Kollege. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass \ngleichzeitig mit der Einf\u00fchrung des Erziehungsgeldes in \nTh\u00fcringen  das  Alter  der  Kinder,  die  einen  Rechtsan-\nspruch auf einen Krippenplatz haben, von drei auf zwei \nJahre gesenkt worden ist und damit erst die M\u00f6glichkeit \nf\u00fcr die betroffenen Eltern bestand, ihren Rechtsanspruch \ngeltend zu machen und ihr Kind in eine Kinderkrippe zu \ngeben, und ist Ihnen weiterhin bekannt, dass nach Um-\nfragen der Tr\u00e4ger der Freien Wohlfahrtspflege gerade die \nEltern, die besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, weil sie \nzu  bildungsfernen  Schichten  geh\u00f6ren,  das  Erziehungs-\ngeld eher in Anspruch nehmen als andere und damit das \nGanze im Prinzip kontraproduktiv wirkt?\n",
		"(Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE \nLINKE])\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nDazu darf ich sagen, dass von Ihnen immer behauptet \nwurde: Wenn das Erziehungsgeld in Th\u00fcringen kommt, \nwird  es  zu  einer  massiven  Abnahme  der  Anmeldungen \nim Krippenbereich kommen. Aber obwohl es ein Erzie-\nhungsgeld in Th\u00fcringen gibt, hat die Anzahl der Anmel-\ndungen  im  Krippenbereich  \u2013  das  besagt  das  Zitat  von \nDr. Herzberg  \u2013  zugenommen.  Im  \u00dcbrigen  k\u00f6nnte  man \nsehr  viele  L\u00e4nder  als  Belege  anf\u00fchren,  \u00fcbrigens  auch \nBayern \u2013 da gibt es das Landeserziehungsgeld schon l\u00e4n-\nger \u2013, dass sich Ihre Vermutung nicht best\u00e4tigt hat. Die \ngro\u00dfe Abmelderunde gibt es nicht.\n",
		"Es  handelt  sich  hier  um  zwei  Dinge.  Es  gibt  einen \nRechtsanspruch  auf  eine  Krippenbetreuung.  Wir  h\u00e4tten \ndas  Betreuungsgeld  m\u00f6glicherweise  anders  diskutiert \nund m\u00f6glicherweise gar nicht eingef\u00fchrt, wenn wir nicht \nden  Rechtsanspruch  auf  einen  Krippenplatz  geschaffen \nh\u00e4tten. Man muss dazu aber auch eine Alternative entwi-\nckeln,  die  anderen  W\u00fcnschen,  die  Familien  haben,  ge-\nrecht wird.\n",
		"Dazu  muss  ich  sagen,  liebe  Kollegin  Dr. Brantner \n\u2013 \u00fcbrigens  herzlichen  Gl\u00fcckwunsch  zur  ersten  Rede  \u2013, \ndass Sie und Frau Golze dabei stehen geblieben sind. Im \nGesetzentwurf ist es nicht ganz deutlich formuliert. Wir \nreden \u00fcber Alternativen. Auf der einen Seite bieten wir \ndie Chance, durch den Rechtsanspruch Vollzeit zu arbei-\nten und Geld zu verdienen; auf der anderen Seite bieten \nwir  durch  das  Betreuungsgeld  von  150 Euro  zumindest \nin kleinen Teilen eine Entsch\u00e4digung. Ihre Logik ist fol-\n",
		"gende: Weil das irgendwie nicht ganz gerecht ist und es \nhier eine Diskrepanz gibt, soll das Betreuungsgeld ganz \nabgeschafft werden. \u2013 Das ist einseitig, und das schafft \nkeine Wahlfreiheit. Das bedeutet f\u00fcr viele Familien, dass \nsie nur dann zurechtkommen, wenn sie Vollzeit arbeiten \nund  das  Kind  betreuen  lassen.  Das  aber  ist  eine  Ein-\nschr\u00e4nkung und nicht eine St\u00e4rkung der Wahlfreiheit.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Diana  Golze \n[DIE LINKE]: Dann m\u00fcssen Sie aber auch die \nKitageb\u00fchren abschaffen, Herr Weinberg! Die \nhaben  Sie  jetzt  vergessen  in  Ihrer  Rechnung! \nKitas kosten n\u00e4mlich auch Geld!)\n",
		"\u2013  Die  Kitageb\u00fchren?  Ich  war  ehemals  in  Hamburg  f\u00fcr \nden  Kitabereich  verantwortlich.  Sie  wissen  vielleicht, \ndass  in  Hamburg  ungef\u00e4hr  f\u00fcr  die  H\u00e4lfte  der  Kinder \nkeine Kitageb\u00fchren oder nur der geringste Satz gezahlt \nwerden  muss,  weil  es  eine  soziale  Staffelung  gibt.  Das \nist  Aufgabe  der  L\u00e4nder.  Gemeinsam  mit  den  L\u00e4ndern \n\u2013 da stimme ich Ihnen zu \u2013 w\u00e4re das durchaus denkbar.\n",
		"Noch einmal zum Ausbau des Krippensystems insge-\nsamt.  5,4 Milliarden  Euro  hat  der  Bund  in  den  letzten \nJahren investiert. Ab 2014 werden noch einmal 770 Mil-\nlionen  Euro  f\u00fcr  die  Betriebskosten  zur  Verf\u00fcgung  ge-\nstellt. Es wird f\u00fcr uns in der neuen Koalition eine Ma\u00df-\ngabe  sein,  dass  wir  das  Gute  und  das  Erfolgreiche \nbewahren  wollen.  Die  Zahlen  sprechen  daf\u00fcr,  dass  das \nBetreuungsgeld angenommen wird. Das hei\u00dft aber auch, \ndass wir mit den  lieben Kolleginnen und Kollegen von \nder SPD, Frau Ziegler, in den n\u00e4chsten Jahren schauen, \nwo  weitere  Ver\u00e4nderungsm\u00f6glichkeiten  in  der  Qualit\u00e4t \nder Betreuung bestehen.\n",
		"In  den  n\u00e4chsten  Jahren werden wir  insbesondere die \nFragestellung  betrachten  m\u00fcssen,  wie  wir  nicht  nur  die \nAnzahl der Betreuungspl\u00e4tze, sondern auch die Qualit\u00e4t \nerh\u00f6hen k\u00f6nnen. Es geht dabei um den Ausbau, die Qua-\nlit\u00e4t  und  die  Standards,  und  es  geht  auch  darum  \u2013  das \nsteht  im  Koalitionsvertrag  \u2013,  wie  man  Familienpolitik \nflexibilisieren kann. Wie kann man es schaffen, dass sich \nFamilien flexibler auf ihre Situation \u2013 Stichwort: Eltern-\nzeit \u2013 einstellen k\u00f6nnen? Ich glaube, wir haben einiges \nvor uns, was wir auch gemeinsam machen werden.\n",
		"In einem \u2013 das sei festgehalten \u2013 sind wir klar, und da \nwerden wir in den n\u00e4chsten Jahren weitere deutliche Er-\nfolge  verzeichnen  k\u00f6nnen:    Das  Betreuungsgeld  bleibt. \nEs ist die zweite Komponente einer 2007 gemeinsam ge-\ntroffenen  Verabredung.  Auf  der  einen  Seite  geht  es  um \neine vern\u00fcnftige Versorgung mit Krippenpl\u00e4tzen und auf \nder anderen Seite um die M\u00f6glichkeit, im Sinne der Fa-\nmilien Alternativen zu f\u00f6rdern. Insofern w\u00fcnsche ich Ih-\nnen und vor allen Dingen den Familien in Deutschland \nfrohe Weihnachten.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAbschlie\u00dfender Redner in dieser Debatte ist der Kol-\n",
		"lege S\u00f6nke Rix, SPD.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"S\u00f6nke Rix (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im-\nmer dann, wenn wir \u00fcber das Betreuungsgeld sprechen, \nsprechen  wir  auch  \u00fcber  unsere  Familienbilder  und  da-\nr\u00fcber, wie wir damit politisch umgehen. Es bleibt dabei \n\u2013  das  ist  Grundsatz  der  SPD;  ich  habe  die  Hoffnung, \ndass es auch bei der CDU so ist \u2013: Jede Familie \u2013 Fami-\nlie ist immer dort, wo Kinder sind, ob die Eltern verhei-\nratet  sind  oder  nicht  \u2013  soll  selber  entscheiden,  wie  sie \nsich organisiert, ob sie Betreuung oder externe Bildung \nin Anspruch nimmt oder ob man zu Hause betreut. Diese \nWahlfreiheit  muss  bestehen  bleiben.  Die  Entscheidung \ndar\u00fcber muss in der Hand der Familie liegen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nCDU/CSU sowie der Abg. Diana Golze [DIE \nLINKE])\n",
		"Ich  glaube,  dass  es  im  Koalitionsvertrag  daf\u00fcr  ein \npaar gute Grundlagen gibt. Wir haben zum Ausdruck ge-\nbracht, dass wir die Rahmenbedingungen schaffen m\u00fcs-\nsen, damit sich jede Familie so entscheiden kann, wie sie \nes m\u00f6chte. Das ist leider noch nicht an allen Stellen so. \nSchon die letzte Gro\u00dfe Koalition hat, was Elternzeit, El-\nterngeld und auch den Krippenplatzausbau betrifft, fest-\ngestellt: Ja, hier investieren wir; wir versuchen, die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr Eltern zu verbessern, um am Ende \nzu gew\u00e4hrleisten, dass es sich f\u00fcr junge Menschen lohnt, \neine Familie zu gr\u00fcnden. Junge Menschen m\u00fcssen wis-\nsen, dass Gesellschaft und Staat helfen und sie dabei un-\nterst\u00fctzen,  Kinderbetreuung  so  zu  organisieren,  wie  sie \nes wollen. Ich finde, damals haben wir gemeinsam Gutes \ngeleistet.\n",
		"Auch  in  diesem  Koalitionsvertrag  haben  wir  verein-\nbart, bei Elternzeit und Elterngeld zu neuen, flexibleren \nL\u00f6sungen zu kommen. Es gilt, sich der Situation der Fa-\nmilien  anzupassen.  F\u00fcr  den  Krippenplatzausbau  haben \nwir ebenfalls noch nicht gen\u00fcgend getan. Deshalb haben \nwir  ein  6-Milliarden-Euro-Paket  vereinbart,  sodass  f\u00fcr \ndie  Krippenpl\u00e4tze  vor  Ort  Investitionsmittel  zur  Verf\u00fc-\ngung stehen. Wenn das nicht ausreicht, wird dieses Paket \nbedarfsgerecht  aufgef\u00fcllt  werden.  Es  ist  also  nicht  so, \ndass wir Stillstand an dieser Stelle haben. Wir haben im \nKoalitionsvertrag gute Dinge festgeschrieben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wenn wir dar\u00fcber sprechen, wie wir Wahlfreiheit or-\nganisieren, dann zeigt sich: Es gibt ein Thema, bei dem \nwir  uns  als  Koalitionspartner  nicht  einig  sind;  das  darf \nman  so  formulieren.  Es  ist  nicht  so,  dass  die  Sozialde-\nmokraten mit Eintritt in die Gro\u00dfe Koalition ihre Forde-\nrung aufgegeben haben, das Betreuungsgeld wieder ab-\nzuschaffen. Sie wissen aber alle, liebe Kolleginnen und \nKollegen  der  Oppositionsfraktionen,  dass  man  in  einer \nKoalition  Kompromisse  schlie\u00dfen  und  dicke  Kr\u00f6ten \nschlucken  muss.  Das  ist  leider  auch  in  diesem  Fall  so. \nDas wird in Hessen unter Schwarz-Gr\u00fcn mit Sicherheit \n",
		"der  Fall  sein;  das  kennen  die  Linken  aus  Brandenburg \nund aus Koalitionen in anderen L\u00e4ndern: Man kann sich \nnicht zu 100 Prozent durchsetzen. Das hei\u00dft aber nicht, \ndass  die  Sozialdemokraten  ihre  Forderung  nach  Ab-\nschaffung  des  Betreuungsgeldes  aufgeben.  Wir  sagen \nnach wie vor: Das Betreuungsgeld ist das falsche Mittel.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wir werden \u00fcber den vorliegenden Gesetzentwurf in \nden  Aussch\u00fcssen  beraten.  Ich  gebe  ehrlich  zu:  Auch \nnach den Reden der beiden Kollegen des jetzigen Koali-\ntionspartners  habe  ich  nicht  die  Hoffnung,  dass  sich \nw\u00e4hrend  der  Beratungen  vielleicht  doch  noch  die  Ein-\nsicht einstellt, dass es richtig ist, das Betreuungsgeld ab-\nzuschaffen. Das wird nicht der Fall sein.\n",
		"Ich w\u00fcnsche mir nicht nur \u2013 weil hier alle gute W\u00fcn-\nsche  \u00e4u\u00dfern  \u2013,  dass  die  Union  irgendwann  zur  der  ent-\nsprechenden Einsicht kommt, sondern m\u00f6chte auch den \nGr\u00fcnen  das  Angebot  machen,  dass  wir  gemeinsam, \nwenn  andere  Mehrheitsverh\u00e4ltnisse  bestehen,  das  Be-\ntreuungsgeld  abschaffen  und  die  dicke  Kr\u00f6te,  die  wir \njetzt  schlucken  mussten,  wieder  ausspucken.  Wenn  die \nLinkspartei dabei mitmacht, ist das auch kein Problem.\n",
		"Liebe Dorothee B\u00e4r, das war nun Ihre letzte Rede in \nIhrer Eigenschaft als Familienpolitikerin. Jetzt wechseln \nSie  schwerpunktm\u00e4\u00dfig  nicht  nur  vom  Parlament  in  die \nRegierung, sondern auch das Fach. Ich freue mich nat\u00fcr-\nlich dar\u00fcber, weil ich es Ihnen g\u00f6nne, eine neue Aufgabe \nwahrzunehmen.  Ich  wei\u00df  nicht,  ob  ich  es  besonders \nschade  finde,  die  Debatten  k\u00fcnftig  ohne  Sie  zu  f\u00fchren. \nAber mit Sicherheit wird mir etwas fehlen. Ihnen also al-\nles  Gute  f\u00fcr  Ihre  neue  Aufgabe!  Wir  versuchen,  in  der \nFamilienpolitik  neue  Wege  zu  gehen.  Vielleicht  gelingt \ndies erst in vier Jahren.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHiermit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzent-\nwurfs auf Drucksache 18/5 an die in der Tagesordnung \naufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Gibt  es  dazu \nandere Vorschl\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \n\u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Abgeordneten Wolfgang\nGehrcke,  Jan  van  Aken,  Christine  Buchholz, \nweiterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  DIE \nLINKE\n",
		"Den NATO-B\u00fcndnisfall umgehend beenden\n",
		"\u2013 Drucksache 18/202 \u2013 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\nVerteidigungsausschuss\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 25 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \n",
		"Wolfgang Gehrcke, Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!  Verehrte  Kolle-\nginnen und Kollegen! Es sind jetzt zw\u00f6lf Jahre, in denen \nder  NATO-B\u00fcndnisfall  in  Kraft  ist,  und  damit  auch \nzw\u00f6lf  Jahre  des  Krieges  gegen  den  Terror,  zw\u00f6lf  Jahre \nAfghanistan-Krieg  und  ein  Hineinziehen  Deutschlands \nin diesen Krieg. Denken Sie noch einmal an den v\u00f6llig \nabsurden  Ausspruch  des  damaligen  Bundeskanzlers \nGerhard  Schr\u00f6der  von  der  uneingeschr\u00e4nkten  Solidari-\nt\u00e4t. Uneingeschr\u00e4nkt bin ich nicht mal mit mir selbst so-\nlidarisch. Das war eine Bekenntnispolitik, die unertr\u00e4g-\nlich ist.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich  finde,  jetzt  muss  man  auch  einmal  den  Mut  haben, \nn\u00fcchtern Bilanz zu ziehen.\n",
		"Es  gab  damals  drei  Argumente:  Man  braucht  den \nKrieg  gegen  den  Terror,  um  erstens  die  Gewalt  einzu-\nd\u00e4mmen,  zweitens  Abr\u00fcstung  herbeizuf\u00fchren  und  drit-\ntens  Demokratie  zu  erreichen.  Jetzt  wollen  wir  uns  das \neinmal anschauen.\n",
		"Zum  ersten  Argument.  Der  Krieg  gegen  den  Terror \nhat  die  Gefahr  von  Gewalt  und  die  Gewalt  selbst  nicht \neinged\u00e4mmt; ganz im Gegenteil. Dieser Krieg gegen den \nTerror hat Zigtausende Menschen in verschiedenen Tei-\nlen der Welt in den terroristischen Untergrund getrieben \nund  damit  den  Terror  erh\u00f6ht.  Gesellschaftsordnungen, \ndie akzeptieren, dass jeden Tag 57 000 Menschen in der \nWelt verhungern, die sich abschotten, die das Mittelmeer \nzum  gro\u00dfen  Friedhof  gemacht  haben,  haben  die  Moral \nverloren, mit der sich ein solcher Anspruch legitimieren \nl\u00e4sst.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Solche Gesellschaftsordnungen s\u00e4en Gewalt und ernten \nHass. Also, Gewalt ist nicht abgebaut worden.\n",
		"Zum zweiten Argument. Ist die Gefahr der Weiterver-\nbreitung von Massenvernichtungswaffen kleiner gewor-\nden? Sie ist gr\u00f6\u00dfer geworden. Es sieht doch heute jeder, \ndass sie gr\u00f6\u00dfer geworden ist; es gibt chemische, biologi-\nsche, bakteriologische Waffen in vielen Teilen der Welt. \nWas die Entwicklung von Atomwaffen angeht, so stehen \nviele L\u00e4nder an der Schwelle, es zu k\u00f6nnen, wenn sie es \nwollten. Es gibt zwei Lichtblicke. Das eine ist die Ent-\nscheidung,  die  syrischen  Chemiewaffen  zu  vernichten \n\u2013 das  ist  wirklich  eine  wichtige  Entscheidung,  weil  es \neine Entscheidung gegen den Krieg und f\u00fcr Diplomatie \nwar \u2013, und das andere ist die Vereinbarung mit dem Iran, \ndie in Fragen Atomwaffen im Nahen Osten au\u00dferordent-\nlich wichtig ist. Also, der Krieg gegen den Terror hat die \nGefahr der Weiterverbreitung von Massenvernichtungs-\nwaffen nicht eingeschr\u00e4nkt.\n",
		"Zum dritten Argument. Hat der Krieg gegen den Ter-\nror mehr Demokratie gebracht? Wissen Sie, ich habe den \nEindruck,  dass  wir  dem,  was  wir  zu  bek\u00e4mpfen  vorge-\nben, immer \u00e4hnlicher werden, und das macht mich in ei-\nnem au\u00dferordentlich gro\u00dfen Ma\u00dfe besorgt. Die Spiona-\ngegeschichte der NSA und anderer Geheimdienste, auch \ndes  BND,  wird  damit  begr\u00fcndet,  dass  man  Terroristen \nentlarven  muss.  Der  Krieg  gegen  den  Terror  hat  nicht \nmehr  Demokratie  gebracht,  sondern  Demokratie  ver-\nnichtet.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Schlie\u00dflich  \u2013  ich  bitte  Sie,  sich  das  anzuschauen  \u2013: \nDie doppelten Standards sind zum Normalfall geworden. \nDeutsche  Konzerne  verkaufen  Waffen  auch  in  Span-\nnungsgebiete  \u2013  mit  Billigung  der  Bundesregierung. \nHeckler & Koch ist eine Umschreibung f\u00fcr \u201eMord und \nTotschlag\u201c  geworden;  auch  das  sollte  man  einmal  fest-\nhalten.\n",
		"(Thomas Stritzl [CDU/CSU]: Oh Mann!)\n",
		"Mit  korrupten  und  antidemokratischen  Regimen  wie \nSaudi-Arabien,  Katar  und  anderen  ist  unser  Land  ver-\nb\u00fcndet. Auch das ist Ergebnis des Kriegs gegen den Ter-\nror, weil wir wahllos geworden sind.\n",
		"Wenn das alles stimmt \u2013 wenn nicht, dann widerlegen \nSie mir das; das werden Sie nicht k\u00f6nnen \u2013, dann muss \nman  den  NATO-B\u00fcndnisfall  aufheben  \u2013  rechtlich  ist  er \nsowieso \u00fcberwunden \u2013, die Beteiligung am Krieg gegen \nden  Terror  einstellen  und  sofort  und  bedingungslos  aus \nAfghanistan abziehen. Das ist das Gebot der Stunde.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vor Weihnachten darf man ein paar W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern.\nIch w\u00fcnsche mir, dass Sie an Weihnachten in sich gehen, \nbegreifen, dass diese ganze Politik falsch ist, zu einer an-\nderen politischen Linie kommen, dass wir hier gemein-\nsam \u00fcber Friedenspolitik reden k\u00f6nnen, dass Schluss ist \nmit dem Krieg gegen den Terror, dass der NATO-B\u00fcnd-\nnisfall  aufgehoben  wird.  Wenn  Sie  dabei,  weil  Sie  an \nmich denken, auch gleich noch entscheiden, die NATO \naufzul\u00f6sen, bin ich nat\u00fcrlich au\u00dferordentlich dankbar.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls N\u00e4chster spricht der Kollege Ingo G\u00e4dechens f\u00fcr \n",
		"die CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ingo G\u00e4dechens (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Be-\nreits  zum  zweiten  Mal  liegt  uns  in  dieser  noch  jungen \nWahlperiode  ein  Antrag  zur  Beendigung  der  Operation \nActive Endeavour vor. Die dahinterstehende Absicht der \nLinken,  die  Sie,  Herr  Gehrcke,  hier  sehr  deutlich  ge-\nmacht haben, liegt auf der Hand: Es geht Ihnen auch bei \ndiesem Antrag nicht um eine ernsthafte Diskussion \u00fcber \ndie deutsche Sicherheitspolitik. Nein, Ihnen geht es aus-\n"
	],
	[
		"Ingo G\u00e4dechens\n",
		"schlie\u00dflich darum, B\u00fcndnispartnerschaft und Solidarit\u00e4t \ninfrage zu stellen.\n",
		"(Beifall des Abg. Thomas Stritzl [CDU/CSU] \u2013\nHalina  Wawzyniak  [DIE  LINKE]:  Wo  steht \ndenn das im Antrag?)\n",
		"Ganz nebenbei geht es Ihnen, wenn Sie so einen gro\u00dfen \nRundumschlag  bis  hin  zur  wehrtechnischen  Industrie \nmachen,  darum,  mit  Ihren  \u00c4u\u00dferungen  politischen  Un-\nfrieden  zu  stiften.  Das  ist  nicht  nur  allzu  durchsichtig, \nsondern das wird Ihnen, meine Damen und Herren von \nder  Linksfraktion,  hier  in  diesem  Haus  nicht  gelingen. \nIm  Gegensatz  zu  Ihnen  befassen  sich  die  koalitionstra-\ngenden  Fraktionen  ernsthaft  mit  einer  glaubhaften  und \nverl\u00e4sslichen  Au\u00dfen-  und  Sicherheitspolitik  und  \u00fcber-\nnehmen  Verantwortung  f\u00fcr  Deutschland  \u2013  mit  unseren \nPartnern und in den eingegangenen B\u00fcndnissen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nDr. Karl-Heinz Brunner [SPD])\n",
		"Damit bin ich bereits bei den Kernpunkten. Wir reden \nnicht \u00fcber den Afghanistan-Einsatz, sondern \u00fcber Active \nEndeavour.  Im  Rahmen  dieser  Operation  geht  es  auch \num  freien  Zugang  zum  Mittelmeer  und  um  Solidarit\u00e4t. \nF\u00fcr uns als f\u00fchrende Handelsnation, aber auch f\u00fcr unsere \nPartner in der Europ\u00e4ischen Union ist das Mittelmeer ein \nentscheidendes  Transitmeer,  auf  dem  wichtige  G\u00fcter \ntransportiert werden.\n",
		"Wenn wir uns die sicherheitspolitische Lage rund um \ndas Mittelmeer anschauen, dann gibt es wahrlich keinen \nGrund  zur  Entwarnung.  In  Syrien  wird,  wenn  man  den \nPresseberichten  Glauben  schenken  darf,  die  Opposi-\ntionsbewegung nach und nach von radikalen Islamisten \n\u00fcbernommen.  In  Nord-  und  Zentralafrika  ist  die  Terro-\nrismusgefahr durch die Eins\u00e4tze der internationalen Ge-\nmeinschaft, zum Beispiel in Mali, noch lange nicht abge-\nwendet. Es liegt somit eine Bedrohung der Handelswege \nund der Anrainerstaaten vor. Der Kampf gegen Aggres-\nsoren und gegen eine latente Instabilit\u00e4t, auch im mariti-\nmen Bereich, ist noch lange nicht beendet. Wachsamkeit \nist weiterhin notwendig. Diese Wachsamkeit wird unter \nanderem durch Active Endeavour gew\u00e4hrleistet.\n",
		"Meine Damen und Herren, aus meiner Sicht ist diese \nOperation  als  Beitrag  zur  maritimen  Sicherheit,  insbe-\nsondere aber zu einer Lagebilderstellung im Mittelmeer \n\u00fcberaus  sinnvoll  und  erforderlich.  Active  Endeavour \nleistet einen wichtigen Beitrag, dieses Lagebild in einer \npolitisch  instabilen  Region  zu  verdichten.  Es  ist  aber \nauch  unsere  Pflicht  als  B\u00fcndnispartner,  einen  Beitrag \nzum Schutz unserer Verb\u00fcndeten zu leisten. Schlie\u00dflich \nwissen gerade wir Deutschen zu sch\u00e4tzen, was jahrzehn-\ntelange Solidarit\u00e4t bedeutet.\n",
		"Die  deutsche  Marine  und  der  deutsche  Anteil  der \nAWACS-Besatzungen  haben  im  Rahmen  von  OAE  ei-\nnen entscheidenden Beitrag zur Sicherheit und B\u00fcndnis-\nsolidarit\u00e4t in dieser Region geleistet. Deutschland ist der \ndrittgr\u00f6\u00dfte  Truppensteller.  Im  Rahmen  von  Active  En-\ndeavour wird mit Seestreitkr\u00e4ften, Luftfahrzeugen und \nunter Nutzung multinationaler, netzwerkgest\u00fctzter Infor-\nmationssysteme ein umfassendes Lagebild f\u00fcr den gesam-\nten  Mittelmeerraum  erstellt.  Die  st\u00e4ndigen  maritimen \n",
		"Einsatzverb\u00e4nde der NATO bilden das wesentliche mili-\nt\u00e4rische  Instrument  f\u00fcr  diese  Operation.  Diese  Einsatz-\nverb\u00e4nde gab es auch schon vor zw\u00f6lf Jahren, also vor \nActive  Endeavour,  in  dieser  Region.  Diese  Einsatzver-\nb\u00e4nde hat Deutschland zu keiner Zeit infrage gestellt.\n",
		"",
		"Nat\u00fcrlich \u2013 da gebe ich Ihnen recht \u2013 ist das Mandat \nnicht auf ewig in Stein gemei\u00dfelt. Darum haben wir \u00fcber \ndie  NATO  bereits  Antr\u00e4ge  zur  Weiterentwicklung  des \nMandats unter den genannten Aspekten eingebracht. Ich \nm\u00f6chte aber ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, welch ver-\neinseitige  Ausstieg \nheerende  Signalwirkung  der \nDeutschlands aus der B\u00fcndnissolidarit\u00e4t h\u00e4tte. Dass den \nVerfassern  des  Antrages  diese  Folgen  egal  sind,  ist  be-\nkannt. Aber wie ich eingangs erw\u00e4hnte: CDU, CSU und \nSPD tragen f\u00fcr Deutschlands Sicherheit Verantwortung. \nWir werden Active Endeavour aus dieser Verantwortung \nheraus gemeinsam mit unseren B\u00fcndnispartnern weiter-\nentwickeln oder beenden.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, viele von Ihnen ah-\nnen  oder  wissen,  wie  schwer  es  gerade  w\u00e4hrend  der \nWeihnachtszeit ist, fernab der Heimat seinen Dienst im \nEinsatz zu verrichten.\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Deswegen \ndanken wir unseren Soldaten!)\n",
		"Als ehemaliger Berufssoldat hatte auch ich das zweifel-\nhafte  Vergn\u00fcgen,  \u00fcber  die  Feiertage  meinen  Dienst  zu \nverrichten.  Deshalb  gr\u00fc\u00dfe  ich  ganz  besonders  herzlich \nunsere Soldatinnen und Soldaten in den Einsatzgebieten \nund schlie\u00dfe alle mit ein, die auf der ganzen Welt Dienst \nf\u00fcr  die  Bundesrepublik  Deutschland  leisten.  Von  dieser \nStelle aus w\u00fcnsche ich ihnen frohe Weihnachten und ei-\nnen guten Rutsch. Kommt heil und gesund in die Heimat \nzur\u00fcck!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Omid  Nouripour, \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir bera-\nten  heute  einen Antrag der Linken  zur  Beendigung des \nNATO-B\u00fcndnisfalls.  Dieser  Antrag  hat  einen  richtigen \nKern; dazu komme ich noch. Trotzdem komme ich nicht \nzu dem Ergebnis, meiner Fraktion zu empfehlen, diesem \nAntrag zuzustimmen.\n",
		"Dieses Thema ist nicht neu. Wir Gr\u00fcne haben bereits \nEnde  2012  einen  Antrag  zur  Beendigung  des  B\u00fcndnis-\nfalls gestellt; Zustimmung gab es damals von der Linken \nund  der  SPD.  Wir  haben  auch  vor  zwei  Wochen  einen \nAntrag zu Active Endeavour eingebracht. In diesem An-\ntrag  haben  wir  unsere  Forderung  wiederholt;  sie  bleibt \nauch richtig.\n",
		"Wir freuen uns immer, wenn andere von uns abschrei-\nben. Dann aber, verehrte Kolleginnen und Kollegen von \nder Linken, sollte man es auch richtig machen. Sie haben \nin Ihrem Antrag geschrieben, dass Deutschland, wenn es \n"
	],
	[
		"Omid Nouripour\n",
		"nicht so kommt, wie Sie es sich w\u00fcnschen, den B\u00fcndnis-\nfall  einseitig  beenden  sollte.  Das  ist  Zeugnis  Ihrer  gro-\n\u00dfen  Unkenntnis  von  B\u00fcndnissen  und  davon,  wie  sie \nfunktionieren. Was Sie eigentlich sagen wollen, ist: Raus \naus der NATO! Aber dann sagen Sie das doch auch so. \nLegen Sie einen Antrag vor, in dem steht: Raus aus der \nNATO! \u2013 Dann w\u00e4re klar, wor\u00fcber Sie eigentlich spre-\nchen m\u00f6chten, und dann w\u00fcrden wir dar\u00fcber abstimmen. \nIhr Antrag ist verklausuliert; so kenne ich Sie gar nicht.\n",
		"Das  ist  aber  auch  ein  Zeichen  daf\u00fcr,  welch  ver-\nkrampftes  Verh\u00e4ltnis  Sie  auch  zu  VN-Eins\u00e4tzen  haben. \nWir erleben dieser Tage, dass gerade im S\u00fcdsudan \u2013 hier \nhaben  Sie  sich  ja  immer  kategorisch  verweigert  \u2013  eine \nSituation  herrscht,  bei  der  man  nicht  einfach  weg-\nschauen kann.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Deshalb,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  der  Linken: \nDas  hat  mit  dem,  was  Sie  \u201einternationale  Solidarit\u00e4t\u201c \nnennen, \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Im Kern bleibt es richtig, dass der NATO-B\u00fcndnisfall \nbeendet werden muss, und zwar deshalb, weil er mit ei-\nnem  Angriff  auf  die  Vereinigten  Staaten  von  Amerika \nbegr\u00fcndet  wurde.  Das  ist  zw\u00f6lf  Jahre  her.  Wir  leben \nmittlerweile aber in einem komplett anderen Sicherheits-\nzeitalter. Deshalb kann man nicht einfach sagen: Es geht \nso weiter wie bisher. \u2013 Damals war es Konsens mit der \nSozialdemokratie, dass wir uns daran beteiligen. Die Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr das Mandat zur Beteiligung an der Opera-\ntion Active Endeavour ist aber nicht Syrien. Die Rechts-\ngrundlage  ist  nicht  die  Situation  am  Mittelmeer.  Die \nRechtsgrundlage lautet noch immer \u201eAmerica under at-\ntack\u201c.  Das  ist  heute  aber  nicht  mehr  aktuell.  Insofern \nkann man das auch nicht mit der Situation in Syrien und \ndem dortigen Agieren der Islamisten begr\u00fcnden.\n",
		"Das Problem ist, dass wir uns in der NATO seit zw\u00f6lf \nJahren  in  einem  permanenten  Ausnahmezustand  befin-\nden.  Dieser  permanente  Ausnahmezustand  unterminiert \nnachhaltig die Solidarit\u00e4tsklausel der NATO. Es ist nicht \nim Sinne eines B\u00fcndnisses \u2013 erst recht nicht im Sinne ei-\nnes multilateralen Agierens \u2013, dass dieser Ausnahmezu-\nstand weiter anh\u00e4lt. Deshalb muss der B\u00fcndnisfall end-\ng\u00fcltig beendet werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die  Frage,  wie  es  mit  OAE  weitergeht,  besch\u00e4ftigt \nuns nat\u00fcrlich. Bei aller Ablehnung der Grundlage dieses \nMandats und dieses Einsatzes und bei aller Dankbarkeit \nf\u00fcr das, was von den Soldatinnen und Soldaten vor Ort \nund  ihren  Familien  geleistet  wurde,  stellen  wir  uns  die \nFrage: Wie gedenkt die Koalition mit der Parlamentsbe-\nteiligung  k\u00fcnftig  umzugehen?  Es  gibt  eine  Kette  von \nEntscheidungen,  die  uns  so  langsam  befremdlich  er-\nscheinen: erst das Agieren am Anfang, dass OAE keine \nMandatierung br\u00e4uchte, dann die Fragen bez\u00fcglich Zen-\ntralafrika.  Es  ist  im  \u00dcbrigen  noch  eine  Klage  von  uns \nGr\u00fcnen wegen Pegasus anh\u00e4ngig, der aus unserer Sicht \nv\u00f6llig berechtigten Evakuierungsmission in Libyen. Ich \n",
		"kann nur sagen, dass sich die Parlamentsarmee in unse-\nrem  Land  bew\u00e4hrt  hat.  Der  Kern  der  Parlamentsarmee \nist  die  Parlamentsbeteiligung.  Wir  werden  entschieden \nWiderstand  leisten,  wenn  sich  abzeichnet,  dass  die \nGro\u00dfe  Koalition dies einschr\u00e4nken  will. Im  Koalitions-\nvertrag steht einiges, was uns Sorge macht. Das werden \nwir ganz sicher nicht mitmachen.\n",
		"",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nBevor ich das Wort dem Kollegen Klingbeil gebe, er-\nteile ich dem Kollegen Gehrcke das Wort f\u00fcr eine Kurz-\nintervention.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nSch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Ich m\u00f6chte zwei Irr-\nt\u00fcmer  ausr\u00e4umen;  denn  sonst  lohnt  sich  die  Debatte \nnicht.  Wir  haben  keinen  Antrag  gestellt,  die  Operation \nActive Endeavour zu beenden. Wir haben einen Antrag \ngestellt,  den  NATO-B\u00fcndnisfall  aufzuheben.  Das  geht \nviel  weiter  als  die  Forderung,  die  Operation  Active \nEndeavour  zu  beenden.  Au\u00dferdem  kann  man  dies  gar \nnicht  beantragen;  denn  die  Operation  l\u00e4uft  am  31. De-\nzember aus. Wenn sich die Bundesregierung kein neues \nMandat daf\u00fcr holt, ist sie rechtlich beendet.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie wird vermutlich mit einem Trick kommen; aber der \nZusammenhang  stimmt  hier  einfach  nicht.  Am  31. De-\nzember ist Schluss. Kein Soldat darf unter diesem Man-\ndat weiter eingesetzt werden, oder man macht sich straf-\nbar. Das ist Nummer eins.\n",
		"Nummer zwei. Der B\u00fcndnisfall ist in der Geschichte \nder  NATO  das  erste  Mal  ausgerufen  worden.  Es  gibt \nkeine Regel, wie man ihn wieder aufhebt. Es gibt keine \nv\u00f6lkerrechtlich  begr\u00fcndete  Regel  zur  Aufhebung  des \nB\u00fcndnisfalles  in  der  NATO.  Deswegen  ist  unsere \nSchlussfolgerung,  dass  auch  einzelne  L\u00e4nder  erkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen, dass sie sich weiter an den B\u00fcndnisfall gebun-\nden  f\u00fchlen  oder  eben  nicht.  Die  deutsche  Bundesregie-\nrung  h\u00e4tte  das  Recht,  erstens  in  der  NATO  zu  beantra-\ngen,  den  B\u00fcndnisfall  aufzuheben,  und  zweitens  f\u00fcr \nDeutschland zu erkl\u00e4ren, dass wir uns nicht mehr an den \nB\u00fcndnisfall  gebunden  f\u00fchlen.  Die  rechtliche  Situation \nhaben wir in unserem Antrag geschildert.\n",
		"Bei aller Sympathie: Die Gr\u00fcnen k\u00f6nnten einem An-\ntrag der Linken auch endlich einmal zustimmen und soll-\nten  nicht  wieder  einknicken,  wie  es  bisher  immer  der \nFall war.\n",
		"(Heiterkeit des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Alle sachlichen Argumente sprechen f\u00fcr das, was wir in \nunserem Antrag formuliert haben. Ich bin gespannt, mit \nwelchem  Trick  die  Bundesregierung  versuchen  wird, \nsich daraus herauszumogeln.\n",
		"Es  kommt  noch  ein  Problem  hinzu  \u2013  ich  bin  einmal \nauf  die  Ausf\u00fchrungen  des  sozialdemokratischen  Kolle-\n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"gen  gespannt  \u2013:  Die  SPD  ist  einmal  mit  gar  nicht \nschlechten Argumenten daf\u00fcr eingetreten, die Operation \nActive Endeavour zu beenden. Ich frage Sie jetzt, da Sie \nan  der  Regierung  sind:  Taugen  die  Argumente  nichts \nmehr,  oder  sind  Sie  bei  dieser  Frage  weggetaucht?  Mit \ngro\u00dfer  Begeisterung  warte  ich  darauf,  wie  sich  das  im \nJanuar gestaltet. Wir werden \u00fcber die Antr\u00e4ge diskutie-\nren, und dann werden wir sehen.\n",
		"Herzlichen Dank, dass ich das noch sagen durfte.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nKollege Nouripour, Sie haben die M\u00f6glichkeit, darauf \n",
		"zu antworten.\n",
		"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Kollege Gehrcke, \neines k\u00f6nnen wir Gr\u00fcnen Ihnen versprechen: Wenn Sie \nrichtig von uns abschreiben, dann stimmen wir auch zu.\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Das be-\nzweifele ich!)\n",
		"Das haben Sie aber nicht getan. Sie haben den Kern un-\nseres  Anliegens  \u00fcbernommen,  n\u00e4mlich  den  B\u00fcndnisfall \nzu beenden, und einfach etwas draufgepackt. Aber das, \nwas  Sie  draufgepackt  haben,  macht  keinen  Sinn,  auch \nnicht, wie Sie es erkl\u00e4rt haben; denn es ist offenkundig: \nIn den NATO-Statuten steht, wie man einen B\u00fcndnisfall \nausrufen kann. Ein Staat beantragt ihn, und der B\u00fcndnis-\nfall  wird  einstimmig  ausgerufen.  In  den  Statuten  steht \nnicht  expressis  verbis,  wie  man  ihn  widerrufen  kann. \nDas  ist  aber  politisch  ganz  eindeutig:  Ein  Staat  bean-\ntragt, den B\u00fcndnisfall zu beenden, man diskutiert mitei-\nnander, und dann kann er beendet werden.\n",
		"Es  ist  aus  unserer  Sicht  offenkundig,  dass  bei  den \nMitgliedstaaten der NATO die Einsicht besteht, dass der \npermanente Ausnahmezustand auf der Grundlage von 9/11\nnicht so bestehen bleiben kann. Es ist Aufgabe der Bun-\ndesregierung,  hier\u00fcber  Gespr\u00e4che  zu  f\u00fchren  und  einen \nentsprechenden  Antrag  einzubringen.  Eine  Aufhebung \ndes  B\u00fcndnisfalls  erm\u00f6glicht  man  nicht  dadurch,  dass \nDeutschland aufsteht und den Tisch verl\u00e4sst. So w\u00fcrden \nwir uns im B\u00fcndnis ganz sicher kein Gewicht verschaf-\nfen und nicht dazu kommen, dass die NATO tats\u00e4chlich \ndiesen Schritt macht.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank. \u2013 Jetzt hat der Kollege Lars Klingbeil, \n",
		"SPD, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Lars Klingbeil (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Es  ist  sehr  nett,  dass  ich  mich  in  diese  Aus-\neinandersetzung  zwischen  Gr\u00fcnen  und  Linken  einmi-\nschen und auch ein paar Dinge f\u00fcr uns erkl\u00e4ren darf. Ich \nwill mich ausdr\u00fccklich beim Kollegen Nouripour bedan-\nken, der sich gerade sehr konstruktiv in die Diskussion \neingebracht hat.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nDr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Der ist in ei-\nner Oppositionspartei, der Herr Nouripour!)\n",
		"",
		"Ich  glaube,  das  ist  der  Geist,  den  wir  auch  im  Januar \nbrauchen, wenn wir hier im Parlament \u00fcber die Fortset-\nzung  der  Mission  im  Mittelmeerraum  diskutieren  wer-\nden.\n",
		"Die Linke fordert in ihrem Antrag, den NATO-B\u00fcnd-\nnisfall  zu  beenden;  die  Bundesregierung  soll  bei  der \nNATO daf\u00fcr werben. Wenn das nicht erfolgreich ist, sol-\nlen  wir  den  B\u00fcndnisfall  einseitig  als  beendet  erkl\u00e4ren \nund umgehend jegliche deutsche Beteiligung an entspre-\nchenden  Eins\u00e4tzen  beenden.  Liebe  Kolleginnen  und \nKollegen  von  den  Linken,  lassen  Sie  mich  sagen:  Ich \nverstehe  die  fachpolitische  Motivation  f\u00fcr  den  Antrag, \nden  wir  am  heutigen  Tag  diskutieren,  nicht.  Das  alte \nMandat  f\u00fcr  die  Operation  Active  Endeavour  l\u00e4uft  aus; \ndas haben wir hier vor wenigen Wochen in einer Debatte \ngemeinsam  festgestellt.  Wir  waren  uns  einig,  dass  das \nMandat  in  der  bisherigen  Form  nicht  aufrechterhalten \nwerden  soll.  Im  Januar  wird  das  Kabinett  \u00fcber  die  Zu-\nkunft der Mission entscheiden, und dann werden wir uns \nals Parlament selbstverst\u00e4ndlich wieder mit dieser Mis-\nsion  besch\u00e4ftigen.  Es  stellt  sich  mir  die  Frage:  Warum \nf\u00fchren wir heute, im Dezember, diese Debatte, wo doch \nnichts vorliegt, wo die Diskussion l\u00e4uft, wo wir erst seit \nzwei Tagen eine neue Regierung haben?\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nVielleicht, weil bald Weihnachten ist!)\n",
		"F\u00fcr  uns  von  der  Sozialdemokratie  war  immer  klar \n\u2013 das haben wir in den letzten Jahren deutlich gesagt \u2013, \ndass  zw\u00f6lf  Jahre  nach  9/11  der  B\u00fcndnisfall  keine  ge-\nrechtfertigte  Rechtsgrundlage  mehr  f\u00fcr  ein  Mandat  ist. \nDeswegen  dr\u00e4ngen  wir  auf  Ver\u00e4nderungen.  Das  haben \nwir in den letzten Jahren immer wieder deutlich gesagt. \nWir haben aber auch klargemacht, dass wir die T\u00e4tigkeit \nder  Mission  an  sich,  so  wie  sie  seit  Jahren  praktiziert \nwird, also die \u00dcberwachung und Aufkl\u00e4rung im Mittel-\nmeerraum, nicht ablehnen, sondern als sinnvoll empfin-\nden; lediglich die Rechtsgrundlage ist f\u00fcr uns problema-\ntisch.  Deswegen  wird  die  neue  Bundesregierung  auf \nNATO-Ebene darauf dr\u00e4ngen, dass es hier zu einer \u00c4n-\nderung des Istzustandes kommt; das haben wir schon im \nNovember deutlich gesagt.\n",
		"Ich will betonen, dass auch die alte Bundesregierung \nauf Ver\u00e4nderungen gedr\u00e4ngt hat. Gerade durch den Ein-\ntritt  der  Sozialdemokratie  in  die  neue  Bundesregierung \nwird  dieses  Dr\u00e4ngen  noch  energischer  werden.  Geben \nSie  dem  neuen  Au\u00dfenminister  Steinmeier  aber  etwas \nZeit; er ist erst seit zwei Tagen im Amt. Ich bin mir si-\ncher,  dass  Punkt 1,  den  Sie  in  Ihrem  Antrag  aufgef\u00fchrt \nhaben,  schon  bald  durch  Regierungshandeln  erledigt \nsein wird.\n",
		"Sie  fordern  in  Ihrem  Antrag  auch,  notfalls  Konse-\nquenzen zu ziehen und den B\u00fcndnisfall einseitig zu be-\nenden. Hier will ich Ihnen schon deutlich sagen \u2013 das hat \nder Kollege Nouripour bereits angesprochen \u2013: Es h\u00e4tte \nmit  verantwortungsvoller  Sicherheitspolitik  nichts  zu \ntun,\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n"
	],
	[
		"Lars Klingbeil\n",
		"wenn  wir  hier  im  Bundestag  darauf  dr\u00e4ngen  w\u00fcrden, \neinseitig  B\u00fcndnisverpflichtungen  aufzuk\u00fcndigen.  Das, \nwas Sie hier vertreten, f\u00fchrt zu einer Renationalisierung \nvon Politik, was, wie ich finde, nicht mit dem Handeln \ndes Bundestages in \u00dcbereinstimmung zu bringen ist. Ich \nhalte  nichts  davon,  zu  einer  Renationalisierung  der  Si-\ncherheitspolitik zu kommen. Dies zeigt, dass Ihr Antrag \nunverantwortlich ist.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Klingbeil,  lassen  Sie  eine  Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Dr. Neu zu?\n",
		"Lars Klingbeil (SPD):\nSehr gern.\n",
		"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE):\nHerr  Kollege  Klingbeil,  teilen  Sie  meine  Einsch\u00e4t-\nzung,  dass  das  Parlamentsbeteiligungsgesetz  bei  einer \nVerl\u00e4ngerung  des  Mandats  \u2013  wie  auch  immer  die  Mis-\nsion  k\u00fcnftig  hei\u00dfen  wird  \u2013  auf  jeden  Fall  Anwendung \nfinden  muss,  sofern  der  B\u00fcndnisfall  aufrechterhalten \nwird?\n",
		"Lars Klingbeil (SPD):\nVielen  Dank  f\u00fcr  die  Frage.  Sie  k\u00f6nnen  sich  setzen; \ndenn zu dem Thema komme ich noch. Im n\u00e4chsten Ab-\nsatz h\u00e4tte ich etwas dazu gesagt.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Ich h\u00e4tte die Zeit ge-\nnutzt, Herr Klingbeil!)\n",
		"\u2013 Ich habe sieben Minuten Redezeit und glaube, dass das \nThema  ziemlich  klar  ist.  Insofern  vielen  Dank  f\u00fcr  die \nFrage; ich gehe gleich darauf ein.\n",
		"Sie  fordern  in  Ihrem  Antrag  weiter,  dass  jegliche \ndeutsche  Beteiligung  an  Eins\u00e4tzen,  die  mit  dem  B\u00fcnd-\nnisfall begr\u00fcndet sind, beendet werden soll. Das einzige \nMandat, das wir im Moment haben, ist das f\u00fcr die Ope-\nration  Active  Endeavour.  Wir  haben  schon  am  28. No-\nvember  \u00fcber  diese  Frage  diskutiert.  Die  Sachlage  hat \nsich  in  den  letzten  Wochen  nicht  ge\u00e4ndert;  das  Mandat \nl\u00e4uft Ende des Jahres aus.\n",
		"Jetzt kommt das, was Sie, Herr Dr. Neu, interessiert. \nF\u00fcr uns, die SPD, ist v\u00f6llig klar, dass wir uns im Parla-\nment  damit  besch\u00e4ftigen  werden,  wenn  wieder  bewaff-\nnete  Streitkr\u00e4fte  ins  Ausland  geschickt  werden.  Nat\u00fcr-\nlich  gibt  es  eine  Parlamentsbeteiligung.  Wir  werden  zu \ndieser  Parlamentsbeteiligung  stehen  und  sie  einfordern. \nAber  lassen  Sie  uns  doch  erst  einmal  schauen,  was  f\u00fcr \neine Debatte wir im Januar f\u00fchren werden. Wir werden \nuns  dann  hier  im  Parlament  wieder  fachpolitisch  damit \nauseinandersetzen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir m\u00fcssen uns aber in der Tat \u00fcberlegen, wie wir als \nDeutscher  Bundestag  damit  umgehen,  wenn  der  B\u00fcnd-\nnisfall auf NATO-Ebene bestehen bleibt. Ich will Ihnen \ndie Punkte nennen, die f\u00fcr uns, f\u00fcr die SPD-Bundestags-\nfraktion, in der Diskussion wichtig sind:\n",
		"Erstens.  Wenn  der  B\u00fcndnisfall  gem\u00e4\u00df  Art. 5  des \nNATO-Vertrages  weiter  gelten  sollte,  dann  muss  \u2013  das \nist f\u00fcr uns klar \u2013 das n\u00e4chste Mandat, mit dem wir uns \nhier besch\u00e4ftigen, ein klar definiertes \u00dcbergangsmandat \nsein.\n",
		"",
		"Zweitens. Wenn es zu einem solchen \u00dcbergangsman-\ndat kommt, dann darf es nicht l\u00e4nger als bis Ende 2014 \ngehen.  Danach  muss dann  die  Rechtsgrundlage  \u201eB\u00fcnd-\nnisfall\u201c wegfallen; es muss also eine reine Aufkl\u00e4rungs- \nund Beobachtungsmission werden.\n",
		"Drittens.  Wenn  es  ein  \u00dcbergangsmandat  gibt,  dann \nmuss es klar auf die Aufkl\u00e4rung und \u00dcberwachung des \nSeeraums  im  Mittelmeer  begrenzt  sein.  Die  aktuell  be-\nstehenden exekutiven Befugnisse der Gewaltanwendung \nd\u00fcrfen nicht mehr Teil eines solchen Mandates sein.\n",
		"Viertens.  Der  Einsatz  sollte  in  Zukunft  nur  im  Rah-\nmen der st\u00e4ndigen Einsatzverb\u00e4nde der NATO erfolgen. \nDas hei\u00dft, nationale Schiffe sollen sich nicht mehr ein-\nmelden  m\u00fcssen,  wenn  sie  das  Mittelmeer  passieren. \nDiese Verpflichtung sollte auf die vorgesehenen st\u00e4ndi-\ngen Einsatzverb\u00e4nde der NATO beschr\u00e4nkt werden.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden im Ja-\nnuar diese Debatte f\u00fchren. Wir als SPD-Bundestagsfrak-\ntion haben eine klare Vorstellung, was wir im Zuge die-\nser Diskussion erreichen wollen. Wir freuen uns darauf.\n",
		"Den heute vorliegenden Antrag der Linken lehnen wir \n",
		"ab. Ich habe gerade begr\u00fcndet, warum das so ist.\n",
		"Ich m\u00f6chte die letzte Minute meiner Redezeit nutzen, \num  mich  bei  denen  zu  bedanken,  die  von  uns  ins  Aus-\nland geschickt wurden, bei den Soldatinnen und Solda-\nten und den Zivilbesch\u00e4ftigten. Es gibt viele zivile Hel-\nfer,  die  im  Ausland  helfen,  weil  wir  als  Parlament  sie \ngeschickt haben bzw. sie gebeten haben, zu helfen. Ihnen \nallen und uns allen frohe Weihnachten!\n",
		"Im Januar wird diese Diskussion weitergef\u00fchrt.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerzlichen  Dank,  Herr  Kollege  Klingbeil.  \u2013  Als  ab-\nschlie\u00dfender  Redner  in  dieser  Debatte  spricht  der  Kol-\nlege Dr. Reinhard Brandl, CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Reinhard Brandl (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMan kann den Sinn dieser Debatte eigentlich nur verste-\nhen, wenn man die eigentliche Motivation und das Wahl-\nprogramm der Linken kennt. Herr Gehrcke hat es in sei-\nnem letzten Satz angedeutet; es geht darum, die NATO \naufzul\u00f6sen bzw., wenn das nicht m\u00f6glich ist, darauf hin-\nzuwirken, dass Deutschland aus dem B\u00fcndnis austritt.\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Wir ste-\nhen zu unserem Antrag!)\n"
	],
	[
		"Dr. Reinhard Brandl\n",
		"Die Annahme dieses Antrages w\u00e4re ein Schritt auf die-\nsem Weg.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Richtig!)\n",
		"Aber, meine Damen und Herren, die gro\u00dfe Mehrheit in \ndiesem Haus hat ein anderes Ziel \u2013 wir haben das auch \nim  Koalitionsvertrag  festgeschrieben  \u2013:  Wir  wollen  die \nNATO st\u00e4rken.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Das unter-\nscheidet uns!)\n",
		"Die  NATO  ist  nicht  nur  ein  Milit\u00e4rb\u00fcndnis.  Die \nNATO  ist  auch  eine  Wertegemeinschaft.  Wir  wollen \nauch  in  Zukunft  Verantwortung  f\u00fcr  Freiheit,  Sicherheit \nund Frieden in der Welt wahrnehmen. Wir k\u00f6nnen diese \nVerantwortung nur gemeinsam mit unseren Verb\u00fcndeten \nwahrnehmen. Die NATO ist daf\u00fcr eine Plattform.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Meine Damen und Herren von der Linken, es ist doch \nein gro\u00dfer gesellschaftlicher Fortschritt, dass der Einsatz \nvon Milit\u00e4r, wenn er als letztes Mittel notwendig ist,\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Oder als \nerstes!)\n",
		"nicht von einem einzelnen Staat ausgeht, sondern von ei-\nnem auf Konsens ausgelegten Staatenb\u00fcndnis. Wir wer-\nden  erleben,  dass  dieses  B\u00fcndnis  in  einer  multipolaren \nWelt mit neuen Risiken und Bedrohungen \u2013 wir alle ken-\nnen die Entwicklungen \u2013 in Zukunft eher noch wichtiger \nwerden wird.\n",
		"Aber jedes B\u00fcndnis ist nur so stark wie die Solidarit\u00e4t \nseiner B\u00fcndnispartner. Das wichtigste Versprechen, das \ndie B\u00fcndnispartner einander geben, ist, dass im Falle ei-\nnes  Angriffs  auf  einen  Partner  die  anderen  Partner  f\u00fcr \nihn einstehen bzw. ihm auch milit\u00e4risch beistehen. Die-\nser B\u00fcndnisfall wurde zum ersten und einzigen Mal nach \ndem 11. September 2001 ausgerufen. Es gibt im Moment \nnur noch eine einzige Mission, die darauf Bezug nimmt. \nDas  ist  OAE.  Wir  haben  es  schon  mehrfach  diskutiert: \nMan k\u00f6nnte diese Mission auch gut ohne diesen B\u00fcnd-\nnisfall  begr\u00fcnden.  Die  Bundesregierung  wirkt  auch  in-\nnerhalb  der  NATO  darauf  hin,  dass  eine  Neuformulie-\nrung  dieses  Mandats  erfolgt  bzw.  ein  neuer  Auftrag \nerteilt wird.\n",
		"Das Fortdauern des B\u00fcndnisfalls hat im Moment und \nauch in Zukunft keine praktische milit\u00e4rische Relevanz \nmehr.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Dann k\u00f6n-\nnen Sie ihn ja aufheben!)\n",
		"Wenn wir ihn jetzt aber, wie Sie es fordern, einseitig f\u00fcr \nbeendet  erkl\u00e4ren,  dann  h\u00e4tte  das  eine  riesengro\u00dfe  sym-\nbolische Wirkung.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"\u2013 Ja,  genau.  An  dem  Punkt  sind  wir  auseinander.  \u2013  Es \nw\u00fcrde verstanden werden als eine br\u00fcske Aufk\u00fcndigung \nder Solidarit\u00e4t, und die grunds\u00e4tzliche B\u00fcndnisf\u00e4higkeit \n",
		"Deutschlands w\u00fcrde damit infrage gestellt werden. Das \nkann  man  fordern,  wenn  man  Deutschland  au\u00dfenpoli-\ntisch isolieren m\u00f6chte. Das kann man fordern, wenn man \ndie NATO als Ganzes schw\u00e4chen m\u00f6chte. Das w\u00e4re f\u00fcr \nmich aber, meine Damen und Herren, alles andere als ein \nverantwortungsvolles politisches Handeln.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Halina  Wawzyniak  [DIE \nLINKE]: Da unterscheiden wir uns!)\n",
		"Frau  Kollegin,  in  Wirklichkeit  ist  es  Ihnen  doch  egal. \nDenn Sie sind getrieben von einer Ideologie,\n",
		"(Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: Ja, ja!)\n",
		"die pauschal jede Art des Einsatzes von Milit\u00e4r ablehnt\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Ich be-\nkenne mich dazu!)\n",
		"und die Sie blind macht f\u00fcr au\u00dfenpolitische Realit\u00e4ten, \ninsbesondere wenn sie nicht in Ihre Ideologie passen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Zuruf des Abg. \nDr. Diether Dehm [DIE LINKE])\n",
		"Das Schlimme bei Ihnen von den Linken \u2013 im Gegen-\nsatz zu anderen Parteien \u2013 ist: Wir k\u00f6nnen mit Ihnen da-\nr\u00fcber gar nicht richtig reden. Wir k\u00f6nnten beispielsweise \n\u00fcber die Frage der Konsensbildung in der NATO reden. \nWir  k\u00f6nnten  \u00fcber  den  Auftrag  von  OAE  reden.  Wir \nk\u00f6nnten \u00fcber die rechtliche Frage reden, was es bedeu-\ntet, wenn der B\u00fcndnisfall noch gilt, und was es bedeutet, \nwenn er nicht mehr gilt. Das alles sind fachliche Fragen, \n\u00fcber die man mit Ihnen eigentlich reden k\u00f6nnen m\u00fcsste.\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Tun Sie \nes doch!)\n",
		"Aber wir k\u00f6nnen nicht mit Ihnen reden, weil es Ihnen im \nPrinzip egal ist.\n",
		"(Lachen des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE \nLINKE])\n",
		"Ihre  Antwort  steht  von  vornherein  sowieso  schon  fest. \nDeswegen sind Sie f\u00fcr konstruktive Vorschl\u00e4ge und eine \nkonstruktive Diskussion nicht offen. Mit dieser Haltung \nk\u00f6nnen  Sie  zwar  Ihre  eigene  Klientel  zufriedenstellen, \naber es bringt \u2013 seien Sie doch ehrlich \u2013 effektiv nichts. \nSie ver\u00e4ndern damit nichts auf der Welt, und auch wenn \nSie  den  Antrag  noch  zehnmal  stellen,  wird  dadurch \nnichts anders.\n",
		"Herr Gehrcke, Sie haben uns einen Auftrag gegeben. \nIch  w\u00fcrde auch Ihnen  nahelegen,  einmal dar\u00fcber nach-\nzudenken.  Sie  haben  jetzt  \u00fcber  Weihnachten  ein  paar \nTage  Zeit  daf\u00fcr.  Vielleicht  k\u00f6nnen  wir  ja  im  n\u00e4chsten \nJahr  in  einer  konstruktiveren  Form  dar\u00fcber  wieder  dis-\nkutieren.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Wolfgang  Gehrcke  [DIE \nLINKE]: Das jetzt gerade war nicht konstruk-\ntiv!)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHiermit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache  18/202  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung \nso beschlossen.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\nordnung und auch am Ende eines ereignisreichen Jahres \n",
		"",
		"2013  mit  vielen  Debatten  und  Beschl\u00fcssen  hier  in  die-\nsem Hohen Hause. Ich m\u00f6chte Ihnen allen daf\u00fcr danken.\n",
		"",
		"Ich  w\u00fcnsche  Ihnen  ein  frohes  und  gesegnetes  Weih-\nnachtsfest  und  hoffe,  dass  alle  gut  erholt  im  n\u00e4chsten \nJahr wieder hier im Hohen Hause sein werden.\n",
		"Die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bundestags  be-\nrufe ich auf Mittwoch, den 15. Januar 2014, 13 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 14.07 Uhr)\n"
	]
]