[
	[
		"2. Sitzung\n",
		"Berlin, Montag, den 18. November 2013\n",
		"Beginn: 13.30 Uhr\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ich  begr\u00fc\u00dfe  Sie \nherzlich  zur  2.  Sitzung  des  Deutschen  Bundestages  in \nder 18. Legislaturperiode.\n",
		"Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, habe ich \n",
		"Ihnen einige Mitteilungen zu machen.\n",
		"Ich beginne mit der rundum erfreulichen Mitteilung, \ndass  die  Kollegin  Brigitte  Zypries  am  vergangenen \nSamstag einen runden Geburtstag feiern konnte.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich gratuliere ihr im Namen des ganzen Hauses auch auf \ndiesem Wege noch einmal herzlich und w\u00fcnsche ihr al-\nles Gute f\u00fcr das neue Lebensjahr.\n",
		"Ich mache Sie darauf aufmerksam, dass es eine inter-\nfraktionelle Verst\u00e4ndigung gibt, den bereits am 21. M\u00e4rz \ndieses  Jahres  im  \u00c4ltestenrat  vereinbarten  vorl\u00e4ufigen \nZeitplan f\u00fcr das Jahr 2014 zu best\u00e4tigen. Mit \u201evorl\u00e4ufi-\nger  Zeitplan\u201c  sind  selbstverst\u00e4ndlich  die  Sitzungswo-\nchen  des  Bundestages  im  Jahre  2014  gemeint.  \u2013  Dazu \ngibt es eine Wortmeldung. Herr Kollege Gysi, bitte.\n",
		"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Wortmeldung  ist  nat\u00fcrlich \nnicht dazu, sondern ich missbrauche mein Recht. Denn \neines geht nicht, und zwar, dass hier nicht erw\u00e4hnt wird, \ndass Sie am vergangenen Samstag 65 Jahre alt geworden \nsind.  Meine  herzlichen  Gl\u00fcckw\u00fcnsche,  ich  glaube,  im \nNamen des ganzen Hauses!\n",
		"(Beifall)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr  Kollege  Gysi,  ich  bedanke  mich  sehr.  Es  w\u00e4re \nnat\u00fcrlich schon gegangen. Im Unterschied zu manch an-\nderem best\u00fcnde hierf\u00fcr keine verfassungsrechtliche Not-\nwendigkeit.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Umso  mehr  beeindruckt  mich  Ihre  Kurzintervention. \nWenn wir das w\u00e4hrend der Legislaturperiode auf diesem \nNiveau durchhalten k\u00f6nnten, w\u00e4re das schon einmal eine \nPerspektive.\n",
		"",
		"(Heiterkeit und Beifall)\n",
		"Damit  ist  jedenfalls  der  Sitzungsplan  f\u00fcr  das  Jahr \n2014  beschlossen.  Das  schlie\u00dft  im  \u00dcbrigen  nat\u00fcrlich \nnicht  aus,  dass  wir  durch  Vereinbarungen  noch  einmal \nKorrekturen  vornehmen  k\u00f6nnten.  Jeder  kann  sich  aber \ndarauf  einstellen,  wann  im  n\u00e4chsten  Jahr  Sitzungswo-\nchen einzuplanen sind.\n",
		"Dar\u00fcber  hinaus  gibt  es  eine  interfraktionelle  Verein-\nbarung, die  f\u00fcr heute  vereinbarte Tagesordnung um  die \nAntr\u00e4ge der Fraktion Die Linke zur Einsetzung von Aus-\nsch\u00fcssen sowie zur Bestimmung des Verfahrens f\u00fcr die \nBerechnung  der  Stellenanteile  der  Fraktionen  auf  den \nDrucksachen  18/53  und  18/54  zu  erweitern.  Beide  An-\ntr\u00e4ge  sollen  als  Zusatzpunkte  im  Anschluss  an  den \nTagesordnungspunkt 2  aufgerufen  und  dann  ohne  Aus-\nsprache abgestimmt werden. Sind Sie auch damit einver-\nstanden? \u2013 Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist das so \nbeschlossen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  bevor  ich  Tages-\nordnungspunkt 1  aufrufe,  m\u00f6chte  ich  auf  der  Ehrentri-\nb\u00fcne  die  Botschafterin  der  Philippinen,  Frau  Maria \nNatividad, begr\u00fc\u00dfen\n",
		"(Beifall)\n",
		"und unsere Gedanken von den Aufgaben und Herausfor-\nderungen im eigenen Land in jenen Teil der Welt lenken, \nder am Freitag vor einer Woche vom tropischen Wirbel-\nsturm  \u201eHaiyan\u201c  heimgesucht  wurde.  Dieser  Taifun  war \neiner der st\u00e4rksten, der jemals von Meteorologen regis-\ntriert wurde, und hat auf den Philippinen schwerste Ver-\nw\u00fcstungen angerichtet \u2013 ganz besonders auf den Inseln \nSamar und Leyte.\n",
		"Die Bilder, die uns in den letzten Tagen erreicht und \nersch\u00fcttert haben, zeigen St\u00e4dte und Landschaften, die in \neinem  geradezu  apokalyptischen  Ausma\u00df  zerst\u00f6rt  sind. \nBesonders schlimm hat es die Stadt Tacloban getroffen, \ndie  v\u00f6llig  zerst\u00f6rt  worden  ist.  Aber  auch  in  anderen \n"
	],
	[
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert\n",
		"Teilen  der  Philippinen  sind  Millionen  Menschen  vom \nSturm  betroffen.  Nach  Sch\u00e4tzungen  der  Beh\u00f6rden  sind \nmehrere  Tausend  Tote  zu  beklagen.  Die  materiellen \nSch\u00e4den  sind  noch  gar  nicht  abzusch\u00e4tzen,  aber  schon \njetzt  ist  offensichtlich,  dass  viele,  sehr  viele  Menschen \nihre Existenzgrundlage verloren haben.\n",
		"Die Menschen auf den Philippinen brauchen jetzt vor \nallem  Hilfe  \u2013  schnell  und  konkret.  Schon  unmittelbar \nnach den ersten Meldungen \u00fcber die Katastrophe haben \nRegierungen und Hilfsorganisationen aus aller Welt ihre \nHilfe  zugesagt.  Auch  die  Bundesregierung  hat  rasch \nHilfsg\u00fcter  zur  Verf\u00fcgung  gestellt,  um  die  erste  Not  zu \nlindern.  Zahlreiche  Helfer  aus  Deutschland  sind bereits \nvor Ort oder auf dem Weg, um den Menschen zu helfen. \nViele Menschen in unserem Land beteiligen sich mit be-\nachtlichen  Spenden  an  den  Bem\u00fchungen  zur  Bew\u00e4lti-\ngung der riesigen Probleme und Aufgaben.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  Menschen  auf \nden Philippinen machen in diesen Tagen eine unendlich \nschwere Zeit durch. Wir in Deutschland k\u00f6nnen das Leid \nnur  erahnen,  aber  nicht  ermessen.  Aber  wir  wollen  Ih-\nnen,  Frau  Botschafterin,  deutlich  machen,  dass  wir  in \nunseren  Gedanken  bei  Ihnen  und  bei  den  Menschen  in \nIhrem Land sind und nach Kr\u00e4ften dabei helfen wollen, \nSch\u00e4den  zu  beseitigen  und  Leid  zu  lindern.  Unsere \nTrauer und Anteilnahme gilt den Angeh\u00f6rigen der Opfer, \nunser  Mitgef\u00fchl  den  betroffenen  Menschen  und  unser \nDank  und  Respekt  all  denen,  die  nach  Kr\u00e4ften  helfen; \nmanche auch \u00fcber ihre Kr\u00e4fte hinaus. Vielen Dank.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n",
		"Abgabe  einer  Regierungserkl\u00e4rung  durch  die \nBundeskanzlerin\n",
		"Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft am 28./29. No-\nvember 2013 in Wilna \n",
		"Hierzu  liegt  ein  Entschlie\u00dfungsantrag  der  Fraktion \nDie Linke vor, \u00fcber den wir am Ende der Debatte befin-\nden.\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie  Aussprache  im  Anschluss  an  die  Regierungserkl\u00e4-\nrung 94 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re  keinen Wider-\nspruch. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n",
		"Das Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat \n",
		"die Bundeskanzlerin Frau Dr. Angela Merkel.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Botschafterin, auch \nim Namen der Bundesregierung m\u00f6chte ich noch einmal \ndie herzlichen W\u00fcnsche an das philippinische Volk von \ndiesem  Ort  aus  \u00fcberbringen.  Der  Bundesau\u00dfenminister \nsteht in st\u00e4ndigem Kontakt. Ich habe mit dem Pr\u00e4siden-\nten  Aquino  pers\u00f6nlich  telefoniert.  Sie  d\u00fcrfen  wissen, \ndass  wir  alles,  was  in  unseren  M\u00f6glichkeiten  steht,  tun \nwerden, um  dem philippinischen  Volk in dieser  schwe-\nren Stunde zur Seite zu stehen.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Meine Damen und Herren, in zehn Tagen wird in Vil-\nnius der dritte Gipfel der \u00d6stlichen Partnerschaft stattfin-\nden. Auf Einladung der litauischen Ratspr\u00e4sidentschaft, \nder Pr\u00e4sidentin Dalia Grybauskaite, treffen dort alle Mit-\ngliedstaaten der EU mit den Vertretern der sechs osteuro-\np\u00e4ischen  Partnerl\u00e4nder  Moldau,  Georgien,  Armenien, \nUkraine,  Wei\u00dfrussland  und  Aserbaidschan  zusammen. \nIch werde an diesem Gipfel wie an den beiden fr\u00fcheren \nGipfeln  in  Prag  und  Warschau  teilnehmen.  Mit  meiner \nTeilnahme  m\u00f6chte  ich  die  Verbundenheit  Deutschlands \nund der gesamten Europ\u00e4ischen Union mit unseren \u00f6stli-\nchen Nachbarn unterstreichen. Es ist unser gemeinsames \nstrategisches  Interesse,  die  Weiterentwicklung  dieser \nL\u00e4nder zu f\u00f6rdern, die Transformation in den Bereichen \nDemokratie,  Menschenrechte  und  gute  Regierungsf\u00fch-\nrung  zu  unterst\u00fctzen  und  die  wirtschaftliche  Entwick-\nlung dieser L\u00e4nder zu st\u00e4rken.\n",
		"",
		"Ich  sehe  in  der  \u00d6stlichen  Partnerschaft  ein  gro\u00dfes \nPotenzial. Sie ist ein eigenst\u00e4ndiges Instrument europ\u00e4i-\nscher  Politik,  das  unseren  osteurop\u00e4ischen  Nachbarn \neine  v\u00f6llig  neue  Qualit\u00e4t  der  Ann\u00e4herung  erm\u00f6glicht. \nSie  steht  neben  anderen  strategischen  Partnerschaften, \ndie der Europ\u00e4ischen Union wichtig sind, wie etwa der \nPartnerschaft mit Russland oder den Verhandlungen \u00fcber \nein  Freihandelsabkommen  wie  zum  Beispiel  mit  den \nVereinigten Staaten von Amerika.\n",
		"An  dieser  Stelle  m\u00f6chte  ich  aus  aktuellem  Anlass \nauch  wenige  S\u00e4tze  zu  Amerika  sagen.  Die  Beratungen \nmit  Amerika  zeigen,  dass  solche  Verhandlungen  zum \nBeispiel  \u00fcber  Freihandelsabkommen  immer  mehr  sind \nals  Beratungen  \u00fcber  Wirtschaft  und  freien  Handel;  es \ngeht  bei  solchen  Verhandlungen  immer  auch  um  Ver-\ntrauen. Deutschland und Amerika teilen gemeinsame Er-\nfahrungen, Werte und Interessen. Wir stehen gemeinsam \nf\u00fcr freiheitliche, offene und demokratisch verfasste Ge-\nsellschaften.  Das  transatlantische  Verh\u00e4ltnis  und  damit \nauch  die  Verhandlungen  \u00fcber  ein  transatlantisches  Frei-\nhandelsabkommen werden gegenw\u00e4rtig ganz ohne Zwei-\nfel  durch  die  im  Raum  stehenden  Vorw\u00fcrfe  gegen  die \nUSA  um  millionenfache  Erfassung  von  Daten  auf  eine \nProbe gestellt. Die Vorw\u00fcrfe sind gravierend; sie m\u00fcssen \naufgekl\u00e4rt werden. Und wichtiger noch: F\u00fcr die Zukunft \nmuss neues Vertrauen aufgebaut werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das kann nur durch Transparenz einerseits und das Be-\nwusstsein  andererseits  geschehen,  dass  das  transatlanti-\nsche Verh\u00e4ltnis f\u00fcr beide Partner \u2013 ich betone: f\u00fcr beide \nPartner  \u2013,  gerade  aber  auch  f\u00fcr  Deutschland  wesentli-\ncher  Garant  unserer  Freiheit  und  unserer  Sicherheit  ist. \nIch sage deshalb ausdr\u00fccklich: Trotz allem sind und blei-\nben das deutsch-amerikanische und das transatlantische \nVerh\u00e4ltnis von \u00fcberragender Bedeutung f\u00fcr Deutschland \nund genauso f\u00fcr Europa.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  das  steht  im  \u00dcbrigen  in \nkeiner Weise im Gegensatz dazu, dass Deutschland und \nEuropa gr\u00f6\u00dftes Interesse an weiteren Instrumenten euro-\np\u00e4ischer  Politik  haben.  Dazu  geh\u00f6rt  auch  die  \u00d6stliche \nPartnerschaft. Um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Die \n\u00d6stliche Partnerschaft ist kein Instrument der EU-Erwei-\nterungspolitik.  Es  geht  im  Rahmen  der  \u00d6stlichen  Part-\n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"nerschaft nicht um EU-Beitrittsperspektiven; es geht viel-\nmehr darum, unsere Partner bei der Demokratisierung und \nModernisierung  zu  unterst\u00fctzen,  indem  wir  politische \nAnn\u00e4herung und wirtschaftliche Integration anbieten.\n",
		"Dabei lassen wir uns von den Grunds\u00e4tzen der Kondi-\ntionalit\u00e4t und der Differenzierung leiten. Das hei\u00dft, dass \ndie L\u00e4nder, die auf dem Weg zu Demokratie und Rechts-\nstaat  mehr  oder  weniger  voranschreiten,  auch  unter-\nschiedlich  behandelt  werden  und  damit  unterschiedlich \nvon der EU-F\u00f6rderung und der Kooperation profitieren \nk\u00f6nnen. Drei Punkte sind in diesem Zusammenhang be-\nsonders  wichtig:  erstens  eine  erfolgreiche  Transforma-\ntion unserer Partnerl\u00e4nder, zweitens ihre souver\u00e4ne Ent-\nscheidung \u00fcber ihre politische Ausrichtung und drittens \ndie Kontakte von Mensch zu Mensch.\n",
		"Eine gute wirtschaftliche und politische Entwicklung \nunserer  \u00f6stlichen  Nachbarn  ist  von  gro\u00dfer  Bedeutung, \nund zwar nicht nur f\u00fcr unsere Partner, sondern auch f\u00fcr \ndie St\u00e4rke und den Wohlstand der Europ\u00e4ischen Union. \nAuch deshalb m\u00fcssen wir unser Engagement f\u00fcr unsere \nNachbarn  entschlossen  fortsetzen.  Unsere  Partnerschaft \nverpflichtet n\u00e4mlich beide Seiten: Wir wollen den wirt-\nschaftlichen Austausch und die Kontakte zwischen unse-\nren Gesellschaften, zwischen der EU und ihren Partnern \nwie auch zwischen den Partnern untereinander.\n",
		"Den  Zivilgesellschaften  in  den  \u00f6stlichen  Partnerl\u00e4n-\ndern kommt in diesem Prozess eine entscheidende Rolle \nzu.  Sie  m\u00fcssen  diesen  Wandel  tragen,  fordern  und  f\u00f6r-\ndern. Sie sollen die politische Ann\u00e4herung ihrer L\u00e4nder \nan die EU und die Chancen der wirtschaftlichen Integra-\ntion  erleben  und  gestalten  k\u00f6nnen.  Dieser  besondere \nSchwerpunkt  nicht  nur  im  Bereich  der  Regierungszu-\nsammenarbeit,  sondern  ebenso  des  Zusammenwirkens \nder  Menschen  dr\u00fcckt  sich  auch  darin  aus,  dass  beides, \ndie  wirtschaftliche  Kooperation  und  die  Zusammen-\narbeit  der  Zivilgesellschaften,  elementare  Bestandteile \nder \u00d6stlichen Partnerschaft sind.\n",
		"Daf\u00fcr haben wir bestimmte Instrumente in der Hand. \nSie klingen oftmals sehr technisch, aber sie bedeuten in \njedem  einzelnen  Fall  konkrete  Verbesserungen  des  Zu-\nsammenlebens.  Dazu  geh\u00f6ren  Assoziierungs-  und  Frei-\nhandelsabkommen ebenso wie Erleichterungen in Visa-\nfragen.  Wesentlich  f\u00fcr  das  gegenseitige  Verst\u00e4ndnis  ist \ndie Teilnahme junger Menschen aus den \u00f6stlichen Part-\nnerl\u00e4ndern an EU-Programmen wie ERASMUS und an-\nderen. All diese Elemente tragen zu einer zunehmenden \nOrientierung  der  \u00f6stlichen  Partner  an  unseren  Werten \nund unseren Standards bei.\n",
		"Auf dem kommenden Gipfel wollen wir mit Moldau \nund  Georgien  Assoziierungs-  und  umfassende  Freihan-\ndelsabkommen paraphieren. Beide L\u00e4nder haben in den \nvergangenen  Jahren  eine  insgesamt  positive  Entwick-\nlung  genommen.  In  Georgien  kam  es  zu  einem  friedli-\nchen  Regierungswechsel  durch  demokratische  Wahlen \nund  einer  Verbreiterung  des  gesellschaftlichen  Konsen-\nses \u00fcber die Ausrichtung des Landes.\n",
		"Die Republik Moldau hat unter den \u00f6stlichen Partnern \ntrotz  mancher  innenpolitischer  Turbulenzen  die  viel-\nleicht  gr\u00f6\u00dfte  Entschlossenheit  bei  der  Verabschiedung \n",
		"und Umsetzung von Reformen gezeigt. Damit die anste-\nhende Paraphierung der Assoziierungs- und Freihandels-\nabkommen auch rasch wirksam werden kann, haben wir \nuns beim letzten Europ\u00e4ischen Rat in Br\u00fcssel dazu ver-\npflichtet,  die  Voraussetzungen  f\u00fcr  eine  anschlie\u00dfende \nUnterzeichnung schnellstm\u00f6glich zu schaffen.\n",
		"",
		"Unsere  Beziehungen  zu  Moldau  und  Georgien  wer-\nden dadurch enger denn je. Die ausgehandelten Vertr\u00e4ge \nerm\u00f6glichen es diesen L\u00e4ndern, eine Ann\u00e4herung an die \nEU von bislang einmaliger Tiefe und auch Themenbreite \nzu erreichen. Sie gew\u00e4hren Chancen zur wirtschaftlichen \nEntwicklung,  zur  Modernisierung  der  Gesellschaften \nund der Staatswesen sowie zur Unterst\u00fctzung beim Auf-\nbau eines modernen Rechtsstaats. Dieser wiederum kann \ndie  rechtlichen  Rahmenbedingungen  f\u00fcr  Investitionen \nund Handel, aber auch f\u00fcr den Kampf gegen Korruption \nst\u00e4rken. Das sind die Chancen, die der Abschluss eines \nAssoziierungs- und Freihandelsabkommens mit der Eu-\nrop\u00e4ischen  Union  f\u00fcr  ein  Land  der  \u00d6stlichen  Partner-\nschaft bieten kann.\n",
		"Eine solch enge Anbindung an die EU bringt jedoch \nauch Verpflichtungen mit sich. Das ist vor allem die Ver-\npflichtung zur Implementierung dessen, was wir verein-\nbart  haben.  Das  Freihandelsabkommen  verpflichtet  un-\nsere  Partner  zum  Beispiel  zur  \u00dcbernahme  europ\u00e4ischer \nStandards. Dies ist zum Teil eine gro\u00dfe Herausforderung \nf\u00fcr  die  Volkswirtschaften  der  betroffenen  L\u00e4nder,  die \n\u2013 und  da  d\u00fcrfen  wir  uns  wirklich  nichts  vormachen  \u2013 \nviele Jahre in Anspruch nehmen wird. Wirtschaft ist dabei \nnur ein wichtiges Kapitel in den Assoziierungsabkommen.\nEbenso  wichtig  ist,  dass  die  Assoziierungsabkommen \nihre Unterzeichner zur Wahrung von Rechtsstaatlichkeit, \nDemokratie und Menschenrechten verpflichten.\n",
		"Das f\u00fchrt uns nat\u00fcrlich zu unseren Beratungen mit der \nUkraine. Allein schon die Gr\u00f6\u00dfe verleiht der Ukraine be-\nsonderes Gewicht innerhalb der \u00d6stlichen Partnerschaft. \nMit ihr ist die EU in der Gestaltung ihrer neuen vertrag-\nlichen  Beziehungen  am  weitesten  fortgeschritten.  Wir \nhaben der Ukraine in der Vergangenheit immer deutlich \ngemacht, dass die neue vertragliche Qualit\u00e4t der Zusam-\nmenarbeit, dass die gemeinsame Verpflichtung auf euro-\np\u00e4ische Werte wie Demokratie, Rechtsstaat und B\u00fcrger-\nfreiheiten mehr als ein Lippenbekenntnis sein muss.\n",
		"Die EU-Au\u00dfenminister haben beim Au\u00dfenrat im De-\nzember  2012  insbesondere  drei  Bereiche  genannt,  in \ndenen Fortschritte n\u00f6tig sind: erstens bei der Reform der \nWahlgesetzgebung,  zweitens  bei  Schritten  zur  Beendi-\ngung  der  sogenannten  selektiven  Justiz,  wof\u00fcr  symbol-\nhaft der Fall von Julija Timoschenko steht, und drittens \nbei  der  Implementierung  der  Assoziierungsagenda.  Ich \nm\u00f6chte  an  dieser  Stelle  erneut  betonen:  Wir  erwarten \nvon  der  Ukraine  glaubhafte  Schritte  zur  Erf\u00fcllung  der \nVoraussetzungen f\u00fcr eine Unterzeichnung des Assoziie-\nrungsabkommens.  Wir  erwarten,  dass  dieser  Prozess \nnachhaltig und unumkehrbar umgesetzt wird.\n",
		"Es steht au\u00dfer Zweifel, dass die Ukraine weiterhin vor \ngro\u00dfen  Reformanstrengungen  im Innern  steht.  Eine  zu-\ns\u00e4tzliche enorme Herausforderung f\u00fcr die Ukraine ist die \nHaushaltskonsolidierung. Ohne solide Finanzen wird es \ndas Beistandsabkommen mit dem IWF nicht geben k\u00f6n-\n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"nen. Wir glauben, dass ein solches Beistandsabkommen \nmit  der  Ukraine  dringend  notwendig  w\u00e4re.  Daran  h\u00e4n-\ngen  auch  die  substanziellen  bilateralen  Kredite  der  EU \nals  Makrofinanzhilfe,  insgesamt  mehr  als  eine  halbe \nMilliarde  Euro.  Hier  ist  unser  stetiger  Rat  an  die \nUkraine,  die  n\u00f6tigen  Reformen  zu  unternehmen.  Diese \nSchritte  k\u00f6nnen  wir  der  ukrainischen  Regierung  nicht \nabnehmen. Sie m\u00fcssen auch unabh\u00e4ngig von der Unter-\nzeichnung  des  Assoziierungs-  und  Freihandelsabkom-\nmens unternommen werden. Wir wissen, dass Reformen \nnicht von heute auf morgen vollst\u00e4ndig umgesetzt wer-\nden k\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten auch die Ukraine bei ihren Re-\nformen mit Kooperationsangeboten und mit finanziellen \nMitteln  der  Europ\u00e4ischen  Nachbarschaftspolitik  unter-\nst\u00fctzen,  aber  die  Voraussetzungen  daf\u00fcr  muss  die \nUkraine  selbst  schaffen,  und  zwar  nicht  irgendwann, \nsondern jetzt.\n",
		"In diesen Tagen \u2013 ich sagte ja, es sind noch zehn Tage \nbis zu dem Gipfel \u2013 findet eine Vielzahl von Gespr\u00e4chen \nstatt,  ebenso  Beratungen  im  ukrainischen  Parlament. \nHeute muss ich Ihnen hier sagen: Es ist noch nicht abzu-\nsehen,  ob  die  Ukraine  willens  ist,  die  Voraussetzungen \nf\u00fcr  eine  m\u00f6gliche  Unterzeichnung  zu  schaffen.  Heute \nund  morgen  debattiert  auch  der  Au\u00dfenministerrat  in \nBr\u00fcssel \u00fcber genau dieses Thema. Wenn die Ukraine un-\nsere  Erwartungen  erf\u00fcllt  und  wir  somit  unterzeichnen \nk\u00f6nnen, dann k\u00f6nnten wir der Ukraine nicht zuletzt \u00fcber \neine  breite  vorl\u00e4ufige  Anwendbarkeit  des  Abkommens \nauch f\u00fcr den Fall den R\u00fccken st\u00e4rken, dass sie sich mit \nNachteilen seitens Russlands konfrontiert sieht.\n",
		"Wir wissen, dass die Entscheidung f\u00fcr die Anbindung \nan die Europ\u00e4ische Union nicht nur der Ukraine, sondern \nunseren Partnern insgesamt nicht leichtf\u00e4llt. In den letz-\nten Monaten sahen sich einige von ihnen zum Teil erheb-\nlichem Druck ausgesetzt. Ich  werde mich deshalb auch \nin  Vilnius  daf\u00fcr  einsetzen,  dass  die  EU  diesem  Druck \nkonkrete Chancen und gelebte Solidarit\u00e4t entgegensetzt, \nsei  es  durch  zus\u00e4tzliche  Absatzm\u00f6glichkeiten  f\u00fcr  Pro-\ndukte unserer Partner, die zum Beispiel nicht nach Russ-\nland eingef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, oder durch Hilfe bei der \nbreiteren Aufstellung ihrer Energieversorgung.\n",
		"Um  es  klar  zu  sagen:  Die  L\u00e4nder  entscheiden  allein \n\u00fcber ihre zuk\u00fcnftige Ausrichtung. Ein Vetorecht Dritter \nkann es nicht geben. Das ist unser Verst\u00e4ndnis der unein-\ngeschr\u00e4nkten gegenseitigen Achtung der Entscheidungs-\nfreiheit, wie sie in der OSZE-Charta festgeschrieben ist. \nIch  habe  diese  Frage  auch  in  meinen  Gespr\u00e4chen  mit \ndem russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin immer wie-\nder  thematisiert.  Ich  habe  wiederholt  deutlich  gemacht, \ndass sich  weder die \u00d6stliche  Partnerschaft noch die bi-\nlateralen  vertraglichen  Beziehungen,  die  die  EU  mit \nihren Partnern abschlie\u00dfen will, gegen Russland richten. \nIm Gegenteil: Von der St\u00e4rkung und Modernisierung der \nVolkswirtschaften unserer osteurop\u00e4ischen Partner w\u00fcrde, \nso ist unser Verst\u00e4ndnis, auch Russland profitieren. Die \nEU  hat  immer  wieder  Gespr\u00e4chsangebote  an  Russland \ngerichtet, um die beiderseitigen Vorteile einer Koopera-\ntion herauszuarbeiten. Wir m\u00fcssen \u2013 das ist meine tiefe \n\u00dcberzeugung \u2013 weiter daran arbeiten, dass es kein Ent-\nweder-oder zwischen  einer Ann\u00e4herung der L\u00e4nder  der \n\u00d6stlichen  Partnerschaft  an  die  EU  und  dem  russischen \n",
		"Bem\u00fchen um eine engere Partnerschaft mit diesen L\u00e4n-\ndern geben sollte. Die EU hat Russland daf\u00fcr Vorschl\u00e4ge \nunterbreitet,  \u00fcber  die  wir  schnellstm\u00f6glich  sprechen \nm\u00fcssen.\n",
		"",
		"Armenien hat sich in dieser Situation f\u00fcr den Beitritt \nzur  Zollunion  Russlands,  Wei\u00dfrusslands  und  Kasach-\nstans  und  damit  gegen  die  Paraphierung  des  ausgehan-\ndelten  Assoziierungs-  und  Freihandelsabkommens  mit \nder  EU  entschieden.  Selbstverst\u00e4ndlich  akzeptieren  wir \ndiese  Entscheidung.  Gleichzeitig  werden  wir  Wege  f\u00fcr \neine k\u00fcnftige Zusammenarbeit der EU mit Armenien fin-\nden. Sie wird nicht die besondere Qualit\u00e4t der Koopera-\ntion  mit  Georgien  oder  Moldau  haben,  aber  Armenien \nbleibt ein wichtiger \u00f6stlicher Partner.\n",
		"Lassen  Sie  mich  an  dieser  Stelle  noch  ein  Wort  zu \nWei\u00dfrussland sagen: Dies ist und bleibt das schwierigste \nKapitel im Bereich der \u00d6stlichen Partnerschaft. Seit der \nerneuten  Repression  im  Zuge  der  Pr\u00e4sidentschaftswah-\nlen  im  Dezember  2010  sind  unver\u00e4ndert  politische  Ge-\nfangene in Haft. B\u00fcrger, die sich um Pluralit\u00e4t in dieser \nGesellschaft  bem\u00fchen,  wurden  hinter  Gitter  gebracht. \nIch  denke  unter  anderem  an  Ales  Beljazki,  den  Tr\u00e4ger \ndes  Menschenrechtspreises  des  Europarates.  Wir  alle \nstehen daf\u00fcr ein, dass diese Menschen wieder frei reden, \nhandeln und agieren k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Auch mit Wei\u00dfrussland wollen wir die Zusammenarbeit \nwieder vertiefen, aber das kann nur gelingen, wenn die \npolitischen  Gefangenen  freigelassen  und  rehabilitiert \nwerden. Es w\u00e4re sehr bedeutend, wenn der Gipfel in Vil-\nnius hier ein Hoffnungszeichen setzen k\u00f6nnte.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  dieser  Gipfel  ist  eine \nwichtige  Best\u00e4tigung  unseres  Angebots  der  politischen \nAnbindung und wirtschaftlichen Integration an die \u00f6stli-\nchen Partner. Mindestens ebenso wichtig ist, dass wir in \nder Folge gemeinsam das Potenzial nutzen, das uns diese \nPartnerschaft bietet. Wir haben viele Kooperationsfelder \naufgeschlossen,  aber  wir  m\u00fcssen  weiter  nachhaltige \nFortschritte erreichen. Der m\u00f6glichen Unterschrift bzw. \nParaphierung  eines  Assoziierungs-  und  Freihandelsab-\nkommens  m\u00fcssen  konsequente  Umsetzungen  folgen. \nDie Visaaktionspl\u00e4ne zeigen auf, was n\u00f6tig ist, um lang-\nfristig das Ziel der Befreiung von der Visumpflicht zu er-\nreichen. Die regionale Kooperation bietet viele M\u00f6glich-\nkeiten, voneinander zu lernen.\n",
		"Der Gipfel in Vilnius wird ein wichtiger Meilenstein \nauf  dem  Transformationspfad  unserer  Partner  im  Osten \nsein. Er wird einen Weg  in die Zukunft zeigen, aber er \nwird auch deutlich machen, welche Arbeit noch vor uns \nliegt. Die Schatten des Kalten Krieges sind nach wie vor \nexistent,  und  es  ist  unsere  Aufgabe  \u2013  gerade  auch  die \nAufgabe Deutschlands \u2013, einen Beitrag dazu zu leisten, \ndass der Kalte Krieg f\u00fcr alle vorbei ist, auch f\u00fcr unsere \n\u00f6stlichen Partner.\n",
		"Herzlichen Dank, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem \n",
		"Kollegen Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nfreue mich, f\u00fcr meine Fraktion auf die Bundeskanzlerin \nantworten  zu  k\u00f6nnen.  Die  Reihenfolge  der  Redner  ist \nschon so, wie sie bei einer eventuellen Gro\u00dfen Koalition \nsein wird. Offensichtlich gehen CDU/CSU und SPD da-\nvon aus, dass ihre Verhandlungen wie auch der Mitglie-\nderentscheid  der  SPD  erfolgreich  sein  werden,  obwohl \nman  im  Moment  vom  Koalitionsvertrag  vor  allen  Din-\ngen viel Nebel kennt. Die Oppositionsf\u00fchrerschaft bringt \nf\u00fcr  die  Fraktion  Die  Linke  eine  besondere  Verantwor-\ntung. Ich kann den Menschen in unserem Land verspre-\nchen, dass wir alles daransetzen werden, dieser Verant-\nwortung gerecht zu werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Beginnen will ich damit, dass es ein Unding ist, dass \nwir heute die erste Sitzung des Bundestages \u2013 einmal ab-\ngesehen von der Wahl des Pr\u00e4sidiums \u2013 seit Juni haben.\n",
		"(Widerspruch des Abg. Michael Grosse-\nBr\u00f6mer [CDU/CSU])\n",
		"Ja, wir hatten eine Bundestagswahl. Ich hoffe, dass das \nGer\u00fccht  nicht  stimmt,  dass  die  Frau  Bundeskanzlerin \neine  geheime  Absprache  mit  der  FDP  hat,  so  lange  zu \nverhandeln,  bis  die  Legislaturperiode  zu  Ende  ist.  Ich \nhoffe, dass das wirklich nicht den Tatsachen entspricht.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nKatrin  G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wie  w\u00e4re  es  mal  mit  dem \nThema?)\n",
		"Fakt ist: Sie machen mit Ihren Koalitionsverhandlun-\ngen das Parlament zur Geisel. Sind das bereits die Vor-\nboten der Gro\u00dfen Koalition? Wir erwarten nichts ande-\nres  als  Respekt  gegen\u00fcber  dem  Parlament.  Nicht  die \namtierende  Bundesregierung  und  auch  nicht  eine  Bun-\ndesregierung  in  spe,  sondern  der  Deutschen  Bundestag \nist der Souver\u00e4n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wie  wollen  Sie  den  Menschen,  die  uns  gew\u00e4hlt  haben, \nerkl\u00e4ren,  dass  Sie  uns  nicht  arbeiten  lassen?  Dies  trifft \nim  \u00dcbrigen  auf  die  Oppositionsabgeordneten  wie  auch \nauf  die  meisten  Regierungsabgeordneten  zu.  Wir  alle \nwerden hier nicht f\u00fcrs Rumsitzen bezahlt. Ich sehe nicht, \ndass  der  heutige  Sitzungstag  dem  Anspruch,  als  Parla-\nmentarier aktiv zu werden, gerecht wird.\n",
		"Es  ist  gut,  vor  dem  Gipfel  \u00fcber  die  osteurop\u00e4ische \n",
		"Partnerschaft zu sprechen.\n",
		"(Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN: Ah!)\n",
		"Es  muss  jedoch  die  Frage  erlaubt  sein,  warum  wir  uns \nheute damit besch\u00e4ftigen, jedoch nicht mit den Themen, \ndie vielen, vielen Menschen noch viel mehr auf den N\u00e4-\n",
		"geln  brennen,  abgesehen  von  der  NSA-Debatte,  die  ja, \nseitdem es das Handy der Bundeskanzlerin betrifft, von \nder Regierung nicht mehr totgeschwiegen oder f\u00fcr been-\ndet  erkl\u00e4rt  werden  kann.  Das  ist  aber  bei  weitem  nicht \ndas einzige Thema, dem wir uns widmen m\u00fcssen.\n",
		"",
		"Dringend  w\u00e4re  geboten,  die  schwache  Binnenkon-\njunktur  in  Deutschland  zu  behandeln,  die  Gefahr  einer \ndauerhaften  Depression  oder  Deflation  in  Europa,  die \nEnteignung  der  Kleinsparer  durch  negative  Realzinsen, \ndie  Bankenunion  oder  \u2013  die  Bundeskanzlerin  hat  ein \npaar Worte dazu gesagt \u2013 das Freihandelsabkommen mit \nden  USA.  Dar\u00fcber  m\u00fcssen  wir  wirklich  einmal  reden, \nund  zwar  auch  kontrovers.  Das  alles  sind  Themen,  die \ndie Mehrheit der Menschen in Deutschland bewegen.\n",
		"Sie glauben doch nicht ernsthaft, dass die Euro-Krise \nvorbei ist, wenn sich Irland und Spanien demn\u00e4chst das \nGeld wieder teuer auf dem Finanzmarkt leihen m\u00fcssen! \nDas  vermehrt  vielleicht  sichere  Profite  f\u00fcr  Banken,  die \nsich das Geld momentan quasi umsonst von der Europ\u00e4i-\nschen Zentralbank leihen k\u00f6nnen. Aber die Krise macht \ndoch keine Pause. Sie wird derzeit nur mit billigem Geld \nzugesch\u00fcttet.\n",
		"Morgen  soll  eine  neue  Kredittranche  aus  dem  soge-\nnannten  Rettungsschirm  an  Portugal  freigegeben  wer-\nden. Wollen Sie das den Menschen verschweigen? Wol-\nlen  Sie  verhindern,  dass  Ihre  Europapolitik  debattiert \nwird? Dar\u00fcber muss geredet werden! Aus diesem Grund \nhaben wir eine etwas kreative Aufsetzungsarbeit betrie-\nben  und  einen  Entschlie\u00dfungsantrag  zur  Krisenpolitik \ngegen\u00fcber  Portugal  in  die  heutige  Debatte  eingebracht, \nzu dem ich gleich noch ein paar Worte sagen werde.\n",
		"Aber nun zur europ\u00e4ischen Partnerschaft\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Na endlich!)\n",
		"und  zum  diesbez\u00fcglichen  Gipfel  in  Vilnius.  Nat\u00fcrlich \nbegr\u00fc\u00dfen wir als Linke eine engere Zusammenarbeit\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Mit Russland!)\n",
		"mit den \u00f6stlichen Nachbarn der EU. Ja, vielleicht muss \nman auch im deutschen Parlament noch einmal deutlich \nsagen, dass Europa bis zum Ural geht und dass viele ehe-\nmalige Sowjetrepubliken und Russland genauso zu Eu-\nropa  geh\u00f6ren  wie  Frankreich,  Spanien  oder  Griechen-\nland.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Deshalb ist es gut, dass es mehr Handel, mehr Austausch \ngeben  soll,  dass  diese  Beziehungen  den  Menschen  in \nganz Europa zugutekommen sollen.\n",
		"Ja, Frau Bundeskanzlerin, wir aus den neuen L\u00e4ndern \nhaben  da eine besondere Verantwortung. F\u00fcr die  neuen \nL\u00e4nder ist das auch eine Chance. Wir wissen, dass viele \ntraditionelle  Verbindungen  in  diese  L\u00e4nder  zusammen-\ngebrochen sind. Es gibt sie aber noch. Vor allen Dingen \n\u2013  das  wissen  wir  beide  \u2013  gibt  es  einen  Erfahrungsvor-\nsprung,  insbesondere  was  Sprachkenntnisse  und  kultu-\nrelle Beziehungen betrifft. Entscheidend wird aber sein, \ndass  bei  der  osteurop\u00e4ischen  Partnerschaft  nicht  die \nDinge, die Europa in die Krise gezwungen haben, ganz \noben  stehen:  wie  die  Liberalisierung  des  Kapitalver-\n"
	],
	[
		"Dr. Dietmar Bartsch\n",
		"kehrs,  der  Freihandel,  die  Konkurrenz  um  L\u00f6hne  nach \nunten oder die Konkurrenz um die schlechtesten Arbeits-\nbedingungen. Nein, das w\u00e4re der falsche Weg.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es  muss  vor  allen  Dingen  um  Integration  gehen;  es \ndarf nicht nur um knallharte Interessenpolitik und nicht \nnur um mehr Export aus der EU in diese L\u00e4nder gehen. \nEin  sehr,  sehr  wichtiger  Punkt  w\u00e4ren  zum  Beispiel  er-\nleichterte  Visabedingungen  f\u00fcr  die  Menschen  aus  der \nUkraine, aus Belarus, Moldau, Georgien, Armenien und \nAserbaidschan.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wenn  es  f\u00fcr  Menschen,  die  zum  Beispiel  unter \nLukaschenko leiden m\u00fcssen \u2013 Sie haben das geschildert \u2013, \nnur  ganz  schwer  m\u00f6glich  ist,  ein  Visum  erteilt  zu  be-\nkommen,  dann  ist  das  ein  Problem.  Wir  k\u00f6nnen  durch \nmehr  Offenheit  dabei  helfen,  dass  dort  Mauern  fallen. \nDeswegen ist die Visafrage eine zentrale Frage. Tun Sie \netwas, damit diese Menschen leichter nach Deutschland \nkommen k\u00f6nnen!\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Verbessern Sie die Visabedingungen, Frau Bundeskanz-\nlerin!  Wenn  ich  mich  recht  entsinne,  regieren  Sie  seit \nacht Jahren. Jetzt fordern Sie Verbesserungen ein. Das ist \naus meiner Sicht etwas komisch.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder \n[CDU/CSU]: Aber nur aus Ihrer Sicht!)\n",
		"\u2013 Immerhin.\n",
		"Ein sehr wesentlicher Punkt bei diesem Gipfel ist na-\nt\u00fcrlich \u2013 Sie haben darauf hingewiesen \u2013 das Verh\u00e4ltnis \nzu Russland. Es kann nicht das Ziel sein, die osteurop\u00e4i-\nschen L\u00e4nder dem Einfluss Russlands zu entziehen und \ndie traditionsreichen Sonderbeziehungen zu kappen. Ge-\ngenteiliges muss das Ziel sein, n\u00e4mlich gleichzeitig die \nBeziehungen  zu  Russland  auszubauen  und  gemeinsam \nmit  Russland  die  Beziehungen  zu  den  osteurop\u00e4ischen \nL\u00e4ndern zu entwickeln. Das sollte einhergehen mit deut-\nlichen Positionen, zum Beispiel zum uns\u00e4glichen Agie-\nren  der  Putin-Regierung  gegen\u00fcber  Schwulen  und  Les-\nben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Es ist doch klar, dass Russland dieses Projekt mit Ar-\ngusaugen  beobachtet.  Es  passt  zur  NATO-Osterweite-\nrung. Es ist ein Baustein zur Unterst\u00fctzung transatlanti-\nscher Eliten. Es geht der EU offensichtlich nicht um eine \nPartnerschaft  auf  Augenh\u00f6he.  Eine  Beitrittsperspektive \nsteht  im  Moment  \u00fcberhaupt  nicht  zur  Debatte.  Man \nm\u00f6chte  die  eigenen  Regeln  durchsetzen,  wo  es  g\u00fcnstig \nist, jedoch keine Einflussnahme der anderen Seite riskie-\nren.  Es  geht  darum, beste Bedingungen f\u00fcrs Kapital zu \nschaffen und die Absatzm\u00e4rkte f\u00fcr die eigenen Produkte \nzu erweitern, gerne auch auf Kosten der Wirtschaft der \nPartnerl\u00e4nder.  Die  vielgepriesene  Demokratief\u00f6rderung \ndient  der  EU  als  Mittel,  ihre  neoliberale  Hegemonial-\npolitik  in  den  osteurop\u00e4ischen  L\u00e4ndern  fortzuf\u00fchren. \nDas schulmeisterliche Auftreten der EU gegen\u00fcber den \n",
		"osteurop\u00e4ischen  Partnern  w\u00fcrde  man  sich  andersherum \nselbstverst\u00e4ndlich verbitten. Es geht der EU viel zu we-\nnig um Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit oder Demo-\nkratie\n",
		"",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das m\u00fcssen \ngerade Sie sagen!)\n",
		"und viel zu viel um Einflussnahme und Machtpolitik.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das bedeutet dann auch, dass die EU kein Interesse da-\nran hat, etwa soziale oder \u00f6kologische Standards auf ho-\nhem Niveau festzuschreiben. So wird eine gro\u00dfe Chance \nverpasst.\n",
		"Mir scheint, dass die EU auch bei der osteurop\u00e4ischen \nPartnerschaft unverdrossen weiter auf genau die Rezepte \nsetzt, die uns in die Krise gef\u00fchrt haben: Liberalisierung, \nFreihandel,  Lohnkonkurrenz.  Im  Ergebnis  sind  zahlrei-\nche  Volkswirtschaften  Osteuropas  der  Deindustrialisie-\nrung und spekulativen Kapitalfl\u00fcssen ausgesetzt.\n",
		"Eine  wahrhaftige  \u00d6stliche  Partnerschaft,  die  diesen \nNamen  verdient,  muss  den  osteurop\u00e4ischen  Staaten  er-\nm\u00f6glichen, ihre Wirtschaft zu sch\u00fctzen und sie zu entwi-\nckeln, und sollte nicht gegen Russland gerichtet sein.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Nun  ein  paar  Bemerkungen  zu  unserem  Entschlie-\n\u00dfungsantrag.  Die  Euro-Krise  ist,  wie  ich  gesagt  habe, \nnicht verschwunden und erst recht nicht \u00fcberwunden. In \nK\u00fcrze soll eine neue Kredittranche f\u00fcr Portugal in H\u00f6he \nvon  5,6 Milliarden  Euro,  davon  3,7 Milliarden  Euro \ndurch die EFSF, bewilligt werden. Daf\u00fcr haften auch die \nSteuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland. Un-\nser  Steuergeld  wird  verbrannt,  weil  Portugal  aufgrund \nder  Schuldenlast  und  der  wachstumsfeindlichen  K\u00fcr-\nzungsdiktate  diese  Kredite  niemals  wird  bedienen  k\u00f6n-\nnen. Das Memorandum of Understanding sieht gar vor, \ndass  die  Unternehmensbesteuerung  in  Portugal  sinken \nsoll.  Das  ist  doch  alles  nicht  mehr  zu  fassen!  Portugal \nwird  nicht  gerettet,  sondern  die  Banken  und  Gl\u00e4ubiger \nwerden freigekauft; Demokratie und Sozialstaat werden \nzerst\u00f6rt. Darum geht es in Wahrheit. Seit Beginn der so-\ngenannten  Euro-Rettung  stieg  die  Staatsverschuldung \nPortugals  auf  etwa  128  Prozent  des  Bruttoinlandspro-\ndukts. Das ist das Niveau, das die Staatsverschuldung in \nGriechenland bei Ausbruch der Krise hatte. Die Arbeits-\nlosigkeit ist in Portugal auf \u00fcber 17 Prozent gestiegen.\n",
		"Dass  die  bisherige  Europapolitik  gescheitert  ist,  er-\nkennt man, wenn man sich einmal anschaut, wie sich die \nArbeitslosenquote in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern bei jun-\ngen Menschen unter 24 Jahren entwickelt hat: Sie liegt \nin Portugal bei 42 Prozent, in Griechenland bei erschre-\nckenden 57,3 Prozent, in Spanien bei 56,5 Prozent. Aber \nauch in den L\u00e4ndern, die sp\u00e4ter dazugekommen sind, ist \ndie Situation katastrophal: In Bulgarien liegt die Jugend-\narbeitslosigkeit  bei  28,3  Prozent,  in  der  Slowakei  bei \n31,1 Prozent, in Kroatien bei sagenhaften 52,8 Prozent. \nDas alles sind Fakten, die in der Politik einen Aufschrei \nhervorrufen m\u00fcssten\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Dr. Dietmar Bartsch\n",
		"und zu einem Nachdenken \u00fcber die bisherige Politik f\u00fch-\nren m\u00fcssten. Vor allem darf das kein Muster f\u00fcr die ost-\neurop\u00e4ische  Partnerschaft  sein,  meine  Damen  und  Her-\nren.\n",
		"Die Linke fordert daher eine andere, eine verantwor-\ntungsvolle  Europapolitik.  Wir  beantragen  mit  unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag, dass der deutsche Vertreter im Di-\nrektorium  der  EFSF  der  Bewilligung  der  Kredite  seine \nZustimmung versagt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir wollen die privaten Gl\u00e4ubiger Portugals durch einen \nSchuldenschnitt  in  die  Pflicht  nehmen. Die Eigent\u00fcmer \nder  Banken,  die  Inhaber  der  Bankanleihen  sowie  die \nEinlagen  von  ausl\u00e4ndischen  Banken  und  Geldmarkt-\nfonds sind f\u00fcr die Verluste der Banken heranzuziehen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Nur  die  Einlagen  der  Kleinsparer  und  das  gewerbliche \nKreditgesch\u00e4ft m\u00fcssen abgesichert werden.\n",
		"Portugal  braucht  Investitionsprogramme  statt  Ban-\n",
		"kenrettungspakete.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Daf\u00fcr brauchen wir eine EU-weite Verm\u00f6gensabgabe f\u00fcr \nMillion\u00e4re. Allein das Verm\u00f6gen der europ\u00e4ischen Milli-\non\u00e4re  \u2013  14  Billionen  Euro  \u2013  \u00fcbertrifft  die  gesamte \nStaatsverschuldung aller 28 EU-Mitgliedstaaten.\n",
		"Korrigieren Sie diese Europapolitik! Weisen Sie beim \nGipfel in Vilnius darauf hin, dass diese Fehler nicht wie-\nderholt werden d\u00fcrfen, sondern dass es eine Kehrtwende \nin der Europapolitik geben muss!\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Gernot Erler f\u00fcr die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"Dr. h. c. Gernot Erler (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Mit  Ihrer  Genehmigung  komme  ich \ngleich  auf  den  Tagesordnungspunkt  \u201e\u00d6stliche  Partner-\nschaft\u201c zu sprechen; ich habe auch vor, dabei zu bleiben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/\nCSU  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! Die  \u00d6stliche  Part-\nnerschaft hat sich aus der EU-Strategie der ENP, der Eu-\nrop\u00e4ischen Nachbarschaftspolitik, heraus entwickelt, die \nihren  Beginn  2003  hatte.  Damit  ordnet  sich  die  \u00d6P  in \neine der wichtigsten EU-Strategien neben der EU-Erwei-\nterung ein, n\u00e4mlich die Schaffung von Regionen koope-\nrierender  Staaten  rund  um  die  Europ\u00e4ische  Union  mit \ndem Ziel,  Stabilit\u00e4t in der  EU-Nachbarschaft  vor allem \ndurch  gutnachbarschaftliche  Zusammenarbeit  und  Ver-\ntrauensbildung  zu  erreichen.  Zu  diesem  Programm  ge-\nh\u00f6rten  und  geh\u00f6ren  neben  der  \u00d6stlichen  Partnerschaft \ndie  Ostseekooperation,  der  Stabilit\u00e4tspakt  f\u00fcr  S\u00fcdost-\n",
		"europa, die  EMP, der Barcelona-Prozess, die  Union f\u00fcr \ndas Mittelmeer, die Black Sea Synergy und die Zentral-\nasienstrategie der EU, zuletzt auch die Donauraumstrate-\ngie.\n",
		"",
		"Der  Ansatz  ist  immer  derselbe:  Die  EU  pr\u00e4miert \n\u2013 auch mit finanzierten Programmen und Projekten \u2013 die \ngrenz\u00fcberschreitende  Zusammenarbeit  und  wirbt  dabei \nauch  f\u00fcr  europ\u00e4ische  Werte  und  Verhaltensweisen.  So \nsteht das auch in dem Programm der \u00d6stlichen Partner-\nschaft, die im Mai 2009 auf dem Gipfel in Prag auf den \nWeg gebracht wurde.\n",
		"Hier war sehr deutlich, dass es da ein besonderes Inte-\nresse  von  Polen  gab,  das  auch  noch  etwas  anderes  im \nSinn hatte, n\u00e4mlich m\u00f6glichst die Ukraine, das Nachbar-\nland von Polen, n\u00e4her an die europ\u00e4ische Integration he-\nranzuf\u00fchren.  Offiziell  sollte  die  \u00d6stliche  Partnerschaft \naber  eben  gerade  nicht  eine  Beitrittsperspektive  f\u00fcr  die \nsechs  beteiligten  L\u00e4nder  schaffen.  Das  haben  Sie,  Frau \nBundeskanzlerin, eben auch noch einmal unterstrichen.\n",
		"Es  gibt  einen  Arbeitsrhythmus  der  \u00d6P  mit  Gipfeln \nalle zwei Jahre und j\u00e4hrlichen Au\u00dfenministertreffen. Es \ngab schon zwei Gipfel, und wir stehen jetzt vor dem drit-\nten  in  Vilnius.  Viereinhalb  Jahre  sind  jetzt  vergangen. \nDeshalb  ist  es  vielleicht  sinnvoll,  einmal  eine  kritische \nZwischenbilanz zu ziehen, und das will ich versuchen.\n",
		"Dabei will ich zun\u00e4chst die regionalen Konflikte be-\ntrachten.  Es  war  ein  Anspruch  der  \u00d6stlichen  Partner-\nschaft,  diese  Konflikte  zumindest  zu  entsch\u00e4rfen.  Ich \nmuss  feststellen,  dass  die  Probleme  bei  den  drei  soge-\nnannten  Frozen  Conflicts  weiter  virulent  sind:  Das  gilt \nf\u00fcr  Nagornij  Karabach,  wo  die  beiden  Konfliktpartner \nArmenien  und  Aserbaidschan  eher  auf  Aufr\u00fcstung  set-\nzen, als dass es Fortschritte bei dem sogenannten Minsk-\nProzess  gegeben  h\u00e4tte.  Das  gilt  leider  auch  f\u00fcr  Ab-\nchasien  und  S\u00fcdossetien,  wo  es  nach  wie  vor  starre \nFronten zwischen Russland und Georgien gibt; vielleicht \nk\u00f6nnen  wir  jetzt  Hoffnung  haben,  dass  sich  durch  die \nVer\u00e4nderungen  in  Georgien  im  Verh\u00e4ltnis  der  beiden \nL\u00e4nder etwas \u00e4ndert. Das gilt auch f\u00fcr den Transnistrien-\nKonflikt, in den die Meseberg-Initiative zun\u00e4chst Bewe-\ngung  gebracht  hat  \u2013  es  hat  auch  wieder  die  F\u00fcnf-plus-\nZwei-Verhandlungen gegeben \u2013; die meisten Beobachter \nsind  sich  jedoch  darin  einig,  dass  das  Momentum  der \nMeseberg-Initiative allm\u00e4hlich ausl\u00e4uft, aber zumindest \nwar das ein Teilerfolg.\n",
		"In  der  Summe  kann  man  bezogen  auf  die  Konflikte \nnicht sagen,  dass die  regionale  Zusammenarbeit beson-\nders gest\u00e4rkt wurde.\n",
		"Ganz  anders  sieht  das  bei  der  Heranf\u00fchrung  an  die \nEU aus: Hier setzt Br\u00fcssel auf eine Verbindung von As-\nsoziationsagreements  mit  Freihandelsabkommen,  \u00fcber \ndie jahrelang verhandelt wurde, verbunden mit einer ver-\nlockenden Zugabe, n\u00e4mlich der Visaliberalisierung. Herr \nBartsch, das, was Sie hier fordern, geh\u00f6rt also ganz offi-\nziell l\u00e4ngst zur EU-Politik vor Ort. Daneben gibt es auch \neine  vertiefte  Zusammenarbeit  der  Zivilgesellschaften, \nder Civil Societies, der beteiligten L\u00e4nder. N\u00e4heres dazu \nwird gleich meine Kollegin Katarina Barley sagen.\n"
	],
	[
		"Dr. h. c. Gernot Erler\n",
		"Von  Anfang  an  war  Belarus  wegen  der  innenpoliti-\nschen  Situation  und  auch  wegen  der  Zugeh\u00f6rigkeit  zur \nZollunion  aus  diesen  Angeboten  ausgenommen.  Aser-\nbaidschan musste als Nicht-WTO-Land zun\u00e4chst auch in \nden  Wartestand  und  bekommt  jetzt  so  etwas  wie  eine \nstrategische  Modernisierungspartnerschaft.  Mit  den  an-\nderen  vier  L\u00e4ndern  \u2013  Ukraine,  Moldova,  Georgien  und \nArmenien \u2013 wurden erfolgreich entsprechende Assoziie-\nrungsabkommen ausgehandelt. Armenien entschied sich \nallerdings  k\u00fcrzlich,  im  Oktober,  doch  daf\u00fcr,  der  Zoll-\nunion von Putin beizutreten.\n",
		"Der H\u00f6hepunkt des Gipfels sollte die Unterzeichnung \ndes  Abkommens  mit  der  Ukraine  sein.  Dieser  Erfolg \n\u2013 das wissen wir leider aus den aktuellen Mitteilungen \u2013 \nist  im  Augenblick  alles  andere als  gesichert, weil  nicht \nklar  ist,  ob  die  Werchowna  Rada,  also  das  ukrainische \nParlament,  in  letzter  Minute  noch  \u00fcber  einige  wichtige \nGesetze,  zum  Beispiel  ein  Gesetz  \u00fcber  die  Reform  des \nWahlrechts und ein Gesetz \u00fcber die Reform der Staats-\nanwaltschaft, sowie eine L\u00f6sung f\u00fcr Frau Timoschenko \nentscheidet.  Es  gibt  eigentlich  nur  noch  den  morgigen \nTag als Chance daf\u00fcr, und die Au\u00dfenminister in Br\u00fcssel \nschauen  im  Augenblick  tats\u00e4chlich  nach  Kiew,  ob  das \nnoch gelingt.\n",
		"Wie  konnte  die  \u00d6stliche  Partnerschaft  in  eine  solch \nkritische  Situation  geraten,  und  wie  l\u00e4sst  sich  erkl\u00e4ren, \ndass wir hier wom\u00f6glich vor einem regelrechten Schei-\ntern der Ostpolitik der EU stehen, wenn morgen in Kiew \nnicht noch ein kleines Wunder passiert?\n",
		"Bei dieser Frage st\u00f6\u00dft man sehr schnell auf den Fak-\ntor Russland. Viereinhalb Jahre nach dem verhei\u00dfungs-\nvollen  Auftakt  der  \u00d6stlichen  Partnerschaft  muss  man \nfeststellen:  Die  EU  ist  nicht  m\u00fcde  geworden,  zu  versi-\nchern, dass sich ihre Ann\u00e4herungspolitik gegen\u00fcber den \nsechs  \u00f6stlichen  Nachbarn  nicht  gegen  die  Interessen \nRusslands richtet \u2013 Frau Bundeskanzlerin, auch Sie ha-\nben das eben noch einmal best\u00e4tigt \u2013, aber es ist leider \nnicht gelungen, die russische F\u00fchrung davon zu \u00fcberzeu-\ngen.  Diese  hat  sich  in  einem  Denken  in  geopolitischen \nEinflusskonkurrenzen  als  Nullsummenspiel  verfestigt. \nDanach  versucht  die  EU  ganz  einfach,  den  russischen \nEinfluss in dieser Region zulasten von Russland zur\u00fcck-\nzudr\u00e4ngen.\n",
		"Der EU ist es auch nicht gelungen, die Russische F\u00f6-\nderation von Anfang an in die Aktivit\u00e4ten der \u00d6stlichen \nPartnerschaft zum eigenen Nutzen einzubinden. Insofern \nsteht hier die Zollunion in einer Konkurrenz zu den As-\nsoziationsabkommen der EU. Vielleicht ist es auch nicht \nimmer von Anfang an klar geworden, dass es hierbei ei-\nnen logischen Unterschied bzw. ein logisches Entweder-\noder gibt: Man kann nicht beiden Organisationen ange-\nh\u00f6ren.\n",
		"Dieser  Konflikt  wurde  durch  das  verst\u00e4rkt,  was \nWladimir  Putin  im  Wahlkampf  mit  der  sogenannten \nEurasischen  Union  und  dem  Plan  entwickelt  hat,  bis \n2015  eine  erweiterte  Zollunion  zu  schaffen  und  daf\u00fcr \nweitere Mitglieder zu gewinnen. Das ist zwar vielleicht \njetzt  mit  Armenien  und  Kirgistan  gelungen,  aber  es  ist \nv\u00f6llig klar: Die Ukraine spielt eine entscheidende Rolle \n",
		"dabei,  ob  diese  Idee  einer  Neuorganisation  des  post-\nsowjetischen Raumes gelingen kann oder nicht.\n",
		"",
		"Vor diesem Hintergrund ist zu bedauern, dass sich tat-\ns\u00e4chlich  eine  Art  geopolitisches  Ringen  zwischen  Russ-\nland und der EU entwickelt hat. Wir sehen auch mit gro-\n\u00dfem  Bedauern,  in  welcher  Weise  Russland  hier  Druck \naus\u00fcbt. Es gibt eine Person namens Gennadij Onischenko,\ndie es zu einer traurigen Ber\u00fchmtheit gebracht hat. Das \nist der oberste russische Lebensmittelkontrolleur. Er hat \npl\u00f6tzlich  festgestellt,  dass  es  bei  ukrainischer  Schoko-\nlade, bei Wein aus Moldova und bei Milchprodukten aus \nLitauen  schwerwiegende  Probleme  gibt,  die  allerdings \nbisher  kein  anderer  Lebensmittelkontrolleur  weltweit \nfestgestellt hat. Nat\u00fcrlich hat das zu Embargosituationen \ngef\u00fchrt. Das Signal ist klar: Wer mit der EU kooperiert, \nhat Nachteile im Handel mit Russland.\n",
		"Es  gibt  auch  ein  zweites  Instrument:  den  Gaspreis. \nGanz  pl\u00f6tzlich  hat  Armenien,  als  es  sich  f\u00fcr  die  Zoll-\nunion entschieden hat, eine Reduktion des Gaspreises in \nerheblichem  Umfang  gew\u00e4hrt  bekommen.  Der  stellver-\ntretende  Ministerpr\u00e4sident  Rogosin  hat  dem  kleinen \nLand Moldova, nebenbei bemerkt dem \u00e4rmsten Land in \nganz  Europa,  mit  einem  kalten  Winter  gedroht.  Dieser \nHebel wird also ebenso eingesetzt wie schlie\u00dflich auch \nder Sicherheitshebel. Armenien hat sich auch deshalb so \nentschieden, weil es nicht wei\u00df,  wie es anders zu einer \ngr\u00f6\u00dferen  Sicherheit  in  Bezug  auf  den  Konkurrenten \nAserbaidschan kommen soll. Es gibt auch Angebote f\u00fcr \nerhebliche  Waffenlieferungen  an  Kiew  von  russischer \nSeite.\n",
		"Nach viereinhalb Jahren \u00d6stlicher Partnerschaft steht \nalso die EU leider vor einer ziemlich deprimierenden Al-\nternative:  Entweder  es  gibt  einen  R\u00fcckschlag  f\u00fcr  die \nOstpolitik der EU, oder es gibt einen Dauerkonflikt zwi-\nschen Russland und den L\u00e4ndern der \u00d6stlichen Partner-\nschaft, die dann auch zu Konflikten mit der EU werden.\n",
		"Insofern brauchen wir tats\u00e4chlich eine Initiative auch \nvon Deutschland aus, uns kreativ mit dieser Entwicklung \nauseinanderzusetzen.  Wir  brauchen  Ideen,  wie  wir  aus \ndieser  Konfliktlage  herauskommen.  Denn  die  \u00d6stliche \nPartnerschaft  ist  wertvoll.  Sie  muss  unterst\u00fctzt  werden, \nund sie braucht Unterst\u00fctzung in dieser schwierigen Si-\ntuation.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAnton Hofreiter ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Anton  Hofreiter \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bun-\ndeskanzlerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heu-\ntige Debatte zeigt, dass die Europ\u00e4ische Union auch jen-\nseits der Euro-Krise vor wichtigen Entscheidungen steht, \ndie  nicht  aus  dem  Blick  geraten  d\u00fcrfen.  Das  Verh\u00e4ltnis \nzu  unseren  Nachbarn  im  Osten  und  im  S\u00fcden  ist  von \n"
	],
	[
		"Dr. Anton Hofreiter\n",
		"zentraler  Bedeutung  f\u00fcr  ein  starkes  Europa.  Hier  wird \nsich entscheiden, welche Rolle Europa zuk\u00fcnftig auf der \ninternationalen B\u00fchne spielen wird. Allerdings wird sich \ndie  Rolle  Europas  auch  daran  entscheiden,  wie  wir  mit \ndem Freihandelsabkommen mit den USA umgehen. Wir \nsind  der  festen  \u00dcberzeugung,  dass  wir,  solange  die  be-\nstehenden Vorw\u00fcrfe nicht aufgekl\u00e4rt sind, die Verhand-\nlungen mit den USA aussetzen m\u00fcssen; denn wir k\u00f6nnen \nschlecht mit jemandem verhandeln, der gleichzeitig un-\nsere Position aussp\u00e4ht. Dann handelt es sich fast um ein \nVerhandeln der anderen Seite mit sich selbst. Das macht \nkeinen Sinn.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Noch  eine  kleine  Anmerkung  zur  Linken.  Herr \nBartsch,  Sie  haben  beklagt,  dass  das  Parlament  nicht \nh\u00e4ufiger tagt. Heute tagt das Parlament, und wir beraten \n\u00fcber  das  wichtige  Thema  \u00d6stliche  Partnerschaft.  Und \nwas  machen  Sie?  Anstatt  \u00fcber  dieses  Thema  zu  spre-\nchen, nutzen Sie diese Debatte f\u00fcr Klamauk.\n",
		"(Widerspruch bei der LINKEN)\n",
		"Sie f\u00fchren Ihre eigene Forderung, eine vern\u00fcnftige De-\nbatte im Parlament zu f\u00fchren, ad absurdum, wenn Sie die \nerste Gelegenheit daf\u00fcr missbrauchen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Die  Menschen  s\u00fcdlich  und  \u00f6stlich  von  uns  setzen \ngro\u00dfe Hoffnungen in die Europ\u00e4ische Union. Sie sehnen \nsich nach einer europ\u00e4ischen Perspektive und w\u00fcnschen \nsich  ein  entsprechendes  Signal  von  Europa;  denn  diese \nMenschen kennen die gro\u00dfen Vorteile, die Europa bietet. \nAber  sie  d\u00fcrfen  sie  nicht  selbst  erfahren,  zum  Beispiel \ndie  Reisefreiheit.  Deshalb  w\u00fcnschen  sich  diese  Men-\nschen,  Teil  Europas,  Teil  der  Europ\u00e4ischen  Union  zu \nwerden.\n",
		"Nehmen wir als Beispiel die Visapolitik. Frau Kanzle-\nrin,  Sie  haben  angedeutet,  dass  eine  Vereinfachung  bei \nder  Visaerteilung  das  Leben  der  Menschen  \u00f6stlich  der \nEU  erleichtern  w\u00fcrde.  Frau  Kanzlerin,  dann  setzen  Sie \nsich doch daf\u00fcr ein! Die Liberalisierung der Visapolitik \nist  der  Schl\u00fcssel  f\u00fcr  Reformen  und  gesellschaftlichen \nWandel.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das geplante Asso-\nziierungsabkommen  mit  der  Ukraine  ist  von  zentraler \nBedeutung.  Wir  Europ\u00e4er  d\u00fcrfen  uns  gegen\u00fcber  der \nUkraine  nicht  verschlie\u00dfen.  Wir  m\u00fcssen  das  Bed\u00fcrfnis \nder Menschen in der Ukraine nach einer Anbindung an \ndie EU ernst nehmen und signalisieren: Wir wollen eine \nPartnerschaft  und  eine  enge  Zusammenarbeit,  weil  sie \nim Interesse der Menschen in der Ukraine und der Men-\nschen in der EU liegt. Aber Sie, Frau Bundeskanzlerin, \nbleiben auf halbem Wege stehen. Nat\u00fcrlich geht es lang-\nfristig auch um eine EU-Beitrittsperspektive unserer \u00f6st-\nlichen Nachbarn.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es  ist  richtig,  dass  die  Europ\u00e4ische  Union  dabei  hohe \nAnspr\u00fcche  an  den  Ann\u00e4herungsprozess  der  \u00f6stlichen \nNachbarn stellt. Die EU beruht auf Demokratie, Rechts-\nstaatlichkeit  und  Menschenrechten.  Diese  Werte  sind \nnicht  verhandelbar.  Wer  n\u00e4her  an  die  EU  heranr\u00fccken \nwill,  muss  diese  Werte  teilen.  Darin  stimmen  wir  alle \nhier im Hause sicherlich \u00fcberein.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN und der SPD)\n",
		"Herr  Janukowitsch  ist  weit  davon  entfernt,  unseren \nStandards zu gen\u00fcgen. Die ukrainische Regierung mauert \nnicht nur im Fall Julija Timoschenko. Wichtige Reformen \nin  den  Bereichen  des  Wahlrechts  und  des  Justizsystems \nwurden noch nicht umgesetzt. Janukowitsch muss zeigen, \nwof\u00fcr er steht: f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit und damit f\u00fcr eine \nHinwendung  nach  Europa  \u2013  das  will  die  Mehrheit  der \nUkrainerinnen und Ukrainer \u2013 oder f\u00fcr eine reaktion\u00e4re \nPolitik der Unfreiheit, was bedeuten w\u00fcrde, dass er sich \nendg\u00fcltig  in  die  Abh\u00e4ngigkeit  von  Putin  begibt.  Frau \nBundeskanzlerin, es reicht nicht, Julija Timoschenko nur \nsymbolhaft zu erw\u00e4hnen. Das geht so nicht. Wir sollten \nuns  alle  doch  einig  sein:  Pr\u00e4sident  Janukowitsch  muss \nJulija Timoschenko freilassen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Bei blo\u00dfen Appellen darf es aber nicht bleiben. Wenn \nes  in  Vilnius  zu  Unterschriften  kommt,  ist  die  Gefahr \ngro\u00df, dass Putin die \u00f6stlichen Partner unter Druck setzen \nwird. Putin k\u00f6nnte \u2013 genauso wie in der Vergangenheit \u2013 \nden Druck auf die Ukraine erh\u00f6hen und mit Handelsbar-\nrieren oder ruin\u00f6sen Gaspreisen versuchen, die Daumen-\nschrauben  anzuziehen.  Wird  Deutschland  in  den  kom-\nmenden  Wochen  deutliche  Worte  gegen\u00fcber  Moskau \nfinden? Wird Deutschland in einem solchen Fall helfen \nund Solidarit\u00e4t zeigen? Das wird dann die Herausforde-\nrung  sein.  Wir  hoffen,  dass  es  keinen  R\u00fcckfall  in  die \nRusslandpolitik  der  letzten  Gro\u00dfen  Koalition  geben \nwird. Wenn Putin der Ukraine den Erdgashahn zudreht, \nwerden  die  Menschen  nicht  mit  warmen  Worten  durch \nden Winter kommen. \n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  w\u00fcrde  mir  die \nEinigkeit dieser Debatte auch in einer weiteren Heraus-\nforderung der Europapolitik w\u00fcnschen. Es geht kein Ge-\nspenst in Europa um, es ist eine reale Gefahr: Sie hei\u00dft \nRechtspopulismus.  Wilders,  Le  Pen  und  andere  wollen \nsich in einer unheiligen Allianz gegen die europ\u00e4ischen \nWerte der Solidarit\u00e4t und der Freiheit verb\u00fcnden. Wem \ndiese Werte wichtig sind, der muss sich gegen diese Ge-\nfahr stemmen. Ich finde, das sollten wir alle tun.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Aber das muss sich dann auch im Handeln widerspie-\ngeln.  Wer  den  Antieurop\u00e4ern  die  Stirn  bieten  will,  der \ndarf  nicht  per  Protokollerkl\u00e4rung  gleichzeitig  europ\u00e4i-\nschen  Krisenstaaten  mit  dem  Rausschmiss  drohen,  wie \ndas die CSU gemacht hat. Kaum feiert die AfD erste Er-\nfolge, wird die CSU nerv\u00f6s und bringt sich selbst in die \nN\u00e4he des Rechtspopulismus.\n"
	],
	[
		"Dr. Anton Hofreiter\n",
		"(Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: So ein \nQuatsch!)\n",
		"Der Populismus Seehofer\u2019scher Pr\u00e4gung ist schon in der \nMautdebatte schwer zu ertragen, aber in der Europapoli-\ntik ist er schlicht und einfach unverantwortlich.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir erwarten von Ihnen, Frau Kanzlerin, diesem Treiben \nendlich  ein  Ende  zu  setzen.  Das  sind  Sie  Deutschland \nund Europa schuldig.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir eines aus \nunserer  gemeinsamen  Geschichte  wissen,  dann  ist  es \ndies:  Massenarbeitslosigkeit  und  Perspektivlosigkeit \nsind ein N\u00e4hrboden f\u00fcr Ressentiments und Extremismus. \nWer  Europas  Zusammenhalt  bewahren  will,  der  muss \nmehr gegen die Jugendarbeitslosigkeit in Europa tun, der \nmuss den Menschen, gerade den jungen, wieder Zukunft \nbieten. Die Krisenpolitik der Bundesregierung hat diese \nZust\u00e4nde auch mit verursacht, nicht weil Sie auf Konso-\nlidierung  und  Reformen  gedr\u00e4ngt  haben,  sondern  weil \nSie  die  andere  Seite  der  Medaille  ignoriert  haben.  Wir \nm\u00fcssen den L\u00e4ndern in der Krise helfen, zu investieren, \nihnen einen Green New Deal bieten, ihnen neue Perspek-\ntiven bieten, auch neue wirtschaftliche Perspektiven \u2013 und \ndas muss jetzt getan werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Stattdessen haben Sie Symbolpolitik gemacht, wie so \noft. Eine Jugendgarantie haben Sie ausgesprochen, aber \ndann kam nichts mehr hinterher. Das ist peinlich. Leider \nsieht  es sehr danach aus, dass sich daran wenig  \u00e4ndert. \nDer  Zwischenstand  Ihrer  Koalitionsberatung  f\u00fcr  die \nGro\u00dfe Koalition ist zwar ein sch\u00f6nes St\u00fcck \u2013 manchmal \nauch ein weniger sch\u00f6nes St\u00fcck \u2013 deutscher Prosa, aber \nehrliche, entschlossene L\u00f6sungen f\u00fcr die Massenarbeits-\nlosigkeit Europas finden sich bisher nicht darin.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  SPD,  Ihre \nWende in der Krisenpolitik beschr\u00e4nkt sich bis jetzt auf \nein paar sch\u00f6ne \u00dcberschriften. Das reicht nicht. Ich w\u00fcn-\nsche Ihnen, aber vor allem Europa, dass Sie in den kom-\nmenden zwei Wochen diese Kraft noch finden.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  erh\u00e4lt  nun  der  Kollege \n",
		"Volker Kauder das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Volker Kauder (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen,  liebe  Kollegen! \nJa, wir reden heute \u00fcber die \u00d6stliche Partnerschaft. Die \nBundeskanzlerin  hat  dazu,  so  wie  es  auch  vorgesehen \nund gew\u00fcnscht ist, dem Deutschen Bundestag vor einem \nsolchen Gipfel einen Bericht gegeben, damit wir dar\u00fcber \ndiskutieren. Nat\u00fcrlich, Herr Kollege Bartsch, kann man \nes  auch  so  machen  wie  Sie  und  noch  einige  andere \n",
		"Punkte  mit  in  die  Debatte  hineinnehmen.  Das  will  ich \njetzt gar nicht einmal kritisieren.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Aber  ich  finde  schon:  Wenn  man  das  macht,  sollte \nman nicht an mehreren Stellen Falsches sagen. Sonst er-\nweckt  man  den  Eindruck,  wie  Sie  es  gemacht  haben, \ndass man nicht auf der H\u00f6he der Zeit ist. Jetzt will ich \nIhnen einmal Folgendes sagen:\n",
		"(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Na los!)\n",
		"Sie  haben  gesagt,  seit  Juli  habe  es  keine  Sitzung  des \nDeutschen Bundestages mehr gegeben. Ich m\u00f6chte doch \neinmal  wissen,  wo  Sie  am  2.  und  3. September  waren. \nDa hatten wir n\u00e4mlich Sitzungen des Deutschen Bundes-\ntages.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Waren Sie vielleicht nicht da? Oder haben Sie das nicht \nzur  Kenntnis  genommen?  Damals  haben  wir  beispiels-\nweise  \u00fcber  den  Haushalt  diskutiert  und  auch  \u00fcber \nEuropa.\n",
		"Dann  haben  Sie  Kroatien  angesprochen  und  gesagt, \ndass  es  in  Kroatien  eine  Jugendarbeitslosigkeit  von \n52 Prozent gibt. Das stimmt,\n",
		"(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"aber Sie haben damit den Eindruck erweckt, dass diese \nJugendarbeitslosigkeit  entstanden  sei,  weil  Kroatien  in \ndie  EU  eingetreten  ist.  Kroatien  ist  aber  gerade  einmal \nein paar Monate in der EU. Sie sind mit den 52 Prozent \nJugendarbeitslosigkeit  in  die  EU  gekommen,  Herr \nBartsch,\n",
		"(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Das \nstimmt nicht!)\n",
		"und wollen jetzt eine bessere Situation erreichen. Es ist \nnicht so, wie Sie es erz\u00e4hlt haben. Also, in zwei Punkten \nliegen Sie v\u00f6llig daneben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das  legt  den  Verdacht  nahe,  dass  auch  Ihre  anderen \nPunkte nicht stimmen.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nCDU/CSU)\n",
		"Angesichts  dessen,  dass  Sie  f\u00fcr  die  f\u00fchrende  Opposi-\ntionsfraktion gesprochen haben, m\u00fcssen Sie schon noch \nein bisschen \u00fcben. Das war noch nicht so, wie es norma-\nlerweise sein soll.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nCDU/CSU)\n",
		"Ich  will  einen  weiteren  Punkt  ansprechen.  Ja,  v\u00f6llig \nrichtig:  Man  kann  jetzt  das  Thema  \u201eWas  passiert  in \nEuropa?\u201c behandeln. Wir haben, wie es vorgesehen ist, \nden Deutschen Bundestag \u00fcber die Situation in Portugal \nund  \u00fcber  die  Auszahlungen,  die  dort  stattfinden,  infor-\nmiert. Die Troika hat, wie es das Gesetz vorsieht, ihren \nBericht vorgelegt. Sie hat empfohlen, die Tranchen aus-\n"
	],
	[
		"Volker Kauder\n",
		"zubezahlen. Der Deutsche Bundestag kann dazu eine Er-\nkl\u00e4rung abgeben. Die Tranchen werden nun ausbezahlt.\n",
		"Eines,  Herr  Kollege  Bartsch,  d\u00fcrfen  Sie  nicht  ma-\nchen: Sie d\u00fcrfen hier nicht den Eindruck erwecken, dass \ndie  Menschen  in  den  europ\u00e4ischen  L\u00e4ndern,  die  es \nschwer haben, sich nicht so angestrengt h\u00e4tten, um dort \nzu Erfolgen zu kommen. Ich will Ihnen noch etwas sa-\ngen: Es zeigt sich doch, dass wir auf einem guten Weg \nsind. Ich sage: Gl\u00fcckwunsch nach Irland und nach Spa-\nnien daf\u00fcr, dass sie mit ihren Anstrengungen so weit ge-\nkommen  sind,  dass  sie  den  Rettungsschirm  verlassen \nk\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Sie sollten sich nicht hierhinstellen und so tun, als ob da \nnichts geschehen sei.\n",
		"Wenn man sich die Zinsen anschaut, muss man sagen: \nDie  Situation  hat  sich  auch  in  den  L\u00e4ndern,  die  unter \ndem Rettungsschirm sind, erheblich verbessert. Der jet-\nzige Stand unserer Koalitionsverhandlungen ist so, dass \nwir uns einig sind, diesen Weg fortzusetzen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir reden auch \u00fcber \ndie  \u00d6stliche  Partnerschaft.  Das  ist  ein  Thema,  das  eine \ngro\u00dfe  Bedeutung  hat.  Es  ist  v\u00f6llig  richtig,  dass  sich \nEuropa  nicht  allein  darauf  konzentriert,  neue  Staaten \naufzunehmen,  sondern  dass  es  auch  einen  Weg  sucht, \nmit solchen Nachbarn politisch zu kooperieren, die keine \nPerspektive haben, in den n\u00e4chsten Jahren in die Euro-\np\u00e4ische  Union  aufgenommen  zu  werden.  Herr  Kollege \nErler, ich gebe Ihnen ausdr\u00fccklich recht: Ja, es muss nun \nein Weg gefunden werden, diese Partnerschaft so auszu-\ngestalten,  dass  sie  in  erster  Linie  nicht  unter  geopoliti-\nschen Gesichtspunkten ausgerichtet wird.\n",
		"Die  Bundeskanzlerin  hat  deshalb  zu  Recht  gesagt: \nWir m\u00fcssen im Rahmen der \u00d6stlichen Partnerschaft end-\nlich  Wege  finden,  die  Politik  des  Kalten  Krieges  voll-\nst\u00e4ndig zu \u00fcberwinden. Dabei kommt es darauf an, Russ-\nland  klarzumachen,  dass  eine  vertiefte,  eine  n\u00e4here \nBeziehung  zu  unseren  \u00f6stlichen  Partnern  nicht  gegen \nRussland  gerichtet  ist.  Das  kann  vielleicht  dadurch  ge-\nlingen, dass wir auch klarmachen, dass es auf der Welt \neine ganze Reihe von Herausforderungen und Gefahren \ngibt, die auch uns hier in Europa und in Deutschland be-\ndrohen, und dass es daher notwendig ist, dass Russland \nund  wir  zusammenarbeiten,  um  an  diesen  Punkten  vo-\nranzukommen; ich nenne als Beispiel nur das Stichwort \n\u201eIran\u201c.  Es  gibt  also  Aufgaben,  die  eine  solche  Dimen-\nsion  haben,  dass  ich  finde,  es  wirkt  geradezu  politisch \nkleinkariert, wenn Russland meint, es sei eine geopoliti-\nsche Frage, wie wir in Zukunft unsere Probleme in der \nWelt l\u00f6sen.\n",
		"Es gibt beispielsweise das Problem des Terrorismus; \ndagegen m\u00fcssen wir miteinander etwas unternehmen. Es \ngibt das Problem der Sicherheit der Weltmeere und vie-\nles  andere.  Ich  w\u00e4re  dankbar,  Frau  Bundeskanzlerin, \nwenn  es  Ihnen  in  Ihren  Gespr\u00e4chen  mit  Putin  gelingen \nk\u00f6nnte,  auch  einmal  darauf  hinzuweisen,  dass  er  der \nWelt einen Dienst leisten kann, wenn er einmal ein biss-\nchen  weiter  als  \u00fcber  unsere  \u00d6stliche  Partnerschaft  hi-\nnausblickt.\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  nat\u00fcrlich \nhat  diese  Zusammenarbeit,  die  \u00d6stliche  Partnerschaft, \neine ganz zentrale Bedeutung. Es ist angesprochen wor-\nden,  dass  es  nat\u00fcrlich  um  wirtschaftliche  Fragen  geht. \nZur  gleichen  Zeit  hat  die  Bundeskanzlerin  aber  auch \ndarauf  hingewiesen,  dass  es  ebenfalls  \u2013  gerade  in  der \nDiskussion  jetzt  mit  der  Ukraine  \u2013  um  Werte  geht,  um \nMenschenrechte, Demokratie, eine unbestechliche Justiz \nbeispielsweise.  Da  wird  schon  etwas  deutlich,  was  wir \ngerade  in  der  heutigen  Zeit  immer  wieder  formulieren \nm\u00fcssen,  damit  die  Menschen  in  unserem  Land  auch \nOrientierung  haben:  Dieses  Europa  ist  nicht  nur  eine \nVeranstaltung von Euro und Cent, liebe Kolleginnen und \nKollegen; dieses Europa ist vor Euro und Cent zun\u00e4chst \neinmal eine Wertegemeinschaft.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das m\u00fcssen wir auch in der Zusammenarbeit mit an-\nderen  deutlich  machen.  Da,  finde  ich  schon,  muss  klar \nsein, dass wir uns bei der \u00d6stlichen Partnerschaft nicht \nausschlie\u00dflich um wirtschaftliche Dinge k\u00fcmmern soll-\nten,  sondern  dass  wir  auch  unsere  Werte  entsprechend \neinfordern m\u00fcssen.\n",
		"Ich  sage \u2013 ich wei\u00df, dass es da  auch andere  Auffas-\nsungen gibt; aber in diesem Saal kann man ja auch ein-\nmal  unterschiedliche  Positionen  darstellen  \u2013:  Wir  sind \numso glaubw\u00fcrdiger darin, dass wir eine Wertegemein-\nschaft sind, wenn wir diese Werte in Europa auch dann \nernst nehmen, wenn wir wirtschaftliche Interessen haben \nund  Freihandelsabkommen  abschlie\u00dfen,  und  wenn  wir \ndiese  Werte  in  Verhandlungen  mit  L\u00e4ndern  einfordern, \ndie in die Europ\u00e4ische Union kommen wollen.\n",
		"Das  gilt  gerade  auch  in  unseren  Gespr\u00e4chen  mit  der \nT\u00fcrkei. Die Menschenrechte, die Religionsfreiheit etwa, \nsind ein Teil unserer Wertegemeinschaft, der umgesetzt \nwerden muss, bevor wir in Europa ganz zueinander ge-\nh\u00f6ren k\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Da hilft es relativ wenig, zu sagen: Ja, wenn es dann mal \nso weit ist, wenn dann alle dabei sind, wird das auch so \nkommen. \u2013 Wenn man diese Auffassung hat, dann kann \nman auch vertreten, dass es vorher gekl\u00e4rt werden muss; \ndenn  wir  sehen  ja  in  dem  einen  oder  anderen  Fall,  wie \nschwer  wir  uns  tun,  unsere  Positionen  in  L\u00e4ndern,  die \nzur EU gekommen sind, durchzusetzen. Deswegen halte \nich es f\u00fcr richtig, notwendig und zentral, Frau Bundes-\nkanzlerin, dass Sie nicht nur das Thema der wirtschaftli-\nchen  Entwicklung,  sondern  auch  diesen  Wertetransfer \nber\u00fccksichtigen.\n",
		"Dann habe ich noch einen Punkt, den wir uns in die-\nsem Parlament immer wieder vor Augen f\u00fchren m\u00fcssen: \nSowohl in der \u00d6stlichen Partnerschaft als auch in ande-\nren Bereichen haben wir ein Instrument \u2013 neben denen, \ndie  die  Bundeskanzlerin  angesprochen  hat  \u2013,  das  wir \nnicht zu klein darstellen d\u00fcrfen, und das ist unser Instru-\nment der Ausw\u00e4rtigen Kulturpolitik. Deswegen rate ich \ndringend,  dass  wir  in  den  Haushaltsberatungen  darauf \nWert  legen.  Nichts  ist  im  Augenblick  erfolgreicher  als \nDeutsch-Sprachkurse,  die  unter  anderem  von  unseren \nGoethe-Instituten in der ganzen Welt angeboten werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Volker Kauder\n",
		"Deswegen  glaube  ich  schon,  dass  das  Thema  \u201eKultur, \nWerte, Pr\u00e4senz in einem Land\u201c von einer zentralen Be-\ndeutung ist.\n",
		"Vor  diesem  Hintergrund  w\u00fcnsche  ich  Ihren  Gespr\u00e4-\nchen und Verhandlungen viel Erfolg. Wir brauchen Part-\nner in unserer Region, in Europa. Wir brauchen Partner \nauch in der Welt. Gerade im Hinblick auf das, was wir \nnachher  noch  diskutieren,  kann  ich  nur  sagen:  Was  da \nvon  Amerika  ausgehend  passiert  ist,  ist  nicht  sch\u00f6n.  \u2013 \nAber  ich  muss  auch  sagen:  Die  Zusammenarbeit  mit \nAmerika, die Freundschaft mit Amerika wird zwingend \nnotwendig  sein,  gerade  wenn  wir  die  \u00d6stliche  Partner-\nschaft weiter ausbauen wollen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Michael Roth f\u00fcr die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Michael Roth (Heringen) (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Auch  von  mir  herzlichen  Gl\u00fcck-\nwunsch nachtr\u00e4glich zum Geburtstag. \u2013 Liebe Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Die  heutige  Debatte  gibt  uns  Gele-\ngenheit,  eines  deutlich  zu  machen:  Europa  ist  mehr  als \ndiese Krise.\n",
		"Lieber Kollege Toni Hofreiter, ich will all denjenigen \nhier  in  diesem  Saal,  die  den  Koalitionsverhandlungen \nskeptisch  gegen\u00fcberstehen,  sagen:  Eines  ist  f\u00fcr  uns  als \nSozialdemokratie  zentral:  Wir  wollen,  dass  der  Kampf \ngegen  die  Massenarbeitslosigkeit  junger  Menschen  in \nEuropa ganz oben auf die Tagesordnung gesetzt wird,\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia Kotting-\nUhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"dass  Europa  wieder  zu  sozialer  Stabilit\u00e4t  zur\u00fcckfindet \nund dass wir die Spaltung in Europa \u00fcberwinden. Darum \ngeht  es  uns.  Sie  k\u00f6nnen  sich  darauf  verlassen:  Daf\u00fcr \nk\u00e4mpfen wir, nicht nur in den n\u00e4chsten Wochen, sondern \n\u00fcber vier Jahre hinweg!\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Aber  es  ist  auch  wichtig,  dass  wir  deutlich  machen: \nEuropa ist eben nicht nur die Krise. Europa ist ein faszi-\nnierendes Projekt f\u00fcr Frieden, Freiheit, Demokratie und \nRechtsstaatlichkeit. Wenn wir manchmal in Zweifel ge-\nraten, ist es gut, den Blick nach au\u00dfen zu richten und zu \nsehen, wie neidisch und fasziniert die Menschen au\u00dfer-\nhalb  der  Europ\u00e4ischen  Union,  gerade  in  unseren  Nach-\nbar-  und  Anrainerstaaten,  auf  uns  blicken  und  sagen: \nToll! Was denen gelungen ist, das wollen auch wir errei-\nchen. Diese Werte wollen auch wir f\u00fcr unsere B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger erstreiten und erk\u00e4mpfen.\n",
		"Das sollten wir uns gerade in diesen Wochen und Mo-\nnaten,  in  denen  wir  uns  wegen  der  Krise  in  Europa \nschwertun,  immer  wieder  in  Erinnerung  rufen;  denn \ndiese Werte sind das eigentliche Fundament Europas. Ich \nkann  dem  Kollegen  Kauder  nur  zustimmen:  Es  geht \n",
		"nicht in erster Linie um Euro und um Cent. Es geht um \ndie Verteidigung von Werten, f\u00fcr die Generationen von \nMenschen vieles haben riskieren m\u00fcssen. Wir haben sie \njetzt. Aber es ist eben auch wichtig, dass wir die Univer-\nsalit\u00e4t dieser Ideen immer wieder in den Mittelpunkt un-\nserer politischen Arbeit r\u00fccken.\n",
		"",
		"So wichtig es ist, dass wir uns derzeit mit uns selbst \nbesch\u00e4ftigen,  um  die  Probleme  innerhalb  der  Europ\u00e4i-\nschen  Union  zu  l\u00f6sen,  so  wichtig  ist  es  auch,  unseren \nPartnern  im  S\u00fcden,  im  Osten  und  im  Westen  die  Hand \nzur gemeinsamen Arbeit zu reichen. Da sind die Heraus-\nforderungen in Osteuropa sicherlich besonders gro\u00df. Da-\nf\u00fcr hat jede Bundesregierung unsere volle Unterst\u00fctzung \nverdient.\n",
		"Dies ist f\u00fcr uns mit einer gro\u00dfen Chance verbunden. \nWir wissen, manches in der Europapolitik st\u00f6\u00dft bei unse-\nren  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrgern  auf  gro\u00dfe  Skepsis.  Aber \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten \u2013 das zeigen auch \ndie  j\u00fcngsten  Umfragen  \u2013,  dass  wir  es  schaffen,  dass \nEuropa  in  der  Au\u00dfen-  und  Sicherheitspolitik  mit  einer \nStimme  zu  sprechen  vermag.  65 Prozent  der  B\u00fcrgerin-\nnen  und  B\u00fcrger  erwarten  in  Europa  mehr  Zusammen-\narbeit in der Verteidigungs- und Sicherheitspolitik, mehr \nZusammenarbeit  in  der  Au\u00dfen-  und  Entwicklungspoli-\ntik. Das sollte f\u00fcr uns ein Auftrag sein, hier etwas ambi-\ntionierter zu arbeiten, als das vielleicht in den vergange-\nnen Jahren der Fall war.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Anspruch und Wirklichkeit klaffen hier sehr weit aus-\neinander. Ich wei\u00df, in vielen au\u00dfen- und sicherheitspoli-\ntischen Fragen ist es innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \nsehr schwierig, auf einen gemeinsamen Nenner zu kom-\nmen.  Ich  nenne  in  diesem  Zusammenhang  den  Nahen \nOsten,  den  Mittleren  Osten  und  unser  Verh\u00e4ltnis  zu  Is-\nrael.  Aber  trotz  der  Schwierigkeiten  w\u00e4re  es  wichtig, \nwenn es die Europ\u00e4ische Union schaffte, sich auf einige \nzentrale  au\u00dfen-  und  sicherheitspolitische  Projekte  zu \nverst\u00e4ndigen,  und  es  uns  gel\u00e4nge,  dort  endlich  einmal \nvoranzukommen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Da sehe ich f\u00fcr uns auch Potenzial im Bereich der \u00d6stli-\nchen  Partnerschaft.  Da  kann  sich  etwas  bewegen;  da \nkann sich etwas tun. Dabei geht es nicht alleine um die \nVisaerleichterung,  die  eben  zu  Recht  angesprochen \nwurde.\n",
		"Wir m\u00fcssen eine weitere Frage kl\u00e4ren. In den vergan-\ngenen Jahrzehnten war der Umgang mit unseren Nach-\nbarn, die geografisch zu Europa geh\u00f6ren, relativ einfach: \nWir  haben,  wenn  diese  L\u00e4nder  einen  Antrag  auf  Mit-\ngliedschaft  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  gestellt  haben, \ndas Angebot des Beitritts er\u00f6ffnet. Hier hat die Bundes-\nkanzlerin sicherlich recht: Es geht bei der \u00d6stlichen Part-\nnerschaft nicht um Beitritte. Es muss uns dennoch gelin-\ngen,  diesen  Staaten  ein  attraktives  Angebot  auf \nAugenh\u00f6he  zu  er\u00f6ffnen,  bei  dem  sie  sp\u00fcren:  Sie  sind \nnicht etwa ein Wurmfortsatz Europas, sondern sie geh\u00f6-\nren zu Europa. Wir haben ein Interesse daran, dass diese \nStaaten  zu  der  Stabilit\u00e4t,  zu  der  demokratischen  Reife \nund  zu  der  Form  von  Rechtsstaatlichkeit  kommen,  wie \n"
	],
	[
		"Michael Roth (Heringen)\n",
		"sie  in  der  Europ\u00e4ischen  Union,  zumindest  meistens, \nselbstverst\u00e4ndlich sind. In dieser Frage m\u00fcssen wir am-\nbitionierter werden.\n",
		"Gleiches gilt f\u00fcr  den Dialog mit einem  f\u00fcr  uns  ganz \nbesonders wichtigen Partner, n\u00e4mlich Polen. Diejenigen \nvon uns, die sich intensiver mit unseren polnischen Part-\nnern besch\u00e4ftigen, wissen, dass der Blick unserer polni-\nschen  Freunde  nat\u00fcrlich  auch  nach  Osten  gerichtet  ist. \nDa w\u00e4re es auch in Anbetracht der herausragenden Be-\ndeutung der Verantwortung Deutschlands zentral, wenn \nDeutschland und Polen in der Frage, wie mehr Stabilit\u00e4t \nf\u00fcr unsere \u00f6stlichen Nachbarn erreicht werden kann, vo-\nrangingen  und  gemeinsame  Initiativen  entwickelten. \nDiese Initiativen m\u00fcssten so attraktiv sein, dass alle an-\nderen Mitgliedstaaten in der Europ\u00e4ischen Union bereit \nund in der Lage sind, mitzumachen.\n",
		"Eines  hat  mich  dann  doch  ein  bisschen  \u00fcberrascht, \nHerr  Kollege  Kauder.  Sie  haben  eben  etwas  angespro-\nchen, was f\u00fcr meine Fraktion in den vergangenen Jahren \nzentral  war:  unsere  Glaubw\u00fcrdigkeit  im  Umgang  mit \nRechtsstaatlichkeit und Grundwerten. Wir sind in erster \nLinie eine Werteunion. Es ist daher wichtig, wie wir die \nWahrung der Rechtsstaatlichkeit und der Grundwerte in-\nnerhalb der Europ\u00e4ischen Union vertreten.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Er hat aber von \nUngarn gesprochen!)\n",
		"Ich  habe  allerdings  in  den  vergangenen  Jahren  nicht \nimmer den Eindruck gehabt, dass fraktions\u00fcbergreifend \ngehandelt wurde, wenn die Wahrung der Grundwerte in-\nnerhalb der Europ\u00e4ischen Union infrage gestellt wurde.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Hier gibt es keine Rabatte; hier darf nichts relativiert \nwerden.  Wir  k\u00f6nnen  unsere  Werte  nur  dann  glaubhaft \nnach au\u00dfen vertreten, wenn niemand den Anlass hat, da-\nran  zu  zweifeln,  dass  wir  in  unseren  eigenen  Reihen \nernsthaft und konsequent mit diesen Werten umgehen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  ganz  bewusst  einzelne  L\u00e4nder  jetzt  gar \nnicht  erw\u00e4hnen;  denn  ich  will  keine  kleinkarierte  De-\nbatte f\u00fchren.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Rum\u00e4nien!)\n",
		"\u2013 Ja.  Rum\u00e4nien,  Ungarn  und  auch  Italien.  Ich  k\u00f6nnte \neine ganze Reihe anderer Staaten nennen. Der Antisemi-\ntismus  in  Deutschland  geh\u00f6rt  selbstverst\u00e4ndlich  auch \ndazu.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Bei der Linken!)\n",
		"Die Grundrechteagentur hat uns allen ins Stammbuch \ngeschrieben, dass auch wir, wenn es um die Verteidigung \nder  Freiheitswerte  geht,  noch  etwas  lernen  k\u00f6nnen  und \ndass  bei  uns  nicht  alles  nur  rosarot  ist.  Da  haben  Sie \nrecht, Herr Kauder. Umso wichtiger ist es, dass wir diese \nWerte  konsequent  verteidigen.  Das  w\u00e4re  ein  gemeinsa-\nmes Projekt f\u00fcr diese Legislaturperiode. Ich w\u00fcrde mich \ndar\u00fcber  freuen,  wenn  m\u00f6glichst  viele  Fraktionen,  viel-\n",
		"leicht sogar alle, bereit w\u00e4ren, die SPD in diesem enga-\ngierten Kampf zu unterst\u00fctzen.\n",
		"",
		"Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch erteile das Wort der Kollegin Marieluise Beck f\u00fcr \n",
		"die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \nGipfel von Vilnius erinnert uns daran, dass die Vereini-\ngung Europas noch lange nicht vollendet ist und dass wir \ngerade  im  Westen  immer  noch  Gefahr  laufen,  Europa \nmit  der  Europ\u00e4ischen  Union  gleichzusetzen.  Aber  Eu-\nropa  ist  gr\u00f6\u00dfer.  Dieser  vielf\u00e4ltige  Kontinent  ist  immer \nnoch  dabei,  die  Wunden  des  vergangenen  Jahrhunderts \nzu schlie\u00dfen. Im kommenden Jahr, im Jahre 2014, wer-\nden wir sicherlich noch h\u00e4ufig Gelegenheit haben, \u00fcber \ndieses  katastrophale  vergangene  Jahrhundert  zu  spre-\nchen, in dem Europa f\u00fcr viele Jahre gespalten war.\n",
		"Wir  k\u00f6nnen  diese  Spaltung  nun  \u00fcberwinden.  Aber \nviele  von  uns  m\u00fcssen  das  ganze  geografische  Europa \nerst  wieder  kennenlernen.  Ich  verkneife  mir  jetzt  einen \nKommentar  zu  der  Linken,  die,  wo  wir  doch  \u00fcber  den \nOsten sprechen, einen Antrag zu Portugal einbringt.\n",
		"23 Jahre nachdem diese Spaltung begonnen hat, sich \naufzul\u00f6sen,  sind  Warschau,  Prag  und  Riga  wieder  be-\nkannte Namen. F\u00fcr St\u00e4dte wie Baku und Kischinau gilt \ndas weniger. Aber Europa reicht auch bis dorthin. Des-\nwegen,  Frau  Bundeskanzlerin,  widerspreche  ich  Ihnen \nentschieden, wenn Sie sagen, die \u00d6stliche Partnerschaft \nenthalte keine EU-Beitrittsperspektive.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie nehmen damit die Gr\u00fcndungserkl\u00e4rung der \u00d6stlichen \nPartnerschaft von 2009 zur\u00fcck, die diese Frage explizit \noffengelassen hat. Auch Sie, Herr Roth, haben eben ge-\nsagt, es  sei  keine Beitrittsperspektive  enthalten.  Das  ist \nin der Sache nicht richtig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Au\u00dferdem  m\u00f6chte  ich  daran  erinnern,  dass  Art. 49 \ndes  EU-Vertrages  ganz  klar  festh\u00e4lt,  dass  alle  europ\u00e4i-\nschen  Staaten  das  Recht  haben,  einen  Antrag  auf  Auf-\nnahme  zu  stellen,  sofern  sie  dem  Wertekanon  der  EU \nentsprechen.  Ich  meine  auch,  dass  Sie  mit  dieser  Aus-\nsage,  Frau  Bundeskanzlerin,  die  Instrumente  der  \u00d6stli-\nchen Partnerschaft schwach machen \u2013 man m\u00f6chte fast \nsagen: noch schw\u00e4cher, als sie schon sind.\n",
		"Es  kann  bei der \u00d6stlichen Partnerschaft nicht  darum \ngehen,  die  betroffenen  L\u00e4nder  zwischen  Br\u00fcssel  und \nMoskau  zu  zerreiben.  Mit  Blick  auf  Moskau  sage  ich: \nAlle sechs L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft sind sou-\nver\u00e4n. Sie haben das Recht, selbst zu entscheiden, wel-\nche  Vertr\u00e4ge  sie  schlie\u00dfen  wollen  und  welche  sie  nicht \nschlie\u00dfen wollen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Marieluise Beck (Bremen)\n",
		"Da verbieten sich massiver Druck, wie ihn Russland der-\nzeit aus\u00fcbt, und eine Erpressung mithilfe von Gaspreisen \nund Handelskriegen, um die L\u00e4nder in einen eurasischen \nBlock zu zwingen und sie vom Zugang zur EU fernzu-\nhalten.  Das  ist  inakzeptabel,  und  das  m\u00fcssen  wir  sehr \ndeutlich sagen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Aber  Nachbarschaft  hat  auch  eine  Gesch\u00e4ftsgrund-\nlage. Unsere Gesch\u00e4ftsgrundlage hei\u00dft: Rechtsstaatlich-\nkeit, Meinungsfreiheit und Toleranz gegen\u00fcber Vielfalt. \nDas ist gerade auch bei den Entwicklungen in Russland \nsehr wichtig.\n",
		"Wir  haben  gelernt,  dass  demokratische  Gesellschaf-\nten,  wenn  sie  Bestand  haben  sollen  \u2013  von  Ungarn  und \nRum\u00e4nien  war  eben  die  Rede  \u2013,  nicht  von  oben  einge-\nf\u00fchrt  werden  k\u00f6nnen.  Demokratie  muss  wachsen  und \nbraucht dazu aktive B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Ja, in Bela-\nrus herrscht der letzte Diktator Europas. Ich f\u00fcge hinzu: \nIn  Aserbaidschan  sieht  es  nicht  sehr  viel  besser  aus. \nAber die Menschen dort wollen Freiheit. Sie wollen rei-\nsen.  Deswegen  ist  die  Visumfreiheit  eines  der  wenigen \nwirklich  wirkungsvollen  Instrumente,  das  wir  in  der \nHand haben. Wir d\u00fcrfen dem Pr\u00e4sidenten Lukaschenko \nnicht mehr helfen, seine Menschen einzusperren, indem \nwir 60 Euro f\u00fcr ein Visum verlangen. 60 Euro sind in ei-\nnem Land wie Belarus n\u00e4mlich sehr viel Geld.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Also  muss  der  erste  gro\u00dfe  wirkungsvolle  Schritt  sein: \nAufgabe  der  Z\u00f6gerlichkeit  bei  Visumfreiheit.  Das  gilt \nnat\u00fcrlich auch mit Blick auf die Ukraine.\n",
		"Die EU ist derzeit nicht in bester Verfassung. Das ist \nrichtig. Aber es ist ein wunderbares Ziel, das ganze Eu-\nropa zu vereinen. Das braucht Geduld, Klugheit und eine \nechte Mitgliedsperspektive f\u00fcr alle L\u00e4nder Europas. Ich \nw\u00fcnsche mir, dass das ganze Haus in der 18. Legislatur-\nperiode bei dieser Herausforderung zusammenarbeitet.\n",
		"Sch\u00f6nen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas  Wort  erh\u00e4lt  nun  der  Kollege  Andreas \n",
		"Schockenhoff f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu \nBeginn  meiner  Rede  m\u00f6chte  ich  Folgendes  mitteilen: \nMehrere  Vorredner  haben  darauf  hingewiesen,  dass  die \nEurop\u00e4ische  Kommission  am  24. Oktober  die  Auszah-\nlung der n\u00e4chsten Kredittranche in H\u00f6he von insgesamt \n5,6 Milliarden  Euro  an  Portugal  vorgeschlagen  hat. \nUnsere  Parlamentsbeteiligungsrechte  geben  dem  Haus-\nhaltsausschuss  das  Recht,  dazu  eine  Stellungnahme  ab-\nzugeben.  Da  wir  derzeit  noch  keinen  neuen  Haushalts-\nausschuss  haben,  f\u00e4llt  das  Recht  zur  Stellungnahme  in \n",
		"diesem Fall dem Plenum zu. Wir haben uns in der CDU/\nCSU-Fraktion  eingehend  mit  dem  Umsetzungsbericht \nbesch\u00e4ftigt.  Aus  unserer  Sicht  spricht  nichts  gegen  die \nAuszahlung  der  n\u00e4chsten  Tranche.  Portugal  ist  insge-\nsamt auf dem richtigen Weg.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Nun zur \u00d6stlichen Partnerschaft. Fast ein Vierteljahr-\nhundert  nach  der  \u00dcberwindung  der  Teilung  gibt  es  in \nEuropa  noch  zwei  Regionen,  in  denen  Sicherheit  und \nStabilit\u00e4t \u2013 und das hei\u00dft vor allem Demokratie, Rechts-\nstaatlichkeit  und  wirtschaftliche  Entwicklung  \u2013  weiter \ngest\u00e4rkt werden m\u00fcssen; denn je mehr das gelingt, desto \nbesser kann sich Europa auf die wachsenden Herausfor-\nderungen konzentrieren, die von au\u00dferhalb unseres Kon-\ntinents  kommen.  Ich  nenne  nur  die  Entwicklungen  in \nNordafrika und im Nahen und Mittleren Osten.\n",
		"Eine  dieser  Regionen  ist  der  westliche  Balkan.  Hier \nsind  wir  mit  dem  Assoziierungs-  und  Erweiterungspro-\nzess auf einem guten Weg. Die andere Region sind die \nL\u00e4nder in unserer \u00f6stlichen Nachbarschaft. Dort darf es \nkein Zwischeneuropa geben. Welche fatalen Folgen die \nEntstehung  eines  Zwischeneuropas  hat,  wissen  wir  aus \nder Geschichte. Deshalb liegt es im vitalen Interesse der \nEurop\u00e4ischen  Union,  dass  diese  \u00f6stlichen  L\u00e4nder  eine \nklare  europ\u00e4ische  Orientierung  und  Verankerung  haben \nund nicht zwischen ihren gro\u00dfen Nachbarn hin- und her-\ngerissen sind.\n",
		"Das  zu  erreichen,  ist  die  gro\u00dfe  strategische  Aufgabe \nder \u00d6stlichen Partnerschaft. Sie muss ein wirksames In-\nstrument zur Vermeidung eines neuen Zwischeneuropas \nund  zur  Stabilisierung  und  St\u00e4rkung  dieser  Nachbar-\nschaftsl\u00e4nder  sein.  Angesichts  dieses  vitalen  Interesses \nund dieser gro\u00dfen Aufgabe w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr die Zu-\nkunft ein st\u00e4rkeres Engagement und eine bessere Wahr-\nnehmung dieser L\u00e4nder durch die Europ\u00e4ische Union.\n",
		"Einige dieser Nachbarn haben ein starkes Interesse an \neiner m\u00f6glichst engen Zusammenarbeit mit der EU. An-\ndere zeigen zurzeit ein eher geringeres Interesse. Dritte \nsind  zwischen  der  EU  und  Russland  hin-  und  hergeris-\nsen.  Dennoch  ist  es  richtig,  dass  die  EU  allen  L\u00e4ndern \ndieser  Region  auch  weiterhin  eine  m\u00f6glichst  enge  Zu-\nsammenarbeit anbietet. Assoziierungs-, Freihandels- und \nVisaerleichterungsabkommen  und  eine  st\u00e4rkere  Zusam-\nmenarbeit mit der Zivilgesellschaft sind und bleiben da-\nf\u00fcr die besten Instrumente. Aber es ist wichtig, dass die \nEU  dabei  differenzierter  vorgeht,  nach  dem  Prinzip: \nmore for more, less for less.\n",
		"Meine sehr geehrten Damen und Herren, beim Gipfel \nder  \u00d6stlichen  Partnerschaft  Ende  des  Monats  ist  \u2013  die \nBundeskanzlerin  hat  es  erw\u00e4hnt  \u2013  die  Unterzeichnung \nbzw. Paraphierung einer neuen Generation von Assoziie-\nrungsabkommen  mit  drei  L\u00e4ndern  vorgesehen.  Diese \nsind  mit  einem  sogenannten  tiefen  und  umfassenden \nFreihandelsabkommen  verbunden.  Diese  Vertr\u00e4ge  mar-\nkieren  nicht  nur  den  Weg  hin  zu  einem  neuen  Niveau \nwirtschaftlicher  Zusammenarbeit  und  einer  neuen  \u00d6ff-\nnung auf die europ\u00e4ischen und globalen M\u00e4rkte. Sie be-\ndeuten auch die schrittweise Ann\u00e4herung an europ\u00e4ische \nNormen und Werte.\n"
	],
	[
		"Dr. Andreas Schockenhoff\n",
		"Nicht zuletzt er\u00f6ffnen diese Abkommen den L\u00e4ndern \ndie europ\u00e4ische Perspektive einer Teilhabe am Europ\u00e4i-\nschen  Wirtschaftsraum  \u2013  mit  allen  Vorteilen,  wie  die \nSchweiz oder Norwegen sie haben. Die Er\u00f6ffnung dieser \nPerspektive  ist  die  Kernbotschaft,  die  von  der  Unter-\nzeichnung bzw. Paraphierung der Abkommen beim Gip-\nfel der \u00d6stlichen Partnerschaft ausgeht. Die Menschen in \ndiesen L\u00e4ndern verbinden damit gro\u00dfe Hoffnungen. Das \nmuss  auch  der  ukrainische  Pr\u00e4sident  Janukowitsch  be-\ndenken, wenn er \u00fcber den Fall von Julija Timoschenko \nentscheidet.\n",
		"Lassen  Sie  mich  dazu  in  aller  Klarheit  sagen:  Wir \nwollen,  dass  die  Ukraine  enger  an  die  EU  angebunden \nwird. Wir w\u00fcnschen uns eine Unterzeichnung des Asso-\nziierungsabkommens beim Gipfel. Aber es liegt allein in \nden  H\u00e4nden  der  Ukraine,  die  gemeinsam  abgesproche-\nnen Voraussetzungen daf\u00fcr zu erf\u00fcllen. Das gilt auch mit \nBlick auf Frau Timoschenko.\n",
		"Wir  sehen  sehr  genau,  wie  Russland  versucht,  eine \nUnterzeichnung  des  Assoziierungsabkommens  mit  der \nUkraine mit allen Mitteln zu verhindern: Neben der alt-\nbekannten  Energiewaffe  werden  Handelsembargos, \nBoykotts,  Importstopps  oder  gar  der  totale  Zusammen-\nbruch der Ukraine angedroht. Diese Versuche Russlands, \nnicht nur die Ukraine, sondern auch andere Staaten der \n\u00d6stlichen  Partnerschaft,  etwa  Moldau,  unter  Druck  zu \nsetzen,  weil  sie  einen  anderen  Weg  gehen  wollen,  als \nMoskau  es  will,  sind  eine  gravierende  Verletzung  der \nPrinzipien der OSZE-Charta von Paris. Solche Eingriffe \nin die Souver\u00e4nit\u00e4t einzelner L\u00e4nder sind v\u00f6llig inakzep-\ntabel. Russland verst\u00f6\u00dft damit eklatant gegen sein eige-\nnes  Konzept  eines  gemeinsamen  wirtschaftlichen  und \nhumanit\u00e4ren Raums Europa.\n",
		"Auch  deshalb  ist  die  Zeit  f\u00fcr  einen  weiteren  Schlin-\ngerkurs vorbei. Kiew muss jetzt eine klare Entscheidung \ntreffen.  Das  hei\u00dft  auch:  Ohne  eine  Ausreise  von  Frau \nTimoschenko  f\u00fcr  eine  medizinische  Behandlung  im \nAusland kann es keine Unterschrift unter das Assoziie-\nrungsabkommen geben.\n",
		"Mit  Blick  auf  die  angedrohten  russischen  Vergel-\ntungsma\u00dfnahmen sage ich aber auch: Die EU wird sich \nauf jeden Fall mit dem Partner Ukraine solidarisch zei-\ngen. Daf\u00fcr gibt es bereits die notwendigen Instrumente. \nSie werden umso besser genutzt werden k\u00f6nnen, je mehr \nKiew die erforderlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schafft.\n",
		"Um  es  in  aller  Deutlichkeit  zu  sagen:  Die  \u00d6stliche \nPartnerschaft  ist  nicht  exklusiv  oder  konfrontativ,  und \nsie  ist  vor  allem  nicht  gegen  Russland  gerichtet.  Es \nbleibt  den  \u00f6stlichen  Partnern  unbenommen,  gute politi-\nsche und wirtschaftliche Beziehungen mit Russland und \nmit der Zollunion zu wahren und gleichzeitig mit weite-\nren Partnern Freihandel zu treiben. Von einer Moderni-\nsierung  und  wirtschaftlichen  Entwicklung  seiner  Nach-\nbarstaaten,  die  durch  diese  Assoziierungsabkommen \nbewirkt werden k\u00f6nnen, kann auch Russland profitieren. \nDas liegt auch in unserem Interesse.\n",
		"Pr\u00e4sident  Putin  hat  das  Projekt  eines  gemeinsamen \neurop\u00e4ischen  Wirtschaftsraumes  vorgeschlagen.  Sein \nneues au\u00dfenpolitisches Konzept wiederholt die Idee ei-\nnes  gemeinsamen  wirtschaftlichen  und  humanit\u00e4ren \nRaums zwischen Atlantik und Pazifik. Ist die Vision ge-\n",
		"meinsamer R\u00e4ume nicht am ehesten \u00fcber solche Abkom-\nmen  zu  erzielen,  die  der  wachsenden  Kooperation  und \nAnn\u00e4herung dienen?\n",
		"",
		"Das aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist genau \ndas Gegenteil des alten Nullsummendenkens, welches in \neiner  vertraglichen  Bindung  der  Staaten  der  \u00d6stlichen \nPartnerschaft  an  die  EU  einen  Machtverlust  sieht  statt \ndie Chance, eine gemeinsame neue Ordnung \u2013 auch eine \ngemeinsame  neue  Sicherheitsordnung  \u2013  zu  schaffen. \nDeshalb m\u00fcssen wir mit Russland nicht nur \u00fcber die un-\nterschiedlichen Konzepte einer Modernisierungspartner-\nschaft  reden,  sondern  auch  \u00fcber  den  Umgang  mit  der \nSouver\u00e4nit\u00e4t der L\u00e4nder in unserer gemeinsamen Nach-\nbarschaft.\n",
		"Auf eines m\u00f6chte ich schon heute hinweisen: Die Un-\nterzeichnung und Paraphierung neuer Abkommen in Vil-\nnius  ist  nur  ein  erster  Schritt.  Danach  stellt  die  Imple-\nmentierung alle Seiten, auch die EU, vor eine vielleicht \nnoch gr\u00f6\u00dfere Herausforderung. Es wird ein langer Weg \nwerden.  Umso  wichtiger  ist  es,  dass  die  Implementie-\nrung nach dem Gipfel z\u00fcgig und im Geiste der Partner-\nschaft erfolgt und nicht verz\u00f6gert wird. Eine z\u00fcgige und \nerfolgreiche Umsetzung ist der einzige Weg, um einem \n\u201eZwischeneuropa\u201c entgegenzuarbeiten.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAls  erstem  der  neu  gew\u00e4hlten  Mitglieder  im  Deut-\nschen  Bundestag  erteile  ich  jetzt  der  Kollegin  Katarina \nBarley das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Dr. Katarina Barley (SPD):\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als Sozialdemokratin \nkann man die erste Rede im Deutschen Bundestag, vor \nallem, wenn es um Osteuropa geht, wahrscheinlich nicht \nhalten,  ohne  auf  Willy  Brandt  Bezug  zu  nehmen,  der \nn\u00e4chsten  Monat  100 Jahre  alt  geworden  w\u00e4re.  Willy \nBrandt  hat  1971  den  Friedensnobelpreis  f\u00fcr  seine  Ost- \nund Entspannungspolitik erhalten. \u201eWandel durch Ann\u00e4-\nherung\u201c war sein gro\u00dfes Thema, und das bedeutete eine \nVerst\u00e4ndigung  auf  gemeinsame  Ziele  und  Werte,  auf \nAusgleich  und  Entspannung,  insbesondere  mit  Ost-\neuropa.\n",
		"\u00dcbertragen auf die heutige Debatte hei\u00dft das: Die Eu-\nrop\u00e4ische  Union  tr\u00e4gt  Verantwortung  gegen\u00fcber  ihren \n\u00f6stlichen  Nachbarstaaten  und  der  dort  lebenden  Bev\u00f6l-\nkerung.  Wir  begr\u00fc\u00dfen  deshalb  ausdr\u00fccklich  den  in  der \nn\u00e4chsten Woche stattfindenden EU-Gipfel zur \u00d6stlichen \nPartnerschaft  in  Vilnius.  Das  Ziel  der  Politik  der  \u00d6stli-\nchen Partnerschaft ist die Bef\u00f6rderung von Stabilit\u00e4t und \nWohlstand sowie Frieden und Sicherheit in der unmittel-\nbaren Nachbarschaft. Achtung der Menschenrechte, frei-\nheitlich-demokratische  Grundordnung,  Rechtsstaatlich-\nkeit  und  Marktwirtschaft  sind  die  Prinzipien,  die  es  zu \nst\u00e4rken und auszubauen gilt.\n"
	],
	[
		"Dr. Katarina Barley\n",
		"Die  \u00d6stliche  Partnerschaft  zielt  auf  eine  politische \nund  wirtschaftliche  Ann\u00e4herung  der  Europ\u00e4ischen \nUnion  an  die  Ukraine,  Georgien,  Moldova,  Aserbaid-\nschan, Armenien und Belarus.\n",
		"Es  gibt  keinen  Automatismus  f\u00fcr  einen  Beitritt  zur \nEurop\u00e4ischen  Union.  Es  geht  aber  auch  nicht  um  die \nWahl zwischen Russland oder der Europ\u00e4ischen Union. \nAlle L\u00e4nder der \u00d6stlichen Partnerschaft haben das sou-\nver\u00e4ne Recht, selbstst\u00e4ndig zu entscheiden, mit wem sie \nHandelsvertr\u00e4ge  schlie\u00dfen  und  Teil  welchen  Wirt-\nschaftsraums sie werden wollen.\n",
		"In der \u00d6stlichen Partnerschaft haben wir es mit sehr \nverschiedenen  Partnern  zu  tun.  Ihr  Verst\u00e4ndnis  von \nRechtsstaatlichkeit,  Demokratie  und  Menschenrechten \nist teilweise sehr problematisch. Das gilt vor allen Din-\ngen f\u00fcr Belarus. Durch das harte Vorgehen des Pr\u00e4siden-\nten Lukaschenko gegen die Opposition nach den letzten \nPr\u00e4sidentschaftswahlen  im  Jahre  2010  sind  die  Bezie-\nhungen  mit  der  Europ\u00e4ischen  Union  sehr  angespannt. \nAuch die im letzten Jahr durchgef\u00fchrten Parlamentswah-\nlen waren mit internationalen Standards nicht vereinbar. \nDie Beziehungen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und \nBelarus befinden sich in einer Sackgasse. Die  Europ\u00e4i-\nsche  Union  ist  zu  einer  Politik  des  kritischen  Engage-\nments gegen\u00fcber Belarus verpflichtet. Dabei geht es vor \nallem  um  die  Unterst\u00fctzung  von  Oppositionellen,  die \nverfolgt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder LINKEN)\n",
		"Hier kann eine Politik der kleinen Schritte oftmals auf \nanderer Ebene mehr erreichen, vor allem dann, wenn da-\ndurch auch kritische Kr\u00e4fte sowie die Bev\u00f6lkerung ein-\ngebunden  werden.  Wandel  entsteht  durch  Ann\u00e4herung \nauf breiter Basis. Wirtschaftlicher, politischer, kultureller \nund gesellschaftlicher Austausch ist gleicherma\u00dfen wich-\ntig.  Wir  m\u00fcssen  Foren  schaffen,  in  denen  dieser  Aus-\ntausch  stattfinden  kann.  Erfolgreiche  EU-Programme \nm\u00fcssen  daf\u00fcr  bedarfsgerecht  auf  die  Partnerl\u00e4nder  aus-\ngeweitet werden. Hierzu geh\u00f6ren beispielsweise die Un-\nterst\u00fctzung  der  Zusammenarbeit  von  St\u00e4dten  und  Ge-\nmeinden,  Erleichterungen  bei  der  Visumvergabe  \u2013  das \nhaben  wir  heute  schon  mehrfach  geh\u00f6rt  \u2013  und  die  Ver-\nbesserung  der  Bildungs-  und  Forschungsm\u00f6glichkeiten \nin  den  Bereichen  Hochschulbildung,  au\u00dferschulische \nBildung  und  Erwachsenenbildung.  Das  Haus  Europa \nbauen die Menschen, die hier leben. Wir m\u00fcssen Koope-\nrationen auf kommunaler Ebene und zwischenmenschli-\nche Kontakte f\u00f6rdern. Die Partnerschaften m\u00fcssen in der \nLebenswirklichkeit sp\u00fcrbar sein.\n",
		"Ich  komme  aus  einem  der  sch\u00f6nsten  Wahlkreise  der \n",
		"Republik, ganz sicher.\n",
		"(Zurufe  von  der  SPD:  Ja,  ja!  \u2013  Ulrich  Kelber \n[SPD]: Wir auch! \u2013 Claudia Roth [Augsburg] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Abstimmen!)\n",
		"\u2013 Damit habe ich gerechnet, trotz Welpenschutz.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAntr\u00e4ge  liegen  mir  dazu  nicht  vor.  Wir  werden  da-\n",
		"r\u00fcber jetzt keine Kampfabstimmung durchf\u00fchren.\n",
		"(Heiterkeit bei der SPD und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"",
		"Dr. Katarina Barley (SPD):\nMein  Wahlkreis,  Trier,  weist  aber  noch  eine  Beson-\nderheit  auf:  Trier  liegt  in  der  Mitte  Europas,  und  man \nkann, wenn man es will und es schafft, mit dem Fahrrad \nan einem Tag durch vier europ\u00e4ische L\u00e4nder fahren.\n",
		"(Beifall des Abg. Axel Sch\u00e4fer [Bochum] \n[SPD])\n",
		"In  Trier  kann  ich  das  Miteinander  t\u00e4glich  erleben.  In \nmeiner  Heimat  ist  es  eine  Selbstverst\u00e4ndlichkeit,  dass \nsich  Franzosen,  Luxemburger,  Belgier,  Deutsche  und \nauch Menschen anderer Nationen jeden Tag auf der Ar-\nbeit,  in  der  Freizeit  oder  an  der  Universit\u00e4t  begegnen. \nAus  diesen  Begegnungen  erw\u00e4chst  Vertrauen,  und  aus \nVertrauen erw\u00e4chst Frieden.\n",
		"Ich  bin  der  festen  \u00dcberzeugung,  dass  wir  einen  sol-\nchen Weg auch mit den \u00f6stlichen Partnerschaften gehen \nk\u00f6nnten.  Ende  Oktober  hat  das  erste  Jugendforum  der \n\u00d6stlichen Partnerschaft stattgefunden. Mehr als 200 Ju-\ngendliche  aus  der  Europ\u00e4ischen  Union  und  den  sechs \nPartnerl\u00e4ndern trafen sich in Litauen. Dieses Projekt ist \nein  vielversprechender  Schritt  in  die  richtige  Richtung. \nWir brauchen mehr solcher Projekte.\n",
		"Im Mittelpunkt der Debatte mit unseren Partnern ste-\n",
		"hen deshalb drei zentrale Punkte:\n",
		"Erstens. Die bestehenden Kooperationsformen auf eu-\nrop\u00e4ischer Ebene m\u00fcssen vertieft werden. Hier bestehen \nmit  der  Europ\u00e4ischen  Nachbarschaftspolitik  und  der \ngemeinsamen  Parlamentarischen  Versammlung  EURO-\nNEST  gute Ans\u00e4tze.  Gerade  in  den  Staaten  Osteuropas \nist die St\u00e4rkung demokratischer Institutionen ein wichti-\nger Teil des Entwicklungsprozesses.\n",
		"Zweitens. Die Schaffung von sozialer Stabilit\u00e4t ist die \nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Schaffung von Frieden und \nWohlstand in der gesamten Region.\n",
		"Drittens.  Die  Kooperation  im  Rahmen  der  \u00d6stlichen \nPartnerschaft muss die Zivilgesellschaft und die Bev\u00f6l-\nkerung mit einbeziehen.\n",
		"Das alles bedeutet aber auch: Wenn wir unseren \u00f6stli-\nchen  Partnerl\u00e4ndern  Standards  vorgeben,  verpflichtet \nuns das gleichzeitig, unsere eigenen Standards fortw\u00e4h-\nrend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Auch die Europ\u00e4ische Union selbst \nmuss sich stetig weiterentwickeln. Deshalb ist es wich-\ntig, dass wir in der EU den n\u00e4chsten Schritt wagen, den \nSchritt  zu  einem  Europa,  das  die  soziale  Dimension \ngleichberechtigt  zur  wirtschaftlichen  Integration  voran-\nbringt.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dieses  soziale  Europa,  wie  wir  Sozialdemokraten  es \nschon lange fordern, ist deshalb das europ\u00e4ische Projekt \nder n\u00e4chsten Jahre.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau Kollegin Barley, ich gratuliere Ihnen herzlich zu \n",
		"Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag,\n",
		"(Beifall)\n",
		"auch zu dem seltenen Kunstst\u00fcck, beim ersten Mal mit \nder  knappen  Redezeit  nicht  nur  ausgekommen  zu  sein, \nsondern eine virtuelle Reserve angelegt zu haben,\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"was ich allen weiteren Rednern als leuchtendes Beispiel \nf\u00fcr die Legislaturperiode empfehlen m\u00f6chte.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)\n",
		"Thomas  Silberhorn  ist  der  n\u00e4chste  Redner  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nFrau Bundeskanzlerin hat einen Ausblick auf den n\u00e4chs-\nten Gipfel in Wilna zur \u00d6stlichen Partnerschaft gegeben. \nWir als CSU vertrauen ganz auf ihre gro\u00dfe Routine\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ist auch gut so!)\n",
		"und ihr ebenso gro\u00dfes Geschick, das sie auf vielen Gip-\nfeln unter Beweis gestellt hat. Sie wird unsere Interessen \ndort gut vertreten und den Blick auf die ganze Europ\u00e4i-\nsche Union bewahren.\n",
		"Meine Damen und Herren, bei der \u00d6stlichen Partner-\nschaft geht es um eine strategische Ausrichtung der Eu-\nrop\u00e4ischen Union bez\u00fcglich folgender L\u00e4nder im Osten: \nWei\u00dfrussland, Ukraine, Moldawien, Aserbaidschan, Ar-\nmenien und Georgien. Wir reden nicht nur \u00fcber Handels-\nerleichterungen,  \u00fcber  Visaerleichterungen,  sondern  wir \nm\u00fcssen  insbesondere  \u00fcber  die  grunds\u00e4tzliche  Richtung \ndieser  Staaten  reden.  Wir  wollen,  dass  sie  den  Weg  zu \nDemokratie und Rechtsstaatlichkeit finden. Daf\u00fcr bieten \nwir unsere Unterst\u00fctzung konkret an.\n",
		"Diese L\u00e4nder haben noch einen weiten Weg vor sich. \nDeswegen ist es richtig, dass wir diese \u00d6stliche Partner-\nschaft nicht in Verbindung mit einer Beitrittsperspektive \nbringen. F\u00fcr die Zukunft ist nichts ausgeschlossen, aber \nwir  sollten  uns  auch  nicht  mit  zu  gro\u00dfen  Erwartungen \n\u00fcberfrachten. Vielmehr sollten wir die n\u00e4chsten gangba-\nren Schritte gehen.\n",
		"Es gibt L\u00e4nder, die m\u00f6glicherweise eine Entwicklung \nin  die  andere  Richtung  vollziehen  wollen,  was  uns  mit \nSorge erf\u00fcllen muss. Deswegen m\u00fcssen wir sehr klar da-\nrauf hinwirken, dass Erleichterungen im Handel und bei \nVisa klare Voraussetzungen haben. Wir wollen sichtbare \nFortschritte bei der Einhaltung der Menschenrechte, bei \nunabh\u00e4ngiger  Justiz,  bei  freier  Presse,  bei  alldem,  was \ninsgesamt  den  Bewegungsspielraum  der  Zivilgesell-\nschaft angeht.  Wir  k\u00f6nnen  auf das  Ausbleiben von  Re-\nformen  oder  sogar  auf  versch\u00e4rfte  Repressionen  nicht \ndadurch antworten, dass wir fr\u00f6hlich Abkommen schlie-\n\u00dfen,  sondern  wir  m\u00fcssen  dort,  wo  es  Fortschritte  gibt, \npositiv  reagieren  und  die  Entwicklung  unterst\u00fctzen. \nDort, wo Fortschritte nicht in dem von uns gew\u00fcnschten \n",
		"Umfang m\u00f6glich sind, weil die Bedingungen eben nicht \nvorliegen, m\u00fcssen wir aber immerhin den Gespr\u00e4chsfa-\nden aufrechterhalten und weiter zeigen, dass wir an einer \nkonstruktiven Zusammenarbeit interessiert sind.\n",
		"",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  die  Euro-\np\u00e4ische Union unterbreitet ganz konkrete Angebote der \nZusammenarbeit.  Das  steht  in  einem  bemerkenswerten \nKontrast zu der Vorgehensweise Russlands. Dass Russ-\nland  mehr  oder  weniger  offen  versucht,  diesen  Prozess \nzu torpedieren, ist hier schon angesprochen worden. Wir \nm\u00fcssen nicht nur klarmachen, dass wir ein Veto von drit-\nter Seite f\u00fcr den Prozess der Europ\u00e4ischen Union nicht \nakzeptieren  k\u00f6nnen,  sondern  dass  Drohgeb\u00e4rden  und \nDruck  auch  keine  geeigneten  Instrumente  f\u00fcr  Partner-\nschaften sind. Russland wird sich die Frage stellen m\u00fcs-\nsen, ob es nicht andere Handlungsm\u00f6glichkeiten hat, als \nmehr oder weniger stark am Gashahn zu drehen oder Le-\nbensmitteleinfuhren zu kontrollieren.\n",
		"Wir in der Europ\u00e4ischen Union unterbreiten daher ein \nAngebot f\u00fcr eine umfassende Partnerschaft auf der Basis \neines  solidarischen  Miteinanders.  Wir  sollten  Russland \nallerdings  auch  davon  \u00fcberzeugen,  dass  diese  \u00d6stliche \nPartnerschaft  nicht  gegen  Russland  gerichtet  ist.  Wir \nm\u00fcssen den Gespr\u00e4chsfaden auch mit Russland aufrecht-\nerhalten.  Wir  m\u00fcssen  uns  \u00fcber  die  geplanten  Projekte \nkontinuierlich  austauschen  und  informieren.  Ein  ge-\nmeinsamer  Wirtschaftsraum,  der  in  der  Zukunft  entste-\nhen  k\u00f6nnte,  kann  durchaus  auch  Russland  offenstehen. \nDeswegen sind die Freihandelsabkommen, \u00fcber die wir \ngerade im Rahmen der \u00d6stlichen Partnerschaft diskutie-\nren und verhandeln, nicht ausschlie\u00dfend gemeint.\n",
		"Meine sehr geehrten Damen und Herren, im Hinblick \nauf die \u00d6stliche Partnerschaft will ich darauf hinweisen, \ndass  auch  die  Projekte  der  transeurop\u00e4ischen  Verkehrs-\nnetze von gro\u00dfer Bedeutung sind. Sie erschlie\u00dfen nicht \nnur die Peripherie, sondern sie sollen auch den gesamten \nBinnenmarkt in der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rken. Gerade \nmit  Blick  auf  unsere  \u00f6stlichen  Nachbarn  k\u00f6nnen  die \ntranseurop\u00e4ischen  Netze  die  Handelschancen  deutlich \nverbessern.  Deutschland  liegt  im  Zentrum  der  meisten \ndieser geplanten Verkehrswege. Deshalb profitieren wir \nals Tor zu Osteuropa in ganz besonderem Ma\u00dfe von die-\nsen transeurop\u00e4ischen Verkehrsnetzen.\n",
		"Ein  zentrales  Thema  in  der  Europ\u00e4ischen  Union \nbleibt freilich weiter die Bek\u00e4mpfung der Schulden- und \nFinanzkrise. Unser gemeinsames Ziel muss es sein, da-\nf\u00fcr zu sorgen, dass alle L\u00e4nder in der Euro-Zone wettbe-\nwerbsf\u00e4hig  werden  und  bleiben.  Wir  m\u00fcssen  unsere \nWettbewerbsf\u00e4higkeit  aber  auch  im  globalen  Ma\u00dfstab \ndefinieren.  Es  hilft  uns  in  der  Europ\u00e4ischen  Union \nnichts, wenn man versucht, die St\u00e4rkeren schw\u00e4cher zu \nmachen  \u2013  damit  ist  niemandem  gedient  \u2013,  sondern  wir \nm\u00fcssen gemeinsam als Europ\u00e4ische Union, als Binnen-\nmarkt im globalen Wettbewerb wettbewerbsf\u00e4hig sein.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren, Haushaltsdisziplin, die da-\nmit  verbundenen  Strukturreformen  und  die  Sanierung \nder nationalen Haushalte bleiben Anker unserer Politik. \nEs geht dabei auch darum, dass Gerechtigkeit zwischen \n"
	],
	[
		"Thomas Silberhorn\n",
		"den  Generationen  ge\u00fcbt  wird.  Denn  gerade  dort,  wo \ndurch  Schulden  die  Lasten  auf  die  n\u00e4chste  Generation \n\u00fcbertragen werden, wird der Spielraum f\u00fcr diese n\u00e4chste \nGeneration  immer  kleiner.  Deswegen  f\u00fchrt  kurzfristige \nNachsicht bei Reformanstrengungen nicht zum Ziel. Wir \nm\u00fcssen hier klar Kurs halten.\n",
		"Dass  einige  L\u00e4nder  das  Schlimmste  \u00fcberstanden  ha-\nben und mittlerweile wieder besser dastehen, ist gerade \ndiesem Beharren auf strikte Haushaltskonsolidierung zu \nverdanken.  Es  sind  erhebliche  Reformma\u00dfnahmen  um-\ngesetzt worden; das zeigen die Ergebnisse in Irland und \nPortugal.  Die  Kommission  hat  die  Defizitverfahren  f\u00fcr \nviele L\u00e4nder aufgeschoben oder ganz aufgehoben. Irland \nwird  den  Rettungsschirm  im  Dezember  dieses  Jahres \nnach  nur  drei  Jahren  verlassen.  Auch  Portugal  erf\u00fcllt \nnach den j\u00fcngsten Berichten der Kommission in den re-\nlevanten  Bereichen  die  vereinbarten  Auflagen.  Deswe-\ngen hat der Bundestag allen Grund, nach Unterrichtung \ndurch  den  Bundesfinanzminister  einen  positiven  Be-\nschluss zur Auszahlung der n\u00e4chsten Kredittranche mit-\nzutragen, der im Direktorium der Europ\u00e4ischen Finanz-\nstabilisierungsfazilit\u00e4t f\u00fcr n\u00e4chsten Dienstag vorgesehen \nist.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nKollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kolle-\n",
		"gen Liebich?\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nBitte sch\u00f6n.\n",
		"Stefan Liebich (DIE LINKE):\nHerr Kollege Silberhorn, Sie nutzen ja, wie auch un-\nser Redner, Dietmar Bartsch, die Gelegenheit, auch \u00fcber \nPortugal  zu  sprechen;  das  finde  ich  sehr  gut.  Daran \nm\u00f6chte ich ankn\u00fcpfen und Ihnen eine Frage stellen. Die \nCSU hat ja den Vorschlag gemacht, einige L\u00e4nder soll-\nten  die  Europ\u00e4ische  Union  verlassen  k\u00f6nnen.  Dar\u00fcber \ngab es, wie den Medien zu entnehmen war, allerlei De-\nbatten. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, da Sie ja Mitglied der CSU \nsind, diese Gelegenheit nutzen, diesen Vorschlag hier im \nParlament ein bisschen zu erl\u00e4utern.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nVielen Dank f\u00fcr diese Zwischenfrage, die mir die Ge-\nlegenheit  gibt,  klarzustellen,  dass  die  CSU  keineswegs \nden Vorschlag unterbreitet hat, dass L\u00e4nder die Europ\u00e4i-\nsche Union verlassen sollen;\n",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: K\u00f6nnen!)\n",
		"das war nie unser Anliegen. Hinweise darauf findet man \nin  entsprechenden  Urteilen  des  Bundesverfassungsge-\nrichts. Das haben wir nie zum Thema gemacht.\n",
		"Die Frage ist: Wie gehen wir mit einem Land um, das \nauf  absehbare  Zeit  nicht  in  der  Lage  sein  wird,  dem \nWettbewerbsdruck  in  der  Euro-Zone  standzuhalten?  In \neinem solchen Fall muss man Staatsschulden restruktu-\nrieren, wie es am Beispiel Griechenlands bereits einmal \nvollzogen worden ist. Wir treten daf\u00fcr ein, f\u00fcr einen sol-\n",
		"chen  Fall  Verfahren  zu  entwickeln,  die  sicherstellen, \ndass man nicht ad hoc entscheiden muss, was zu tun ist. \nDenn  dann  w\u00fcrde  man  feststellen,  dass  man,  wie  im \nFalle Griechenlands, gar nicht alle Gl\u00e4ubiger einbinden \nkann, sondern darauf angewiesen ist, dass die Gl\u00e4ubiger \neine Vereinbarung treffen; diejenigen, die sie nicht tref-\nfen wollen, sind dann nicht mit im Boot.\n",
		"",
		"Vor diesem Hintergrund brauchen wir entsprechende \nVerfahren. Dazu gibt es Vorschl\u00e4ge, zum Beispiel einen \nVorschlag des Internationalen W\u00e4hrungsfonds. Wir wol-\nlen,  dass  die  Euro-Zone  f\u00fcr  einen  solchen  Fall  im  Vor-\nfeld selbst Regelungen trifft. Wir haben in der Tat erneut \neinen Vorschlag markiert, den der CSU-Parteitag im Ok-\ntober letzten Jahres einstimmig beschlossen hat.\n",
		"(Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: \nGenau! So ist es!)\n",
		"Auch in anderen Parteien gibt es klare Beschl\u00fcsse dahin \ngehend,  dass  \u00fcber  das  Thema,  wie  man  die  Euro-Zone \ninsgesamt  zusammenhalten  kann,  sehr  grunds\u00e4tzlich \nnachgedacht  werden  muss.  Das  haben  wir  getan.  Wir \nwissen  sehr  wohl,  dass  die  Bundesregierung  zum  jetzi-\ngen  Zeitpunkt  nicht  der  Adressat  ist,  wenn  es  darum \ngeht, diese Debatte zu f\u00fchren; denn es sind Entscheidun-\ngen  getroffen  worden,  deren  Umsetzung  jetzt  ansteht. \nIch will durchaus anerkennen, dass wir am Beispiel Por-\ntugal  sehen  k\u00f6nnen,  dass  die  vereinbarten  Reformma\u00df-\nnahmen greifen. Darauf sollten wir uns konzentrieren.\n",
		"Wissen Sie, Herr Kollege Liebich, ich geh\u00f6re zu de-\nnen, die in der letzten Legislaturperiode hin und wieder \ndifferenziert abgestimmt haben. Ich habe dem Hilfspaket \nf\u00fcr  Portugal  zugestimmt,  und  ich  sehe  mich  durch  die \nEntwicklung in Portugal best\u00e4tigt,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"dass die Ziele bei strikten Auflagen auch erreicht werden \nk\u00f6nnen. Ich habe auch dem Reformpaket f\u00fcr Irland zu-\ngestimmt, und ich sehe mich auch da durch die Entwick-\nlung best\u00e4tigt. Deswegen lege ich weiterhin Wert darauf, \nfestzustellen, dass wir zwar einerseits bereit sind, solida-\nrisch zu helfen, aber andererseits auch klare Anforderun-\ngen  formuliert  werden  m\u00fcssen.  Das  wird  auch  in  Zu-\nkunft so bleiben.\n",
		"Deswegen,  meine  Damen  und  Herren,  bleibt  solide \nHaushaltsf\u00fchrung  bedeutsam.  Auch  auf  EU-Ebene  ha-\nben  wir  das  jetzt  in  einem  gro\u00dfen  Schritt  verwirklicht: \nIm mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen muss erstmals die euro-\np\u00e4ische Ebene selbst Haushaltsdisziplin \u00fcben. Wir haben \nalso einiges erreicht.\n",
		"Wir wollen auf diesem Weg weitergehen. Wir wollen \nkeine Haftungsunion, wir wollen Schulden nicht verge-\nmeinschaften, weder Staatsschulden noch Bankenschul-\nden. Mit R\u00fccksicht auf kommende Generationen lehnen \nwir  eine  Vergemeinschaftung  von  Schulden  in  Europa \nab. Umgekehrt wird ein Schuh daraus: Haushaltsstabili-\nt\u00e4t  und  wirtschaftliche  Dynamik  geh\u00f6ren  zusammen. \nSchuldentilgung und Wachstum f\u00fchren gemeinsam zum \nErfolg.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Thomas Silberhorn\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  es  kommt \nimmer  wieder  die  Forderung,  dass  Europa  jetzt  b\u00fcrger-\nn\u00e4her und transparenter werden m\u00fcsse. In dieser Allge-\nmeinheit  kann  man  das  teilen;  aber  wir  m\u00fcssen  auch \nkonkret \u00fcberlegen,  was  wir tun  k\u00f6nnen,  um  die  B\u00fcrger \nwieder f\u00fcr Europa zu gewinnen. Daf\u00fcr ist es notwendig, \ndass sich die Europ\u00e4ische Union klare Ziele setzt. Daf\u00fcr \nist  es  notwendig,  dass  die  B\u00fcrger  st\u00e4rker  beteiligt \nwerden. Die Prinzipien der Subsidiarit\u00e4t und der Regiona-\nlit\u00e4t  sind  die  Schl\u00fcssel  daf\u00fcr.  Wir  brauchen  einen  Aus-\ngleich zwischen regionalen, nationalen und europ\u00e4ischen\nInteressen.  Das  Prinzip  der  Subsidiarit\u00e4t  ist  der  Violin-\nschl\u00fcssel  daf\u00fcr,  dass  dieser  Ausgleich  in  angemessener \nForm gelingen kann.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wir brauchen eine starke Europ\u00e4ische Union, wenn es \ndarum  geht,  das  Gewicht  Europas  in  der  Welt  zur  Gel-\ntung zu bringen. Aber wir brauchen eine schlanke Euro-\np\u00e4ische  Union,  wenn  es  darum  geht,  den  Alltag  von \nB\u00fcrgern und  Betrieben  zu  regulieren.  Durch beides  zu-\nsammen wird ein  Schuh daraus. Themen wie die Ener-\ngiewende  oder  die  Digitale  Agenda  m\u00fcssen  wir  st\u00e4rker \neurop\u00e4isch angehen. Es gibt aber auch Kompetenzen, bei \ndenen wir die Frage stellen m\u00fcssen, ob diese Kompeten-\nzen auf regionaler Ebene nicht besser angesiedelt w\u00e4ren \u2013\nwie  wir  das  ganz  konkret  f\u00fcr  die  Daseinsvorsorge  vor-\nschlagen.\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident,  ich  sehe,  meine  Zeit  ist  abgelaufen. \nMir  wurde  gesagt,  dass  die  Kollegen  Kauder  und \nSchockenhoff noch viele Minuten f\u00fcr mich \u00fcbrig gelas-\nsen h\u00e4tten. Vielleicht l\u00e4sst sich das kl\u00e4ren?\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie sind wahrscheinlich f\u00fcr weitere Debatten vorge-\n",
		"sehen.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nDann will ich damit schlie\u00dfen, dass die Mitarbeit an \nder  europ\u00e4ischen  Integration  eine  der  zentralen  Aufga-\nben der neuen Bundesregierung und dieses Bundestages \nbleibt. Solange wir uns \u00fcber den richtigen Kurs f\u00fcr die \neurop\u00e4ische Integration heftig streiten k\u00f6nnen, so lange \nmachen wir auch deutlich, dass uns die europ\u00e4ische Inte-\ngration wichtig ist. Daran will ich gerne mitwirken.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nLetzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der \n",
		"Kollege Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  verehrten  Kolleginnen  und \nKollegen!  Im  Zusammenhang  mit  den  Verhandlungen \n\u00fcber  die  \u00d6stliche  Partnerschaft  beraten  wir  \u00fcber  ein \nwichtiges  Instrument  der  europ\u00e4ischen  Au\u00dfenpolitik. \n",
		"Nachdem  meine  Fraktionskollegen  schon  ausf\u00fchrlich \ndazu Stellung bezogen haben, m\u00f6chte ich mich in mei-\nnen Ausf\u00fchrungen darauf beschr\u00e4nken, drei L\u00e4nder kon-\nkret anzusprechen.\n",
		"",
		"Zun\u00e4chst  m\u00f6chte  ich  etwas  zu  Wei\u00dfrussland  sagen. \nWir haben Wei\u00dfrussland 2009 die T\u00fcr zur Teilnahme an \nder  \u00d6stlichen  Partnerschaft  offen  gehalten,  dabei  aber \ndie  Erwartung  ge\u00e4u\u00dfert,  dass  sich  die  Lage  der  Men-\nschen in Wei\u00dfrussland verbessert.\n",
		"Wie  vorhin  schon  in  der  Debatte  gesagt  worden  ist: \nLukaschenko  ist  der  letzte  Diktator  auf  dem  europ\u00e4i-\nschen Kontinent. Die Situation in diesem Land ist nicht \nbesser,  sondern  schlechter  geworden.  Deshalb  m\u00f6chte \nich auch bei dieser Debatte wie schon oft hier im Deut-\nschen  Bundestag  f\u00fcr  meine  Fraktion  die  Gelegenheit \nnutzen,  das  Engagement  des  Deutschen  Bundestages, \naber auch der Regierung f\u00fcr die Opposition in Wei\u00dfruss-\nland  hervorzuheben  und  deutlich  zu  machen,  dass  wir \ndas Vorgehen Lukaschenkos gegen die Zivilgesellschaft \nnicht dulden, sondern die Opposition weiter massiv un-\nterst\u00fctzen wollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Viele Abgeordnete hier haben Patenschaften f\u00fcr poli-\ntische Gefangene \u00fcbernommen. Der junge Mann, f\u00fcr den \nich  seit  Jahren  die  Patenschaft  \u00fcbernommen  habe,  ist \nVorsitzender  einer  politischen  Jugendorganisation.  Herr \nDashkevich ist vor kurzem aus dem Gef\u00e4ngnis entlassen \nworden,  und  nur  weil  er  erneut  unter  dem  Verdacht \nstand,  politisch  aktiv  zu  sein,  ist  er  wieder  in  Untersu-\nchungshaft  gekommen.  Vor  diesem  Hintergrund  appel-\nliere ich daran, dass Lukaschenko in sich geht und \u00fcber-\nlegt, ob das der richtige Weg ist. Ansonsten m\u00fcssen wir \nmit  all  den  uns  zur  Verf\u00fcgung  stehenden  Ma\u00dfnahmen \ndarum  werben,  dass  Wei\u00dfrussland  den  politischen, \ndiplomatischen  und  wirtschaftlichen  Druck  der  westli-\nchen Gemeinschaft zu sp\u00fcren bekommt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Gerade unser Kanzleramtschef Ronald Pofalla setzt sich \ndort sehr stark ein. Ich m\u00f6chte ihm an dieser Stelle daf\u00fcr \ndanken; denn Wei\u00dfrussland steht nicht jeden Tag im Fo-\nkus der Debatte.\n",
		"Auch  zur  Ukraine  haben  meine  Vorredner  schon  et-\nwas gesagt. Bei der Ukraine erwarten wir nat\u00fcrlich mit \nSpannung, wie es im Fall Timoschenko weitergeht. Aber \nich  m\u00f6chte  das  nicht  nur  an  diesem  Fall  festmachen; \nJulija  Timoschenko  steht  ja  nur  als  Pars  pro  Toto  f\u00fcr \ngro\u00dfe  Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten,  die  es  im  ukrainischen \nRechts- und Justizwesen gibt.\n",
		"Es  gibt Signale  aus der Ukraine, dass das  Parlament \nuns morgen eventuell eine L\u00f6sung pr\u00e4sentieren und am \nDonnerstag  weiter  gehende  Schritte,  die  wir  als  Prinzi-\npien und Entscheidungsparameter f\u00fcr unseren Findungs-\nprozess  deutlich  gemacht  haben,  auf  den  Weg  bringen \nk\u00f6nnte. Ich formuliere das extra vorsichtig, weil ich mir \nnicht  sicher  bin,  inwiefern  das,  was  uns  k\u00fcrzlich  und \n"
	],
	[
		"Philipp Mi\u00dffelder\n",
		"auch am heutigen Tag pr\u00e4sentiert worden ist, von Dauer \nsein wird. Die Ukraine hat lange genug Zeit gehabt, all \ndie Kriterien zu erf\u00fcllen, die in m\u00fchsamen Verhandlun-\ngen  immer wieder  auf  die  Tagesordnung gebracht wor-\nden sind. Deshalb glaube ich nicht, dass die Situation in \nder Ukraine durch einen einfachen Parlamentsbeschluss \nbesser  wird,  sondern  wir  m\u00fcssen  erst  einmal  abwarten, \nwas in dem Land tats\u00e4chlich langfristig passiert.\n",
		"Aber auch hier sage ich: Die \u00d6stliche Partnerschaft ist \nnicht nur auf kurzfristige Entwicklungen in den betroffe-\nnen L\u00e4ndern ausgerichtet, sondern sie ist f\u00fcr uns langfris-\ntig  ein  strategisches  Instrument,  um  \u00fcber  den  Rahmen \nder Europ\u00e4ischen Union hinaus Offenheit gegen\u00fcber den \n\u00f6stlichen  Partnern  zu  zeigen.  Deshalb  ist  die  Frage  der \nPartnerschaft,  egal  wie  schwierig  die  Situation  in  der \nUkraine auch sein mag, f\u00fcr uns nicht ganz einfach zu be-\nantworten; denn wir wollen dieses Land auch nicht auf-\ngeben.  Mit  Blick  auf  den  Interessenausgleich,  den  die \nBundeskanzlerin gegen\u00fcber Russland angesprochen hat, \nwollen  wir  gleichzeitig  deutlich  machen,  dass  auch  die \nEurop\u00e4ische  Union  ein  geopolitisches  Interesse  hat, \nwenn es um die fr\u00fcheren L\u00e4nder der Sowjetunion insge-\nsamt geht.\n",
		"Zum  Abschluss  m\u00f6chte  ich  auf  ein  Land  eingehen, \ndas insbesondere in unserer Fraktion sehr viel Aufmerk-\nsamkeit genie\u00dft, n\u00e4mlich die Republik Moldau.\n",
		"(Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Ich dachte, Aserbaidschan! \u2013 \nGegenruf  des  Abg.  Volker  Kauder  [CDU/\nCSU]: Das auch!)\n",
		"Die  Bundeskanzlerin  hat  Moldau  vor  einem  Jahr  be-\nsucht. Wir befinden uns in einer Situation, in der ich da-\nrauf hinweisen muss, dass unsere Partner in diesem Land \ngerade  jetzt  unsere  Unterst\u00fctzung  brauchen;  denn  der \n\u00f6konomische Druck und der politische Druck innerhalb \ndes  Landes  werden  immer  gr\u00f6\u00dfer,  und  der  engagierte \nVorwahlkampf, der durch die Kommunisten dort gerade \nbetrieben wird, setzt der Regierung massiv zu. Deshalb \nm\u00fcssen  wir  gerade  diesem  Land  die  europ\u00e4ische  Per-\nspektive aufzeigen und daf\u00fcr sorgen, dass die Regierung \nihrer  eigenen  Bev\u00f6lkerung  auch  Erfolge  vorweisen \nkann.\n",
		"Daher spreche ich mich nachdr\u00fccklich daf\u00fcr aus, dass \nwir dort gerade  beim Thema Visaliberalisierung  Offen-\nheit  zeigen;  denn  ich  glaube,  gerade  die  Regierung  in \nMoldau, in Chisinau, hat zum jetzigen Zeitpunkt unsere \nUnterst\u00fctzung verdient.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nEine Zwischenfrage der Kollegin Beck, bitte sch\u00f6n.\n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr  Kollege,  ich  m\u00f6chte  Ihnen  gerne  noch  zwei \nMinuten Redezeit verschaffen, weil Sie nichts zu Aser-\nbaidschan  gesagt  haben.  \u00dcber  Aserbeidschan  zu  spre-\nchen, halte ich aber auch deswegen f\u00fcr wichtig, weil ge-\n",
		"rade aus Ihrer Fraktion heraus der Verlauf der Wahlen in \nAserbaidschan als durchaus annehmbar bezeichnet wor-\nden ist, die Menschenrechtslage dort katastrophal ist und \nwir davon ausgehen m\u00fcssen, dass es viele politische Ge-\nfangene gibt, wobei aus der CDU/CSU-Fraktion immer \nwieder eine gewisse Unsch\u00e4rfe kommt, um es vorsichtig \nzu formulieren.\n",
		"",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nWas Aserbaidschan angeht, glaube ich, dass auch aus \nunserer  Fraktion  Wahlbeobachter  vor  Ort  waren.  Ich \nm\u00fcsste mich erst einmal schlaumachen, wer das tats\u00e4ch-\nlich war. Aber soweit ich wei\u00df, ist der Bericht, der durch \ndie Delegation der OSZE vorgelegt worden ist, sehr kri-\ntisch  gewesen.  Wir  sind  nat\u00fcrlich  auch  jederzeit  bereit, \nuns damit auseinanderzusetzen.\n",
		"Ich  finde,  angesichts  der  Situation  in  Armenien,  das \nsich bewusst f\u00fcr die russisch dominierte Zollunion ent-\nschieden  hat,  und  der  Tatsache,  dass  in  Baku  kaum \nNachdruck an den Tag gelegt wird, damit Aserbaidschan \nein  Teil  der  \u00d6stlichen  Partnerschaft  \u2013  au\u00dfer  der  wirt-\nschaftlichen  Seite  \u2013  werden  kann,  muss  man  die  Ent-\nwicklung  der  \u00d6stlichen  Partnerschaft  mit  gro\u00dfem  Inte-\nresse betrachten. Wir haben f\u00fcr alle diese L\u00e4nder die T\u00fcr \nge\u00f6ffnet: Aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden sind sie entwe-\nder bereit, durch diese T\u00fcr hindurchzugehen, wie die Re-\npublik Moldau, oder eben nicht, wie Armenien und zum \nTeil  Aserbaidschan.  Aus  unserer  Sicht  stellt  sich  die \nFrage,  inwieweit  es  die  L\u00e4nder  der  \u00d6stlichen  Partner-\nschaft  ernst  meinen,  bei  diesem  Vehikel  mitarbeiten  zu \nwollen.\n",
		"Was die Menschenrechtssituation angeht \u2013 wir haben \ndar\u00fcber schon oft diskutiert; ich glaube, vor einigen Jah-\nren ist auch eine Resolution des Deutschen Bundestages \nzu  diesem  Thema  verfasst  worden  \u2013,  scheint  die  Situa-\ntion etwas besser geworden zu sein, zumindest wenn ich \nden Bericht richtig gelesen habe. Ich selber war nicht als \nWahlbeobachter bei der Wahl in Baku. Deswegen kann \nich dazu nichts sagen. Mir ist aber auch keine \u00c4u\u00dferung \naus meiner Fraktion dazu bekannt; das muss ich ganz of-\nfen sagen.\n",
		"(Zuruf des Abg. Karl-Georg Wellmann [CDU/\nCSU])\n",
		"\u2013 Ja. F\u00fcr ein Mitglied unserer Fraktion gab es ein Einrei-\nseverbot.\n",
		"(Abg.  Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  meldet  sich  zu  einer \nweiteren Zwischenfrage)\n",
		"\u2013 Man kann doch Nachfragen stellen.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNein. Wir sind jetzt langsam am Ende der vereinbar-\nten  Gesamtredezeit,  Herr  Kollege  Mi\u00dffelder.  Das  kann \nnicht  durch  bilaterale  Vereinbarungen  au\u00dfer  Kraft  ge-\nsetzt werden.\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nDie Zeit l\u00e4uft noch. Aber ich komme zum Schluss.\n"
	],
	[
		"Philipp Mi\u00dffelder\n",
		"Wir  legen  gro\u00dfen  Wert  darauf,  das  Instrument  der \n\u00d6stlichen Partnerschaft im Ausgleich mit den Interessen \nder  Russischen  F\u00f6deration  auszubauen.  Aber  ich  will \nauch deutlich machen: Wir sind als CDU/CSU-Bundes-\ntagsfraktion massiv daran interessiert, dass die Europ\u00e4i-\nsche  Union  nicht  nur  als  \u00f6konomischer  Raum  gesehen \nwird, sondern dass die Wertegemeinschaft der Europ\u00e4i-\nschen Union auch tats\u00e4chlich deutlich macht, dass dieses \nAngebot  nicht  nur  auf  Freihandel,  Handel  und  Trans-\nportwegen  beruht,  sondern  auch  mit  Demokratisierung, \nJustizwesen und Antikorruption einhergehen muss. Das \nsind die Eckpfeiler, die f\u00fcr uns neben den \u00f6konomischen \nAspekten wichtig sind.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Bevor ich \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nDie  Linke  auf  der  Drucksache  18/64  abstimmen  lasse, \nwill  ich  noch  einmal  darauf  hinweisen,  dass  aus  guten \nGr\u00fcnden in dieser Diskussion au\u00dfer der Aussprache \u00fcber \ndie  Regierungserkl\u00e4rung  zum  EU-Gipfel  die  Frage  der \nAuszahlung der EU-Tranche an Portugal eine Rolle ge-\nspielt  hat.  Das  ist  deswegen  von  Bedeutung,  weil  die \nnach  unseren  gesetzlichen  Regelungen  jederzeit  m\u00f6gli-\nche Stellungnahme des Bundestages, wenn sie denn ge-\nw\u00fcnscht w\u00e4re, heute h\u00e4tte erfolgen m\u00fcssen, weil die da-\nf\u00fcr vorgesehenen Fristen heute auslaufen. Dies hat aber \nin  der  Diskussion  und  offenkundig  auch  in  den  Frak-\ntionsberatungen eine breite Rolle gespielt. Auch der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke nimmt darauf \nausdr\u00fccklich Bezug.\n",
		"Ich komme nun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache \n18/64.  Wer  stimmt  diesem  Entschlie\u00dfungsantrag  zu?  \u2013 \nWer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer  enth\u00e4lt  sich?  \u2013  Damit  ist \ndieser  Entschlie\u00dfungsantrag  mit  breiter  Mehrheit  aller \n\u00fcbrigen Fraktionen au\u00dfer den Antragstellern abgelehnt.\n",
		"Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n",
		"Vereinbarte Debatte:\uf020\nzu  den  Abh\u00f6raktivit\u00e4ten  der  NSA  und  den \nAuswirkungen auf Deutschland und die trans-\natlantischen Beziehungen \n",
		"Hierzu liegen wiederum ein Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion Die Linke und ein weiterer der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen vor. Auch hier haben die Fraktionen \neine  Gesamtdebattenzeit  von  94 Minuten  vereinbart. \nSind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist offenkundig der \nFall. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Dann er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort \nzun\u00e4chst  dem  Bundesinnenminister  Dr. Hans-Peter \nFriedrich.\n",
		"Dr. Hans-Peter  Friedrich,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen  und  Herren  Kollegen!  Die  deutsch-amerikani-\n",
		"schen Beziehungen sind seit Bestehen der Bundesrepu-\nblik eng. Sie sind freundschaftlich und partnerschaftlich. \nWir  haben  enge  wirtschaftliche  Beziehungen.  Wir  ha-\nben, Herr Str\u00f6bele, seit vielen Jahrzehnten auch enge au-\n\u00dfenpolitische  Beziehungen.  Wir  haben  eine  Gemein-\nsame  Au\u00dfen-  und  Sicherheitspolitik.  Es  gilt  auch  die \ninnere Sicherheit in Deutschland und Europa gemeinsam \nzu sch\u00fctzen. Aber \u00fcber allem steht \u2013 ich glaube, das ist \nnoch sehr viel wichtiger \u2013, dass wir, Deutsche, Europ\u00e4er \nund  Amerikaner,  eine  Wertegemeinschaft  bilden.  Wir \nbekennen uns in dieser Wertegemeinschaft zu Demokra-\ntie und Freiheit. Das unterscheidet uns von manch ande-\nrer Region in der Welt. Auch das darf man in der Diskus-\nsion  hin  und  wieder  erw\u00e4hnen  und  vielleicht  zur \nKenntnis nehmen.\n",
		"",
		"Wahr ist aber auch, dass jedes gute Verh\u00e4ltnis immer \nwieder  erneuert,  erarbeitet  und  gest\u00e4rkt  werden  muss. \nDie Ver\u00f6ffentlichungen der angeblichen Dokumente des \nUS-amerikanischen  Staatsb\u00fcrgers  Snowden  vom  Juni \n2013  waren  mehr  als  irritierend.  Sie  waren  beunruhi-\ngend.  Was  aber  noch  beunruhigender  und  irritierender \nist,  ist,  dass  seit  der  ersten  Ver\u00f6ffentlichung  am  5. Juni \n2013  die  Informationspolitik  unserer  amerikanischen \nFreunde  leider  zu  w\u00fcnschen  \u00fcbrig  l\u00e4sst,  und  das  auch \nzum Schaden  der Vereinigten  Staaten  selbst. So  konnte \nbeispielsweise \u2013 das ist heute schon kurz angeklungen \u2013 \nim  Sommer  \u00fcber  Wochen  in  der  europ\u00e4ischen  \u00d6ffent-\nlichkeit behauptet werden, dass Millionen Daten monat-\nlich von der NSA in Deutschland erhoben werden. Das \nhat  nat\u00fcrlich  zu  gro\u00dfer  Aufregung  gef\u00fchrt; denn  impli-\nziert war der Vorwurf, Millionen B\u00fcrger in Deutschland \nw\u00fcrden ausgesp\u00e4ht. Dann hat sich im Laufe des Augusts \nherausgestellt, dass es sich bei den 500 Millionen Daten-\ns\u00e4tzen  pro  Monat,  die  in  Rede  standen,  um  Daten  han-\ndelte,  die  der  Bundesnachrichtendienst  aufgrund  von \nGesetzen, die von diesem Parlament verabschiedet wor-\nden waren, erhoben hat, und zwar in Krisengebieten, un-\nter anderem in Afghanistan. Dabei ging es auch darum, \nden Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten sowie un-\nserer  Polizeibeamtinnen  und  Polizeibeamten  sicherzu-\nstellen.  Ich  glaube,  es  ist  unsere  gemeinsame  Aufgabe, \ndas zu tun; denn wenn wir schon Frauen und M\u00e4nner in \nsolche  Krisengebiete  schicken,  um  dort  Frieden  herzu-\nstellen und die Interessen Deutschlands, Europas und der \nganzen freien westlichen Welt zu vertreten, dann m\u00fcssen \nwir sie auch entsprechend sch\u00fctzen. Das ist dadurch ge-\nschehen,  dass  der  Bundesnachrichtendienst  Kommuni-\nkationsdaten  in  diesen  Krisengebieten  erhoben  hat  und \ngemeinsam mit den amerikanischen Freunden und Part-\nnern ausgewertet hat.\n",
		"Ich sage ausdr\u00fccklich: Das alles hat stattgefunden auf \nder Grundlage von Gesetzen. Unsere Beh\u00f6rden, sowohl \nder  Verfassungsschutz  als auch der Bundesnachrichten-\ndienst,  handeln  aufgrund  gesetzlicher  Vorschriften. \nWenn  der  Bundesdatenschutzbeauftragte  heute  sagt,  es \ngebe so etwas wie einen kontrollfreien Raum der Nach-\nrichtendienste,  dann  muss  ich  dem  ausdr\u00fccklich  wider-\nsprechen.  Der  Bundestag  hat  durch  ein  sehr  enges  Ge-\nflecht  aus  Kontrollm\u00f6glichkeiten  sichergestellt,  dass  zu \njeder Zeit die Geheimdienste in diesem Land kontrolliert \nwerden.\n",
		"(Lachen bei Abgeordneten der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Hans-Peter Friedrich\n",
		"\u2013 Da k\u00f6nnen Sie lachen, so viel Sie wollen. \u2013 Die Kolle-\ngen,  die  Mitglied  des  Parlamentarischen  Kontrollgre-\nmiums sind und sich stundenlang hinter verschlossenen \nT\u00fcren  die  Berichte  der  Pr\u00e4sidenten  der  Nachrichten-\ndienste anh\u00f6ren, haben auf jeden Fall den Respekt dieses \nHauses  verdient.  Die  Kollegen  gehen  ihrer  Aufgabe \nnach.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Des  Weiteren  gibt  es  die  G-10-Kommission,  einge-\nsetzt  vom  Deutschen  Bundestag.  Sie  befasst  sich  aus-\nf\u00fchrlich und detailliert mit der Fragestellung, wann und \nunter  welchen  Umst\u00e4nden  Nachrichtendienste  handeln \nk\u00f6nnen.  Deswegen  irrt  der  Bundesdatenschutzbeauf-\ntragte, wenn er glaubt, dass seine Beh\u00f6rde die \u00dcberkon-\ntrollbeh\u00f6rde sei.\n",
		"(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Nein, neben dem PKGr und neben der G 10 gibt es auch\nden Bundesdatenschutzbeauftragten. Das wollte ich nur \nsagen, weil die Kritik heute von den Agenturen verbrei-\ntet wurde, die aber meines Erachtens nicht gerechtfertigt \nist.\n",
		"(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Aber  nun  zum  Schweigen  unserer  amerikanischen \nFreunde,  das  leider  dazu  f\u00fchrt,  dass  es  allerhand  Ver-\nschw\u00f6rungstheorien\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"und  in  der  Zwischenzeit  ein  Misstrauen  sowohl  in  der \nWirtschaft als auch in der Politik und in der Bev\u00f6lkerung \ngibt.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Zu Recht!)\n",
		"Deswegen kann man mit Fug und Recht davon sprechen, \ndass  das  Vertrauen,  das  notwendig  ist,  damit  Deutsch-\nland  und  Amerika  auf  guter  Basis  auch  in  der  Zukunft \nweiter  zusammenarbeiten,  gest\u00f6rt  ist  und  wiederherge-\nstellt  werden  muss.  Die  Amerikaner  m\u00fcssen  aufkl\u00e4ren. \nSie  d\u00fcrfen  sich  nicht  in  Widerspr\u00fcche  verstricken.  Das \ngilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Vorw\u00fcrfe, die in den Raum \ngestellt worden sind und die das angebliche Abh\u00f6ren des \nHandys der Frau Bundeskanzlerin angehen.\n",
		"(Herbert Behrens [DIE LINKE]: Angeblich?)\n",
		"Ich m\u00f6chte an der Stelle sagen, dass es auch dazu bisher \nkeine  ausreichenden  Einlassungen  und  Informationen \nder  amerikanischen  Partner  gibt.  Ich  kann  Ihnen  aber \nauch sagen, dass sich jeder, der ein Handy oder Kommu-\nnikation in Deutschland abh\u00f6rt, egal ob es die Kommu-\nnikation von B\u00fcrgern oder die Kommunikation von Be-\nh\u00f6rden  oder  Regierungsmitgliedern  ist,  strafbar  macht. \nWann immer strafbares Handeln im Raum steht bzw. ein \nhinreichender  Anfangsverdacht  besteht,  gehen  unsere \nErmittlungsbeh\u00f6rden diesen strafbaren Handlungen nach \nund nehmen Ermittlungen auf.\n",
		"Deswegen  werden  auch  in  der  Frage,  ob  das  Handy \nder Bundeskanzlerin abgeh\u00f6rt worden ist, die zust\u00e4ndige \n",
		"Staatsanwaltschaft  oder  die  Generalbundesanwaltschaft \nentscheiden,  wie  zu  ermitteln  ist.  Das  ist  in  einem \nRechtsstaat so vorgesehen. Das macht nicht die Politik, \nsondern das machen rechtsstaatliche Stellen \u2013 Staatsan-\nw\u00e4lte, Generalstaatsanw\u00e4lte \u2013, wenn sie einen Verdacht \nhaben.  Sie  vernehmen  auch  Zeugen,  wenn  von  diesen \nZeugen etwas zu erwarten ist.\n",
		"",
		"Die  Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen  der  Bundesregierung \nebenso  wie  die  der  Europ\u00e4ischen  Union  sind  umfang-\nreich. Wir, sowohl die Justizministerin als auch ich, ha-\nben  schriftliche  Anfragen  gestellt,  und  zwar  schon  im \nJuni.  Es  wurde  uns  bisher  nur  ein  Teil  dieser  Anfragen \nbeantwortet. Es wurde eine Vielzahl von Delegationsrei-\nsen in die eine wie in die andere Richtung durchgef\u00fchrt; \nhochrangige Gespr\u00e4che fanden statt. Die amerikanische \nRegierung ist hierdurch sehr fr\u00fchzeitig problembewusst \ngeworden.\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"Wenn  der  amerikanische  Au\u00dfenminister  heute  eine \nReise  nach  Europa  plant,  dann  ist  das,  glaube  ich,  ein \nZeichen daf\u00fcr, dass die Gespr\u00e4che gewirkt haben.\n",
		"Wir  haben  eine  umfangreiche  technische  Sonderpr\u00fc-\nfung  durch  unseren  Bundesverfassungsschutz  vorneh-\nmen lassen. Wo immer irgendwelche Vorw\u00fcrfe im Raum \nstanden, hat der Verfassungsschutz umgehend Ermittlun-\ngen  aufgenommen.  Wir  haben  die  Provider  informiert \nund  versucht,  herauszufinden,  ob  es  an  irgendwelchen \nKnoten tats\u00e4chlich unerlaubte Zugriffe gegeben hat. All \ndiese Dinge sind erfolgt.\n",
		"Die  Demokratie  kennt  aber  noch  weitere  Mechanis-\nmen.  Wir  sehen  das  derzeit  in  den  Vereinigten  Staaten. \nIm amerikanischen Parlament, im amerikanischen Kon-\ngress,  genauso  wie  in  der  \u00d6ffentlichkeit  gibt  es  eine \nbreite  Diskussion,  und  es  werden  die  Fragen  gestellt, \nwas  die  amerikanischen  Geheimdienste  d\u00fcrfen  \u2013  die-\nselbe Frage stellen auch wir im Deutschen Bundestag \u2013, \nob die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegeben ist und wie man mit \nFreunden umgeht. Daran k\u00f6nnen Sie erkennen, dass De-\nmokratien verschiedene Wege und Mechanismen haben, \ndiesen  Selbstreinigungsprozess,  wo  er  notwendig  ist, \ndurchzuf\u00fchren.  Dass  der  amerikanische  Pr\u00e4sident \nh\u00f6chstpers\u00f6nlich  einen  Bericht  \u00fcber  die  Spionaget\u00e4tig-\nkeit seiner Beh\u00f6rden angeordnet hat und dieser Bericht \nam  15. Dezember  vorliegen  soll,  ist,  glaube  ich,  ein \nwichtiger Punkt. Auch wir erwarten umfangreiche Infor-\nmationen aus diesem Bericht.\n",
		"Was haben wir veranlasst, und was planen wir, um die \nSpionageabwehr  zu  verst\u00e4rken?  Zum  Ersten:  Das  Bun-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat im Rahmen eines Re-\nformprozesses,  der  im  Fr\u00fchjahr  angesto\u00dfen  wurde, \nschon  im  April  und  Mai  angefangen,  die  Spionageab-\nwehr  personell,  organisatorisch  und  technologisch  zu \nverst\u00e4rken.  Wir  haben  daf\u00fcr  gesorgt,  dass  in  einem  en-\ngen Dialog mit der Internetwirtschaft, angesto\u00dfen durch \ndie Bundeskanzlerin in einem IT-Gipfelprozess, seit vie-\nlen Jahren die Fragen der Sicherheit im Internet er\u00f6rtert \nwerden  und  auch  auf  ihre  technologische  Machbarkeit \nhin \u00fcberpr\u00fcft werden.\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Hans-Peter Friedrich\n",
		"Wir  brauchen  mehr  und  bessere  Verschl\u00fcsselungen; \ndas  ist  ein  wichtiger  Punkt.  Daf\u00fcr  brauchen  wir  aber \nauch  vertrauensw\u00fcrdige  Hersteller  und  Dienstleister. \nDas Ganze ist eine zentrale Aufgabe, die wir gemeinsam \nangehen  m\u00fcssen.  Wir  k\u00f6nnen  die  digitale  Souver\u00e4nit\u00e4t \nEuropas  nur  dann  erhalten,  wenn  es  uns  gelingt,  in  der \nZukunft die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber die Netz-\ninfrastruktur  und  die  Netztechnik  zu  erlangen  und  zu \nverst\u00e4rken.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Hier liegt im \u00dcbrigen eine wichtige Aufgabe f\u00fcr die \nEurop\u00e4ische  Union.  Wenn  man  nach  den  gro\u00dfen  euro-\np\u00e4ischen  Themen  und  Aufgaben  fragt,  dann  bekommt \nman  zur  Antwort,  dass  es  eine  wichtige  Aufgabe  ist, \nauch in der Netzpolitik die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t \nEuropas herzustellen, um sicherzustellen, dass wir in der \ndigitalen  Welt  ebenfalls  souver\u00e4n  bleiben.  Wir  m\u00fcssen \ndas Vertrauen der Wirtschaft st\u00e4rken. Die Allianz f\u00fcr Cy-\nber-Sicherheit hat daf\u00fcr gesorgt, dass wir mit den mittel-\nst\u00e4ndischen und mit den gro\u00dfen Unternehmen pragmati-\nsche L\u00f6sungen finden k\u00f6nnen.\n",
		"Ich habe bereits zu Beginn des Jahres den Entwurf ei-\nnes IT-Sicherheitsgesetzes vorgelegt, bei dem es darum \ngeht, zusammen mit den Betreibern kritischer Infrastruk-\ntur  jederzeit  ein  Lagebild  \u00fcber  Angriffe  auf  die  Netze \nund Sabotage der Netze erstellen zu k\u00f6nnen. Ich hoffe, \ndass  wir  diesen  Entwurf  eines  Sicherheitsgesetzes \nschnell in diesem Hause verabschieden k\u00f6nnen.\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir pr\u00fcfen, \nin welchem Ma\u00dfe es m\u00f6glich und unter Kostengesichts-\npunkten  sinnvoll  ist,  dass  wir  in  der  Zukunft  die  M\u00f6g-\nlichkeit eines europ\u00e4ischen Routings, also des Durchlei-\ntens von Daten nur \u00fcber europ\u00e4ische Netze, anbieten. Ich \nglaube, dass das wichtig ist. Ich habe mich in der vergan-\ngenen  Woche  mit  der  EU-Kommissarin  Kroes  \u00fcber  die \nFrage  einer  europ\u00e4ischen  Cloud,  also  einer  sicheren \nCloud  f\u00fcr  die  Aufbewahrung  von  Daten  europ\u00e4ischer \nB\u00fcrger,  unterhalten.  Ich  meine,  dass  es  eine  wichtige \nAufgabe  der  Europ\u00e4ischen  Union  in  der  Zukunft  sein \nkann,  einen  Rechtsraum,  einen  Wirtschaftsraum,  einen \nSicherheitsraum zum Schutz der Daten herzustellen.\n",
		"Wir m\u00fcssen auf europ\u00e4ischer Ebene die Datenschutz-\nGrundverordnung  sehr  schnell  umsetzen.  Ein  wichtiger \nPunkt  in  dieser  Datenschutz-Grundverordnung  ist  f\u00fcr \nuns, dass sichergestellt sein muss, dass, wann immer Da-\nten  europ\u00e4ischer  B\u00fcrger  an  Beh\u00f6rden  ausl\u00e4ndischer \nStaaten  ausgeliefert  werden,  Transparenz  gew\u00e4hrleistet \nwird.  Jeder  B\u00fcrger  muss  das  Recht  haben,  gegen  eine \nsolche Auslieferung vorgehen zu k\u00f6nnen.\n",
		"Schlie\u00dflich ist es wichtig, dass wir auch im Verh\u00e4ltnis \nmit  unseren  amerikanischen  Freunden,  insbesondere \nhinsichtlich unserer Beziehungen in wirtschaftlicher und \nsicherheitspolitischer  Hinsicht,  deutlich  machen,  dass \nwir  ein  gemeinsames  Verst\u00e4ndnis  von  Datenschutz  und \nDatensicherheit entwickeln m\u00fcssen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr Minister, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.\n",
		"Dr. Hans-Peter  Friedrich,  Bundesminister  des  In-\n",
		"",
		"nern:\n",
		"Ich  komme  zum  Ende.  \u2013  Deswegen  ist  es  wichtig, \ndass  wir  eine  Art  digitale  Grundrechtscharta  auf  den \nWeg  bringen  und  ein  gemeinsames  Verst\u00e4ndnis  entwi-\nckeln.\n",
		"Aber  \u00fcber  allem,  meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren, steht, dass wir die enge Partnerschaft mit unse-\nren  amerikanischen  Freunden  und  Partnern  brauchen, \nauch um die Sicherheit der B\u00fcrger in diesem Land in der \nZukunft gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDer n\u00e4chste Redner ist Dr. Frank-Walter Steinmeier.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin,  vorab  w\u00fcnsche  ich  Ihnen  f\u00fcr  Ihre \n",
		"neue Aufgabe eine gl\u00fcckliche Hand.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nVielen Dank.\n",
		"Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nKaum  Vorstellbares  ist  geschehen.  Ich  h\u00e4tte  mir  jeden-\nfalls  bis  vor  einigen  Wochen  nicht  vorstellen  k\u00f6nnen, \ndass Mobiltelefone deutscher Regierungschefs systema-\ntisch und \u00fcber Jahre hinweg abgeh\u00f6rt worden sind, und \nzwar von Freunden. Wir m\u00fcssen inzwischen wohl leider \ndavon  ausgehen,  dass  vorhandene  Hinweise  der  Wahr-\nheit entsprechen. Ich bin nicht bereit, mit allf\u00e4lligen For-\nmeln wie \u201eDas machen doch alle\u201c dar\u00fcber hinwegzuge-\nhen.  Ich  hoffe,  es  machen  eben  nicht  alle  unserer \nFreunde.  Ich  hoffe  vor  allem,  dass  es  denjenigen,  die \nnicht zu unseren Freunden z\u00e4hlen, nicht gelingt. Vor al-\nlem  gibt  es  keine  Rechtfertigung,  die  notwendige  Auf-\nkl\u00e4rung \u2013 wir alle sehen das so \u2013 in eine ferne Zukunft \nzu  verschieben.  Wir  brauchen  diese  Aufkl\u00e4rung,  weil \nschlicht und einfach Vertrauen verloren gegangen ist. Ei-\nnes kann man mir abnehmen: Ich habe keine Freude an \ndiesem transatlantischen Streit; ganz im Gegenteil. Aber \nich sage Ihnen auch: Alle Versuche diesseits und jenseits \ndes Atlantiks, das Geschehene zu banalisieren, zum Ka-\nvaliersdelikt  herunterzuspielen,  d\u00fcrfen  wir  nicht  akzep-\ntieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD,  der  LINKEN  und  dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Deutschland  ist  fester  Bestandteil  des  transatlanti-\nschen B\u00fcndnisses, und das ist nicht nur ein B\u00fcndnis, das \nauf Dauer angelegt ist, sondern, wie wir alle miteinander \nimmer wieder sagen \u2013 die Frau Bundeskanzlerin hat es \nin ihrer Regierungserkl\u00e4rung auch noch einmal gesagt \u2013, \nauch ein B\u00fcndnis, das sich auf gemeinsame Werte gr\u00fcn-\n"
	],
	[
		"Dr. Frank-Walter Steinmeier\n",
		"det. Ein solches B\u00fcndnis kann nur bestehen, wenn man \ndie Regeln des Umgangs in einem solchen B\u00fcndnis mit-\neinander  und  untereinander  tats\u00e4chlich  beachtet.  Eine \ndieser  Regeln  hei\u00dft  doch  wohl,  dass  Spionage  unter \nFreunden  sich  nicht  geh\u00f6rt.  Sie  ist  \u00fcberfl\u00fcssig,  liebe \nFreunde, und geh\u00f6rt sich einfach nicht.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Schon  deshalb  m\u00fcssen  wir  auf  Aufkl\u00e4rung  dringen. \n\u201eWie  lange  gibt  es  diese  Praxis  schon?\u201c,  ist  die  erste \nFrage.  Wann  hat  sie  begonnen?  Was  war  der  Anlass? \nWurden  nur  Regierungschefs  ausgesp\u00e4ht?  Oder  bezieht \nsich das auch auf andere? Wenn ja, wer wurde von der \nNSA  ins  Visier  genommen?  Wer  hat  die  Daten  ausge-\nwertet?  Wie  wurden  sie  genutzt?  War  das  Wei\u00dfe  Haus \n\u00fcber Aussp\u00e4haktionen informiert? Haben sie in der ame-\nrikanischen Deutschlandpolitik eine Rolle gespielt? Das \nmuss man doch wissen, meine Damen und Herren, bevor \nman  in  den  Alltag  des  deutsch-amerikanischen  Ge-\nsch\u00e4fts zur\u00fcckkehrt. Wir m\u00fcssen wieder Grund unter den \nF\u00fc\u00dfen bekommen, weil wir alle miteinander wissen, aus \nder nationalen Politik wie aus der internationalen Politik: \nAuf Misstrauen jedenfalls l\u00e4sst sich keine Zukunft gr\u00fcn-\nden. \u2013 Das gilt auch hier.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  liebe  Kolleginnen  und \nKollegen,  das,  was  ich  Ihnen  vorgetragen  habe,  ist  im \nGrunde  genommen  dramatisch  genug.  Aber  nat\u00fcrlich: \nEs  geht  nicht  nur  um  Politiker  und  Spionage  im  politi-\nschen  Raum;  vor  allen  Dingen  geht  es  um  die  Fragen, \ndie mindestens genauso offen sind: In welchem Umfang \nist  der  Internetverkehr  deutscher  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcr-\nger \u00fcberwacht worden, in welchem Umfang wurde m\u00f6g-\nlicherweise auch deutschen Unternehmen hinterherspio-\nniert?\n",
		"Wenn  gro\u00dfe  amerikanische  Internetunternehmen, \nDienstleister in der Internetbranche, jetzt um ihren guten \nRuf  f\u00fcrchten,  dann  mag  das  berechtigt  sein.  Aber  die \nentscheidende Frage ist doch: Wie gelingt es uns, in ei-\nner digital vernetzten Welt und angesichts neuer Bedro-\nhungen,  die  es  ganz  offenbar  gibt,  Freiheit  und  Sicher-\nheit  wieder  ins  Lot  zu  bringen?  Da  ist  in  den  letzten \nJahren doch offenbar ganz vieles aus den Fugen geraten. \nDa geht es um mehr als um die Frage, ob Spionage zwi-\nschen Freunden erlaubt ist oder nicht; es geht auch  um \ndie Frage: Wie sichern wir im 21. Jahrhundert unter v\u00f6l-\nlig  ver\u00e4nderten  Kommunikationsbedingungen  eigent-\nlich den Schutz der Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger als elemen-\ntares  Grundrecht?  Die  erste  Regel,  von  der  ich  sagen \nw\u00fcrde, dass sie doch gelten muss, ist: Nicht alles, meine \nDamen und Herren, was technisch m\u00f6glich ist, ist auch \nrechtlich erlaubt oder politisch klug.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb  darf  man  sich  im  weiteren  Gefolge  der  De-\nbatten und Verhandlungen, die wir jetzt m\u00f6glicherweise \nmit  den  amerikanischen  Freunden  f\u00fchren  werden,  am \nEnde  nicht  mit  unverbindlichen  Absprachen  zufrieden-\ngeben.  Wir  brauchen  belastbare,  \u00fcberpr\u00fcfbare  Verein-\nbarungen,  sodass  massenhaftes  Aussp\u00e4hen,  was  es \nm\u00f6glicherweise  gegeben  hat,  und  Nachspionieren  bei \nWirtschaftsunternehmen \nin  Zukunft  ausgeschlossen \nsind.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir  brauchen  das  nicht  nur,  meine  Damen  und  Her-\nren,  sondern  \u2013  auch  das,  lieber  Herr  Friedrich,  ist  Teil \nvon  Souver\u00e4nit\u00e4t  \u2013  wir  werden  daf\u00fcr  eintreten  m\u00fcssen \nund  wir  werden  daf\u00fcr  k\u00e4mpfen  m\u00fcssen.  Vom  Himmel \nf\u00e4llt das nicht.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \ndes  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013 \nVolker  Kauder  [CDU/CSU]:  Vom  Himmel \nf\u00e4llt nur Manna!)\n",
		"Hier  geht  es  nicht  um  irgendetwas,  sondern  es  geht \neben um das, was ich am Anfang gesagt habe: Wenn sich \ndieses B\u00fcndnis auf Werte gr\u00fcndet, dann geht es jetzt in \nden  n\u00e4chsten  Monaten,  vielleicht  auch  Jahren,  um  die \nGlaubw\u00fcrdigkeit  dieser  transatlantischen  Wertegemein-\nschaft. Gott sei Dank sind wir nicht die Einzigen, die das \nso sehen. Wenn ich die Debatte auf der anderen Seite des \nAtlantiks  richtig  beobachte,  dann  gibt  es  inzwischen \nauch dort viel Unbehagen, viel Emp\u00f6rung \u00fcber wildge-\nwordene  Dienste,  die  niemanden  oder  m\u00f6glicherweise \nnicht die Richtigen in der Politik \u00fcber das, was sie tun, \ninformiert  haben.  Da  w\u00e4chst  Entr\u00fcstung,  auch  in  den \nParlamenten  in  den  USA.  Auch  dort  w\u00e4chst  das  Be-\nwusstsein  \u2013  davon  bin  ich  fest  \u00fcberzeugt  \u2013,  dass  man \nSpionage gegen Freunde nicht schlicht und einfach mit \neinem Schulterzucken abtun kann.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Ich  glaube  \u2013  das  gilt  f\u00fcr  die  Menschen  bei  uns  wie \nauch in den USA \u2013, dass die Menschen sp\u00fcren, dass es \nhier  nicht  um  eine  einmalige  Verfehlung  geht  oder  da-\nrum, dass jemand \u00fcber seine Befugnisse hinausgegangen \nist.  Ich  glaube,  dass  die  Menschen  sp\u00fcren  \u2013  darum  hat \ndie Debatte in diesem Jahr eine solche Wucht \u2013, dass da \nsehr  grunds\u00e4tzliche  Fragen  ber\u00fchrt  sind,  dass  es  darum \ngeht,  wie  wir  individuelle  Freiheitsrechte  und  damit \nRechtsstaatlichkeit und Demokratie im digitalen Zeital-\nter gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\n",
		"Es geht um die Fragen: Welche moralischen, rechtli-\nchen  und  politischen  Leitplanken  brauchen  wir  eigent-\nlich,  um  in  diesem  21.  Jahrhundert  mit  ver\u00e4nderten \nKommunikationsbedingungen,  neuen  Risiken  und  dem \nMachthunger,  etwa  von  Diensten,  umzugehen?  Was  ist \ndie Aufgabe von Politik und dieses Deutschen Bundesta-\nges? Es geht nicht nur darum, \u00fcber die moralischen Leit-\nplanken  zu  reden  und  zu  diskutieren,  m\u00f6glichst  auch \nstreitig, sie am Ende vielleicht zu definieren, sondern es \ngeht auch darum, dass man aus diesen moralischen Leit-\nplanken wieder geltendes Recht macht.\n"
	],
	[
		"Dr. Frank-Walter Steinmeier\n",
		"Ich habe einmal an anderer Stelle gefragt: Was ist ei-\ngentlich die gro\u00dfe zivilisatorische Leistung des 20. Jahr-\nhunderts  gewesen?  Was  ist  mit  dem  V\u00f6lkerbund,  den \nVereinten Nationen und der UNO-Charta? Man hat aus \nMachtungleichgewichten  Recht  gemacht,  man  hat  Un-\ngleichgewichte  in  Recht  aufgel\u00f6st.  Im  Grunde  genom-\nmen ist die Aufgabe, die wir jetzt im 21. Jahrhundert vor \nuns  haben,  nicht  kleiner.  Es  geht  nicht  um  Machtun-\ngleichgewichte,  sondern  darum,  die  Unterschiede  bei \nden  technischen M\u00f6glichkeiten,  die aber eben nur eini-\ngen wenigen auf der Welt zur Verf\u00fcgung stehen, in Recht \nzu \u00fcbersetzen und Ungleichgewichte durch Recht auszu-\ngleichen.\n",
		"Das  wird  ohne  politische  Verhandlungen  nicht  ge-\nschehen k\u00f6nnen. Ich misstraue ein wenig all den Ank\u00fcn-\ndigungen, die ich gelesen habe, man k\u00f6nne diesen Aus-\ngleich  auf  technische  Art  und  Weise  herstellen.  Ich \nmisstraue dem, weil ich wei\u00df: Wir leben auf keiner Insel, \nsondern das Netz ist worldwide. Ich bin sicher, wir alle \nmiteinander werden die Zeit nicht zur\u00fcckstellen k\u00f6nnen. \nDie  L\u00f6sungen  hierf\u00fcr  werden  wir  nicht  aus  L\u00f6sungen \nder Vergangenheit ableiten k\u00f6nnen. Wenn wir in Zukunft \ndiese Balance von Sicherheit und Freiheit wiederherstel-\nlen k\u00f6nnen, dann werden wir nicht die \u00dcbersichtlichkeit \nder alten Welt zur\u00fcckgewinnen, sondern wir werden Re-\ngeln f\u00fcr diese neue Welt brauchen. Ich glaube, das wird \nam Ende nicht durch technische Abschottung geschehen \nk\u00f6nnen.\n",
		"Ich habe viel daf\u00fcr \u00fcbrig, dass sich deutsche und eu-\nrop\u00e4ische  Dienstleister  st\u00e4rker  pr\u00e4sentieren.  Ich  habe \nnichts  dagegen,  wenn  sie  sagen:  Deutsche  Sicherheits-\nstandards  k\u00f6nnen  sogar  ein  Wettbewerbsvorteil  gegen-\n\u00fcber  anderen  sein.  \u2013  Aber  ich  glaube,  helfen  wird  das \nnicht, weil auch deutsche Dienstleister in der Regel in-\nternationale Eigent\u00fcmer haben, weil auch deutsche Un-\nternehmen  international  vernetzt  sind.  Deshalb  glaube \nich, dass wir es nur politisch gemeinsam schaffen, dieser \nZ\u00fcgellosigkeit der Datenfischerei wieder Einhalt zu ge-\nbieten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir brauchen wirklich so etwas \u2013 ich habe das schon an-\ngedeutet \u2013 wie ein V\u00f6lkerrecht im Netz. Das m\u00fcssen wir \nhinbekommen. Daf\u00fcr ist Politik da.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN  und  des  Abg.  Wolfgang  Gehrcke \n[DIE LINKE])\n",
		"Bevor wir an die Gestaltung der Zukunft gehen, m\u00fcs-\nsen  wir  uns  mit  der  Vergangenheit  besch\u00e4ftigen.  Die \nAufkl\u00e4rung ist eben noch lange nicht erledigt, wie man-\nche das im Sommer gehofft haben. Trotzdem bleibt die \nFrage,  welches  Instrument  das  richtige  ist,  um  Licht  in \ndiese Aff\u00e4re, um Licht ins Dunkel zu bringen. Es kann \nsein \u2013 wie viele sagen \u2013, dass das ein parlamentarischer \nUntersuchungsausschuss  ist,  dass  der  parlamentarische \nUntersuchungsausschuss  das  sch\u00e4rfste  Aufkl\u00e4rungs-\ninstrument  ist.  Kann  sein!  Ich  rate uns nur  zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt, dar\u00fcber nachzudenken, ob das wirk-\nlich  auch  richtig  ist.  Mindestens,  w\u00fcrde  ich  sagen, \n",
		"besteht die Gefahr, dass wir uns in einen Prozess stetiger \nparlamentarischer  Selbstentt\u00e4uschung  hineinbringen, \nwenn am Anfang einer jeden Sitzung des parlamentari-\nschen  Untersuchungsausschusses  mitgeteilt  werden \nmuss,  dass  dieser  oder  jener  Zeuge,  den  wir  aus  dem \nAusland eingeladen haben, dass dieses oder jenes Doku-\nment, das wir von den Amerikanern eingefordert haben, \nnicht gekommen ist. Weil uns das alles fehlt, k\u00f6nnte die \nFolge sein, dass wir uns am Ende mehr mit den Opfern \nvon  staatlichen  \u00dcberwachungsaktivit\u00e4ten  besch\u00e4ftigen \nals mit denjenigen, die daf\u00fcr verantwortlich sind. Das ist \nam  Ende  auch  nicht  der  Sinn  eines  parlamentarischen \nUntersuchungsausschusses.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nder  Abg.  Priska  Hinz  [Herborn]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr Kollege Steinmeier, auch Sie m\u00fcssen zum Ende \n",
		"kommen.\n",
		"Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD):\nIch bin fertig. \u2013 Wir m\u00fcssen uns deshalb gar nicht ge-\ngen ein solches Instrument entscheiden. Ich schlage vor, \ndass wir uns zu Gespr\u00e4chen zwischen den Fraktionen zu-\nsammensetzen  und  \u00fcberlegen,  was  das  richtige  Instru-\nment ist unter Einbeziehung der Frage, ob ein institutio-\nnell  aufger\u00fcstetes  Parlamentarisches  Kontrollgremium \ndiese Aufgabe nicht auch, vielleicht sogar besser erledi-\ngen kann. Ich hoffe, dass es zu solchen Gespr\u00e4chen zwi-\nschen den Fraktionen kommt.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nder  Abg.  Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDer n\u00e4chste Redner ist Dr. Gregor Gysi.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. \nDr. Daniela De Ridder [SPD])\n",
		"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin!  Auch  von uns alle guten  W\u00fcnsche \n",
		"f\u00fcr Sie.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren!  Wir  haben  es  mit  einem \nSkandal zu tun, der in seinem Ausma\u00df in dieser Art bis-\nher noch nicht vorgekommen ist. Er bringt die Bev\u00f6lke-\nrung dazu, sich eine Vielzahl von Fragen zu stellen. Die \nerste  Pflicht  der  Regierung  w\u00e4re  gewesen:  Aufkl\u00e4rung, \nAufkl\u00e4rung, Aufkl\u00e4rung. Sie haben aber in Wirklichkeit \ndas Gegenteil betrieben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Was  haben  eigentlich  die  amerikanischen  und  briti-\nschen Geheimdienste gemacht? Sie nutzen die Internet-\ntechnologien,  um  jedes  Land  in  der  Welt  auszusp\u00e4hen, \negal ob Freunde oder Feinde. Das spielt f\u00fcr sie gar keine \nRolle. Es sind f\u00fcnf L\u00e4nder, die das machen, die ber\u00fchm-\nten \u201eFive Eyes\u201c, die f\u00fcnf Augen: die USA, Gro\u00dfbritan-\n"
	],
	[
		"Dr. Gregor Gysi\n",
		"nien,  Australien,  Kanada  und  Neuseeland.  Nur  unter-\neinander spionieren sie nicht; aber den ganzen Rest der \nWelt  spionieren  sie  aus.  \u201eUntereinander\u201c  stimmt  aller-\ndings  auch  nicht  ganz  \u2013  ich  werde  Ihnen  von  einem \nTrick berichten \u2013: Der NSA ist es n\u00e4mlich verboten, in \nbestimmten  F\u00e4llen  US-B\u00fcrgerinnen  und  US-B\u00fcrger  ab-\nzuh\u00f6ren. Das macht dann f\u00fcr sie der britische Dienst und \nschickt  ihr  die  Daten.  So  wird  da  getrickst.  Das  ist  die \nRealit\u00e4t, um die es geht.\n",
		"Das  Ganze  steht  unter  dem  Stichwort  Bek\u00e4mpfung \nvon Terrorismus, von Drogenkriminalit\u00e4t. Eine fl\u00e4chen-\ndeckende, umfassende \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerungen \nfast aller Staaten hat etwas mit der Bek\u00e4mpfung von Ter-\nrorismus  und  Drogenkriminalit\u00e4t  zu  tun?  In  welchem \nVerdacht  steht  eigentlich  unsere  Kanzlerin,  wenn  auch \nderen Handy abgeh\u00f6rt wird? Ich glaube, bei dieser Be-\ngr\u00fcndung wird es doch grotesk.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Ich muss ganz klar sagen: Von der Existenz und dem \nUmfang  dieses  \u00dcberwachungssystems  wissen  wir  nur \ndurch Edward Snowden. Es ist sein gro\u00dfes Verdienst. Er \nist  kein  Krimineller,  sondern  er  will  die  Weltbev\u00f6lke-\nrung vor Kriminalit\u00e4t sch\u00fctzen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf von der LINKEN: Bravo!)\n",
		"Was hat er schon erreicht? Er hat eine andere Sensibilit\u00e4t \nerreicht. Ich hoffe, dass sich vieles \u00e4ndern wird. Des-\nhalb schulden wir Edward Snowden Dank. Es gibt ei-\nnen sehr sch\u00f6nen Satz von Christa Wolf in ihrem Roman \nKassandra. Dort hei\u00dft es:\n",
		"Das alte Lied: \u2026 Und dass wir lieber den bestrafen, \nder die Tat benennt, als den, der sie begeht:\n",
		"Genau das muss sich \u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Aufgrund  der  Ver\u00e4nderungen,  die  wir  erlebt  haben, \nschlage  ich  vor,  Edward  Snowden  den  Friedensnobel-\npreis zu verleihen. Er hat ihn verdient.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Uwe \nKekeritz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  \u2013 \nZuruf von der LINKEN: Bravo!)\n",
		"Ja, er hat ihn verdient.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU)\n",
		"\u2013  Ob  sie  sich  nach  meinem  Vorschlag  richten,  ist  eine \nandere  Frage.  Aber  vorschlagen  darf  ich  es  doch  noch. \nOder darf ich das auch nicht mehr?\n",
		"Was wissen wir? Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \nUS-  und  der  britischen  Botschaft  haben  direkt  hier  im \nRegierungsviertel  abgeh\u00f6rt.  Warum  haben  Sie  \u2013  die \nBundesregierung,  der  Au\u00dfenminister  \u2013  nicht  den  Mut, \njede einzelne dieser Personen zur Persona non grata zu \n",
		"erkl\u00e4ren?  Das  sieht  das  V\u00f6lkerrecht  in  einem  solchen \nFalle vor. Dann m\u00fcssten sie innerhalb einer bestimmten \nFrist Deutschland verlassen, und die US-Regierung und \ndie britische Regierung w\u00fcssten: Wir dulden eine solche \nVorgehensweise  nicht.  Das  w\u00e4re  doch  wohl  das  Min-\ndeste.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  haben  es  also  mit  einem  massenhaften  Abh\u00f6ren \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 bis zum Handy der Kanz-\nlerin \u2013, aber auch der Unternehmen zu tun. Wir wissen, \ndass  die  britischen  und  amerikanischen  Milit\u00e4rst\u00fctz-\npunkte als Horchposten genutzt werden. Und wir wissen, \ndass  es  Industrie-  und  Wirtschaftsspionage  mit  Milliar-\ndensch\u00e4den  f\u00fcr  Unternehmen  in  unserem  Land  gibt. \nNicht mal da werden  Sie  wach; nicht mal da unterneh-\nmen Sie wirklich etwas, um dies auszuschlie\u00dfen.\n",
		"Die  Briten  und  Amerikaner  zapfen  Internetkabel  an \nKnotenpunkten  an  zum  millionenfachen  Absaugen  von \nDaten.  Es  ist  schon  gesagt  worden:  Google,  Amazon, \nFacebook,  Twitter  und  Microsoft  geben  auf  Anfrage \nDaten  an  die  Geheimdienste  weiter.  Und  nun  haben \nwir geh\u00f6rt, dass auch noch die Server dieser Kommuni-\nkationskonzerne angezapft worden seien, ohne dass die \nKonzerne es wussten. Es wird immer abstruser. Ich sage \nnoch  einmal:  All  diese  Informationen  verdanken  wir \nHerrn Snowden. Er hat noch nie gelogen. Was er gesagt \nhat, hat sich immer als wahr herausgestellt.\n",
		"(Thomas Stritzl [CDU/CSU]: Sagt das \nWashington, oder was?)\n",
		"Es gab immer eine Zusammenarbeit des BND mit bri-\ntischen  und  amerikanischen  Diensten.  Der  Datenaus-\ntausch  war  immer  recht  einseitig:  Es  ging  mehr  aus \nDeutschland  dorthin  als  umgekehrt.  Das  war  vor  den \nTerroranschl\u00e4gen  vom  11. September  so  und  danach \nauch. Das hat sich im Kern gar nicht ge\u00e4ndert. Der BND \nhat den britischen Geheimdienst mit modernster Spiona-\ngetechnologie beliefert.\n",
		"Es gab schon einmal einen Fall von Wirtschaftsspio-\nnage: das Programm Echelon. Da gab es einen Untersu-\nchungsausschuss  der  Europ\u00e4ischen  Union.  Er  hat  dann \nfestgestellt, dass es keine Zweifel mehr an der Existenz \neines  globalen  Kommunikationsabh\u00f6rsystems  geben \nkann,  das  von  den  USA,  Gro\u00dfbritannien,  Australien, \nNeuseeland und Kanada betrieben wird, also wiederum \nvon  den  \u201eFive  Eyes\u201c;  das  hat  der  Untersuchungsaus-\nschuss 2001 festgestellt. Jetzt haben wir 2013, und es ist \nnichts geschehen.\n",
		"Herr  Bundesminister  Friedrich,  Sie  waren  ja  in  den \nUSA. Dann kamen Sie wieder und sagten, Sie sind jetzt \nvollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt; es ist alles in Ordnung. Ich muss \nIhnen sagen: Sie haben sich einlullen lassen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Oder haben die Ihnen erz\u00e4hlt, dass sie gerade noch dabei \nsind, die Kanzlerin abzuh\u00f6ren? Und dann stellt sich der \nKanzleramtschef Pofalla hin und sagt: Das Thema ist er-\nledigt; es ist alles erledigt. \u2013 Wann haben Sie sich denn \njetzt  mal  bei  der  Bev\u00f6lkerung  entschuldigt  und  gesagt: \n"
	],
	[
		"Dr. Gregor Gysi\n",
		"\u201eWir sind get\u00e4uscht worden, wir haben uns geirrt\u201c? Ich \nmeine, Sie m\u00fcssten sich doch wenigstens mal daf\u00fcr ent-\nschuldigen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich will auch noch etwas anderes sagen, das mir wich-\ntig ist: Ich verstehe, dass die USA, Gro\u00dfbritannien und \nFrankreich  1949  und  danach  Deutschland  ausspioniert \nhaben. Es gab ein tiefes Misstrauen gegen\u00fcber unserem \nLand. Aber wir haben nicht mehr 1949, wir haben 2013. \nInzwischen f\u00fchren Sie \u2013 wenn auch gegen unseren Wil-\nlen \u2013 gemeinsam Kriege wie in Afghanistan. Dann der-\nartig ausspioniert zu werden, ist unversch\u00e4mt und nicht \nhinnehmbar.  Dagegen  muss  man  etwas  tun,  dagegen \nmuss man sich wehren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich habe schon gesagt: Jetzt geht es um Aufkl\u00e4rung. \nDazu brauchen wir Edward Snowden. Eine Befragung in \nRussland \u2013 ich bitte Sie! \u2013 ist doch indiskutabel. Stellen \nSie  sich  mal  vor:  Ein  Staatsanwalt  oder  Mitglieder  des \nUntersuchungsausschusses  befragen  Snowden  in  Russ-\nland.\n",
		"(Thomas Stritzl [CDU/CSU]: Sie kennen die \nLage da, ne?)\n",
		"Dann  macht  er  sich  strafbar,  indem  er  antwortet.  Und \ndann  sagen  wir  zu  Putin:  K\u00fcmmere  dich  um  seine  Si-\ncherheit! \u2013 Na, sagen Sie mal, das ist doch wohl grotesk.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich wei\u00df gar nicht, seit wann Ihr Sicherheitsverh\u00e4ltnis zu \nPutin so eng ist.\n",
		"Die Bev\u00f6lkerung hat einen Anspruch auf Aufkl\u00e4rung. \nUnd  Sie  haben  recht,  Herr  Bundesminister.  Sie  sagen: \nWenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Kanzlerin abge-\nh\u00f6rt wurden, dann sind das Straftaten, dann muss ermit-\ntelt  werden.  \u2013  Aber  wie  wollen  Sie  das  ohne  Snowden \nermitteln? Das geht ja \u00fcberhaupt nur, wenn Sie den Zeu-\ngen  Snowden  h\u00f6ren.  Deshalb  m\u00fcssen  wir  ihm  die  Si-\ncherheit gew\u00e4hren.\n",
		"Ich sage es ganz klar: Deutschland ist erst dann sou-\nver\u00e4n,  wenn  es  Herrn  Snowden  anh\u00f6rt,  ihn  sch\u00fctzt,  ihm \nAsyl gew\u00e4hrt und seinen sicheren Aufenthalt organisiert \u2013 \ndann ist Deutschland souver\u00e4n, vorher nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Zuruf von der LIN-\nKEN: Bravo! \u2013 Zuruf von der SPD: Wie?)\n",
		"Wenn Sie \u201eWie?\u201c rufen, dann sage ich Ihnen: Wenn un-\nsere  Dienste  nicht  einmal  das  k\u00f6nnen,  dann  sollen  sie \ndichtmachen. Das ist ja wohl das Mindeste, was wir ge-\nw\u00e4hrleisten k\u00f6nnen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Jetzt komme ich zu der Frage \u2013 sie ist auch interessant \u2013,\nwie das alles \u00fcberhaupt rechtlich l\u00e4uft. Ich habe mich ein \nbisschen damit besch\u00e4ftigt. Es gab die Pariser Vertr\u00e4ge, \ndie  1955  in  Kraft  getreten  sind.  Das  hat  Adenauer  ge-\nmacht,  um  der  Bev\u00f6lkerung  sagen  zu  k\u00f6nnen:  Das  Be-\n",
		"satzungsstatut  ist  aufgehoben  worden.  \u2013  Das  Problem \nwar blo\u00df, dass die Amis sagten, sie w\u00fcrden gerne ihre al-\nten Rechte behalten. Deshalb sind Geheimvertr\u00e4ge abge-\nschlossen  worden.  Ich  hatte  naiverweise  erwartet,  dass \ndiese  Vertr\u00e4ge  im  Zuge  der  Zwei-plus-Vier-Gespr\u00e4che \naufgehoben wurden. Sie wurden aber nicht aufgehoben, \nweil  n\u00e4mlich  nur  Abkommen  mit  allen  vier  M\u00e4chten \naufgehoben  wurden,  nicht  aber  Abkommen  mit  drei \nM\u00e4chten, mit zwei M\u00e4chten oder mit einer Macht.\n",
		"",
		"Da war zwar alles, was mit den Russen und den ande-\nren  drei  M\u00e4chten  gemeinsam  vereinbart  war,  heraus, \naber der Rest blieb; und das geht nicht. Jetzt haben Sie \nerkl\u00e4rt:  Im  Sommer  sind  diese  Vertr\u00e4ge  f\u00fcr  unwirksam \nerkl\u00e4rt worden. \u2013 Wie eigentlich? Ich w\u00fcrde gerne ein-\nmal  die  Noten  sehen.  Was  stand  da  eigentlich  drin?  Es \ngab  auch  neue  Verwaltungsvereinbarungen.  Sie  sehen: \nDas ist alles ein Wirrwarr, der nicht mehr zu erkl\u00e4ren ist. \nVergessen Sie auch nicht das Aufenthaltsabkommen und \ndas  NATO-Truppenstatut.  Auch  hier  haben  sie  Rechte, \ndie fast an die Besatzungszeit erinnern. Ich kann nur sa-\ngen: Auch hier muss sich einiges \u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich m\u00f6chte jetzt wissen: Welche Vertr\u00e4ge sind nun auf-\ngehoben, welche gelten noch, und was steht da drin? Ich \nfinde,  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  haben  einen  An-\nspruch darauf, das zu erfahren.\n",
		"Ich m\u00f6chte, dass eine weitere Frage beantwortet wird. \nIn  Wiesbaden  wird  gerade  ein  gigantisches  Geheim-\ndienstzentrum  der  NSA  aufgebaut.  Wer  hat  das  eigent-\nlich erlaubt? Von wem geht das aus? Was sollen die da \nbetreiben?  Auch  hier  hat  die  Bev\u00f6lkerung  doch  einen \nAnspruch auf Informationen. M\u00f6glicherweise muss man \nden USA diesen Bau eben versagen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es gibt noch etwas, was mich interessiert. Herr Bun-\ndesinnenminister, ich nenne Ihnen vier Varianten \u2013 advo-\nkatisch \u2013, wenn es um die Frage geht: Was haben eigent-\nlich unsere Dienste in Bezug auf die Rechtsverletzungen \ndurch britische und amerikanische Dienste getrieben?\n",
		"Die  erste M\u00f6glichkeit ist: Sie haben sie  dabei unter-\nst\u00fctzt. Dann haben sie gegen das Grundgesetz versto\u00dfen, \nsich  an  Straftaten  beteiligt,  und  das  m\u00fcsste  sehr  ernst-\nhafte Konsequenzen nach sich ziehen.\n",
		"Die zweite M\u00f6glichkeit ist: Sie haben es nur gewusst, \naber nicht unterst\u00fctzt. Dann m\u00fcssen sie aber die Bundes-\nregierung  informiert  haben.  Wenn  die  Bundesregierung \ninformiert  war,  aber  nichts  erkl\u00e4rt  hat,  dann  haben  Sie \ndas Grundgesetz verletzt, dann haben Sie Ihren Amtseid \nverletzt, und dann haben Sie gro\u00dfen Schaden angerich-\ntet.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 \nDr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Abstrus!)\n",
		"Wenn die Dienste es gewusst haben und die Bundes-\nregierung  nicht  informiert  haben  \u2013  dritte  Variante  \u2013, \ndann haben sie wiederum so eine schwere Pflichtverlet-\nzung begangen, dass wir schon wieder \u00fcber ihre Zukunft \ndiskutieren m\u00fcssen.\n"
	],
	[
		"Dr. Gregor Gysi\n",
		"Dann gibt es noch eine vierte M\u00f6glichkeit: Sie haben \nes gar nicht gewusst. Aber dann sind sie so was von un-\nf\u00e4hig, dass man sie aufl\u00f6sen kann. Darauf darf ich doch \nhinweisen!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  habe  folgende  Frage:  Gibt  es  denn  Spionageab-\nwehr  nur  gegen  den  Osten,  nicht  gegen  den  Westen? \nD\u00fcrfen wir Milliardensch\u00e4den, zum Beispiel in der Wirt-\nschaft, zulassen, blo\u00df weil wir uns nicht trauen, gegen-\n\u00fcber  den  USA  eine  Spionageabwehr  zu  organisieren? \nAuch das geht nicht.\n",
		"Es  gibt  immer  zwei  Einw\u00e4nde,  die  auch  Sie  benutzt \nhaben: Der eine Einwand betrifft die Wertegemeinschaft \nund  der  andere  die  Freundschaft  mit  den  USA.  Es  gibt \ngemeinsame Werte zwischen den USA und Deutschland, \naber es gibt auch Kriege wie in Vietnam, in Afghanistan \noder im Irak. Es gab den Milit\u00e4rputsch in Chile mit der \nErmordung  von  Allende.  Es  gibt  das  Gefangenenlager \nGuant\u00e1namo,  wo  t\u00e4glich  Menschenrechte  verletzt  wer-\nden.  Es  gibt  den  Krieg  mit  Drohnen.  \u2013  Eine  Wertege-\nmeinschaft  nutzt  nichts,  wenn  man  bei  der  Verletzung \nvon  Werten  nicht  deutliche  Kritik  \u00fcbt,  und  genau  das \nmachen Sie nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich bin kein Antiamerikanist, \u00fcberhaupt nicht. Ich bin \ngerne in den USA und spreche gerne dort mit den Men-\nschen. Aber eines sage ich Ihnen: Freundschaft, wie Sie \nsie  sich  vorstellen,  gibt  es  nicht.  Mit  Duckm\u00e4usertum \nund Hasenf\u00fc\u00dfigkeit\n",
		"(Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Oje, oje!)\n",
		"erreicht man keine Freundschaft, sondern das Gegenteil.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nur dann, wenn wir gegenseitige Achtung und gegensei-\ntigen Respekt herstellen, kann es eine wirkliche Freund-\nschaft geben.\n",
		"Dazu brauchen Sie als Bundesregierung Mumm. Sie \nm\u00fcssen  der  US-Regierung  sagen:  Schluss,  aus;  wir  h\u00f6-\nren  Snowden  und  sch\u00fctzen  ihn.  \u2013  Dann  erst  sind  wir \nwirklich  souver\u00e4n.  Sie  m\u00fcssen  fordern:  Verhandelt  mit \nuns  auf  Augenh\u00f6he!  \u2013  Dann  kriegen  wir  auch  eine \nFreundschaft  mit  den  USA  hin.  Was  Sie  machen,  ist \nDuckm\u00e4usertum.  Das  kenne  ich  seit  Jahrzehnten,  und \nich bin es so was von leid.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Widerspruch bei \nder CDU/CSU)\n",
		"\u2013 Ja, haben Sie endlich mal den Mumm! Genau so sind \nSie hier auch. Ist doch nicht zu fassen!\n",
		"(Bartholom\u00e4us Kalb [CDU/CSU]: Das ist nicht gut \nf\u00fcr Ihr Herz und den Blutdruck!)\n",
		"Zum Schluss sage ich Ihnen: Wenn Sie nichts machen \n\u2013  Herr  Friedrich,  Sie  haben  gesagt,  Sie  verhandeln  mit \n",
		"denen \u2013, wissen Sie, was Sie diesen f\u00fcnf L\u00e4ndern damit \neigentlich  sagen?  Sie  sagen  ihnen  damit:  Macht  ruhig \nweiter so, von uns habt ihr nicht den geringsten Nachteil \nzu erwarten! \u2013 Ich wiederhole: Das verletzt schwer den \nEid, den Sie geleistet haben, n\u00e4mlich Schaden von unse-\nrer Bev\u00f6lkerung abzuwenden.\n",
		"",
		"Ich m\u00f6chte, dass Sie jetzt den Mumm haben, die Be-\nziehung  auf  eine  andere  Grundlage  zu  stellen,  auf  die \nGrundlage der Gleichberechtigung. Das ist nicht zu viel \nund das ist nicht zu wenig verlangt. Die Weltmacht mit \nihren Weltmachtall\u00fcren muss endlich begreifen, dass wir \nein gleichberechtigter Partner sind und nicht jemand, mit \ndem  man  machen  kann,  was  man  will.  Dazu  brauchen \nSie  eine  grunds\u00e4tzlich  andere  Haltung,  Frau  Bundes-\nkanzlerin und Herr Friedrich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls  n\u00e4chster  Redner  hat  der  Kollege  Christian \n",
		"Str\u00f6bele das Wort.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Verehrte Kolleginnen und \n",
		"Kollegen! Ich habe eine Frage, Frau Bundeskanzlerin:\n",
		"(Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Sie sollen \nhier reden, keine Fragen stellen!)\n",
		"Haben  Sie  mal  dar\u00fcber  nachgedacht,  sich  bei  Edward \nSnowden zu bedanken? Immerhin haben Sie es ihm und \nseinen  mutigen  Enth\u00fcllungen  zu  verdanken,  dass  Ihr \nHandy derzeit wahrscheinlich nicht abgeh\u00f6rt wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Immerhin haben Sie es ihm zu verdanken, dass Sie mit \ndem US-Pr\u00e4sidenten telefonieren durften, konnten,\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ha, ha, ha!)\n",
		"dass  Sie  Anlass  hatten,  ihm  zu  erkl\u00e4ren,  dass  das  gar \nnicht  geht,  und  dass  Sie  vom  Pr\u00e4sidenten  die  Zusiche-\nrung bekommen haben:  Jetzt und  in  Zukunft  h\u00f6ren wir \nSie nicht ab. \u2013 Sind Sie \u00fcberhaupt nicht dankbar? W\u00e4re \nes nicht eine menschliche Geste, Herrn Snowden zu sa-\ngen: \u201eDanke sch\u00f6n\u201c?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Frau Bundeskanzlerin, warum reden Sie heute hier nicht, \nwo  es  doch  um  Ihr  Handy  geht,  um  Ihre  Aufgabe,  die \ndeutsche  Bev\u00f6lkerung  vor  millionenfachem  Abh\u00f6ren \nund Abfangen der Telekommunikationsverbindungen zu \nsch\u00fctzen? Warum ducken Sie sich weg? Sie haben in Ih-\nrer Rede zum ersten Tagesordnungspunkt nur eine kleine \nAndeutung gemacht und sitzen jetzt hier und h\u00f6ren sich \ndas an. Das ist nicht mutig. Ich hatte etwas anderes von \nIhnen erwartet.\n"
	],
	[
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Nun komme ich zu Herrn Friedrich. Ich habe ihn im \nPKGr  erlebt  und  seine  \u00c4u\u00dferungen  in  der  Presse  gele-\nsen. Herr Friedrich, Sie h\u00e4tten sich hier einmal hinstellen \nund sagen k\u00f6nnen: Ich habe mich geirrt im August.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der SPD und der LINKEN)\n",
		"Sie sind aus den USA zur\u00fcckgekommen und haben ge-\nsagt \u2013 soll ich es Ihnen vorlesen? \u2013: Alle Vorw\u00fcrfe haben \nsich \u201ein Luft aufgel\u00f6st\u201c. \u2013 Ich habe immer geguckt, weil \ndas schon damals nicht richtig war.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Falsch war auch, was Herr Pofalla erkl\u00e4rt hat: Die Vor-\nw\u00fcrfe sind \u201evom Tisch\u201c. \u2013 Falsch war auch, was Ihnen \nund  Ihren  Pr\u00e4sidenten  die  NSA  und  deren  General  er-\nkl\u00e4rt haben, n\u00e4mlich dass sie in Deutschland Gesetz und \nRecht  einhalten.  Das  war  falsch.  Das  war  die  Unwahr-\nheit. Mich interessiert: Was haben Ihre Emiss\u00e4re, die Sie \ndort  hingeschickt  haben,  die  Pr\u00e4sidenten  der  Geheim-\ndienste, ihren Kollegen eigentlich dazu gesagt, dass sie \nso  reingelegt  worden  sind,  dass  sie  n\u00e4mlich  nach  ihrer \nR\u00fcckkehr nach Deutschland gesagt haben: \u201eEs ist \u00fcber-\nhaupt nichts gewesen; die halten sich selbstverst\u00e4ndlich \nan Gesetz und Recht\u201c?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Und dann h\u00f6ren sie, dass die Kanzlerin abgeh\u00f6rt worden \nist. In welchem deutschen Gesetz, in welchem deutschen \nRecht  steht,  dass  man  die  Bundeskanzlerin  abh\u00f6ren \ndarf?\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Volker \nKauder [CDU/CSU]: Frechheit!)\n",
		"Jetzt komme ich auf Ihre Rede von heute zu sprechen, \nHerr Friedrich: Sie betonen immer, in Deutschland sind \nMillionen  Deutsche  nicht  abgeh\u00f6rt  worden.  Herr \nFriedrich, Sie wissen, dass ich Ihnen immer wieder die \nFrage  stelle:  K\u00f6nnen  Sie  sagen,  wie  viele  Millionen \nDeutsche  \u00fcber  ihre  Telekommunikationsverbindungen, \n\u00fcber das Internet, \u00fcber die Server in den USA, \u00fcber die \nGlasfaserknotenpunkte in S\u00fcdengland abgeh\u00f6rt wurden? \nVon  wie  vielen  Millionen  Deutschen  wurden  die  Tele-\nkommunikationsverbindungen  gespeichert  und  ausge-\nwertet?  Sagen  Sie  einmal  etwas  dazu!  Waren  es  1 Mil-\nlion,  waren  es  20 Millionen,  waren  es  50 Millionen, \nwaren es 80 Millionen? Und: Was ist dran an dem Vor-\nwurf  \u2013  dazu  haben  Sie  sich  ge\u00e4u\u00dfert,  aber  das  war  das \nfalsche Beispiel \u2013, dass in einem Monat \u00fcber 400 Millio-\nnen  Telekommunikationsverbindungen  von  Deutschen \nabgeh\u00f6rt worden sind?\n",
		"(Bartholom\u00e4us Kalb [CDU/CSU]: Das hat er \nIhnen doch beim PKGr beantwortet!)\n",
		"Erkl\u00e4ren Sie das doch mal! Beantworten Sie die Frage! \nSie gehen n\u00e4mlich in die USA und stellen dort nicht ein-\n",
		"mal  konkrete  Fragen.  Sie  haben  einen  Fragenkatalog \nhingeschickt. Die Fragen, die Sie im Juni verschickt ha-\nben, sind bis heute nicht beantwortet worden. Eine ein-\nzige Frage, n\u00e4mlich die, was man sich unter Prism vor-\nzustellen hat, ist beantwortet worden, sonst nichts. Was \nmachen  Sie  denn  da?  Sagen  Sie  Ihren  Kollegen:  \u201eDas \nnehme ich  nicht  l\u00e4nger  hin!  So k\u00f6nnt ihr mit  mir nicht \numgehen! So geht man mit Freunden nicht um!\u201c? Nein, \nSie  machen  \u00fcberhaupt  nichts.  Sie  sind  in  einem  Ma\u00dfe \ndevot,  wie  es  eines  deutschen  Bundesinnenministers \nnicht w\u00fcrdig ist.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der SPD und der LINKEN)\n",
		"Wir  haben  aufzukl\u00e4ren,  nicht  nur  im  Interesse  der \nKanzlerin,  nicht  nur  im  Interesse  der  deutschen  Wirt-\nschaft, sondern vor allem im Interesse der 80 Millionen \nB\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  in  diesem  Lande.  Es  geht  um \nderen Grundrecht. Es geht um deren Freiheit der Kom-\nmunikation \u00fcber Handy, \u00fcber E-Mail, \u00fcber Telefon. Da-\nrum geht es. Um das aufzukl\u00e4ren, brauchen wir eine par-\nlamentarische  Instanz;  denn  Sie,  die  Bundesregierung, \nhaben in diesem Bereich v\u00f6llig versagt.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Der Kollege Grosse-Br\u00f6mer wird wahrscheinlich gleich \netwas dazu sagen.\n",
		"Wir  brauchen  mindestens  ein  besser  ausger\u00fcstetes \nPKGr,  eher  ein  noch  wirksameres  parlamentarisches \nKontrollorgan. Da gibt es in einigen Punkten auch Einig-\nkeit.\n",
		"(Beifall des Abg. Michael Hartmann \n[Wackernheim] [SPD])\n",
		"Wir  brauchen  einen  parlamentarischen  Untersuchungs-\nausschuss, der die Rechte hat, Zeugen zu befragen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das,  was  Herr  Steinmeier  sagt,  stimmt.  Ich  kann  mir \nnicht vorstellen, dass General Alexander nach Deutsch-\nland kommt und aussagt. Ich kann mir nicht vorstellen, \ndass andere NSA-Leute nach Deutschland kommen und \naussagen. Wir haben das in anderen Untersuchungsaus-\nsch\u00fcssen probiert, und die haben nicht einmal geantwor-\ntet. Deshalb brauchen wir Edward Snowden, um hier in \nDeutschland  aufkl\u00e4ren  zu  k\u00f6nnen.  In  Deutschland  vor \neinem deutschen Untersuchungsausschuss muss er diese \nM\u00f6glichkeit haben.\n",
		"Herr Kollege Uhl, Sie haben ja immer wieder betont: \nWas kann der uns denn schon sagen? Seine Dokumente \nsind  doch  unterwegs.  \u2013  Herr  Snowden  hat  diese  Doku-\nmente ja nicht ohne Grund ausgew\u00e4hlt. Er kann uns sa-\ngen, in welchem Zusammenhang sie stehen. Er kann uns \nerkl\u00e4ren,  was  sie  bedeuten.  Er  kann  uns  die  Interpreta-\ntion  geben.  Wenn  das  kein  klassischer  Kronzeuge  ist, \ndann  kenne  ich  keine  Kronzeugen.  Er  muss  nach \nDeutschland  kommen  k\u00f6nnen  und  hier  vor  der  Justiz, \n"
	],
	[
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\n",
		"also  beim  Generalbundesanwalt,  aber  auch  vor  einem \nparlamentarischen Untersuchungsausschuss aussagen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Es  wird  ja  immer  wieder  gefragt:  Woher  wissen  wir \ndenn,  dass  der  die  Wahrheit  sagt?  Darauf  haben  Sie  ja \nzutreffend  hingewiesen,  Herr  Kollege  Steinmeier.  Ich \nhabe das genau verfolgt. Ich habe mir das noch einmal \nangesehen. Es sind verschiedene Dokumente, die er \u00fcb-\nrigens nicht aus Moskau schickt, sondern die er schon in \nHongkong an Journalisten weitergegeben hat; diese ver-\n\u00f6ffentlichen die jetzt. Alle Dokumente, die er weiterge-\ngeben  hat,  sind  best\u00e4tigt.  Bei  nicht  einem  einzigen \nDokument  davon  bestreitet  die  NSA,  dass  es  echt  ist. \nDeshalb ist das ein Zeuge, den wir hier brauchen.\n",
		"Ich  sage  Ihnen  noch  etwas  zu  diesem  No-Spy-Ab-\nkommen, das Sie vorbereiten. Es kann doch nicht nur da-\nrum gehen, dass die Kanzlerin und die deutsche Indus-\ntrie nicht abgeh\u00f6rt werden. Es geht um die 80 Millionen \nDeutschen, die nicht abgeh\u00f6rt werden d\u00fcrfen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Das hei\u00dft, ein No-Spy-Abkommen, das nur Sie sch\u00fctzt, \nnur die deutsche Industrie sch\u00fctzt, ist ja ganz sch\u00f6n. Das \nsind  wichtige  Punkte.  Auch  ich  will  nicht,  dass  die \nKanzlerin  von  der  NSA  abgeh\u00f6rt  wird.  Aber  es  geht \nletztlich um die ganze deutsche Bev\u00f6lkerung.\n",
		"Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch sagen \u2013 so lange \nhabe ich hier noch nie reden d\u00fcrfen; ich h\u00e4tte sogar noch \nviel mehr zu sagen \u2013:\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Wir, die diese Sitzung beantragt haben, die gesagt haben, \ndass  das  ganze  Problem  in  das  Plenum  des  Deutschen \nBundestages  muss,  wir,  die  jetzt  Forderungen  gestellt \nund in unserem Antrag auch aufgelistet haben, vertreten \nhier 60 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung. Deshalb ist \nes  notwendig  und  richtig,  dass  Sie  unseren  Verlangen \nnachkommen. Wir wollen unsere Aufgabe ernst nehmen. \nWenn  wir  es  nicht  in  der  Regierung  k\u00f6nnen,  dann  ma-\nchen wir es in der Opposition hier im Bundestag. Es geht \num  unsere  Aufgabe,  die  Telekommunikationsbeziehun-\ngen  der  deutschen  Bev\u00f6lkerung  wieder  sicher  zu  ma-\nchen,  es  zumindest  zu  versuchen.  Darum  geht  es  uns. \nDeshalb hatten wir die heutige Sitzung beantragt.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDer n\u00e4chste Redner ist Michael Grosse-Br\u00f6mer.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nWas mich bei der Debatte immer gest\u00f6rt hat, ist, dass sie \n",
		"in  erster  Linie  durch  Emp\u00f6rung  und  Aufgeregtheit  ge-\npr\u00e4gt wird.\n",
		"",
		"(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Glauben Sie, dass irgendjemand in diesem Haus  es gut \nfindet,  dass  deutsche  Staatsangeh\u00f6rige  widerrechtlich \nabgeh\u00f6rt werden?\n",
		"(Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Glauben  Sie,  dass  irgendjemand  gut  findet,  dass  die \nKanzlerin  oder  sonstige  Regierungsmitglieder  abgeh\u00f6rt \nwerden?\n",
		"(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Zu  der  Debatte  geh\u00f6rt  nicht  nur  Aufgeregtheit.  Zu  der \nDebatte  geh\u00f6ren  auch  Aufkl\u00e4rung,  notwendige  Forde-\nrungen,  gemeinsames  Handeln  und  im  \u00dcbrigen  Vor-\nschl\u00e4ge, wie alles besser werden kann.\n",
		"Es ist zu wenig, nur zu fragen: Was sollen denn die in-\nternationalen Abkommen? Wenn Ihnen internationale Ab-\nkommen von Anfang an als unwirksam erscheinen, dann \nk\u00f6nnen Sie internationale Politik gleich sein lassen.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das hat doch gar keiner behauptet!)\n",
		"Die  Debatte  um  die  NSA  muss  gepr\u00e4gt  sein  von  L\u00f6-\nsungsvorschl\u00e4gen.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau!)\n",
		"Da, muss ich sagen, waren Sie, von Herrn Steinmeier ab-\ngesehen, relativ blank, insbesondere Sie, Herr Gysi.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Und Ihr Innenminister?)\n",
		"Wir und mit uns die Bundesregierung haben uns ins-\nbesondere  im  Rahmen  des  Parlamentarischen  Kontroll-\ngremiums in den letzten Wochen und Monaten intensiv \nmit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Wir haben klare Ma\u00dfnah-\nmen ergriffen. Es ist deklassifiziert worden; es gab einen \nDeklassifizierungsprozess; Herr Str\u00f6bele, Sie wissen das \nja alles, weil Sie dabei waren. Wenn Sie sich hierhinstel-\nlen und sagen: \u201eEs ist nichts passiert\u201c, so ist das definitiv \nfalsch. Das ist eine falsche Behauptung.\n",
		"Zur notwendigen Aufregung, zur notwendigen Sorge \n\u00fcber  m\u00f6glicherweise  ungerechtfertigte  Abh\u00f6rma\u00dfnah-\nmen  geh\u00f6rt  auch  der  Hinweis,  dass  es  uns  im  Rahmen \nder  Aufkl\u00e4rung  gelungen  ist,  darauf  hinzuweisen,  dass \ndie  zwischenzeitlich  behauptete  massenhafte  Aussp\u00e4-\nhung deutscher Staatsangeh\u00f6riger \u2013 das wurde ganz kon-\nkret behauptet \u2013 so, wie behauptet, nie stattgefunden hat.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ach ja?)\n",
		"Wenn Sie ehrlich sind, sagen Sie, dass Sie wissen, dass \nwir  das  anhand  einer  Codierung  konkret  \u00fcberpr\u00fcft  und \nfestgestellt  haben:  Die  Zusammenarbeit,  die  zwischen \ndem BND und der NSA in diesem Fall angeblich stattge-\nfunden hat, war ein Teil der Auslandsaufkl\u00e4rung und hat \n"
	],
	[
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer\n",
		"nichtdeutsche Staatsangeh\u00f6rige betroffen. Auch so etwas \nmuss  man  bei  der  n\u00fcchternen  Analyse  und  Bewertung \ndes Sachverhaltes sagen k\u00f6nnen und darf sich nicht nur \naufregen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  will  darauf  hinweisen,  dass  wir  gar  nicht  weit \nvoneinander  entfernt  sind.  Wir  haben  doch  gesagt:  Wir \nk\u00f6nnen Herrn Snowden informatorisch befragen. \u2013 Das \nParlamentarische  Kontrollgremium  hat  sogar  \u00fcberein-\nstimmend darauf hingewiesen, dass es eine Pr\u00fcfung ge-\nben muss, ob und was Herr Snowden noch zur Aufkl\u00e4-\nrung beitragen kann, und das, obwohl er auch nach Ihrer \nAuffassung ja gar keine Dokumente mehr hat. Man muss \nganz klar sagen: Wenn es um den Zeugen Snowden geht, \nist der Generalbundesanwalt gefragt. Wird er ein Ermitt-\nlungsverfahren  einleiten,  dann  brauchen  wir  auch  Zeu-\ngen. Wenn wir kein Ermittlungsverfahren haben, werden \nwir auch keine Zeugen haben. Auch das muss ich Ihnen \nnicht erkl\u00e4ren.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Und was macht die Bundesregie-\nrung? \u2013 Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  meldet  sich  zu  einer \nZwischenfrage)\n",
		"Wir  haben  den  \u00fcbereinstimmenden  Willen  und  den \n\u00fcbereinstimmenden  Wunsch,  aufzukl\u00e4ren  und  f\u00fcr  die \nZukunft  L\u00f6sungen  anzubieten.  Zur  Ehrlichkeit  geh\u00f6rt \ndann aber, auch zu sagen: Die Absch\u00f6pfung von Daten \nim  Ausland  durch  fremde  Dienste  werden  weder  das \nParlamentarische  Kontrollgremium  noch  welche  Bun-\ndesregierung  auch  immer  verhindern  k\u00f6nnen.  Ich  wei\u00df \nnicht,  wie  Sie  glauben,  russischen,  chinesischen  oder \nwom\u00f6glich  amerikanischen  Geheimdiensten  vorschrei-\nben zu k\u00f6nnen, was sie zu tun haben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr  Kollege  Grosse-Br\u00f6mer,  Herr  Str\u00f6bele  m\u00f6chte \n",
		"gerne eine Zwischenfrage stellen.\n",
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU):\nNein.  Herr  Str\u00f6bele  hat  nach  eigenem  Bekunden  so \nlange  geredet  wie  seit  langem  nicht  mehr.  Ich  m\u00f6chte \njetzt fortfahren.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nZurufe  vom  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN: \nOh! \u2013 Das ist aber schade!)\n",
		"\u2013 Ich habe im PKGr zu diesem Thema sehr viele Debat-\nten mit Herrn Str\u00f6bele gef\u00fchrt, und wir haben sehr viele \nFragen er\u00f6rtert; das m\u00fcssen wir jetzt nicht alles \u00f6ffent-\nlich wiederholen.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aber ich w\u00fcrde es gerne h\u00f6ren!)\n",
		"Wir haben festzustellen \u2013 das ist das Ergebnis n\u00fcch-\nterner Analyse \u2013: Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit beim Einsatz \nnachrichtendienstlicher Mittel ist, jedenfalls im Zusam-\nmenhang  mit  der  NSA,  ein  St\u00fcck  weit  verloren  gegan-\ngen. Das mag an 9/11 liegen, das mag an einer Traumati-\nsierung liegen; welches die Gr\u00fcnde sind, k\u00f6nnen wir nur \n",
		"vermuten.  Aber  wir  m\u00fcssen  dar\u00fcber  nachdenken,  wie \nwir  zumindest  f\u00fcr  Deutschland  eine  Verbesserung  her-\nbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Da, glaube ich, m\u00fcssen wir ganz klar \nfeststellen:  Der  Einsatz  von  Diensten  zum  Schutz  vor \nterroristischen  Anschl\u00e4gen  und  zur  Verhinderung \nschwerwiegender Kriminalit\u00e4t ist sinnvoll und erforder-\nlich.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Jeder  von  uns  wei\u00df,  dass  wir  auch  durch  Hinweise  der \namerikanischen  Geheimdienste  Anschl\u00e4ge  in  Deutsch-\nland  verhindern  konnten;  das  geh\u00f6rt  als  Teil  der  Wahr-\nheit  zu  dieser  Debatte.  Aber  wir  m\u00fcssen  auch  dar\u00fcber \nnachdenken,  wie  wir  ein  Abh\u00f6ren  k\u00fcnftig  verhindern \nk\u00f6nnen.  Denn  \u2013  auch  daran  besteht  kein  Zweifel  \u2013  das \nAbh\u00f6ren der Kanzlerin, das Abh\u00f6ren von Ministern, das \nAbh\u00f6ren von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ohne konkreten \nTatverdacht  geh\u00f6rt  sich  nicht,  durch  gar  keinen  Dienst \nund erst recht nicht durch den amerikanischen Geheim-\ndienst in Deutschland.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich  glaube,  dass  man  klar  darauf  hinarbeiten  muss, \nVertrauen  zur\u00fcckzugewinnen.  Ich  teile  die  Auffassung \nder Bundesregierung, dass wir auch zuk\u00fcnftig in vielf\u00e4l-\ntiger  Weise  auf  die  Zusammenarbeit  mit  den  Amerika-\nnern angewiesen sein werden. Dass das transatlantische \nB\u00fcndnis  eine  gewisse  Bedeutung  hat,  bestreitet  selbst \nHerr Gysi nicht.\n",
		"Ich  bekomme  in  diesen  Tagen  viele  Zuschriften  von \nB\u00fcrgern.  Manche  fordern  \u2013  ein  bisschen  mit  der \nGysi\u2019schen  Argumentation  von  vorhin  \u2013,  dass  wir  uns \nvon den Amerikanern rigoros abnabeln. Andere fordern, \ndass wir den Amerikanern eine Lektion erteilen, indem \nwir das Freihandelsabkommen auf keinen Fall abschlie-\n\u00dfen. Wieder andere fordern \u2013 wie Herr Gysi \u2013, dass wir \nauf jeden Fall Herrn Snowden Asyl gew\u00e4hren, um ein-\nmal zu verdeutlichen, wie unabh\u00e4ngig wir sind.\n",
		"Ich  sage  Ihnen:  Wenn  Sie  juristisch  argumentieren, \ndann seien Sie auch konsequent! Im Grundgesetz stehen \ndie  Vorschriften  zum  Asylrecht.  Auf  dieser  Grundlage \nfinden Sie keinen Grund daf\u00fcr, Herrn Snowden Asyl zu \ngew\u00e4hren.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Whistleblower!)\n",
		"Jetzt kann man dar\u00fcber nachdenken, ob es andere M\u00f6g-\nlichkeiten gibt, etwa nach dem Aufenthaltsgesetz.\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"Dar\u00fcber kann man nachdenken. Man kommt aber nicht \ndaran vorbei, abzuw\u00e4gen: Ist es zum Schaden oder zum \nNutzen Deutschlands, Herrn Snowden aufzunehmen?\n",
		"(Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]  meldet  sich  zu  einer  Zwischen-\nfrage)\n",
		"\u2013 Nein, ich bringe das jetzt eben zu Ende. \u2013 Sie werden \njetzt  argumentieren:  Ja,  das  ist  genau  richtig  f\u00fcr \nDeutschland;  denn  dadurch  emanzipieren  wir  uns  von \nden Vereinigten Staaten von Amerika.\n"
	],
	[
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer\n",
		"Ich habe eine andere Auffassung; ich halte keinen die-\nser  Wege  f\u00fcr  richtig.  Ich  glaube,  Ver\u00e4rgerung  und  Wut \nsind  verst\u00e4ndlich,  aber  sie  sind  keine  guten  Ratgeber. \nL\u00f6sungen finden wir nur zusammen mit den Vereinigten \nStaaten von Amerika.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Das ist jedenfalls unser Ansatz. Um Missst\u00e4nde zu behe-\nben,  reicht  es  nicht,  die  anderen  zu  beschimpfen,  son-\ndern man muss gemeinsam L\u00f6sungen suchen.\n",
		"Ich finde es gut, dass sich Au\u00dfenminister Kerry ent-\nschieden hat, eine Vers\u00f6hnungsreise anzutreten. Er wird \nausreichend  Zeit  haben,  sich  in  Deutschland  aufhalten. \nIch glaube, das ist das richtige Signal in dieser Debatte.\n",
		"Ich will zum Abschluss sagen: Ich glaube, dass die in-\ntensiven  Bem\u00fchungen  der  Bundesregierung,  Daten-\nschutz und Datensicherheit auf europ\u00e4ischer und interna-\ntionaler Ebene zu st\u00e4rken, richtig sind. Daf\u00fcr muss man \nsich weiter einsetzen, und dieser Einsatz lohnt sich. Aber \nauch wir Parlamentarier sollten uns an dem Versuch be-\nteiligen, verloren gegangenes Vertrauen zur\u00fcckzugewin-\nnen.  Deswegen  hat  die  Union  im  Parlamentarischen \nKontrollgremium vorgeschlagen \u2013 ich glaube, das findet \nsogar  die  Zustimmung  Herrn  Str\u00f6beles  \u2013,  dass  wir  uns \nmit  den  amerikanischen  Kolleginnen  und  Kollegen  im \nSenat,  im  Repr\u00e4sentantenhaus  zusammensetzen,  insbe-\nsondere  mit  denen,  die  den  amerikanischen  Geheim-\ndienst  kontrollieren.  Dann  kommen  wir  ein  bisschen \nrunter,  dann  emp\u00f6ren  wir  uns  nicht  nur,  dann  sind  wir \nnicht  nur  aufgeregt,  sondern  dann  arbeiten  wir  konkret \nan einer L\u00f6sung.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich glaube, es ist der wesentlich sinnvollere Weg, daran \nzu arbeiten, dass wir  besser  werden, dass wir  Skandale \nvermeiden  und  gemeinsam  wieder  gut  zusammenarbei-\nten. Das ist der Punkt.\n",
		"Was  die  konkrete  Umsetzung  betrifft,  haben  mein \nKollege  Dr. Krings  und  mein  Kollege  Michael \nKretschmer klare Vorgaben erarbeitet, wie IT-Sicherheit, \nwie Datensicherheit gew\u00e4hrleistet werden kann und wie \nSicherheitsforschung,  wie  Aufkl\u00e4rung,  Transparenz \nstattfinden  kann.  Der  Kollege  Dr. Krings  wird  dazu \nnachher noch etwas sagen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr Kollege Grosse-Br\u00f6mer, gestatten Sie jetzt noch \n",
		"eine Zwischenfrage des Kollegen Beck?\n",
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU):\nJa,  bitte  \u2013  aber  nur,  weil  meine  Redezeit  gerade  zu \n",
		"Ende ist.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch  wollte  Ihnen  die  M\u00f6glichkeit  verschaffen,  noch \n",
		"etwas ausf\u00fchrlicher zu werden.\n",
		"Herr Grosse-Br\u00f6mer, Sie haben gerade die Forderung \nnach  Aufnahme  von  Herrn  Snowden  mit  dem  Hinweis \nauf das Asylrecht abgeb\u00fcgelt, allerdings einger\u00e4umt, es \n",
		"gebe  nat\u00fcrlich  eine  andere  M\u00f6glichkeit  nach  dem  Auf-\nenthaltsgesetz.  Nach  \u00a7 22  Aufenthaltsgesetz  gibt  es  die \nM\u00f6glichkeit,  Einzelpersonen  aufzunehmen,  und  zwar \naus zwei Gr\u00fcnden: entweder wenn es den politischen In-\nteressen der Bundesrepublik Deutschland entspricht oder \nwenn es aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden geboten ist.\n",
		"",
		"W\u00fcrden Sie nicht sagen, dass es den politischen Inte-\nressen  Deutschlands  entsprach,  dass  wir  von  Herrn \nSnowden Informationen \u00fcber die Abh\u00f6rpraxis der NSA \ngegen Staatsb\u00fcrger und selbst die Regierungschefin der \nBundesrepublik Deutschland bekommen haben? Meinen \nSie nicht auch, dass es ein humanit\u00e4res Gebot ist \u2013 weil \nRussland Herrn Snowden nur f\u00fcr begrenzte Zeit Aufent-\nhalt gew\u00e4hrt und Russland eine Diktatur ist \u2013, dass wir \nals Land der Freiheit und Partner der Vereinigten Staaten \nsagen: \u201eIn einem solchen Fall nehmen wir den auf\u201c?\n",
		"W\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass man f\u00fcr \ndiese Aufnahme sein kann und trotzdem als Transatlanti-\nker sagen kann: \u201eUns verbindet gerade mit den Vereinig-\nten Staaten eine Wertegemeinschaft f\u00fcr Rechtsstaatlich-\nkeit  und  Menschenrechte.  Wir  haben  an  diesem  Punkt \neinen  fachlichen  Dissens,  aber  keinen  Dissens  der \nGrundwerte, und diese Grundwerte gebieten gerade eine \nAufnahmeentscheidung der Bundesrepublik\u201c?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr Grosse-Br\u00f6mer.\n",
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU):\nHerr  Kollege  Beck,  ich  habe  vorhin  schon  versucht, \ndas  ein  St\u00fcck  weit  deutlich  zu  machen,  aber  Sie  haben \nmir vielleicht nicht zugeh\u00f6rt. Ich will das gerne wieder-\nholen.\n",
		"Ich finde, es muss die Abw\u00e4gung geben, von der Sie \ngesprochen  haben:  die  Abw\u00e4gung  der  Interessen  von \nHerrn Snowden mit den Interessen Deutschlands an der \nAufrechterhaltung  und  Weiterentwicklung  des  transat-\nlantischen B\u00fcndnisses. Das ist vielleicht keine einfache \nEntscheidung. Ich gebe Ihnen in einem recht: Ich glaube, \ndass  Herr  Snowden  eine  wichtige  Debatte  angesto\u00dfen \nhat,  die  Debatte  um  die  k\u00fcnftige  Sicherheit.  Man  kann \ndas auch mit den Worten des amerikanischen Pr\u00e4siden-\nten  sagen:  Nicht  alles,  was  technisch  m\u00f6glich  ist,  ist \nk\u00fcnftig auch technisch umzusetzen. Hier m\u00fcssen wir uns \nst\u00e4rker  einmischen,  zumindest  in  Bezug  auf  Deutsch-\nland; denn dar\u00fcber hinaus sind wir ja nicht zust\u00e4ndig.\n",
		"Ich  komme  bei  dieser  Abw\u00e4gung  zu  einem  anderen \nErgebnis  als  Sie;  das  will  ich  Ihnen  klar  sagen.  Mir  ist \nn\u00e4mlich noch nicht klar, in welcher Form Herr Snowden \nnoch weiter gehende Zeugenaussagen machen kann, und \nich  glaube,  dass  die  Fortentwicklung  des  transatlanti-\nschen  B\u00fcndnisses  f\u00fcr  die  Bundesrepublik  Deutschland \nund deren Interessen wichtig ist.\n",
		"Jenseits der Tatsache, dass Herr Snowden eine wich-\ntige  Debatte  angesto\u00dfen  hat,  hat  Herr  Snowden  auch \nmassiv  gegen  strafrechtliche  Vorschriften  in  seinem \nLand versto\u00dfen.\n"
	],
	[
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Er  hat  Rechtswidriges  \u00f6ffentlich \ngemacht!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Das geh\u00f6rt  ebenfalls  zur  Gesamtbewertung. Lassen  Sie \nes mich deshalb so sagen: Das ist vielleicht keine einfa-\nche Entscheidung; man kann sie sicherlich erst nach l\u00e4n-\ngerem  Nachdenken  treffen,  und  es  werden  vielleicht \nauch  unterschiedliche  Interessen  vorangestellt.  Ich \nglaube  aber,  dass  eine  Abw\u00e4gung  dazu  f\u00fchrt,  dass  wir \nHerrn  Snowden  aus  \u00fcbergeordneten  Interessen  nicht  in \nDeutschland aufnehmen sollten.\n",
		"Ich  will  zum  Abschluss  sagen:  Wir  haben  in  puncto \nDatensicherheit und Schutz der Privatsph\u00e4re der B\u00fcrge-\nrinnen  und  B\u00fcrger  in  Deutschland  eine  gemeinsame \npolitische Herausforderung.  Deswegen  glaube ich,  dass \nHerr Steinmeier mit dem \u201eV\u00f6lkerrecht im Netz\u201c Richti-\nges  gesagt  hat.  Das  sind  neue  Herausforderungen,  um \ndie  wir  uns  k\u00fcmmern  m\u00fcssen,  aber  eben  nur  national. \nWir sollten nicht so tun, als k\u00f6nnten wir den agierenden \nGeheimdiensten weltweit vorschreiben, wie sie sich ver-\nhalten. Man kann das bedauern, aber es ist so. Wir haben \ninsgesamt  daf\u00fcr  zu  sorgen,  dass  die  richtige  Balance \nzwischen Sicherheit und Freiheit bei den Geheimdiens-\nten, beim Abh\u00f6ren gew\u00e4hrleistet wird. Wir sollten unse-\nren  Beitrag  dazu  vorrangig  im  Parlamentarischen  Kon-\ntrollgremium leisten.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDas Wort hat der Kollege Oppermann.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Thomas Oppermann (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit den \nersten Enth\u00fcllungen und Berichten \u00fcber Dokumente von \nEdward  Snowden  im  Juni  h\u00f6ren  wir  jetzt  fast  im  Wo-\nchenrhythmus  von  neuen  Enth\u00fcllungen.  Zuletzt  war  es \nein Bericht der S\u00fcddeutschen Zeitung, in dem beschrie-\nben  wurde,  wie  unsere  Sicherheitsbeh\u00f6rden  mit  dem \ndeutschen  Tochterunternehmen  der  Computer  Sciences \nCorporation zusammenarbeiten. Ich finde, dieser Bericht \noffenbart ein grundlegendes Problem; denn wenn es zu-\ntreffen sollte, dass die CSC Teil jenes nachrichtendienst-\nlich-industriellen  Komplexes  ist,  also  jenes  Geflechtes \nvon  Geheimdiensten  und  Technologieunternehmen  in \nden  USA  mit  mehreren  Zehntausend  Besch\u00e4ftigten, \ndann m\u00fcssen wir uns heute fragen, ob wir etwas falsch \nmachen, wenn wir solche Unternehmen daran beteiligen, \nStaatstrojaner zu testen oder die verschl\u00fcsselte Kommu-\nnikation in Regierungsnetzen zu entwickeln.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Solange  wir  kein  rechtlich  verbindliches  Abkommen \n\u00fcber  den  Schutz  vor  Spionage  haben,  geh\u00f6ren  solche \nAuftr\u00e4ge auf den Pr\u00fcfstand.\n",
		"Unser Land hat in einem gemeinsamen Kraftakt von \nWirtschaft,  Bund  und  L\u00e4ndern  das  Lissabon-Ziel,  nach \ndem 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Forschung \nund  Entwicklung  ausgegeben  werden  sollen,  erreicht. \nWir  geben  in  jedem  Jahr  75 Milliarden  Euro  f\u00fcr  For-\nschung  und  Entwicklung  aus.  Das  ist  die  wichtigste \nVoraussetzung daf\u00fcr, dass wir auf vielen Teilm\u00e4rkten die \nTechnologief\u00fchrerschaft  haben.  Das  ist  die  wichtigste \nVoraussetzung f\u00fcr unsere Exporterfolge. Aber was n\u00fctzt \ndas alles, wenn hart erarbeitete Wissens- oder Technolo-\ngievorspr\u00fcnge f\u00fcr die Wettbewerber und die Konkurren-\nten  mehr  oder  weniger offen  einsehbar  sind oder  leicht \nausgekundschaftet werden k\u00f6nnen?\n",
		"",
		"(Zuruf von der SPD: Wohl wahr!)\n",
		"Unsere  Unternehmen  erleiden  Milliardenverluste  durch \nIndustriespionage.  Wir  k\u00f6nnen  sie  nicht  effektiv  genug \ndavor  sch\u00fctzen.  Deshalb  m\u00fcssen  wir  auch  \u00fcber  die \nR\u00fcckgewinnung oder zumindest \u00fcber die partielle Wie-\nderherstellung  technologischer  Souver\u00e4nit\u00e4t  nachden-\nken.  Das  bedeutet  sichere  Netze,  sichere  Kommunika-\ntion,  Verschl\u00fcsselung  und  weitere  Vorsorge.  Das \nbedeutet vor allen Dingen mehr Forschung und Entwick-\nlung in diesem Bereich. Damit k\u00f6nnen wir nur die Kern-\nbereiche unserer Unternehmen sch\u00fctzen \u2013 Frank-Walter \nSteinmeier  hat  zu  Recht  darauf  hingewiesen,  dass  sie \nalle international verzweigt und verflochten sind \u2013, aber \ndas m\u00fcssen wir tun. Insofern sollte die NSA-Aff\u00e4re ein \nabsoluter  Weckruf  f\u00fcr  alle  sein.  Wir  m\u00fcssen  ja  nicht \nd\u00fcmmer sein, als die Polizei erlaubt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich finde es richtig, dass die Bundesregierung jetzt ein \nAnti-Spionage-Abkommen mit den USA verhandelt. Ein \nsolches Abkommen darf sich aber nicht auf den Schutz \nvon  Regierungen  und  Unternehmen  beschr\u00e4nken,  son-\ndern muss auch der \u00dcberwachung der privaten Kommu-\nnikation  der  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  klare  Schranken \nsetzen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  der  Abg.  Claudia \nRoth  [Augsburg]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"Wir  wissen  bis heute  nicht  \u2013  auch  wenn  das  zwischen-\nzeitlich  anders  gesehen  wurde  \u2013,  in  welchem  Umfang \ndie NSA durch Programme wie Prism die private Kom-\nmunikation  deutscher  Staatsb\u00fcrger  \u00fcberwacht. \nIm \nSommer hatte die NSA gegen\u00fcber der Bundesregierung \nversichert, es gebe keine massenhafte Aussp\u00e4hung deut-\nscher B\u00fcrger. Aber die NSA hat auch versichert, sie halte \nsich in Deutschland an deutsches Recht. Sp\u00e4testens seit \ndem Lauschangriff auf die Bundeskanzlerin wissen wir, \ndass  das  nicht  stimmt.  Warum  sollten  die  Vertreter  der \nNSA der deutschen Regierung die Wahrheit sagen, wenn \nsie zugleich den eigenen Kongressabgeordneten \u00fcber das \nAusma\u00df der \u00dcberwachung nach dem Patriot Act in den \nUSA mehrfach die Unwahrheit gesagt haben?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich finde, es war grenzenlos naiv, das alles zu glauben.\n"
	],
	[
		"Thomas Oppermann\n",
		"Das Vertrauen ist in der Tat tief gest\u00f6rt. Es kann nur \ndurch  Aufkl\u00e4rung  und  Vereinbarung  klarer,  verbindli-\ncher  Regeln  wiederhergestellt  werden.  Die  Aufkl\u00e4rung \nm\u00fcssen, finde ich, zuerst unsere amerikanischen Partner \nleisten; denn wir k\u00f6nnen doch nicht allein auf die Doku-\nmente  von  Edward  Snowden  verwiesen  werden.  Das \nw\u00e4re doch etwas seltsam.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nKollege  Oppermann,  gestatten  Sie  eine  Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Liebich?\n",
		"Thomas Oppermann (SPD):\nJa, bitte.\n",
		"Stefan Liebich (DIE LINKE):\nHerr  Kollege  Oppermann,  Sie  haben  eben  gesagt, \ndass  Sie  die  Verhandlungen  \u00fcber  ein  No-Spy-Abkom-\nmen im Grundsatz gut finden. Ich habe den Medien ent-\nnommen,  dass  diejenigen,  die  dar\u00fcber  verhandeln,  die \nChefs  der  Geheimdienste  sind.  Finden  Sie  es  nicht  ein \nbisschen absurd, dass die Chefs von NSA und BND mit-\neinander dar\u00fcber verhandeln, wie k\u00fcnftig nicht mehr be-\nspitzelt werden soll?\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  der  Abg. \nRenate  K\u00fcnast  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"Thomas Oppermann (SPD):\nIch nenne das geplante Abkommen lieber Anti-Spio-\nnage-Abkommen,  weil  ich  dann  wei\u00df,  was  damit  ge-\nmeint  ist.  Das  wird  zurzeit  zwischen  der  Bundesregie-\nrung  und  dem  Wei\u00dfen  Haus  verhandelt.  Wenn  es  am \nEnde  nur  ein  Stillhalteabkommen  zwischen  zwei  Ge-\nheimdiensten w\u00e4re, w\u00e4re mir das entschieden zu wenig. \nIch finde, es muss ein Regierungsabkommen werden. Es \nmuss  rechtsverbindlich  sein,  und  die  Menschen  in  die-\nsem  Lande  m\u00fcssen,  wenn  neues  Vertrauen  entstehen \nsoll, sich auf so etwas auch verlassen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir sollten die Aufkl\u00e4rung trotz allem nicht allein den \nRegierungen  \u00fcberlassen,  sondern  auch  auf  die  Zusam-\nmenarbeit der Parlamente setzen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Ich finde es ausgesprochen ermutigend, dass viele Kon-\ngressabgeordnete  die  Kritik  an  der  ausgeuferten  NSA-\n\u00dcberwachung  teilen.  Dianne  Feinstein,  die  Vorsitzende \ndes Geheimdienstausschusses im Senat, lehnt die Abh\u00f6r-\nma\u00dfnahmen  gegen  Politiker  von  US-Verb\u00fcndeten  kate-\ngorisch ab und fordert die vollst\u00e4ndige Unterrichtung der \nMitglieder des Geheimdienstausschusses im Senat. Viele \nAbgeordnete  beider  Fraktionen  und  in  beiden  H\u00e4usern \nzweifeln  daran,  dass  der  NSA-Komplex  noch  politisch \nsteuerbar oder demokratisch kontrollierbar ist. Ich finde, \ndass der Bundestag und der US-Kongress in dieser Frage \neinen  intensiven  Austausch  betreiben  sollten;  denn  wir \nd\u00fcrfen  nicht  zulassen,  dass  die  ausgeuferte  \u00dcberwa-\n",
		"chungspraxis  der  NSA  Deutschland  und  Amerika  spal-\ntet.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die USA sind unser wichtigster B\u00fcndnispartner, nicht \nnur,  aber  besonders  wenn  es  um  den  Schutz  unserer \nSoldaten in Afghanistan oder um den Schutz vor Terror-\nanschl\u00e4gen in Deutschland geht. Wir sind auf eine ver-\ntrauensvolle  Zusammenarbeit  angewiesen.  Mit  vertrau-\nensvoller Zusammenarbeit ist aber nicht vereinbar, wenn \nwir von unseren engsten Verb\u00fcndeten ausspioniert wer-\nden. Ich finde, das ist auch eine Frage des wechselseiti-\ngen  Respekts  souver\u00e4ner  Partner,  die  zwischen  Freund \nund  Feind,  zwischen  Recht  und  Unrecht  unterscheiden \nk\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Herr Gysi, ich habe mich gefragt, welches Verst\u00e4nd-\nnis von Souver\u00e4nit\u00e4t Sie haben, als Sie sagten: Deutsch-\nland ist erst dann souver\u00e4n, wenn wir Edward Snowden \nhierher holen und als Zeugen befragen. \u2013 Der Souver\u00e4ni-\nt\u00e4tsbegriff,  von  dem  Sie  ausgehen,  erinnert  mich  mehr \nan Carl Schmitt: Souver\u00e4n ist, wer Mutproben gewinnt. \n\u201eSouver\u00e4n ist, wer \u00fcber den Ausnahmezustand entschei-\ndet.\u201c  Das  ist  nicht  der  Souver\u00e4nit\u00e4tsbegriff  unseres  de-\nmokratischen Staates.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Souver\u00e4n ist nach unserem demokratischen Verst\u00e4ndnis, \nwer  aufgrund  des  Rechts  Gesetze  geben  oder  aufheben \nkann.  Souver\u00e4n  ist  ein  demokratischer  Staat,  wenn  er \nverantwortlich und klug handelt, wenn er die verschiede-\nnen Interessen abw\u00e4gt. Nicht souver\u00e4n ist ein Staat, der \neinseitige Entscheidungen trifft. Das ist Unilateralismus, \nHerr Gysi. Das kommt Ihnen vielleicht aus fr\u00fcheren Zei-\nten bekannt vor, hat aber mit der Debatte, die wir heute \nf\u00fchren, gar nichts zu tun.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  drei  Ziele  gleichzeitig  zu  verfolgen,  Herr \nGysi. Erstens geht es darum, dass wir die Aussp\u00e4hungen \naufkl\u00e4ren  und  die  schrankenlose  \u00dcberwachung  durch \nUS-Geheimdienste  beenden.  Zweitens  geht  es  darum, \ndass  wir  die  Partnerschaft  mit  den  USA  intakt  halten. \nWir d\u00fcrfen sie nicht preisgeben. Wir m\u00fcssen sie wieder \nauf jene Wertebasis zur\u00fcckf\u00fchren, auf der sie gegr\u00fcndet \nwurde, n\u00e4mlich auf Demokratie, Freiheit und Herrschaft \ndes Rechts. Diese Werte sind mit schrankenloser \u00dcber-\nwachung der Privatsph\u00e4re unvereinbar. Drittens geht es \num eine humanit\u00e4re L\u00f6sung f\u00fcr Edward Snowden, nicht \num  eine  einseitig  entschiedene  L\u00f6sung.  Herr  Gysi,  wir \nhaben auch mit dem Vertreter Ihrer Partei im Parlamen-\ntarischen Kontrollgremium eine sehr nachdenkliche Dis-\nkussion  gef\u00fchrt,  nachdem  uns  Herr  Str\u00f6bele  \u00fcber  das \nGespr\u00e4ch  mit  Herrn  Snowden  in  Moskau  informiert \nhatte.  Wir  waren  uns  am  Ende  dar\u00fcber  einig,  dass  dies \nnicht im Zuge einer Mutprobe entschieden werden kann, \nweil damit insbesondere Edward Snowden gar nicht ge-\ndient w\u00e4re. Ihm ist wahrscheinlich nur mit einer verhan-\ndelten L\u00f6sung gedient.\n"
	],
	[
		"Thomas Oppermann\n",
		"Ein demokratischer Staat, der in Partnerschaft mit an-\nderen  lebt,  entscheidet  nicht  einseitig  \u00fcber  bestimmte \nFragen, sondern sucht nach Verhandlungsl\u00f6sungen, und \nzwar  im  Rahmen  des  Rechts.  Es  geht  darum,  diesen \nKonflikt politisch und rechtlich und nicht durch einsei-\ntige Entscheidungen zu bew\u00e4ltigen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDer n\u00e4chste Redner ist Dr. Konstantin von Notz.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Wenn man Sie hier so reden h\u00f6rt, Herr Grosse-\nBr\u00f6mer und Herr Friedrich, zu Ihren Aufkl\u00e4rungsbem\u00fc-\nhungen bez\u00fcglich dieses gr\u00f6\u00dften Datenschutz- und Ge-\nheimdienstskandals aller Zeiten, dann hat man den Ein-\ndruck: Sie k\u00f6nnen nicht vernebeln, dass Sie nach einem \nhalben  Jahr  nichts  vorzuweisen  haben.  Sie  stehen  hier \nmit v\u00f6llig leeren H\u00e4nden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  haben  mehrere  Reisen  in  die  USA  unternommen \nbzw. unternehmen lassen, Herr Friedrich. Herausgekom-\nmen  ist  gar  nichts.  Zuletzt  haben  Sie  den  Bock  zum \nG\u00e4rtner  gemacht  und  Geheimdienstler  mit  Geheim-\ndienstlern  Geheimes  geheim  besprechen  lassen.  Aber \nauch diese sind ohne Ergebnisse zur\u00fcckgekommen. Sie \nverstehen offensichtlich nicht, was nach diesem Skandal \nam wichtigsten ist, n\u00e4mlich Transparenz, um das verlo-\nren gegangene Vertrauen in die wichtigste Kommunika-\ntionsstruktur unserer Zeit zur\u00fcckzugewinnen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  der  Abg.  Halina  Wawzyniak  [DIE \nLINKE])\n",
		"Wer  diese  bisherigen  Bem\u00fchungen,  Herr  Friedrich, \nals Erfolg feiert, der dokumentiert seinen Unwillen und \nseine Unf\u00e4higkeit, \u00fcberhaupt Konsequenzen aus diesem \nSkandal  zu  ziehen.  Der  Bundesbeauftragte  f\u00fcr  den  Da-\ntenschutz,  Peter  Schaar,  wohnt  \u00fcbrigens  dieser  Debatte \nbei. Er mahnt in seiner Stellungnahme, die auch Grund-\nlage unserer heutigen Debatte ist, an, wie notwendig an-\ngesichts  der  fundamentalen  Grundrechtsbedrohung  die \nAufkl\u00e4rung  ist.  Von  Ihnen  kommt  nichts  dazu,  Herr \nFriedrich,\n",
		"(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!)\n",
		"nach  all  den  Monaten  nichts,  nur  eine  schwurbelige \nRede.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  sage  Ihnen  einmal,  welche  Fragen  sich  stellen: \nWelche Rolle spielen deutsche Geheimdienste im inter-\nnationalen Datenaustauschring? Sie selbst haben erz\u00e4hlt, \ndass  wir  selber  Millionen  von  Daten  weitergeben.  Das \nist  ein  zusammenh\u00e4ngendes  System.  Das  ist  f\u00fcr  jeden \nnormal  denkenden  Menschen  offensichtlich.  Sie  kl\u00e4ren \nnichts auf. Sie fixieren die Diskussion auf die NSA und \n",
		"die  USA.  Das  sage  ich  zum  Vorwurf  des  Antiamerika-\nnismus. Wer redet denn von einer digitalen Besatzungs-\nmacht?  Das  ist  doch  Ihr  Kollege  von  der  Union,  Herr \nUhl. Wie antiamerikanisch soll es denn noch werden?\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was ist denn mit den anderen Geheimdiensten, zum Bei-\nspiel mit dem britischen Geheimdienst? Deren Aktivit\u00e4-\nten sind keinen Deut unproblematischer.\n",
		"Warum,  Frau  Bundeskanzlerin,  hat  die  Spionageab-\nwehr bei Ihrem Handy so massiv versagt? Man kann sich \nhier  im  Raum  einmal  locker  die  Frage  stellen,  wessen \nTelefon \u2013 das betrifft auch die Regierungsbank \u2013 eigent-\nlich noch abgeh\u00f6rt wird.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ihres!)\n",
		"Dazu  haben  wir  nichts  von  Ihnen  geh\u00f6rt.  Was  tun  Sie \naktiv, um die Grundrechte der Menschen in diesem Land \n\u2013 auch das ist nicht ganz unwesentlich \u2013 und die Integri-\nt\u00e4t der Daten von Wirtschaftsunternehmen zu sch\u00fctzen?\n",
		"All das  sind  gravierende Fragen. Bei denen sind Sie \nv\u00f6llig  blank.  Das  merkt  man  auch  in  dieser  Debatte \nheute nur allzu deutlich. Das ist nach den sechs Monaten \nein  Skandal.  Deswegen  brauchen  wir  den  Untersu-\nchungsausschuss.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Eines ist doch auch v\u00f6llig klar: Die parlamentarische \nKontrolle  hat  versagt.  Wir  brauchen  eine  Reform  von \nG 10  bis  PKGr.  Herr  Bundesinnenminister,  Sie  haben \neben versucht, dies mit der Anerkennung der Arbeit der \nKolleginnen  und  Kollegen  zu  verschwurbeln.  Das  hilft \ndoch niemandem. Das ist ein strukturelles Problem. Das \nsagt \u00fcbrigens auch der Bundesdatenschutzbeauftragte in \nseinem Bericht.\n",
		"Wir  als  Abgeordnete  m\u00fcssen  uns  \u2013  das  wurde  hier \nschon gesagt, und das ist ein ganz wichtiger Punkt \u2013 mit \nden  Parlamentariern  in  den  USA,  die  eine  sch\u00e4rfere \nKontrolle wollen, zusammensetzen, und wir m\u00fcssen als \nParlament,  als  Abgeordnete  die  Kontrolle  der  Geheim-\ndienste wieder auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Wir sind diejenigen, \ndie kontrollieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr  Kollege  von  Notz,  Sie  m\u00fcssen  zum  Schluss \n",
		"kommen.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Dass das \nProblem heute so  aufschl\u00e4gt, ist  auch eine Konsequenz \nder  Vers\u00e4umnisse  Ihrer  Politik  in  den  letzten  Jahren. \nMan kann geradezu von einer Sabotage der Frage spre-\nchen, was wir f\u00fcr besseren Datenschutz tun k\u00f6nnen. Wer \nhat  denn  die  Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselung  unm\u00f6glich \ngemacht?  Das  waren  Sie  in  der  letzten  Bundestagssit-\nzung der vergangenen Wahlperiode. Jetzt stehen Sie bla-\nmiert  da.  Die  ganzen  IT-Gro\u00dfprojekte  der  letzten  Jahre \n"
	],
	[
		"Dr. Konstantin von Notz\n",
		"wie N-Perso, De-Mail und Gesundheitskarte sind diskre-\nditiert.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Und \ndie Redezeit ist zu Ende!)\n",
		"Ihre Antwort, Herr Friedrich, ist ein Zentrum f\u00fcr Cy-\nberabwehr, und dem gesellen Sie jetzt noch ein Zentrum \nf\u00fcr Cybersicherheit hinzu.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Schluss jetzt!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr  Kollege  von  Notz,  kommen  Sie  bitte  zum \n",
		"Schluss.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Ich gratuliere. Wenn das alles ist, was Sie die n\u00e4chs-\nten vier Jahre liefern wollen, dann kann einem nur angst \nund bange um die Grundrechte in diesem Land werden.\n",
		"Ganz herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDer n\u00e4chste Redner ist Dr. G\u00fcnter Krings.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Wir haben zumindest bei der letzten Rede einen \nbemerkenswerten Vorgang erlebt. Man kann auch Oppo-\nsitionsreflexe  entwickeln,  bevor  \u00fcberhaupt  die  Regie-\nrung gebildet ist. Das haben Sie jedenfalls gezeigt.\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU \u2013 Widerspruch \nbeim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  wei\u00df  nicht,  ob  wir  mit  der  Aneinanderreihung  von \nVorw\u00fcrfen und teilweise unhaltbaren Behauptungen der \nErnsthaftigkeit  und  der  Bedeutung  der  Debatte  gerecht \nwerden.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Herr  Krings,  da  ist  doch  die  Re-\ngierung!)\n",
		"Datensicherheit  ist  unbestritten  eines  der  Kernele-\nmente  moderner  Sicherheitspolitik  jedes  souver\u00e4nen \nStaates.  Die  Gew\u00e4hrleistung  von  Sicherheit  insgesamt \nist  nat\u00fcrlich  das  wichtigste  Fundament  des  Staates.  In-\nvestitionen in Sicherheit und damit auch Investitionen in \nDatensicherheit  m\u00f6gen  auch  in  den  kommenden  Bun-\ndeshaushalten manchmal weniger popul\u00e4r sein als Inves-\ntitionen  etwa  in  Bildung  oder  Soziales,  aber  sie  sind \nsicherlich nicht weniger wichtig. Weil die Sicherheit un-\nserer  Daten  untrennbarer  Bestandteil  der  Staatsaufgabe \nSicherheit  ist,  sind  wir  der  \u00dcberzeugung,  dass  ameri-\nkanische  Nachrichtendienste  hier  \u00fcber  jedes  verant-\nwortbare  Ma\u00df  hinaus  t\u00e4tig  geworden  sind.  Die  Verant-\nwortlichen  der  NSA  haben  mit  einem  gigantischen \n",
		"Datenstaubsauger  schlichtweg  unentschuldbare  Fehler \ngemacht.\n",
		"",
		"Aber,  meine  Damen  und  Herren,  zur  Ehrlichkeit  ge-\nh\u00f6rt auch: Den Gefahren des Terrorismus k\u00f6nnen wir im \n21. Jahrhundert  nicht  mit  massiver  physischer  Polizei-\npr\u00e4senz  allein  entgegenwirken.  Wir  k\u00f6nnen  auf  Terror-\nstrukturen,  auf  bestimmte  Formen  der  organisierten \nSchwerstkriminalit\u00e4t  nur  dann  effektiv  reagieren,  wenn \nwir \u00fcber solche Netzwerke Informationen erlangen und \nAnschl\u00e4ge verhindern und diese Netzwerke zerschlagen. \nDas  Problem  ist  daher  nicht,  dass  \u00fcberhaupt  Daten  zur \nTerror-  und  Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung  erhoben  werden. \nDie  Frage  ist  vielmehr,  in  welchem  Umfang,  mit  wel-\nchen  Methoden  und  auf  welcher  rechtsstaatlichen \nGrundlage das geschieht. Die Grenzen der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeit sind selbst im Kampf gegen den Terror einzuhal-\nten.\n",
		"Die deutsche und europ\u00e4ische Antwort muss sein, die \nrichtige  Balance  zwischen  Freiheit  und  Sicherheit  zu \nfinden.  Es  d\u00fcrfte  n\u00e4mlich  auch  die  Amerikaner  wenig \nbeeindrucken, wenn wir sie wegen der NSA-Aff\u00e4re voll-\nkommen berechtigt kritisieren, aber zugleich in Deutsch-\nland, in Europa unsere eigenen Abwehrm\u00f6glichkeiten so \nverk\u00fcmmern lassen, dass wir immer dann, wenn es ernst \nwird, um Daten und Erkenntnisse aus den US-Program-\nmen  bitten  m\u00fcssen.  Die  Angewiesenheit  auf  US-Ge-\nheimdiensterkenntnisse  ist  schon  in  der  Vergangenheit \nsehr real gewesen. Ich nenne als Beispiel nur die Sauer-\nland-Gruppe,  die  monstr\u00f6se  Anschlagspl\u00e4ne  verfolgt \nhat,  was  ohne  US-Hilfe  nicht  h\u00e4tte  aufgedeckt  werden \nk\u00f6nnen.  Deutschland,  ja  die  ganze  Europ\u00e4ische  Union \nmuss  jetzt  beweisen,  dass  sich  beides  miteinander  ver-\nbinden l\u00e4sst: ein tauglicher Radarschirm gegen\u00fcber dem \ninternationalen Terrorismus und ein datenschutzrechtlich \nhohes Niveau.\n",
		"Das hei\u00dft zum Beispiel, dass das sogenannte SWIFT-\nAbkommen mit den USA zur Ermittlung von Bankdaten \nauf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6rt. Aber auf Grundlage dieses Ab-\nkommens haben die US-Beh\u00f6rden in den letzten Jahren \nsage und schreibe 1 700 Gef\u00e4hrdungsberichte mit wert-\nvollen, unverzichtbaren Erkenntnissen zur Terrorabwehr \nallein  an  die  Staaten  der  Europ\u00e4ischen  Union  gesandt. \nWir  k\u00f6nnen  deshalb  auch  ein  solches  Abkommen  erst \nneu verhandeln, nachdem wir in der Europ\u00e4ischen Union \nein  eigenes,  dann  nat\u00fcrlich  datenschutzfreundliches  eu-\nrop\u00e4isches System zur Analyse von Finanztransaktionen \neingef\u00fchrt haben. Dazu fehlt uns bislang aber leider der \nMut.  Wir  k\u00f6nnen  nicht  beides  tun:  die  amerikanische \nHilfe  ausschlagen  und  zugleich  nicht  in  der  Lage  sein, \neigene  Instrumente  auf  h\u00f6herem  Niveau  einzuf\u00fchren. \nWenn  wir  bestimmte  amerikanische  Radarschirme  zur \nTerrorismusbek\u00e4mpfung  nicht  mehr  uneingeschr\u00e4nkt \nnutzen wollen, dann darf die Alternative eben nicht ein \nsicherheitspolitischer Blindflug sein.\n",
		"Unsere  Aufgabe  in  Deutschland  und  Europa  ist  die \nR\u00fcckgewinnung  der  digitalen  Souver\u00e4nit\u00e4t  im  Umgang \nmit  unseren  Daten.  Dazu  m\u00fcssen  wir  nicht  nur  rechtli-\nche, sondern auch technische Vorkehrungen und Strate-\ngien entwickeln.\n"
	],
	[
		"Dr. G\u00fcnter Krings\n",
		"Ein  paar  Stichworte  zum  Bereich  der  Technik.  Eine \nbessere  IT-Sicherheit  f\u00fchrt  auch  zu  mehr  Datensicher-\nheit. Es gibt technische L\u00f6sungen, die den Datenverkehr \nzwar nicht vollkommen sch\u00fctzen, aber eben weniger an-\nf\u00e4llig  f\u00fcr  das  Aussp\u00e4hen  machen.  Dazu  geh\u00f6rt  ganz \npraktisch, M\u00f6glichkeiten zu schaffen, dass zum Beispiel \neine  E-Mail,  die  von  K\u00f6ln  nach  D\u00fcsseldorf  gesendet \nwird,  nicht  l\u00e4nger  zwingend  \u00fcber  andere  L\u00e4nder  oder \nKontinente geleitet wird. Es geht ja nicht darum, ein ab-\ngeschirmtes  nationales  oder  europ\u00e4isches  Netz  aufzu-\nbauen. Sinnvoll erscheint es aber, zun\u00e4chst in Europa ei-\nnen  Verbund  von  L\u00e4ndern  zu  bilden,  die  sich  auf  ein \n\u00e4hnlich hohes Niveau der Datensicherheit einigen. In ei-\nnem solchen Schengen-Raum im Netz w\u00fcrden wir dann \neinen gemeinsamen Sicherheitsstandard nach innen und \ndie gemeinsame Gefahrenabwehr nach au\u00dfen organisie-\nren.\n",
		"Zum  technischen  Bereich  geh\u00f6rt  auch  die  schleu-\nnigste  Verabschiedung  eines  IT-Sicherheitsgesetzes.  Es \ngibt bisher eine hohe Dunkelziffer von nicht gemeldeten \nHacker-Angriffen;  der  \u00fcberwiegende  Teil  wird  von  der \nIndustrie  nicht  gemeldet.  Man  hat  offenbar  Angst  vor \nschlechter Publicity. Aber damit f\u00f6rdert man weitere An-\ngriffe. Man verhindert auch, dass sich Beh\u00f6rden und Un-\nternehmen vor k\u00fcnftigen Angriffen sch\u00fctzen. Dem m\u00fcs-\nsen  wir  ein  Ende  machen.  Wir  brauchen  deshalb  unter \nanderem eine Meldepflicht bei solchen Angriffen.\n",
		"Das  Gleiche  gilt  f\u00fcr  einen  h\u00f6heren  Mindeststandard \nbei  wichtigen  Infrastrukturen,  etwa  der  Energie-  und \nWasserversorgung.  Auch  hier  m\u00fcssen  und  k\u00f6nnen  wir \nmehr tun.\n",
		"Meine Damen und Herren, flankiert werden muss die \ntechnische Ert\u00fcchtigung aber auch mit rechtlichen Ma\u00df-\nnahmen. Eine Ma\u00dfnahme wurde eben genannt: die EU-\nDatenschutz-Grundverordnung.  Die  brauchen  wir  als \nDatenschutzgrundgesetz  Europas.  Was  nutzt  es  einem \nBundesb\u00fcrger, wenn wir zwar in Deutschland ein hohes \nDatenschutzniveau haben, aber dieser Datenschutz nicht \nmehr  greift,  wenn  wir  auch  nur  eine  innereurop\u00e4ische \nGrenze \u00fcberschreiten oder wenn auch nur unsere Daten \neine innereurop\u00e4ische Grenze \u00fcberschreiten? Europa hat \nmit  500  Millionen  B\u00fcrgern  die  Marktmacht,  auch  glo-\nbale  Standards  zu  setzen,  und  die  M\u00f6glichkeit,  Daten-\nsicherheit zum Exportschlager zu machen.\n",
		"Es  ist  richtig:  Die  Arbeit  der  NSA  hat  transatlanti-\nsches Vertrauen besch\u00e4digt. Zwischen modernen Staaten \nist  das  probate  Mittel  zur  Wiederherstellung  von  Ver-\ntrauen insbesondere das V\u00f6lkerrecht. Es ist deshalb rich-\ntig, dass derzeit ein Anti-Spionage-Abkommen mit den \nUSA verhandelt wird und hoffentlich auch bald zum Ab-\nschluss gebracht werden kann. Zwischen zwei souver\u00e4-\nnen Staaten gibt es auf diesem Feld eigentlich nur zwei \nM\u00f6glichkeiten: Entweder man spioniert sich gegenseitig \naus, oder man verzichtet wechselseitig auf Spionage. Die \nzweite Variante ist mir deutlich lieber, meine Damen und \nHerren.\n",
		"Ich will zum Schluss noch deutlich machen, dass wir \nim Umgang mit dieser Geschichte insgesamt, bei allem \n\u00c4rger, nicht den Boden des Rechts verlassen d\u00fcrfen. Un-\nsere Antwort auf die Aussp\u00e4hung deutscher Daten sollte \n",
		"auf dem Boden unserer nationalen und der internationa-\nlen  Rechtsordnung  stehen.  Anhand  dieses  ganz  einfa-\nchen Ma\u00dfstabs lassen sich ganz kurz und klar auch die \nIdeen  beantworten,  Edward  Snowden  etwa  Asyl  in \nDeutschland zu geben.\n",
		"",
		"Das  Asylgrundrecht,  meine  Damen  und  Herren,  ist \nkein  f\u00fcrstliches  Privileg,  das  die  Bundesregierung  oder \nder Bundestag nach Gutd\u00fcnken erteilen darf. Das Asyl-\ngrundrecht  ist  ein  Recht  mit  einem  klaren  Tatbestand. \nEdward Snowden \u2013 bei allem Mut, den man ihm zuspre-\nchen muss \u2013 ist nicht politisch verfolgt, sondern er wird \njuristisch  belangt;  das  ist  ein  Unterschied.  Strafrechtli-\nche  Ermittlungen  eines  Rechtsstaats  sind  ganz  offen-\nsichtlich  nicht  geeignet,  eine  politische  Verfolgung  zu \nbegr\u00fcnden. \u00dcbrigens w\u00fcrde auch unsere Strafjustiz in ei-\nnem  vergleichbaren  Fall  wegen  Hoch-,  Landes-  oder \nGeheimnisverrats ermitteln m\u00fcssen. Es ist schwer einzu-\nsehen,  warum  wir  bei  Tausenden  von  Fl\u00fcchtlingen  na-\nt\u00fcrlich sehr genau pr\u00fcfen, ob Asylgr\u00fcnde vorliegen, den \nFall  Snowden  aber  ungepr\u00fcft  durchwinken  sollten,  nur \nweil  er  inzwischen  eine  Medienber\u00fchmtheit  geworden \nist.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  nat\u00fcrlich  verdanken  wir \nEdward Snowden interessante Hinweise auf die Spiona-\nget\u00e4tigkeit  der  NSA.  Aber  Kennzeichen  eines  Rechts-\nstaats  ist,  dass  der  gute  Zweck  eben  nicht  jedes  Mittel \nheiligt.  Unser  Auslieferungsabkommen  mit  den  USA \ngilt. Es gilt auch im Fall Snowden. Es ist eine gro\u00dfe Er-\nrungenschaft  der  modernen  internationalen  Rechtsord-\nnung, dass die Rechts- und Strafverfolgung immer weni-\nger  an  nationalen  Grenzen  haltmachen  muss.  Es  w\u00e4re \nunseres Rechtsstaats unw\u00fcrdig, w\u00fcrden wir im Stil von \nWinkeladvokaten in diesem Auslieferungsabkommen ir-\ngendwelche Schlupfl\u00f6cher suchen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nKollege  Krings,  lassen  Sie  eine  Zwischenfrage  vom \n",
		"Kollegen Str\u00f6bele zu?\n",
		"Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU):\nDa  ich  keine  Redezeit  mehr  habe,  ist  das  eine  will-\n",
		"kommene Verl\u00e4ngerung. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr  Kollege,  danke,  dass  ich  fragen  darf.  Dar\u00fcber \n",
		"freue ich mich immer.\n",
		"Ist  Ihnen  bekannt,  dass  man  sowohl  in  Deutschland \nals auch in den USA selbst bei Begehung schwerer Straf-\ntaten die M\u00f6glichkeit hat \u2013 ich m\u00f6chte nicht sagen, dass \ndas  t\u00e4gliche  Rechtspraxis  ist;  es  ist,  sagen  wir  einmal, \nmonatliche Rechtspraxis \u2013, von der Bestrafung ganz ab-\nzusehen oder die Strafe ganz wesentlich zu vermindern, \nwenn  die  Person,  der  man  Straftaten  vorwirft,  sich  bei \nder Aufkl\u00e4rung, insbesondere bei der Aufkl\u00e4rung ande-\nrer Straftaten, bei der Aufkl\u00e4rung von in hohem \u00f6ffentli-\nchen  Interesse  liegenden  Sachverhalten,  verdient  ge-\nmacht hat?\n"
	],
	[
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\n",
		"Nehmen wir einmal die bei der Union etwas umstrit-\ntene Praxis, Leute, die aus der Schweiz Steuerdaten von \ndeutschen  Steuerfl\u00fcchtlingen  liefern,  nicht  nur  keiner \nBestrafung zuzuf\u00fchren, sondern ihnen auch noch 1 Mil-\nlion Euro zu geben und ihnen durch eine neue Identit\u00e4t \nSchutz zu gew\u00e4hren. Ich kenne auch einen Fall, in dem \neiner Person ein Bauernhof \u00fcbereignet worden ist, damit \nsie eine Existenzgrundlage hat.\n",
		"Ist  Ihnen  das  bekannt?  Meinen  Sie  nicht,  dass  sich \nHerr  Snowden  hier  weltweit  Verdienste  erworben  hat? \nEs  geht  ja  nicht  nur um  Deutschland und  nicht  nur  um \ndie  Kanzlerin.  Es  geht  um  Frankreich.  Es  geht  um  Ita-\nlien. Es geht um den Papst. Es geht um Brasilien. Es geht \num Mexiko. \u00dcberall tritt dieses Problem mit der Aussp\u00e4-\nhung auf. Die Pr\u00e4sidentin Brasiliens hat einen Besuch in \nden  USA  abgesagt,  weil  auch  sie  und  ihre  Regierung \nausspioniert  worden  sind.  Auch  das  hat  Edward \nSnowden berichtet.\n",
		"Meinen Sie nicht, dass eine G\u00fcterabw\u00e4gung, wie sie \nbei der Justiz und beim Staat immer \u00fcblich ist, auch bei \nSnowden durchgef\u00fchrt werden m\u00fcsste und er deshalb als \nZeuge  hierhergeholt  werden  k\u00f6nnte,  ohne  bestraft  zu \nwerden?\n",
		"Dr. G\u00fcnter Krings (CDU/CSU):\nLieber  Kollege  Str\u00f6bele,  dass  einem  Whistleblower \neinmal ein Bauernhof geschenkt worden ist, das war mir \nbisher  in  der  Tat  nicht  bekannt.  \u2013  Von  mir  aus  k\u00f6nnen \nSie sich gerne hinsetzen, aber \u00fcblich ist es, sich die Ant-\nwort  im  Stehen  anzuh\u00f6ren;  das  ist  also  schon  in  Ord-\nnung. \u2013 Das ist eine neue Information f\u00fcr mich und eine \nganz nette Arabeske.\n",
		"Die M\u00f6glichkeiten der Strafprozessordnung sind mir \nsehr wohl bekannt. Es geht aber hier nicht um den Straf-\nanspruch  des  deutschen  Staates,  auch  nicht  um  Steuer-\nstraftaten;  dar\u00fcber  k\u00f6nnen  wir  lange  sprechen.  Wir  als \nUnion  hatten  ganz  andere  und  rechtsstaatskonformere \nDinge vorgeschlagen. Hier geht es um den Strafanspruch \nder Vereinigten Staaten von Amerika.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Ich habe es eben verglichen: Man k\u00f6nnte sich auch den \nFall  vorstellen,  dass  es  um  den  Strafanspruch  unseres \nLandes  gegen\u00fcber  einem  Spion  oder  vielleicht  einem \nMitarbeiter geht, der in ein anderes Land gegangen ist.\n",
		"\u00dcbrigens hat dieser Edward Snowden nicht nur inte-\nressante  Schriftst\u00fccke  zur  Aussp\u00e4hung  mitgenommen, \nsondern er hat, wie man ebenfalls h\u00f6rt, auch Listen mit \nNamen von Geheimagenten mit ihren Klarnamen mitge-\nnommen.  Ob  das  alles  so  wenig  sicherheitsrelevant  ist, \ndas m\u00f6chte ich wirklich sehr bezweifeln. Also, die Figur \nEdward Snowden ist wahrscheinlich etwas vielschichti-\nger,  bei  allem  respektablen  Mut,  den  man  ihm  zuspre-\nchen kann.\n",
		"Hier  gilt  der  Strafanspruch  der  Vereinigten  Staaten. \nEs  gilt  das  Auslieferungsabkommen,  das  wir  geschlos-\nsen  haben  und  das  wir  umgekehrt  \u00fcbrigens  auch  ange-\nwandt sehen wollten. Man mag an irgendeiner Stelle ein \nSchlupfloch  f\u00fcr  diesen  Fall  finden.  Aber  ich  finde,  das \n",
		"kann nicht der Stil sein, in dem Rechtsstaaten miteinan-\nder  umgehen  sollten.  Wenn  das  andere  Staaten  so  ma-\nchen, hindert das uns nicht daran, rechtsstaatlich mit gu-\ntem Beispiel voranzugehen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Die Zukunft \u2013 lassen Sie mich diesen einen Satz noch \nsagen und damit zum Ende kommen \u2013 des deutsch-ame-\nrikanischen  Verh\u00e4ltnisses  darf  nicht  im  wechselseitigen \nRechtsbruch liegen, sondern sie liegt in der wechselseiti-\ngen Vertrags- und Rechtstreue.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chste Rednerin spricht Dr. Eva H\u00f6gl.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen!  Liebe  Kolle-\ngen! Seit die ersten Informationen \u00fcber die massenhafte \nverdachtsunabh\u00e4ngige \u00dcberwachung des Telekommuni-\nkationsverkehrs durch ausl\u00e4ndische Dienste in Deutsch-\nland bekannt wurden, f\u00fchle ich mich sehr an die Zeit vor \nfast zwei Jahren erinnert, Ende 2011, als die Naziterror-\nzelle NSU aufflog.\n",
		"Auch  damals  dr\u00e4ngte  sich  jeder  und  jedem  von  uns \neine Vielzahl von Fragen auf, Fragen, die sich alle B\u00fcr-\ngerinnen  und  B\u00fcrger  in  Deutschland  gleicherma\u00dfen \nstellten, Fragen, die uns an der Arbeitsf\u00e4higkeit und der \nEffektivit\u00e4t unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden zweifeln lie\u00dfen, \nund  Fragen,  die  einer  umfassenden  und  transparenten \nAufkl\u00e4rung zugef\u00fchrt werden mussten.\n",
		"Wir  haben  damals  hier  im  Deutschen  Bundestag  ge-\nmeinsam \u00fcber alle Partei- und Fraktionsgrenzen hinweg \neinen vorbildlichen Weg eingeschlagen, die Aufkl\u00e4rung \ndieser Fragen kooperativ, sachorientiert und transparent \nzu erm\u00f6glichen. Die Art und  Weise,  wie  wir dies beim \nFall  NSU  gemacht  haben,  wurde  von  vielen  als  Stern-\nstunde  des  Parlamentarismus  bezeichnet.  Auch  wenn \nSternstunden  sich  dadurch  auszeichnen,  dass  sie  etwas \nAu\u00dfergew\u00f6hnliches  sind,  k\u00f6nnen  sie  sich  ja  trotzdem \nwiederholen. Deswegen pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, dass wir uns \nan  diesen  Geist  unseres  damaligen  Vorgehens  erinnern \nund bei dieser Debatte an diese Einigkeit ankn\u00fcpfen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die  Fragen,  mit  denen  wir  es  zu  tun  haben,  und  die \nFragen, die wir uns alle stellen, eignen sich nicht f\u00fcr den \n\u00fcblichen  parteipolitischen  Streit.  Wir  alle  wollen  doch \nwissen: Seit wann, durch wen, in welchem Ausma\u00df er-\nfolgt  die  massenhafte  verdachtsunabh\u00e4ngige  \u00dcberwa-\nchung  der  Kommunikationsbeziehungen  von  B\u00fcrgerin-\nnen  und  B\u00fcrgern  in  Deutschland?  Wo  werden  welche \nDaten  technisch gewonnen? Auf  deutschem Hoheitsge-\nbiet  oder  nur  auf  Kommunikationswegen  im  Ausland? \nInwieweit werden die Auslandsvertretungen hier in Ber-\nlin dazu genutzt, Kommunikationsbeziehungen auf deut-\n"
	],
	[
		"Dr. Eva H\u00f6gl\n",
		"schem Boden auszusp\u00e4hen, und das nicht nur in Bezug \nauf die Bundeskanzlerin, sondern in Bezug auf alle B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger dieses Landes?Welche rechtlichen \nRegelungen gelten eigentlich f\u00fcr die T\u00e4tigkeit ausl\u00e4ndi-\nscher Nachrichtendienste in Deutschland? Was und seit \nwann  wussten  deutsche  Stellen  \u00fcber  die  massenhafte \nverdachtsunabh\u00e4ngige  \u00dcberwachung?  Waren  sie  even-\ntuell sogar daran beteiligt? Und, liebe Kolleginnen  und \nKollegen: Konnten unsere Dienste wirklich ernsthaft da-\nvon  ausgehen,  dass  Regierungsmitglieder  nicht  \u00fcber-\nwacht werden?\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  alle  diese  Fragen, \ndie  ich  eben  aufgez\u00e4hlt  habe,  wollte  oder  konnte  die \nBundesregierung  bisher  nicht  beantworten.  Jedenfalls \nsind sie bisher komplett unbeantwortet. Wir haben also \nviele Fragen, und wir haben viele Fragen, die sich in ers-\nter Linie an ausl\u00e4ndische Dienste richten und die mit un-\nseren parlamentarischen Mitteln nur schwer aufzukl\u00e4ren \nund zu beantworten sind. Wir haben aber auch viele Fra-\ngen, die in Richtung unserer Nachrichtendienste gehen, \ndie ihr Wissen, ihre Arbeitsweise und ihre m\u00f6gliche Be-\nteiligung betreffen. Daf\u00fcr ist zun\u00e4chst einmal das Parla-\nmentarische Kontrollgremium zust\u00e4ndig, das ganz offen-\nkundig  \u2013  das  merken  wir  jetzt  \u2013  in  seiner  jetzigen \nVerfassung und bei seiner jetzigen Arbeitsweise an seine \nGrenzen st\u00f6\u00dft. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich ganz ausdr\u00fccklich \ndie  Vorschl\u00e4ge  zur  Verbesserung  der  Arbeitsf\u00e4higkeit \ndes  Parlamentarischen  Kontrollgremiums.  Es  sollte \ntransparenter tagen, teilweise \u00f6ffentlich tagen, vielleicht \nsogar Fernseh\u00fcbertragungen erm\u00f6glichen. Wir haben an \neinem  Beispiel  in  England  gesehen,  wie  dies  machbar \nist.  Ich  denke,  dass  nicht  alles,  was  Nachrichtendienste \nmachen  oder  wissen,  geheimhaltungsbed\u00fcrftig  ist,  son-\ndern auch in der \u00d6ffentlichkeit debattiert werden muss.\n",
		"Wir  sollten  uns  f\u00fcr  eine  Verbesserung  der  Struktur \nund Ausstattung des Kontrollgremiums engagieren. Un-\nsere Vorschl\u00e4ge dazu haben wir dem Deutschen Bundes-\ntag vorgelegt. Sie finden sich im NSU-Abschlussbericht. \nIch denke, dies ist ein guter Fall, sie umzusetzen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  d\u00fcrfen  keine \nZeit  mehr  verlieren,  sondern  wir  m\u00fcssen  tats\u00e4chlich \nganz  engagiert,  und  zwar  gemeinsam,  aufkl\u00e4ren.  Das \nkann  ein  Kontrollgremium  sein,  das  k\u00f6nnen  Sachver-\nst\u00e4ndige sein, die wir einsetzen. Das kann eine Verbesse-\nrung der Transparenz des Verfahrens sein. Der Innenaus-\nschuss  kann  seine  Aufgabe  wahrnehmen.  Wir  k\u00f6nnen \neine Enquete-Kommission oder auch einen parlamentari-\nschen Untersuchungsausschuss einrichten. Ich sage es hier \nganz deutlich: Die Organisationsform, in der wir als Parla-\nment  aufkl\u00e4ren,  ist  zweitrangig.  Entscheidend  kommt  es \nauf die Inhalte und den Aufkl\u00e4rungswillen an.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  des  Abg. \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Deswegen appelliere ich an alle, auch an die, die jetzt \n",
		"nicht applaudieren,\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Immer \nlangsam!)\n",
		"dass wir sehr offen Gespr\u00e4che dar\u00fcber beginnen, wie wir \ngemeinsam  \u00fcber  Partei-  und  Fraktionsgrenzen  hinweg \naufkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie wir gemeinsam all die Fragen be-\nantworten k\u00f6nnen, die hier gestellt wurden. Ich verspre-\nche mir davon, dass wir etwas von dem, was ich vorhin \nals  Sternstunde  bezeichnet  habe,  dem  Geist  des  NSU-\nAusschusses,  auf  dieses  schwerwiegende  Thema  NSA \n\u00fcbertragen k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN und des Abg. Volker Kauder [CDU/\nCSU])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chster Redner hat Herr Dr. Uhl das Wort.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Michael \nHartmann  [Wackernheim]  [SPD]:  Der  Anti-\namerikaner Uhl!)\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  verehrten  Damen  und  Her-\nren!  Als  im  Sommer,  im  Juni,  die  Snowden-Enth\u00fcllun-\ngen ihren Anfang nahmen, war die Emp\u00f6rung gro\u00df und \ndie Meldungen nicht immer richtig. Ich habe noch ein-\nmal  das  Titelbild  des  Spiegels  im  Juli  herausgesucht. \nDort hie\u00df es:\n",
		"Der Pakt\uf020\nAu\u00dfer  Kontrolle:  Die  geheime  Zusammenarbeit \nvon NSA, BND und Verfassungsschutz\n",
		"Das war die Titelgeschichte des Spiegels, \u201eDer Pakt\u201c.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wann war das?)\n",
		"Da  hie\u00df  es,  Hunderte  Millionen  Daten  von  Deutschen \nwerden  monatlich  durch  kollusives  Zusammenwirken \nzwischen  NSA  einerseits  und  den  deutschen  Diensten \nandererseits  nach  Amerika  geliefert.  Das  war  der  Vor-\nwurf.\n",
		"Diesen  Dingen  sind  wir  nachgegangen  und  mussten \nwir nachgehen. Wir konnten dies gl\u00fccklicherweise Punkt \nf\u00fcr  Punkt  widerlegen.  Insofern  ist  es  unsere  Aufgabe, \nden  Bundesinnenminister  in  Schutz  zu  nehmen.  Auch \nden  Kanzleramtsminister  Pofalla  m\u00fcssen  wir  in  Schutz \nnehmen, als er sagte, dass die Aff\u00e4re insoweit aufgekl\u00e4rt \nund beendet sei. Dieses kollusive Zusammenwirken hat \nes nicht gegeben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das  sind  wir  als  Parlamentarier  unseren  Beamten  auch \nschuldig. Man kann nicht zulassen, dass die Medien den \nBeamten unwidersprochen millionenfachen Rechtsbruch \nunterstellen  und  dann  sagen:  Aha,  so  sind  die  anschei-\nnend;  sie  leisten  einen  Eid  auf  die  Einhaltung  der  Ge-\nsetze,  und  dann  begehen  sie  monatlich  millionenfach \nRechtsbruch. Das kann so nicht stehen bleiben.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr  Kollege  Uhl,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage \n",
		"des Kollegen von Notz?\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nNein. Diese Dinge sind f\u00fcr mich ausdiskutiert und be-\n",
		"endet.\n",
		"(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Deswegen  will  ich  auch  keine  Zwischenfrage  dazu  ha-\nben.\n",
		"Meine Damen und Herren, aber was danach kam, hat \nuns in der Tat die Augen ge\u00f6ffnet, weil wir von amerika-\nnischer  Seite  eben  nicht  mit  der  Wahrheit  bedient  wor-\nden sind.\n",
		"(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \nH\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Insofern haben Sie recht, Herr Steinmeier, wenn Sie sa-\ngen, dass wir die Dinge nicht bagatellisieren sollen. Aber \nwir  sollten  jetzt  auch  keinen  \u00dcberbietungswettbewerb \nveranstalten: Wer von uns allen ist \u00fcber diese Vorg\u00e4nge \nam  emp\u00f6rtesten?  Wir  sollten  uns  vielmehr  gemeinsam \nGedanken  machen:  Was  sind  taugliche  Instrumente  zur \nAufkl\u00e4rung dieses Sachverhaltes?\n",
		"In die Emp\u00f6rung des Sommers mischte sich der Vor-\nschlag,  einen  parlamentarischen  Untersuchungsaus-\nschuss einzurichten, meine Damen und Herren. Nun hat \nes der W\u00e4hler so gewollt, dass die Minderheitsfraktionen \nzusammen nur rund 20 Prozent der Sitze innehaben.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ich dachte, es gibt noch gar keine Min-\nderheit!)\n",
		"Dennoch  wollten  wir  die  Aus\u00fcbung  des  wichtigsten \nMinderheitenrechts der Opposition, einen parlamentari-\nschen  Untersuchungsausschuss  einzurichten,  nicht  be-\nhindern.  Aber  ist  es  wirklich  ein  taugliches  Instrument \n\u2013 da bedanke ich mich bei Ihnen, Herr Steinmeier; Ihre \nNachdenklichkeit,  von  der  wir  heute  hier  geh\u00f6rt  ha-\nben, ist  wichtig  \u2013,  einen  parlamentarischen  Untersu-\nchungsausschuss  des  Deutschen  Bundestages  zur  Auf-\nkl\u00e4rung  amerikanischen  Regierungshandelns  einsetzen? \nIst  es  ein  kluges,  ein  richtiges,  ein  weiterf\u00fchrendes  In-\nstrument? Nat\u00fcrlich nicht. Deswegen sollten wir dar\u00fcber \nnoch einmal nachdenken.\n",
		"Ich meine, wir sind an einem ganz schwierigen Punkt \nangelangt.  Es  ist  bekannt,  dass  Deutschland  mit  seinen \nDatenschutzbestimmungen  weltweit  f\u00fchrend  ist;  der \ndeutsche Datenschutz ist sprichw\u00f6rtlich f\u00fchrend. Das hat \nzur  Folge,  dass  der  deutsche  Staat  den  B\u00fcrgern  \u2013  allen \nB\u00fcrgern, nicht nur der Kanzlerin \u2013 das Recht auf infor-\nmationelle  Selbstbestimmung  zusichert.  Und  jetzt  die \nFrage:\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wer war\u2019s?)\n",
		"Kann der Staat seinen B\u00fcrgern in Zeiten der weltweiten \nKommunikation, in denen Milliarden Daten \u00fcber Glasfa-\n",
		"serkabel um den Erdball gejagt, Milliarden von Daten ir-\ngendwo auf der Welt in Clouds gespeichert werden, noch \nein solches Recht auf informationelle Selbstbestimmung \nzusichern? Wenn  wir  jetzt  festgestellt  haben,  dass  er  es \nnicht konnte, stellt sich die Frage: Wie kann er es denn in \nZukunft? Damit  sind  wir  an  dem  Punkt  angelangt,  den \nwir in Ruhe diskutieren sollten.\n",
		"",
		"Variante  eins  der  L\u00f6sung:  v\u00f6lkerrechtliche  Abkom-\nmen, No-Spy-Abkommen und was es alles f\u00fcr Vertr\u00e4ge \ngeben kann. Es wird wohl wichtig sein, dass wir auf die-\nsem Weg mit den Amerikanern weiterkommen.\n",
		"Variante zwei sind technische L\u00f6sungen. Da teile ich \nnicht Ihre Auffassung, Herr Steinmeier, wenn Sie das so \nabtun.  Ich  glaube  schon,  dass  die  R\u00fcckgewinnung  von \nnationaler Souver\u00e4nit\u00e4t ein St\u00fcck weit auch \u00fcber techni-\nsche Antworten gelingen kann. Ich sage: auch \u00fcber tech-\nnische Antworten. Ob es das geplante IT-Sicherheitsge-\nsetz ist, ob es die De-Mail ist, ob es ein Routen innerhalb \ndes  Landes  ist,  wenn  eine  Nachricht  das  Land  nicht \nzwingend  verlassen  muss  und  damit  unseren  Daten-\nschutzbestimmungen unterworfen bleibt, ob es die Ver-\nschl\u00fcsselung  von  sensibler  Regierungskommunikation \nist  \u2013  hier  haben  wir  hervorragende  deutsche  Kryptofir-\nmen, die wir zum Einsatz bringen k\u00f6nnen \u2013: Es gibt eine \nMenge von Ma\u00dfnahmen \u2013 technische Antworten \u2013, die \nneben  den  v\u00f6lkerrechtlichen  Vertr\u00e4gen  sicherlich  auch \nein guter Teil der L\u00f6sung sind.\n",
		"Lassen Sie mich ein Wort zu den Antr\u00e4gen der Gr\u00fc-\nnen  und  vor  allem  der  Linken  sagen.  Herr  Gysi,  Ihre \nAusf\u00fchrungen  zur  Souver\u00e4nit\u00e4t  Deutschlands  und  zur \nR\u00fcckgewinnung derselben werden durch einen Antrags-\nkatalog  mit  16  Ma\u00dfnahmen,  16  Aktionen  erg\u00e4nzt,  die \nweitgehend schon von Antiamerikanismus gepr\u00e4gt sind, \nobwohl Sie das abgestritten haben.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: So ein \nQuatsch!)\n",
		"Wenn  man  das,  was  Sie  alles  vorschlagen,  der  Reihe \nnach  durchgeht,  dann  merkt  man:  Es  riecht  sehr  nach \nRache. Das ist nicht die L\u00f6sung. Sie meinen wohl: Wenn \nuns  die  Amerikaner  so  gedem\u00fctigt  haben,  dann  muss \nman sich r\u00e4chen k\u00f6nnen. Daraus leiten Sie ab: Souver\u00e4-\nnit\u00e4t  haben  wir  erst  dann  wieder  gewonnen,  wenn  das \ngro\u00dfe Amerika auf Ihrer Augenh\u00f6he, Herr Gysi, mit uns \nredet. \u2013\n",
		"(Bartholom\u00e4us Kalb [CDU/CSU]: Herr Gysi \nist da zu klein!)\n",
		"Das ist, glaube ich, nicht die Antwort auf das Problem.\n",
		"Nein,  wir  sollten  mit  den  Amerikanern  sehr  konse-\nquent  reden.  Vieles  ist  angedeutet  worden;  das  will  ich \njetzt nicht wiederholen. Wir werden nach Amerika fah-\nren.  Die  Mitglieder  der  amerikanischen  parlamentari-\nschen Kontrollorgane werden zu uns kommen. Wir wer-\nden  auch  regierungsseitig  miteinander  verhandeln  und \nAbkommen schlie\u00dfen.\n",
		"Ein  Wort  noch  zu  Snowden,  dann  komme  ich  zum \nEnde,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  Erstens.  Es  ist  sicher  richtig, \ndass  Herr  Snowden  nach  den  geltenden  Bestimmungen \nkein  Asyl  bekommen  kann;  denn  er  ist  ja  gar  nicht  im \n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Uhl\n",
		"Lande. Asyl gew\u00e4hren kann man nur dem, der im Lande \nist.\n",
		"Zweitens.  Die  M\u00f6glichkeit,  nach  \u00a7 22  des  Aufent-\nhaltsgesetzes vorzugehen, wurde erw\u00e4hnt. Meine Damen \nund  Herren,  nat\u00fcrlich  liegt  es  im  Interesse  Snowdens, \nhierherzukommen. Er will sich vor amerikanischer Straf-\nverfolgung sch\u00fctzen, indem er zu uns kommt. Aber liegt \nes im deutschen Interesse, Herrn Snowden diesen Gefal-\nlen zu tun? Es tut mir f\u00fcr Sie und Ihren Mandanten, Herr \nStr\u00f6bele, leid, aber ich glaube, bei der Abw\u00e4gung deut-\nscher  Interessen  und  Snowdens  Interessen  muss  man \nschon sehr genau dar\u00fcber nachdenken, ob es klug ist, aus \nGr\u00fcnden der Staatsr\u00e4son zu sagen:\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Man muss die \nMotive jetzt nicht kleinreden!)\n",
		"Herr Snowden soll zu uns kommen, weil wir den Streit \nmit den Amerikanern zwecks R\u00fcckgewinnung der Sou-\nver\u00e4nit\u00e4t auf die Spitze treiben wollen. Das ist nicht der \nWeg, der uns weiterf\u00fchrt.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDas Wort hat Lars Klingbeil.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Lars Klingbeil (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Es ist gut, dass sich der Deutsche Bundestag \nmit dem Thema NSA besch\u00e4ftigt. Wir werden in dieser \nLegislaturperiode  noch  sehr  oft  mit  dem  Abh\u00f6rskandal \nund den \u00dcberwachungsmechanismen zu tun haben. Wir \nhaben eine lange Strecke vor uns, wenn es darum geht, \naufzukl\u00e4ren. Ich will auch anmerken, dass wir als Parla-\nment gut beraten sind, wenn wir das an vielen Stellen ge-\nmeinsam mit dem amerikanischen Kongress tun und uns \ndort nicht allein auf die Regierung verlassen.\n",
		"Der Bundestag hat Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten. Das \nerwarten  die  Menschen  von  uns.  Wir  m\u00fcssen  daran  ar-\nbeiten, Vertrauen in die Grundrechte wiederherzustellen. \nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das Vertrauen in sichere \nKommunikation wieder w\u00e4chst. Wir m\u00fcssen die Privat-\nsph\u00e4re  zur\u00fcckerobern.  Wir  m\u00fcssen  aber  auch  daran  ar-\nbeiten, das transatlantische Verh\u00e4ltnis wieder ins Lot zu \nbringen,  aus  dem  es  in  den  letzten  Wochen  geraten  ist. \nIch  sage  Ihnen  auch,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen: \nWir  m\u00fcssen  daf\u00fcr  sorgen,  dass  Geheimdienste,  die  aus \ndem Ruder gelaufen sind, endlich wieder dem Primat der \nPolitik untergeordnet werden.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Herr  Minister  Friedrich,  ich  muss  schon  sagen:  Ich \nh\u00e4tte mir in Ihrer Rede ein bisschen mehr Demut erwar-\ntet;\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"denn  in  den  letzten  Monaten  ist  doch  einiges  schiefge-\ngangen,  als  es  darum  ging,  dass  die  jetzt  gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrende  Bundesregierung  die  Aufgaben,  die  sie  wahrzu-\nnehmen hat, wahrnimmt, wenn es um Schutz geht, wenn \nes  um  Vertrauen  geht.  Ich  sage  auch:  Es  ist  v\u00f6llig  be-\nrechtigt, dass wir hier in Deutschland Emp\u00f6rung erleben, \nwenn  wir  mitbekommen,  dass  das  Handy  der  Bundes-\nkanzlerin abgeh\u00f6rt wurde. Das d\u00fcrfen wir uns nicht ge-\nfallen  lassen.  Aber  auch  in  den Monaten  vorher gab  es \ngen\u00fcgend Anlass, emp\u00f6rt zu sein, gen\u00fcgend Anlass, ak-\ntiv  zu  werden:  als  es  Hinweise  darauf  gab,  dass  die \nGrundrechte der deutschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ge-\nf\u00e4hrdet sind.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nLINKEN)\n",
		"Das alles wurde heruntergespielt.\n",
		"Da  ich  nicht  nur  nach  vorne  schauen  will,  sondern \nauch die Ereignisse der letzten Monate ansprechen will, \nsage  ich  deutlich:  Es  hilft  der  Aufkl\u00e4rung  nicht,  wenn \nwir  \u00fcber  den  Begriff  des  \u201eSupergrundrechts\u201c  verschie-\ndene  Grundrechte  in  Deutschland  gegeneinander  aus-\nspielen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Es  hilft  auch  nicht  \u2013  leider  hat  auch  der  von  mir  ge-\nsch\u00e4tzte Kollege Uhl das gerade getan \u2013, wenn wir eine \nnoch nicht einmal begonnene Aufkl\u00e4rung einfach f\u00fcr be-\nendet erkl\u00e4ren.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  hat  ja  schon  Herr  Pofalla  ge-\nmacht!)\n",
		"Das st\u00e4rkt doch nicht das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger.  Wenn  dann  auf  einmal  Vorschl\u00e4ge  auftauchen, \netwa  zur  Internetknoten\u00fcberwachung  oder  zur  Verwen-\ndung  von  Mautdaten,  dann  frage  ich  mich:  Was  haben \nwir in den letzten Monaten aus der Diskussion \u00fcber den \nUmgang mit den Daten eigentlich gelernt?\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nLINKEN)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  es  muss  Schluss \nsein mit dem Schlingerkurs der letzten Monate. Wir als \nParlament und auch die k\u00fcnftige Bundesregierung haben \neine Aufgabe wahrzunehmen, wenn es darum geht, aktiv \nzu werden, wenn es darum geht, aufzukl\u00e4ren, und wenn \nes  darum  geht,  die  richtigen  Konsequenzen  aus  dem \nSkandal  rund  um  die  NSA  \u2013  ich  will  anmerken,  dass \nnoch andere Geheimdienste damit zu tun haben \u2013 zu zie-\nhen.\n",
		"Lassen  Sie  mich  kurz  f\u00fcnf  Punkte  nennen.  Erstens. \nUnseren  amerikanischen  Freunden  muss  in  aller  Deut-\nlichkeit  gesagt  werden,  dass  die  bisherige  Praxis  sofort \ngestoppt werden muss.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Lars Klingbeil\n",
		"Der zweite Punkt ist \u2013 das haben uns gerade die Ver-\n\u00f6ffentlichungen in den letzten Tagen gezeigt \u2013: Wir m\u00fcs-\nsen souver\u00e4ner werden. Dabei geht es nicht \u2013 auch das \nwill ich deutlich sagen \u2013 um einen IT-Nationalismus. Es \ngeht nicht darum, dass wir das Internet renationalisieren \nwollen. Aber wir sehen doch selbst, dass wir in Deutsch-\nland besser werden m\u00fcssen, wenn es darum geht, in For-\nschung und Entwicklung zu investieren, wenn es darum \ngeht, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Hardware- und Soft-\nwarel\u00f6sungen in Deutschland zu verbessern, wenn es da-\nrum  geht,  Sicherheitsstandards  zu  definieren.  Auch  das \nsind Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre. Es geht auch \ndarum,  dass  Deutschland  die  Kontrolle  hat  und  das \nKnow-how  besitzt,  damit  der  Staat  verantwortungsvoll \nhandeln kann.\n",
		"Dritter Punkt. Es geht um internationale Abkommen \nwie SWIFT und Safe Harbor, die ausgesetzt und \u00fcberar-\nbeitet  werden  m\u00fcssen.  Das  Europ\u00e4ische  Parlament  for-\ndert dies bereits. Ich rate uns als Parlament, dass wir uns \ndiesen Forderungen anschlie\u00dfen. Wir brauchen Gewiss-\nheit, was mit den Daten passiert.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Dr. Konstantin  von  Notz \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Einfach  dem \nGr\u00fcnen-Antrag zustimmen!)\n",
		"Vierter  Punkt:  v\u00f6lkerrechtliche  Absicherung.  Auch \ndieses  Thema  ist  schon  angesprochen  worden.  Ein  No-\nSpy-Abkommen darf nicht ausschlie\u00dflich zwischen Ge-\nheimdiensten  verhandelt  werden.  Das  muss  politisch \nverhandelt werden, und es muss nachher v\u00f6lkerrechtlich \nabgesichert werden.\n",
		"Der  f\u00fcnfte  Punkt,  den  ich  ansprechen  will,  ist  die \nFrage nach Edward Snowden. Ich will es hier ganz klar \nsagen: Wir als deutsches Parlament, als deutsche \u00d6ffent-\nlichkeit haben Edward Snowden viel zu verdanken.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nLINKEN)\n",
		"Da  ist  ein  mutiger  junger  Mann,  der  Informationen  ge-\nsammelt und diese ver\u00f6ffentlicht hat, um die Sicherheit \nzu st\u00e4rken. Ich warne davor, jetzt in kurzfristige L\u00f6sun-\ngen  und  Antworten  zu  verfallen.  Wir  m\u00fcssen jetzt  eine \nAntwort finden, die sich an zwei Parametern misst. Ein \nParameter ist: Zur Aufkl\u00e4rung brauchen wir Informatio-\nnen. Der zweite Parameter ist: Wir m\u00fcssen den bestm\u00f6g-\nlichen  Schutz  f\u00fcr  Edward  Snowden  garantieren  und  si-\ncherstellen.  Deswegen  ist  es  richtig,  dass  es  jetzt  den \nAuftrag gibt, hierf\u00fcr L\u00f6sungen zu finden.\n",
		"Wenn  wir  diese  f\u00fcnf  Punkte  erf\u00fcllen,  dann  kommen \nwir  in  dieser  Legislaturperiode  auf  dem  Weg,  verloren \ngegangenes  Vertrauen  wieder  aufzubauen,  ein  gutes \nSt\u00fcck voran.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chster Redner hat Peter Beyer das Wort.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Peter Beyer (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Lassen  Sie \nmich  vorab  meine  Freude  zum  Ausdruck  bringen,  dass \nauch ich als Au\u00dfenpolitiker in dieser sehr innenpolitisch \nausgerichteten Debatte zu Wort kommen darf.\n",
		"(Dr. G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: So sind wir! \u2013 \nMichael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: Das \nist unglaublich!)\n",
		"\u2013 Das ist ja auch eine gute Sache.\n",
		"Es ist gut, dass die Abh\u00f6raktivit\u00e4ten der National Se-\ncurity Agency ans Licht gekommen sind. Das ist vor al-\nlem  deshalb  gut,  weil  wir  dadurch  gezwungen  werden, \ngr\u00fcndlich  \u00fcber  das  transatlantische  Verh\u00e4ltnis  nachzu-\ndenken, etwas, was in den letzten Jahren h\u00e4ufig zu kurz \ngekommen ist. Der Abh\u00f6rskandal zwingt uns gewisser-\nma\u00dfen dazu, uns bewusst zu machen, was die transatlan-\ntische Partnerschaft sowohl f\u00fcr uns Europ\u00e4er als auch f\u00fcr \ndie Amerikaner bedeutet. Das transatlantische Verh\u00e4ltnis \nwurde lange Zeit von vielen gewisserma\u00dfen als Selbst-\nl\u00e4ufer  betrachtet,  als  eine  gute  Sache,  um  die  man  sich \nim Grunde genommen nicht weiter zu k\u00fcmmern braucht. \nDurch die aktuelle Debatte denken wir wieder \u00fcber die \ntransatlantischen Gemeinsamkeiten und \u00fcber die Unter-\nschiede, \u00fcber unsere Abh\u00e4ngigkeiten und die Natur un-\nserer Zusammenarbeit nach.\n",
		"Die Vereinigten Staaten waren schon immer einer der \nwichtigsten Partner der Bundesrepublik. Sie haben mit-\ngeholfen, Deutschland zu dem zu machen, was es heute \nist.  Uns  verbinden  nicht  nur  die  gemeinsamen  histori-\nschen  Erfahrungen,  sondern  auch  gemeinsame  Werte, \ndie auf den Prinzipien von Demokratie, Rechtsstaatlich-\nkeit,  Freiheit  des  Individuums  und  Marktwirtschaft \ngr\u00fcnden. Deutschland und Europa sind mit keiner ande-\nren Region der Welt so eng verbunden wie mit Amerika.\n",
		"Man muss aber auch einen realistischen Blick auf das \ntransatlantische Verh\u00e4ltnis werfen. Amerika und Europa \nhaben sich vor einigen Jahren ein St\u00fcck weit entfremdet. \nDie  Gr\u00fcnde  daf\u00fcr  sind  vielf\u00e4ltig:  die  Differenzen  \u00fcber \nden  Irakkrieg,  ein  st\u00e4rkerer  strategischer  Fokus  Wa-\nshingtons in Richtung Pazifik oder Deutschlands sicher-\nheitspolitische  Zur\u00fcckhaltung  bei  internationalen  Kon-\nflikten  in  der  j\u00fcngeren  Zeit.  Den  Anstrengungen  von \nBundeskanzlerin Angela Merkel haben wir es zu verdan-\nken,  dass  wir  zu  einem  vertrauensvollen  Umgang  zu-\nr\u00fcckgefunden haben.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Oh Gott!)\n",
		"Durch  den  Abh\u00f6rskandal  hat  das  transatlantische \nB\u00fcndnis  nun  eine  ernsthafte  Belastung  erfahren.  Die \nEmp\u00f6rung,  die  auf  beiden  Seiten  herrscht,  zeigt,  dass \nGrenzen \u00fcberschritten worden sind. Um es klar zu sagen: \nDas Abh\u00f6ren unserer Kanzlerin und von Regierungsmit-\ngliedern  ist  nicht  akzeptabel.  Auch  Industriespionage  ist \nnicht hinnehmbar.\n"
	],
	[
		"Peter Beyer\n",
		"Ferner  ist  zu  fragen,  ob  die  mutma\u00dfliche  fl\u00e4chende-\nckende  Aufzeichnung  von  Telefonaten,  E-Mails  und \nInternetverbindungen in Europa in dem Ma\u00dfe notwendig \nist, wie sie offenbar betrieben worden ist. Das Gebot der \nStunde  hei\u00dft  jedoch,  die  Aufregung  auf  ein  n\u00fcchternes \nMa\u00df zur\u00fcckzufahren. Eine weitere Skandalisierung hilft \nda  nicht  weiter.  Auch  eine  Trotzreaktion  und  eine  Ver-\nweigerungspolitik  w\u00e4ren  sicherlich  der  falsche  Weg. \nEine starke Partnerschaft h\u00e4lt es aus, dass man unange-\nnehme Dinge anspricht. Jetzt ist umso mehr eine leben-\ndige Kommunikation gefragt. Wir m\u00fcssen Probleme an-\nsprechen und unsere Erwartungen an die US-Regierung \nklar formulieren.\n",
		"Was  passiert  ist,  k\u00f6nnen  wir  nicht  r\u00fcckg\u00e4ngig  ma-\nchen.  Aber  es  liegt  in  unserem  Interesse,  dass  das  Ver-\ntrauen auf beiden Seiten des Atlantiks wiederhergestellt \nwird, und zwar rasch. Dazu bedarf es einer besonnenen \nAufkl\u00e4rung  und  Aufarbeitung  des  Sachverhalts,  was \nnicht  auf  Kosten  der  transatlantischen  Beziehungen  er-\nfolgen darf. Daher bin ich dagegen, Edward Snowden in \nDeutschland zu befragen oder ihm hier bei uns Asyl zu \ngew\u00e4hren.  Neben  den  bereits  angesprochenen  rechtli-\nchen Bedenken w\u00fcrde das den Konflikt mit Washington \nunweigerlich und unn\u00f6tig versch\u00e4rfen.\n",
		"(Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Der Besuch des Kollegen Str\u00f6bele in Moskau \u2013 er mel-\ndet  sich  gerade  lautstark  zu  Wort  \u2013  war  da  m\u00f6glicher-\nweise sogar kontraproduktiv\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Oh!)\n",
		"und  stellt  eine  zus\u00e4tzliche  Belastung  des  transatlanti-\nschen Verh\u00e4ltnisses dar.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Christian Belastung?)\n",
		"Eine  gute  Partnerschaft  mit  den  USA  liegt  in  unserem \nureigenen  Interesse.  Daher  steht  eine  Antwort  auf  die \nFrage, ob Snowden in Deutschland aussagen sollte, im-\nmer  unter  dem  Vorbehalt,  ob  das  langfristig  auch  deut-\nschen Interessen dient.\n",
		"Wir  fordern  dar\u00fcber  hinaus  eine  Aufarbeitung  von \nUS-amerikanischer  Seite  aus.  In  Ans\u00e4tzen  wird  in  den \nUSA  bereits  eine  Diskussion  \u00fcber  das  Spannungsfeld \nzwischen Freiheit einerseits und Sicherheit andererseits \ngef\u00fchrt. Es w\u00e4re gut, wenn eine breite gesellschaftliche \nDebatte  stattfinden  w\u00fcrde,  an  deren  Ende  eine  Balance \nzwischen  Sicherheit  und  individuellen  Freiheitsrechten \nsteht.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Es geht um Grundrechte!)\n",
		"Wir m\u00fcssen jetzt unsere gute Position nutzen und die \nVerhandlungen  zur  Transatlantischen  Handels-  und  In-\nvestitionspartnerschaft,  kurz  TTIP,  weiter  vorantreiben. \nDiese  jetzt auf  Eis zu  legen, wie dies leider einige  for-\ndern,  w\u00e4re  die  falsche  Reaktion,  ein  Reflex,  der  gegen \nunsere  eigenen  Interessen  gerichtet  w\u00e4re.  Denn  insbe-\nsondere  von  einem  verbesserten  Marktzugang  im  Zuge \n",
		"eines  erfolgreich  verhandelten  Abkommens  profitiert \nvor allem die Exportnation Deutschland mit ihrem star-\nken  Mittelstand.  Das  Potenzial  einer  transatlantischen \nFreihandelszone, in der Handel und Investitionen unbe-\nlastet von tarif\u00e4ren und nichttarif\u00e4ren Hemmnissen statt-\nfinden k\u00f6nnen, ist enorm. Allein in Deutschland k\u00f6nnen \nwir mit circa 160 000 zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tzen rech-\nnen.\n",
		"",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  das  transat-\nlantische Freihandelsabkommen ist das Projekt der trans-\natlantischen  Zukunft.  Das  Abkommen  wird  die  Zusam-\nmenarbeit  mit  den  USA  auf  Jahrzehnte  hinaus  pr\u00e4gen. \nWas die NATO im 20. Jahrhundert im Sicherheitsbereich \ngewesen  ist,  wird  die  TTIP  f\u00fcr  das  21.  Jahrhundert  im \n\u00f6konomischen  Bereich  und  noch  weit  dar\u00fcber  hinaus \nsein. Die TTIP wird gleich einer vertraglichen Klammer \nwirken,  die  dem  deutschen  Mittelstand  zugutekommen \nund unseren Wohlstand sichern helfen wird. Daher kann \nsie nicht zur Disposition stehen.\n",
		"In die Zukunft gerichtet haben Europa und die Verei-\nnigten  Staaten  noch  viel  miteinander  vor.  Globalen \nHerausforderungen k\u00f6nnen wir nur in enger Zusammen-\narbeit und Abstimmung begegnen. Internationaler Terro-\nrismus,  die  steigende  Zahl  asymmetrischer  Konflikte, \ndie  Verbreitung  von biologischen,  chemischen  und ato-\nmaren  Vernichtungswaffen,  Klimawandel,  Unterent-\nwicklung und Armut \u2013 machen wir uns nichts vor, ohne \ndie USA wird eine L\u00f6sung der Probleme nicht m\u00f6glich \nsein.\n",
		"In  vielen  Bereichen  gibt  es  noch  M\u00f6glichkeiten  und \ndie Notwendigkeit zum weiteren Ausbau der transatlan-\ntischen Zusammenarbeit. Da w\u00e4ren zum Beispiel Fragen \nder  Energieversorgung,  Chancen  neuer  Technologien \nund  Innovationen,  der  Zugang  zu  Rohstoffen  und  eine \ngemeinsam  abgestimmte  Afrikapolitik,  um  nur  einige \nwenige zu nennen. Auch in den USA hat es einen Wan-\ndel im Energiesektor gegeben. Mit Interesse schauen die \nAmerikaner  vor  allem  nach  Deutschland,  um  zu  erfah-\nren, wie wir die Energiewende gestalten. Hier k\u00f6nnen sie \ndurchaus  von  uns  in  Deutschland  noch  einiges  lernen, \ninsbesondere was die Fragen von Nachhaltigkeit und er-\nneuerbaren Energien anbelangt.\n",
		"Es gilt also, den Blick nach vorne zu richten und die \nKrise als Chance zu begreifen, als Chance, das transat-\nlantische B\u00fcndnis f\u00fcr die Zukunft auf ein solides Funda-\nment  zu  stellen.  Genau  deshalb  hat  der  NSA-Skandal \nauch etwas Gutes. Denn er gibt uns die Chance, das Ver-\nh\u00e4ltnis zu den USA im positiven Sinne zu \u00fcberdenken, \nuns  f\u00fcr  die  Zukunft  breit  aufzustellen  und  unsere  Part-\nnerschaft zu festigen. Wir sind f\u00fcreinander beste Partner. \nWer damit z\u00fcndelt, handelt fehlerhaft und gef\u00e4hrdet sta-\nbile politische und \u00f6konomische Systeme.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wer hat denn gez\u00fcndelt?)\n",
		"\u201eMiteinander reden, nicht raufen\u201c hei\u00dft die Devise.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  schlie\u00dfe  die \n",
		"Aussprache.\n",
		"Wir  kommen  jetzt  zu  dem  Entschlie\u00dfungsantrag  der \nFraktion Die Linke auf Drucksache 18/56 sowie zu dem \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fc-\nnen auf Drucksache 18/65.\n",
		"Die Fraktion Die Linke sowie die Fraktion B\u00fcndnis 90/\nDie  Gr\u00fcnen  w\u00fcnschen  jeweils  Abstimmung  in  der  Sa-\nche.  Die  Fraktionen  der  CDU/CSU  und  der  SPD  w\u00fcn-\nschen jeweils \u00dcberweisung an den geplanten Hauptaus-\nschuss.\n",
		"(Lachen  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Hans-\nChristian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Den  es  noch  gar  nicht  gibt!  \u2013  Katrin \nG\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Welcher Ausschuss?)\n",
		"Wir haben uns im Bundestag schon h\u00e4ufiger mit einer \nvergleichbaren  Fragestellung  besch\u00e4ftigt.  Nach  einer \nvom  Plenum  best\u00e4tigten  Auslegung  der  Gesch\u00e4ftsord-\nnung kann die antragstellende Fraktion der \u00dcberweisung \neines Entschlie\u00dfungsantrages bei vereinbarten Debatten \nnicht  gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2  unserer  Gesch\u00e4ftsordnung wi-\ndersprechen.  Daher stimmen  wir  nach  st\u00e4ndiger  \u00dcbung \n\u00fcber Antr\u00e4ge auf Ausschuss\u00fcberweisung zuerst ab.\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Es  gibt  doch  \u00fcberhaupt  keinen \nAusschuss! \u2013 Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  In  welche  Aus-\nsch\u00fcsse denn?)\n",
		"Dazu  hat  die  Kollegin Ha\u00dfelmann  das Wort  zur  Ge-\n",
		"sch\u00e4ftsordnung erbeten. \u2013 Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Wir m\u00f6chten uns in \nder  Tat  gem\u00e4\u00df  \u00a7 29  der  Gesch\u00e4ftsordnung  gegen  das \nvorgeschlagene Verfahren aussprechen. Zu Recht kam ja \naus meiner Fraktion gerade schon der Zwischenruf: \u201eIn \nwelche Aussch\u00fcsse denn?\u201c\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  es  ist  v\u00f6llig  klar:  Der  Bun-\ndestag hat sich bis zum heutigen Tag keinen Ausschuss \ngegeben. Bis kurz vor der Sitzung waren CDU/CSU und \nSPD ja noch nicht einmal einig, an welchen Ausschuss \n\u2013 in Klammern: den es gar nicht gibt \u2013 das Ganze \u00fcber-\nwiesen werden soll.\n",
		"(G\u00fcnter Krings [CDU/CSU]: Ja, eben! Das ist \ndoch konsequent!)\n",
		"Auf der einen Seite war auf der Arbeitsebene zu h\u00f6-\nren:  an  den  Innenausschuss.  Auch  der,  meine  Damen \nund Herren, ist noch nicht eingerichtet. Auf der anderen \nSeite  war  zu  h\u00f6ren:  an  den  Hauptausschuss.  Auch  den \ngibt es noch nicht.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Es gibt \u00fcberhaupt noch keinen!)\n",
		"",
		"Von daher widersprechen wir an dieser Stelle ganz deut-\nlich Ihrer Initiative; denn sie ist durchsichtig.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Wer  den  Reden  hier  heute  nur  einigerma\u00dfen  gefolgt \nist,  hat  deutlich  gemerkt,  dass  Union  und  SPD  unter-\nschiedliche Auffassungen haben, was die Bewertung des \nNSA-Skandals  und  seiner  Dimension  f\u00fcr  Deutschland \nangeht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nDr. Michael  Meister  [CDU/CSU]:  Was?  Wie \nkommen Sie denn darauf?)\n",
		"Das soll jetzt nat\u00fcrlich verkleistert werden, und zwar da-\ndurch,  dass  man  die  beiden  Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge  von \nGr\u00fcnen und Linken heute in einen Ausschuss versenkt, \nden es noch gar nicht gibt.\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Wir \n\u00fcberweisen,  wir  versenken  nicht,  Frau  Kolle-\ngin!)\n",
		"Meine Damen und Herren, das muss einmal offen ange-\nsprochen werden.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Richtig!)\n",
		"Ich hoffe, dass Sie sehr viele Leute dazu verdammt noch \nmal zur Rede stellen werden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nMichael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Ja, ja!)\n",
		"Kommen Sie mir gleich bitte nicht mit dem Hinweis \nauf  die  geltende  Praxis.  Ich  habe  schon  gemerkt,  dass \nman einen Ansatzpunkt gefunden hat. In der 13. Legisla-\nturperiode, am 10. November 1994, hat das Plenum, das \nParlament insgesamt, einmal Einvernehmen dar\u00fcber her-\ngestellt, dass Antr\u00e4ge \u00fcberwiesen werden und nicht so-\nfort \u00fcber sie abgestimmt wird, obwohl zwei Fraktionen \n\u2013 eine war meine Fraktion \u2013 eine Sofortabstimmung ge-\nw\u00fcnscht hatten. Dar\u00fcber ist aber im Gegensatz zu heute \nvor  der  Sitzung  Einvernehmen  hergestellt  worden.  Bis-\nher ist es g\u00e4ngige Praxis im Parlament, dass, wenn eine \nFraktion zu einer Regierungserkl\u00e4rung oder einer verein-\nbarten Debatte einen Entschlie\u00dfungsantrag einbringt und \ndiesen  zur  sofortigen  Abstimmung  stellt,  \u00fcber  diesen \ndann auch sofort abgestimmt wird. Darauf beziehen wir \nuns heute, und das erwarten wir.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Tatsache ist, dass Ihnen dieser Antrag unbequem ist. \nWir  haben  heute  n\u00e4mlich  nicht,  Herr  Grosse-Br\u00f6mer, \neinfach  nur gebr\u00fcllt,  wie  Sie es  gerne sagen.  Ich finde, \nHerr Str\u00f6bele hat ganz ruhig und gelassen geredet. Er hat \nn\u00e4mlich viel zu sagen; schlie\u00dflich hat er das Ganze mit \nseinem Besuch bei Herrn Snowden ins Rollen gebracht.\n",
		"Der Kollege Notz hat Ihnen dargelegt, was wir in un-\nserem Entschlie\u00dfungsantrag verlangen. Es geht um zehn \n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"Punkte, die sind schnell gelesen. Zu diesen Punkten ha-\nben  Sie  alle  sich  heute  in  Ihren  Reden  verhalten.  Jetzt \nwollen  Sie  sich  wegducken,  einen  Konflikt,  den  es  bei \nIhnen offensichtlich gibt, hier im Parlament nicht austra-\ngen und diesen Antrag in Aussch\u00fcsse versenken, die es \nnicht  gibt.  Ich  finde,  das  ist  ein  skandal\u00f6ses  Verfahren. \nDas k\u00f6nnen wir an dieser Stelle so nicht akzeptieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Beim  n\u00e4chsten  Tagesordnungspunkt  \u2013  ich  will  die \nGelegenheit kurz nutzen, dazu etwas zu sagen \u2013 wird es \ngleich noch einmal um das Verfahren zur Einsetzung der \nAussch\u00fcsse gehen. Es besteht in der Tat Kl\u00e4rungsbedarf \nbez\u00fcglich  der  Frage:  Richtet  man  jetzt  verfassungsm\u00e4-\n\u00dfige Aussch\u00fcsse ein,  und  zwar  bevor  sie koalitionsver-\nhandelt sind, oder was richtet man jetzt ein?\n",
		"Beim Antrag der Linken, um den es gleich geht,\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Sie \nkann jetzt nicht zu Antr\u00e4gen reden, die andere \nstellen!)\n",
		"werden  wir  uns  allerdings  enthalten.  Die  Linke  schl\u00e4gt \nn\u00e4mlich willk\u00fcrlich vor, einfach neun Aussch\u00fcsse einzu-\nrichten\n",
		"(Dr. Petra  Sitte \n[DIE  LINKE]:  Nein!  \u2013 \nMichael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Die \nsind doch alle nicht einig in der Hinsicht!)\n",
		"\u2013  neun  Aussch\u00fcsse  \u2013,  aber  nicht  nur  die  in  der  Verfas-\nsung vorgesehenen, sondern dar\u00fcber hinaus noch den Fi-\nnanzausschuss, den Innenausschuss und den Rechtsaus-\nschuss.  Genauso  gut  k\u00f6nnte  man  fragen:  Warum  nicht \nauch den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales?\n",
		"(Dr. Petra  Sitte  [DIE  LINKE]:  Gute  Idee!  \u2013 \nVolker Kauder [CDU/CSU]: Genau! Oder den \nSportausschuss!  \u2013  Dr. G\u00fcnter  Krings  [CDU/\nCSU]: Oder den Kulturausschuss!)\n",
		"Dieser  Ausschuss  k\u00f6nnte  sich  dann  n\u00e4mlich  mit  dem \nThema Rentenbeitrag befassen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  werden  wir  gleich  noch  diskutieren.  Jetzt  geht  es \nuns erst einmal darum, darauf zu bestehen, dass, wie es \nhier  g\u00e4ngige  Praxis  ist,  \u00fcber  Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge  so-\nfort abgestimmt wird. Verhalten Sie sich doch einfach zu \nden  zehn  Vorschl\u00e4gen  zum  Umgang  mit  der  NSA-Af-\nf\u00e4re!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Korte das Wort, danach der Kol-\n",
		"lege Oppermann.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jan Korte (DIE LINKE):\nLiebe  Kollegin  Ha\u00dfelmann,  die  Linke  w\u00e4re  bereit, \nalle  Aussch\u00fcsse  einzusetzen;  denn  wir  sind  seit  dem \n23. September  abends  arbeitsf\u00e4hig.  Wir  sind  bereit,  zu \narbeiten; das wird aber hier insgesamt verhindert.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Weil  das  so  ist,  will  ich  hier  begr\u00fcnden,  warum  wir \nder Auffassung sind, dass wir \u00fcber die vorliegenden An-\ntr\u00e4ge zu einem Themenfeld, das ja nun sehr viele Men-\nschen in diesem Lande bewegt \u2013 und das nicht erst seit \ndas Handy der Kanzlerin abgeh\u00f6rt wurde,\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Weil dem \nGregor seins abgeh\u00f6rt wird!)\n",
		"sondern  bereits  seit  dem  Sommer  \u2013,  heute  abstimmen \nsollten und Sie Farbe bekennen m\u00fcssen:\n",
		"Erstens.  Wir  m\u00fcssen  heute  dar\u00fcber  abstimmen,  weil \nwir gar nicht wissen, wann wir das n\u00e4chste Mal hier zu-\nsammenkommen oder ob wir \u00fcberhaupt hier zusammen-\nkommen; denn das verschiebt sich ja Woche um Woche. \nDeswegen sollten wir zumindest in diesem Punkt heute \neinmal klare Kante zeigen und dar\u00fcber abstimmen. Das \nist doch wohl das Mindeste!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie  von  Union  und  SPD  f\u00fchren  Koalitionsverhand-\nlungen und nehmen damit den ganzen Bundestag in Gei-\nselhaft; er darf nicht arbeiten.\n",
		"(Widerspruch  bei  Abgeordneten  der  CDU/\nCSU \u2013 Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: \nSo ein Quatsch! Unsinn!)\n",
		"Wir tun das trotzdem; aber wir wollen auch hier arbeiten. \nNur  weil  Ihre  Koalitionsverhandlungen  mittlerweile  et-\nwas obskure Z\u00fcge annehmen,\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das nehmen Sie \njetzt  aber  zur\u00fcck!  \u2013  Michael  Hartmann  [Wa-\nckernheim] [SPD], an den Abg. Volker Kauder \n[CDU/CSU]  gewandt:  Woher  wei\u00df  er  das? \nWer hat das verraten?)\n",
		"blockieren  Sie,  dass  die  Aussch\u00fcsse  des  Bundestages \nihre Arbeit aufnehmen k\u00f6nnen. Das geht nicht!\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Zweitens.  Es  ist  nun  mehrfach  \u2013  insbesondere  von \nRednerinnen und Rednern der zuk\u00fcnftigen Gro\u00dfen Ko-\nalition  \u2013  hier  angemahnt  worden,  dass  wir  mit  unseren \nKolleginnen  und  Kollegen  in  den  Vereinigten  Staaten, \nmit  den  Parlamentariern  im  Kongress,  zusammenarbei-\nten sollten, um die Aufkl\u00e4rung voranzubringen. Das ist \neine  gute  Idee,  der  sich  meine  Fraktion  vollumf\u00e4nglich \nanschlie\u00dft.  Es  gibt  nur  ein  organisatorisches  Problem, \nliebe Kolleginnen und Kollegen: Der Kongress arbeitet, \ner  hat  Aussch\u00fcsse  und  kommt  regelm\u00e4\u00dfig  zusammen; \nwir  aber  nicht.  Sollen  von  uns  \u00fcber  600  Leute  nach \nWashington fliegen, oder wie stellen Sie sich das vor?\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Super!)\n"
	],
	[
		"Jan Korte\n",
		"Ein absurder Vorschlag! \u2013 Die arbeiten, und Sie blockie-\nren hier, dass gearbeitet werden kann.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Einen dritten Punkt m\u00f6chte ich noch ansprechen, aus \ndem  hervorgeht,  warum  wir  heute  sofortige  Abstim-\nmung  beantragt  haben.  Insbesondere  vonseiten  der \nUnion ist hier ununterbrochen darauf hingewiesen wor-\nden, wie wichtig das transatlantische Verh\u00e4ltnis sei.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wo  ist  Petra  Sitte?  Warum  darf \nFrau Sitte nicht reden?)\n",
		"Dieses Verh\u00e4ltnis ist wichtig; das stimmt. Genauso wich-\ntig  ist  f\u00fcr  uns  als  Linke  aber  \u2013  auch  das  geh\u00f6rt  zum \ntransatlantischen  Verh\u00e4ltnis  \u2013  die  Arbeit  von  B\u00fcrger-\nrechtsorganisationen, von kritischen K\u00fcnstlern, von kri-\ntischen  Rockmusikern  und  von  den  Kollegen  im  Kon-\ngress. Sie haben ein Recht darauf, zu erfahren, was der \nBundestag von diesen ganzen Vorg\u00e4ngen h\u00e4lt. Deswegen \nm\u00fcssen  wir  als  Bundestag  heute  eine  Position  finden, \nliebe  Kolleginnen  und  Kollegen.  Das  sollte  nicht  so \nschwer sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Am besten fand ich den Vorschlag, die Vorlage an den \nsogenannten Hauptausschuss zu \u00fcberweisen. Das kenne \nich  noch  aus  meiner  Zeit  in  der  Kommunalpolitik.  Im \nStadtparlament  gibt  es  einen  Haupt-  bzw.  Verwaltungs-\nausschuss.  Das  kann  doch  nicht  allen  Ernstes  hier  die \nPosition  sein!  Dass  die  SPD  das  mittr\u00e4gt,  Herr \nOppermann,  die  hier  in  Bezug  auf  die  Aufkl\u00e4rung  und \ndie  Transparenz  bei  dieser  ganzen  NSA-Aff\u00e4re  eben \nnoch  in  die  Tasten  gehauen  hat,  kann  ich  nun  wirklich \nnicht  verstehen.  Sie  haben  den  Koalitionsvertrag  doch \nnoch gar nicht unterschrieben, und Ihre Mitglieder haben \ndem  noch  gar  nicht  zugestimmt.  Deshalb  k\u00f6nnten  Sie \nhier  doch  zumindest  bis  dahin  ordentliche  parlamenta-\nrische  Arbeit  machen  und  nicht  schon  jetzt  die  gro\u00dfe \nBlockade durchf\u00fchren. Es ist doch absurd, als SPD das \nmitzutragen,  obwohl  es  die  Gro\u00dfe  Koalition  noch  gar \nnicht gibt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Lange  Rede,  kurzer  Sinn:  In  dem  Entschlie\u00dfungsan-\ntrag  von  uns  Linken,  der  \u00fcbrigens,  Kollege  Uhl,  nicht \nantiamerikanisch, sondern verantwortlich ist, betrachten \nwir die Abkommen, die es gibt. Ein Beispiel ist das Ab-\nkommen zum Fluggastdatenaustausch mit den Vereinig-\nten Staaten. Auf unsere Frage, was mit den europ\u00e4ischen \nFluggastdaten,  die  in  den  USA  gesammelt  werden,  ei-\ngentlich  geschieht,  kann  man  doch  angesichts  der  gan-\nzen  Aff\u00e4ren,  die  jeden  Tag  neu  aufs  Tapet  kommen, \nnicht einfach sagen: Wir stimmen das hier nicht ab, das \ninteressiert  uns  nicht,  das  ist  antiamerikanisch.  \u2013  Die \nrichtige Antwort w\u00e4re, diese ganzen Abkommen auszu-\nsetzen  und  neu  zu  verhandeln.  Das  ist  doch  das  Min-\ndeste, was die Menschen erwarten k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  des  Abg. \nDr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"",
		"Man  k\u00f6nnte  hier  noch  viele  Punkte  aufz\u00e4hlen.  Ich \nfinde, das ist \u00fcberhaupt kein gutes Omen f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten vier Jahre. Erstens haben Sie, wie wir eben gesehen \nhaben, viel zu viel Redezeit,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"und zweitens ist das, was  Sie  sagen, wirklich  unertr\u00e4g-\nlich.\n",
		"Sie k\u00f6nnen ruhig die Gro\u00dfe Koalition bilden \u2013 das ist \nIhr  gutes  Recht  \u2013,  aber  bei  so  einem  Vorgang,  der  so \nviele  Menschen  umtreibt  \u2013  die  Leute  sind  ver\u00e4ngstigt, \nweil sie nicht wissen, was von ihnen gespeichert wird \u2013,\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Des-\nwegen haben wir auch debattiert!)\n",
		"ist es das Mindeste, dass der Bundestag \u2013 seit September \ndiskutieren  wir  diese  Aff\u00e4re  \u2013  zumindest  einmal  Farbe \nbekennt und Sie alle sagen, was Sie zu diesen Vorg\u00e4ngen \nmeinen und ob Sie bereit sind, die notwendigen Schluss-\nfolgerungen daraus zu ziehen. Sie verweigern sich dem, \nund das kritisieren wir aufs Allersch\u00e4rfste.\n",
		"Sch\u00f6nen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat Herr Kollege Oppermann das Wort.\n",
		"Thomas Oppermann (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich ver-\nstehe die Aufregung der Kollegen Korte und Ha\u00dfelmann \n\u00fcberhaupt nicht:\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nat\u00fcrlich nicht! \u2013 Jan Korte [DIE \nLINKE]: Das ist das Problem!)\n",
		"Seit  Tagen  h\u00f6ren  wir,  dass  der  Bundestag  endlich  mit \nAusschussberatungen beginnen soll.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Welcher  Ausschuss?  Ihr  seid  ja \nnicht einmal in der Lage, einen Ausschuss zu \nbilden!)\n",
		"Wo  wir  Ihnen  heute  die  M\u00f6glichkeit  geben,  diese  An-\ntr\u00e4ge in einem noch zu bestimmenden Ausschuss zu be-\nraten, sind Sie aber auch dagegen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013  Lachen \nbei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN  \u2013  Dr. Gregor  Gysi  [DIE  LINKE]: \nDas  gibt  es  doch  gar  nicht!  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-\nEckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wel-\ncher  Ausschuss?  Da  m\u00fcssen  wir  ja  total  la-\nchen!)\n",
		"\u2013 Nat\u00fcrlich, aber den wird es ja geben.\n"
	],
	[
		"Thomas Oppermann\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Jeder  blamiert  sich,  so  gut  er \nkann!)\n",
		"In der n\u00e4chsten Sitzung des Bundestages werden wir ei-\nnen  Ausschuss  einsetzen,  und  dann  wird  dieser  Antrag \ndort beraten.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wann  ist  denn  die  n\u00e4chste  Sit-\nzung?  Wer  hat  denn  die  Sitzung  beantragt?  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  So  sieht  der  Minderheitenschutz \naus!)\n",
		"Das ist ja durchaus auch die Chance f\u00fcr Sie, dass aus \n",
		"den Antr\u00e4gen noch etwas wird.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Minderheitenschutz!)\n",
		"Ich finde in den Antr\u00e4gen berechtigte Punkte, denen ich \nzustimmen k\u00f6nnte, ich finde dort Diskussionsw\u00fcrdiges, \naber ich finde dort auch falsche Punkte.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Ihre Attit\u00fcde ist jetzt \nschon super!)\n",
		"Die Ausschussberatung ist doch die Chance, dass wir die \nSpreu vom Weizen trennen,\n",
		"(Lachen der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"dass Sie Ihre Argumente noch einmal nachsch\u00e4rfen und \ndass  wir  am  Ende  m\u00f6glicherweise  sogar  zu  einem  ge-\nmeinsamen Ergebnis kommen.\n",
		"(Zurufe  von  der  LINKEN  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-\nEckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wel-\ncher Ausschuss?)\n",
		"Ich  will  bei  dieser  Gelegenheit  auch  sagen,  dass  ich \nnoch  in  dieser  Woche  zusammen  mit  dem  Kollegen \nGrosse-Br\u00f6mer  und  den  Vertretern  der  Gr\u00fcnen  und  der \nLinken ins Gespr\u00e4ch dar\u00fcber kommen will, wie wir das \nParlamentarische  Kontrollgremium  aufstellen,  welchen \nZuschnitt es haben soll und welche Instrumente ihm zur \nVerf\u00fcgung stehen sollen.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Herr Oppermann, das ist peinlich, \nso  peinlich!  Wann  ist  die  Sitzung,  Herr \nOppermann?  Wann  ist  denn  die  n\u00e4chste  Sit-\nzung?)\n",
		"Das  kann  relativ  schnell  geschehen,  und  dann  k\u00f6nnen \nwir das alles auf den Weg bringen.\n",
		"Es wird also in der n\u00e4chsten Sitzung\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Die  wir  beantragt  haben,  Herr \nOppermann! Oder?)\n",
		"der Vorschlag von der Union und von der SPD kommen, \neinen Hauptausschuss einzurichten.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]: Dann k\u00f6nnt ihr auch \u00fcberweisen, \nwenn es einen gibt!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Dieser  Hauptausschuss kann Beratungen  und  Anh\u00f6run-\ngen durchf\u00fchren und parlamentarisch sachgerecht arbei-\nten. Das ist nat\u00fcrlich viel mehr wert als Sofortentschei-\ndungen  ohne  die  handwerkliche  Arbeit  im  Ausschuss; \ndiese sollte man nicht geringsch\u00e4tzen.\n",
		"",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Den  Ausschuss  gibt  es  doch  gar \nnicht! Wo ist denn der Ausschuss?)\n",
		"Deshalb m\u00f6chte ich Sie jetzt bei Ihrem eigenen Wort \nnehmen.  Eine  Ausschussberatung  ist  bei  diesen  Antr\u00e4-\ngen in der Sache genau angemessen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nGibt  es  weitere  Wortmeldungen?  \u2013  Das  ist  nicht  der \n",
		"Fall.\n",
		"Dann kommen wir jetzt zu den Abstimmungen. Wer \n",
		"stimmt f\u00fcr die beantragten \u00dcberweisungen? \u2013\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Geht  gar  nicht!  Man  kann  nicht \nf\u00fcr etwas stimmen, was es nicht gibt! \u2013 Zuruf \nvon der LINKEN: Wohin denn \u00fcberweisen?)\n",
		"Wer stimmt dagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Damit sind die \n\u00dcberweisungen beschlossen\n",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wohin denn?)\n",
		"mit  den  Stimmen  von  CDU/CSU  und  SPD  gegen  die \nStimmen von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. In \nder Sache stimmen wir damit heute nicht ab.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe den Zusatz-\n",
		"punkt 1 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Einsetzung von Aussch\u00fcssen\n",
		"\u2013 Drucksache 18/54 \u2013 \n",
		"Eine Aussprache ist dazu nicht vorgesehen.\n",
		"Daher kommen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber den \nAntrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18/54. \nWer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Das ist die Linke. Wer \nstimmt  dagegen?  \u2013  Die  SPD-Fraktion  und  die  CDU/\nCSU-Fraktion. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist die Fraktion \nB\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen.  Damit  ist  der  Antrag  mit  den \nStimmen  der  CDU/CSU-  und  der  SPD-Fraktion  abge-\nlehnt.\n",
		"Ich rufe den Zusatzpunkt 2 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Bestimmung  des  Verfahrens  f\u00fcr  die  Berech-\nnung der Stellenanteile der Fraktionen\n",
		"\u2013 Drucksache 18/53 \u2013 \n",
		"Aufgrund  der  soeben  erfolgten  Ablehnung  des  An-\ntrags  auf  Einsetzung  von  Aussch\u00fcssen  hat  die  Fraktion \n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"Die Linke als Antragsteller erkl\u00e4rt, ihren Antrag zur Be-\nstimmung  des  Verfahrens  f\u00fcr  die  Berechnung  der  Stel-\nlenanteile der Fraktionen zur\u00fcckzuziehen.\n",
		"(Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE] meldet sich \nzu Wort)\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\nordnung,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen.  Der  Termin \nf\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages wird \nIhnen \u2013 \u2013\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Nein, nein, \nnein!)\n",
		"\u2013 Frau Sitte.\n",
		"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich hatte bereits zu Beginn der Sit-\nzung  angek\u00fcndigt,  dass  ich  gerne  eine  Erkl\u00e4rung  zum \nAbstimmungsverhalten abgeben m\u00f6chte.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Zu welchem Ab-\nstimmungsverhalten?)\n",
		"Diese Gelegenheit m\u00f6chte ich jetzt gem\u00e4\u00df \u00a7 31 unserer \nGesch\u00e4ftsordnung wahrnehmen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich Ihr Recht.\n",
		"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):\nDanke. \u2013 Ich m\u00f6chte gerne etwas zu den Abstimmun-\ngen sagen, die eben im Bundestag durchgef\u00fchrt wurden.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das \ngeht doch gar nicht!)\n",
		"Sie wissen so gut wie ich, dass in den letzten Tagen zahl-\nreiche  Forderungen  erhoben  wurden,  die  insbesondere \nauch  in  den  Medien  reflektiert  worden  sind,  dass  der \nBundestag endlich liefern muss. Er tut das n\u00e4mlich zur-\nzeit nicht. Wir haben es gerade erlebt. Niemand Geringe-\nrer  als  der  Bundestagspr\u00e4sident  selbst  hat  es  in  seiner \nAntrittsrede klargestellt \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Und  selbstverst\u00e4ndlich  bedarf  eine  gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrend  amtierende  Bundesregierung  nicht  weniger \nparlamentarischer Kontrolle als eine neu gew\u00e4hlte.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Und weiter in seiner Rede:\n",
		"Niemand  wird  deshalb  ernsthaft  erwarten  d\u00fcrfen, \ndass  der  Bundestag  seine  Arbeit  erst  nach  Ab-\nschluss  der  Koalitionsverhandlungen  aufnehmen \nwird.\n",
		"Die Linke sieht das genauso. Deshalb haben wir den An-\ntrag gestellt, und deshalb ist uns Ihr Verhalten v\u00f6llig un-\nverst\u00e4ndlich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im  \u00dcbrigen:  Wer  kritisiert,  welche  Antr\u00e4ge  wir  ge-\nstellt haben, dem sage ich: Das Grundgesetz steht sicher-\nlich  nicht  im  Verdacht,  willk\u00fcrlich  zu  sein.  Wir  haben \n",
		"uns  n\u00e4mlich  in  unseren  Antr\u00e4gen  im  Wesentlichen  am \nGrundgesetz orientiert.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir fordern die Einsetzung des Petitionsausschusses, \nweil  es  derzeit  ungef\u00e4hr  1 000 Petitionen  gibt,  die  im \nBundestag nicht bearbeitet werden.\n",
		"Wir fordern die Einsetzung des Innenausschusses und \ndes  Ausw\u00e4rtigen  Ausschusses,  weil  eben,  wie  gerade \ndeutlich geworden ist, die NSA-Aff\u00e4re dort nicht beraten \nwerden kann.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wir haben doch \ngerade  die  Aussprache  nicht  zugelassen!  Das \nist unm\u00f6glich!)\n",
		"Der US-Kongress tagt dazu permanent. Das Europapar-\nlament hat bereits zehn Anh\u00f6rungen zu dieser Problema-\ntik durchgef\u00fchrt.\n",
		"Wir beantragen weiterhin die Einsetzung des Verteidi-\ngungsausschusses,  weil  Auslandseins\u00e4tze  einer  Parla-\nmentsarmee  eben  auch  einer  parlamentarischen  Beglei-\ntung  bed\u00fcrfen.  Zudem  steht  die  Verl\u00e4ngerung  von \nAuslandseins\u00e4tzen  an.  Sie  haben  das  selbst  konstatiert. \nNat\u00fcrlich braucht man zeitnahe Informationen \u00fcber den \nVerlauf und \u00fcber Probleme von Auslandseins\u00e4tzen.\n",
		"Schlie\u00dflich haben wir die Einsetzung des Haushalts-\nausschusses, des Finanzausschusses und des Rechtsaus-\nschusses beantragt. Das sind \u00fcbrigens alles Aussch\u00fcsse, \ndie es etwa seit der dritten Wahlperiode in v\u00f6llig unver-\n\u00e4nderter  Form  und  in  diesem  Zuschnitt  gibt.  Es  sind \ndoch Gesetzentw\u00fcrfe aus dem Bundesrat zu behandeln, \nbeispielsweise  zur  Kita,  beispielsweise  zur  Schlie\u00dfung \nvon Steuerschlupfl\u00f6chern.\n",
		"Nat\u00fcrlich  bringen  auch  wir  Linke  parlamentarische \nInitiativen  ein,  zu  denen  sich  der  Bundestag  verhalten \nmuss. Das betrifft die Gesetzentw\u00fcrfe zur Stabilisierung \ndes  Rentenbeitrags,  die  zu  erwarten  sind.  Es  geht  aber \nauch um die Frage des Mindestlohns oder die Verbesse-\nrung von Erwerbsminderungsrenten. Zu kl\u00e4ren sind auch \ndie Fragen der Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Le-\nbenspartnerschaften,  der  Abschaffung  des  Betreuungs-\ngeldes  oder  auch  der  Abschaffung  sachgrundloser  Be-\nfristungen von Arbeitsvertr\u00e4gen.\n",
		"(Stefan  M\u00fcller  [Erlangen]  [CDU/CSU]:  Zu \nwas reden Sie jetzt eigentlich? Was ist das f\u00fcr \neine Erkl\u00e4rung?)\n",
		"Das  alles  sind  brennende  Themen.  Meine  Fraktion  und \nich  haben  \u00fcberhaupt  keine  Lust,  auf  Ihre  Di\u00e4tkost  aus \nder  Koalitionsvereinbarung  einer  Gro\u00dfen  Koalition  zu \nwarten.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Auf Ihre Lust \nkommt es nicht an!)\n",
		"Wir wollen auch an dieser Stelle unsere Forderungen in \nden Bundestag einbringen und seri\u00f6s behandelt wissen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nun zu Ihrem tollen Hauptausschuss. Wissen Sie ei-\ngentlich,  was  dieser  Hauptausschuss  ist?  Es  ist  ein \n"
	],
	[
		"Dr. Petra Sitte\n",
		"Hauptausschuss  nach  dem  Prinzip  \u201eHauptsache  weg\u201c. \nDarauf kommen Sie doch nie wieder zur\u00fcck; das ist doch \nv\u00f6llig klar.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nVolker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist mal gut! \nSie k\u00f6nnen nach \u00a7 31 vor der Abstimmung re-\nden, aber nicht hinterher!)\n",
		"\u2013 Ich h\u00e4tte sehr gerne vor der Abstimmung geredet, Herr \nKauder. Aber das wollte Ihre Fraktion nicht. Das ist \u00fcbri-\ngens auch ein Beispiel daf\u00fcr, warum Minderheitenrechte \nin diesem Hause anders geregelt werden m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nVolker Kauder [CDU/CSU]: Das ist Quatsch! \nSie k\u00f6nnen nicht einen Antrag nach \u00a7 31 stel-\nlen! Der ist rechtswidrig!)\n",
		"Sie k\u00f6nnen uns doch als so pfundige Fraktion, die Sie \nsind, nicht ernsthaft erkl\u00e4ren, dass Sie nicht in der Lage \nsind, diese Aussch\u00fcsse einzusetzen und Abgeordnete zu \nmobilisieren, die in diesen Aussch\u00fcssen arbeiten.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist mal gut! Sie \nreden l\u00e4nger als bei einer normalen Rede!)\n",
		"Sie wollen in Zukunft regieren. Dann werden Sie wohl \ndie  Besetzung  der  Aussch\u00fcsse  hinbekommen.  Mithin \n",
		"",
		"verhandeln  wohl  nicht  alle  Ihre  Abgeordneten  in  den \nKoalitionsgruppen.\n",
		"",
		"(Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU/CSU]: Das \nm\u00fcssen Sie schon uns \u00fcberlassen!)\n",
		"So weit von meiner Seite zu diesen Fragen.\n",
		"Ich  will  es  noch  einmal  deutlich  machen:  Die  letzte \nFraktion,  die  hier  in  diesem  Haus  nicht  geliefert  hat, \nwurde durch Wahlentscheidungen ausgesteuert. Die Ab-\ngeordneten dieser Fraktion haben ihre Pl\u00e4tze hier verlo-\nren.  Ich  finde,  das  sollte  diesem  Haus  eine  ernste  War-\nnung sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/\nCSU]: Ein eindeutiger Missbrauch!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  sind  jetzt  am \n",
		"Schluss der Debatte.\n",
		"Der  Termin  f\u00fcr  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen \n",
		"Bundestages wird Ihnen rechtzeitig bekannt gegeben.\n",
		"Ich  w\u00fcnsche  Ihnen  einen  sch\u00f6nen  Abend  oder  eine \n",
		"gute R\u00fcckfahrt in Ihren Wahlkreis.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 17.56 Uhr)\n"
	],
	[
		""
	]
]