[
	[
		"9. Sitzung\n",
		"Berlin, Freitag, den 17. Januar 2014\n",
		"Beginn: 9.00 Uhr\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n",
		"Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zu unserer Plenarsitzung und m\u00f6chte \nSie davon in Kenntnis setzen, dass es eine interfraktio-\nnelle Vereinbarung gibt, in der n\u00e4chsten Sitzungswoche \nkeine  Befragung  der  Bundesregierung,  keine  Frage-\nstunde und auch keine Aktuellen Stunden stattfinden zu \nlassen. Der Hintergrund ist schlicht  die \u00fcbliche Verein-\nbarung, dass in Haushaltswochen oder bei Regierungser-\nkl\u00e4rungen  mit  ganzw\u00f6chiger  Plenardebatte  Fragestunde \nund Regierungsbefragung entfallen. Ich vermute einmal, \ndass  Sie  mit  dieser  Vereinbarung  einverstanden  sind.  \u2013 \nDas ist offenkundig der Fall.\n",
		"Ich rufe unseren Tagesordnungspunkt 15 auf:\n",
		"Vereinbarte Debatte\n",
		"zum  Arbeitsprogramm  der  Europ\u00e4ischen \nKommission\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie  Aussprache  96 Minuten  vorgesehen.  \u2013  Auch  hierzu \nh\u00f6re  ich  keinen  Widerspruch.  Also  k\u00f6nnen  wir  so  ver-\nfahren.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem \n",
		"Kollegen Axel Sch\u00e4fer f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am \n25. Mai 2014 wird das Europ\u00e4ische Parlament direkt ge-\nw\u00e4hlt. Als Ergebnis dieser Wahl wird der Pr\u00e4sident der \nEU-Kommission ins Amt gebracht. Das ist eine histori-\nsche  Entscheidung.  Deshalb  wird  das  eine  historische \nWahl sein. Es ist gut, dass wir uns alle darauf vorberei-\nten.  Ich  danke  auch  den  Kolleginnen  und  Kollegen  in \ndiesem Haus f\u00fcr die Bereitschaft, aus Respekt vor dieser \nWahl und auch aus Respekt vor dem Europ\u00e4ischen Par-\nlament  unsere  eigene  Sitzungswoche  im  Mai  zu  ver-\nschieben,  damit  auch  wir  als  Abgeordnete  zeigen  k\u00f6n-\nnen, wie wichtig uns dieser Tag ist und dass wir uns an \nden Wahlk\u00e4mpfen unserer Parteien beteiligen wollen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"",
		"An 25. Mai finden in Deutschland \u2013 das gab es nie zu-\nvor  \u2013  Kommunalwahlen  in  insgesamt  zehn  L\u00e4ndern \nstatt. Auch da wollen wir deutlich machen \u2013 unabh\u00e4ngig \nvon den Inhalten und auch den Verschiedenheiten, die es \nhier  im  Haus  gibt  \u2013,  dass  Europa  vor  Ort  beginnt  und \ndass wir dazu einen wichtigen Beitrag leisten.\n",
		"Die  SPD  hat  sich  vorgenommen,  Europa  zu  verbes-\n",
		"sern.\n",
		"(Alexander  Ulrich  [DIE  LINKE]:  Oje!  \u2013 \nManfred Grund [CDU/CSU]: Fangt erst mal in \nDeutschland an!)\n",
		"Wir tun das nach der Melodie zur  Kinderhymne von \n",
		"Bert Brecht:\n",
		"Und weil wir dies Land verbessern\uf020\nLieben und beschirmen wir\u2019s.\uf020\nUnd das Liebste mag\u2019s uns scheinen\uf020\nSo wie andern V\u00f6lkern ihrs.\n",
		"Das gilt genauso f\u00fcr Europa; so wollen wir es halten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Die  Europ\u00e4ische  Kommission  hat  jetzt  ein  Arbeits-\nprogramm  vorgelegt,  \u00fcber  das  wir  diskutieren.  Es  ist \neine gute Tradition und es ist auch eine Notwendigkeit, \ndass  wir  abgleichen,  was  unsere  Politik  sein  soll  \u2013  f\u00fcr \nuns ist das nat\u00fcrlich im Koalitionsvertrag festgehalten \u2013 \nund  was  wir  gegen\u00fcber  der  Bundesregierung  dabei  an \nKontrollrechten  in  der  Umsetzung  nutzen.  Gleichzeitig \nist zu kl\u00e4ren, wo wir uns als Parlamentarier rechtlich zur \nKooperation mit unseren Kolleginnen und Kollegen im \nEurop\u00e4ischen Parlament verpflichten. Es ist gut, dass wir \nParlamentarier aus diesem Hause direkt am Montag da-\nmit  anfangen,  nach  Art. 13  des  Fiskalpakts  gemeinsam \nmit  Parlamentarierkollegen  aus  Br\u00fcssel  an  diesem  Eu-\nropa zu arbeiten.\n",
		"Wir werden das auf der Grundlage der \u00dcbereinstim-\nmung in Sachfragen tun, was in diesem Haus selten vor-\nkommt.  Dieses  Haus  \u2013  in  der  letzten  Legislaturperiode \n"
	],
	[
		"Axel Sch\u00e4fer (Bochum)\n",
		"gab es hier f\u00fcnf Fraktionen, jetzt sind es vier \u2013 hat es ge-\nschafft,  die  Rechte  des  Deutschen  Bundestages  gegen-\n\u00fcber  der  Bundesregierung  in  einer  gemeinsamen  An-\nstrengung,  verbunden  mit  einem  Kompromiss \nim \nRahmen von Begleitgesetzen wie dem EUZBBG, zu re-\ngeln. Das sollten wir gemeinsam nutzen, egal wer aktuell \ndie Regierungs- oder die Oppositionsrolle innehat.\n",
		"Bezogen  auf  das  Arbeitsprogramm  der  Kommission \nhei\u00dft  das  konkret:  Ja,  wir  wollen  darauf  dr\u00e4ngen,  dass \ndieses  Programm  auf  Ausbildung  und  Besch\u00e4ftigung, \nauf  Qualifikation  und  Weiterbildung  ausgerichtet  wird. \nDas muss im Mittelpunkt stehen. Ziel ist ein soziales Eu-\nropa der Besch\u00e4ftigung der Arbeitnehmerinnen und Ar-\nbeitnehmer  und  der  Chancen  f\u00fcr  die  Jugend.  Das  ist \nunser  Anliegen  als  Sozialdemokratinnen  und  Sozialde-\nmokraten.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Alexander Ulrich [DIE \nLINKE]: Ist es aber nicht!)\n",
		"Deshalb  haben  wir  uns  in  diesem  Koalitionsvertrag \neine  ganz  konkrete  Selbstverpflichtung  auferlegt.  Sie \nlautet: Wir wollen ein deutsch-griechisches Jugendwerk \nnach  dem  Vorbild  des  Deutsch-Franz\u00f6sischen  und  des \nDeutsch-Polnischen  Jugendwerkes  schaffen.  Das  ist \nwirklich eine Innovation. Ich erwarte von der Bundesre-\ngierung, dass sie mit uns alle Anstrengungen f\u00fcr eine z\u00fc-\ngige  Umsetzung  unternimmt.  Hier  wird  ein  praktisches \nZeichen von Solidarit\u00e4t gesetzt und nicht nur dar\u00fcber ge-\nredet. Das ist unser gemeinsames Interesse.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  das  im  kritischen  Bewusstsein  dessen \ntun, was erreicht und was nicht erreicht worden ist. Es ist \nerreicht worden, dass mit Lettland das 18. Land Mitglied \nder Euro-Zone geworden ist. Das ist deshalb so wichtig, \nweil noch vor einigen Jahren viele Menschen behauptet \nhaben, dass am 31. Dezember 2011, 2012 oder 2013 die \nEuro-Zone zusammenbrechen werde, dass das keine Zu-\nkunft  habe,  dass  wir  zu  nationalen  W\u00e4hrungen  zur\u00fcck-\nkommen w\u00fcrden. Wir praktizieren das Gegenteil, indem \nwir  Europa  tats\u00e4chlich  zu  einer  W\u00e4hrungsgemeinschaft \nausbauen. Diese funktioniert  aber nur, wenn dieses Eu-\nropa gleichzeitig eine Sozialgemeinschaft wird \u2013 von der \nSache her, aber auch durch die Zustimmung der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Gunther \nKrichbaum [CDU/CSU])\n",
		"Deshalb ist es so wichtig, dass sich jetzt alle Parteien-\nfamilien f\u00fcr die Europawahl aufstellen. Ich finde es gut, \ndass die Gr\u00fcnen europaweit im Rahmen von Onlineab-\nstimmungen  etwas  ganz  Neues  ausprobieren  und  dabei \nnat\u00fcrlich auch die M\u00fchen der Ebene erleben. Ich finde es \nauch richtig, dass die M\u00fchen auf h\u00f6herer Ebene bei der \nSuche der EVP nach einem Spitzenkandidaten bzw.  ei-\nner Spitzenkandidatin fortgesetzt werden. Das dokumen-\ntiert: Wir r\u00fccken davon ab, dass das Europ\u00e4ische Parla-\nment letztendlich nur dem zustimmt, was die Staats- und \nRegierungschefs entschieden haben, und kommen dahin, \ndass  das  Europ\u00e4ische  Parlament  aus  seiner  Mitte  auf-\ngrund  des  Wahlergebnisses  den  Kommissionspr\u00e4siden-\n",
		"ten w\u00e4hlt. Wir Sozialdemokraten haben das ja bekannt-\nlich vorgemacht.\n",
		"",
		"Die Kolleginnen und Kollegen von der Linken haben \njetzt  einen  Programmentwurf  vorgelegt.  Ich  zitiere  mit \nGenehmigung des Herrn Pr\u00e4sidenten:\n",
		"(Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Haben Sie \ndas genehmigt, Herr Pr\u00e4sident?)\n",
		"Sp\u00e4testens  seit  dem  Vertrag  von  Maastricht  wurde \ndie  EU  zu  einer  neoliberalen,  militaristischen  und \nweithin undemokratischen Macht \u2026\n",
		"F\u00fcr alle, die es schon vergessen haben: In dem zentra-\nlen  Reformvertrag  von  Maastricht  wurden  1992  nicht \nnur  die  Chancen  f\u00fcr  ein  sozialeres  Europa  mit  aufge-\nnommen, sondern wir haben es erstmals in der modernen \nStaatsgeschichte geschafft \u2013 das ist n\u00e4mlich Demokratie \u2013,\ndass die europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf kom-\nmunaler Ebene, egal ob sie aus Griechenland, Portugal, \nSpanien oder Frankreich stammen \u2013 jetzt muss man noch \nhinzuf\u00fcgen:  Polen  und  Tschechien  \u2013,  w\u00e4hlen  und  ge-\nw\u00e4hlt  werden  k\u00f6nnen.  Das  gibt  es  nirgendwo  auf  der \nWelt. Darauf sind wir gemeinsam stolz, und das prakti-\nzieren wir auch.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Als Gewerkschafter sage ich: Wir haben 1994 mit den \nEurop\u00e4ischen Betriebsr\u00e4ten etwas erreicht, was Gewerk-\nschaften  immer  gefordert  haben,  n\u00e4mlich  den  multina-\ntionalen  Konzernen  einen  Machtfaktor  der  gew\u00e4hlten \nArbeitnehmerinnen-  und  Arbeitnehmervertreter  entge-\ngenzusetzen. Das war nur in Europa m\u00f6glich.\n",
		"Dass das nat\u00fcrlich weiter verbessert werden muss, ist \nklar. Aber wir entscheiden bei Europa nicht \u00fcber die In-\nstitution;  wir  entscheiden  bei  Europa  dar\u00fcber,  wie  viel \neher  linke  oder  eher  konservative  Politik  es  gibt.  Dass \nwir  als  Sozialdemokratinnen  und  Sozialdemokraten \ndiese  nach  links  f\u00fchren  wollen,  ist  selbstverst\u00e4ndlich. \nDarum werden wir uns auch bem\u00fchen.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Alexander Ulrich [DIE \nLINKE]:  Davon  steht  aber  im  Koalitionsver-\ntrag nichts drin!)\n",
		"\u2013  Im  Koalitionsvertrag  steht  zu  Recht:  Die  wichtigste \nAufgabe  deutscher  Politik  bleibt  das  europ\u00e4ische  Eini-\ngungswerk.\n",
		"Wir leisten auch hier einen ganz praktischen Beitrag. \nKollege  Strobl und  ich  sind uns einig  \u2013  ich  glaube, f\u00fcr \ndie  Kolleginnen  und  Kollegen  von  Gr\u00fcnen  und  Links-\npartei gilt das auch \u2013: Wir wollen nach der Europawahl \nden  von  Deutschland vorzuschlagenden Kandidaten f\u00fcr \nden  Kommissar  wieder  im  Europaausschuss  oder  im \nBundestag \u00f6ffentlich anh\u00f6ren. Wir haben es mit G\u00fcnther \nOettinger  so  gemacht;  das  war  ein  gro\u00dfer  Erfolg.  Ich \nhoffe, wir werden es mit Martin Schulz so machen, weil \nes Zeit ist, dass wir nach dem Christdemokraten Walter \nHallstein wieder einen deutschen Kommissionspr\u00e4siden-\nten,  den  Sozialdemokraten  Martin  Schulz,  bekommen. \nDas w\u00e4re gut f\u00fcr unser Land. Das w\u00e4re gut f\u00fcr die Euro-\np\u00e4ische Union.\n",
		"Gl\u00fcck auf!\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Alexander Ulrich f\u00fcr \n",
		"die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Alexander Ulrich (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nHerr  Sch\u00e4fer,  Sie  haben  hier  von  historischen  Europa-\nwahlen  geredet.  Da  Sie  sich  solcher  Worte  bedienen, \nmuss ich sagen: Die gegenw\u00e4rtige Situation der Europ\u00e4i-\nschen Union ist historisch schlecht. Der soziale Zusam-\nmenhalt ist historisch schlecht. Die Zustimmung zur Eu-\nrop\u00e4ischen Union ist historisch niedrig.\n",
		"(Gustav Herzog [SPD]: Die Linke ist histo-\nrisch schlecht!)\n",
		"Das ist das Ergebnis der Politik der Troika und insbeson-\ndere der Bundesregierung in den letzten Jahren. F\u00fcr die \naktuelle Bundesregierung hat man im Koalitionsvertrag \ndas Weiter-so festgeschrieben.\n",
		"Anfang  2013  hat  Kommissionspr\u00e4sident  Barroso  die \nKrise  f\u00fcr  beendet  erkl\u00e4rt.  Hier  einmal  ein  paar  Zahlen, \ndamit klar ist, \u00fcber was wir reden:\n",
		"In  Portugal  ist  die  Wirtschaftsleistung  wieder  um \n1,8 Prozent  gesunken.  Die  griechische  Wirtschaftsleis-\ntung ist um 4 Prozent und die zyprische ist um weitere \n8,7 Prozent gesunken.\n",
		"Die  \u00f6ffentliche  Verschuldung  ist  in  allen  ESM-Pro-\ngramml\u00e4ndern weiter gestiegen. In Griechenland betr\u00e4gt \nsie  mittlerweile  175  Prozent.  Als  die  Troika  aus  EU-\nKommission, EZB und IWF angefangen hat, Griechen-\nland  \u2013  in  Anf\u00fchrungszeichen  \u2013  \u201ezu  retten\u201c,  waren  es \n107 Prozent.  Einen  deutlicheren  Beweis  daf\u00fcr,  dass  die \nTroika-Politik  die  Krise  versch\u00e4rft  und  nicht  bek\u00e4mpft, \ngibt es nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"In  Spanien  zahlen  kleine  und  mittlere  Unternehmen \nimmer  noch  rund  6 Prozent  Zinsen  auf  mittelfristige \nKredite.  Dort  gibt  es  heute  \u00fcber  200 000  Unternehmen \nweniger als zu Beginn der Krise. Viele sind pleite, weil \ndie Kreditklemme immer noch nicht \u00fcberwunden ist.\n",
		"Entsprechend  steigt  die  Arbeitslosigkeit.  Ende  2013 \nbetrug  sie  in  Griechenland  27,4  Prozent,  in  Spanien \n26,7 Prozent.  Die  Jugendarbeitslosigkeit  liegt  in  den \nL\u00e4ndern bei \u00fcber 50 Prozent. In der gesamten Euro-Zone \nhaben  wir  19,5  Millionen  Arbeitslose.  Das  sind  \u00fcber \n8 Millionen mehr als zu Beginn der Krise. Was da histo-\nrisch sein soll, Herr Axel Sch\u00e4fer, bleibt Ihr Geheimnis.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Gustav Herzog \n[SPD]: So ein Unsinn!)\n",
		"Die  Krise  war  vor  einem  Jahr  nicht  beendet;  sie  ist \nauch jetzt nicht beendet. Was die Politik macht, was die \nTroika in diesen L\u00e4ndern macht, sehen wir: Die Renten, \nL\u00f6hne  und  Geh\u00e4lter  werden  gek\u00fcrzt.  Die  Arbeitslosen-\nunterst\u00fctzung  wird  gek\u00fcrzt.  Die  Gesundheitssysteme \nwerden zerst\u00f6rt \u2013 mit katastrophalen Folgen. Auch hier \nnur einmal eine Zahl, damit klar ist, \u00fcber was wir reden: \n",
		"In Griechenland ist im Zuge der Krise die Zahl der HIV-\nInfektionen  um  das  30-Fache  gestiegen,  weil  man  im \nGesundheitswesen  spart.  Das  ist  das  Ergebnis  der \nTroika-Politik, die von der SPD auch in dieser neuen Re-\ngierung mitgetragen wird.\n",
		"",
		"Was  macht  die  EU-Kommission?  Herr  Sch\u00e4fer,  Sie \nhaben \u00fcber das Programm der EU-Kommission gar nicht \ngeredet; m\u00f6glicherweise haben Sie es gar nicht gelesen. \nWas die EU-Kommission da festschreibt, ist ein Weiter-\nso der Politik der letzten Jahre.\n",
		"Wenn  man  \u00fcber  die  Bankenrettung  und  die  Banken-\nunion  redet,  wie  sie  derzeit  verhandelt  wird,  hei\u00dft  es \nauch  wieder:  Es  sollen  weiterhin  die  Steuerzahlerinnen \nund Steuerzahler f\u00fcr die Spekulationsverluste in Geisel-\nhaft genommen werden. Wenn der Abwicklungsmecha-\nnismus \nirgendwann  bereitsteht,  sollen \n55 Milliarden  Euro  verf\u00fcgbar  sein.  Wir  wissen,  dass  in \nder  Euro-Zone  bei  den  Banken  faule  Kredite  von \n1 000 Milliarden  Euro, also  von 1 Billion Euro, lauern. \nDas zeigt, dass diese Summe viel zu niedrig ist, sodass \nauch  weiterhin  die  Steuerzahlerinnen  und  Steuerzahler \ndaf\u00fcr  in  Haftung  genommen  werden. Deshalb  fordern \nwir als Linke eine Schrumpfung und strikte Regulierung \ndes Finanzsektors. Banken m\u00fcssen endlich unter demo-\nkratische  Kontrolle,  damit  Europa  wieder  eine  wirt-\nschaftliche Perspektive hat.\n",
		"tats\u00e4chlich \n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das Arbeitsprogramm ist auch ein Weiter-so, was den \nSozialabbau  unter  dem  Vorwand  der  Haushaltskonsoli-\ndierung angeht. Man konsolidiert aber keine Haushalte, \nindem  man  den  einfachen  Menschen  ihr  Einkommen \nraubt.  Das  f\u00fchrt  in  die  Rezession,  wie  wir  es  in  Grie-\nchenland und anderen L\u00e4ndern sehen. Aus einer Rezes-\nsion heraus kann man keine Schulden abbauen.\n",
		"Es gibt ein Weiter-so bei den Attacken gegen Arbeit-\nnehmerrechte. Mit dem REFIT-Programm will die Kom-\nmission Regeln abschaffen, die laut Wirtschaftslobbyis-\nten  \u00fcberfl\u00fcssig  sind.  Dabei  geht  es  h\u00e4ufig  auch  um \nThemen wie Gesundheitsschutz am Arbeitsplatz.\n",
		"Ebenso bedeutet das Programm ein Weiter-so mit der \nbedingungslosen  Orientierung  auf  die  Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit, also mit Arbeitsmarktderegulierung und Steuer-\nsenkungen f\u00fcr Unternehmen.\n",
		"Aber Europa braucht gerade kein Weiter-so, sondern \neine  180-Grad-Wende.  Das  Wahlprogramm  der  SPD \nw\u00e4re daf\u00fcr \u00fcbrigens keine schlechte Grundlage gewesen, \nHerr Sch\u00e4fer. Da hei\u00dft es zum Beispiel:\n",
		"Wir wollen \u2026 eine klare Trennung von Investment- \nund Gesch\u00e4ftsbanken.\n",
		"Auf der gleichen Seite hei\u00dft es:\n",
		"Rein  spekulative  Finanzprodukte  \u2026  wollen  wir \nverbieten.\n",
		"Auf  Seite  105  fordert  die  SPD  \u201eexistenzsichernde \nMindestl\u00f6hne\u201c  f\u00fcr  die  gesamte  EU  und  gar  eine  echte \nSozialunion.  Bei  den  Koalitionsverhandlungen  hat  die \nSPD jedoch beim Thema der Europ\u00e4ischen Union sofort \nzugestimmt. Sie haben einfach ein Weiter-so der Arbeit \n"
	],
	[
		"Alexander Ulrich\n",
		"von Schwarz-Gelb unterschrieben. Was Sie mit dem Ko-\nalitionsvertrag machen, ist Wahlbetrug.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  Linke  streiten  f\u00fcr  eine  solidarische,  demokrati-\nsche  und  soziale  Europapolitik.  Dazu  geh\u00f6rt  eine \nEU-weite Verm\u00f6gensabgabe. Die Verm\u00f6gen des reichs-\nten  1 Prozent  der  EU-B\u00fcrgerinnen  und  -B\u00fcrger  \u00fcber-\nsteigt die gesamte \u00f6ffentliche Verschuldung bei weitem. \nDiese Topverm\u00f6gen sind sogar in der Krise rasant weiter \ngestiegen. Aber da trauen Sie sich nicht heran.\n",
		"Dazu geh\u00f6rt auch die ernste Bek\u00e4mpfung von Steuer-\nflucht  und  Steuerhinterziehung.  Laut  EU-Kommission \ngehen den Mitgliedstaaten j\u00e4hrlich 1 Billion Euro wegen \nSteuerbetrugs  durch  die  Lappen.  Statt  eine  polemische \nDebatte um Armutszuwanderung anzuzetteln, liebe Kol-\nlegen  von  der  CSU,  sollten  Sie  sich  einmal  mit  den \nReichtumsauswanderern  besch\u00e4ftigen.  Denn  das  Pro-\nblem in unserem Land sind weniger die Zuwanderer aus \nRum\u00e4nien  und  Bulgarien,  sondern  eher  Menschen  wie \nUli Hoene\u00df. Um diese m\u00fcssen Sie sich einmal k\u00fcmmern, \ndenn sie sind im Hinblick auf die Belastung der Finan-\nzen unserer Haushalte eher ein Problem.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wenn Ihre Aussage, \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt\u201c, gilt, dann \nwird es auf der Ehrentrib\u00fcne des FC Bayern in Zukunft \nziemlich  leer  aussehen,  ebenso  in  der  CSU-Landes-\ngruppe, Stichwort \u201eAmigo\u201c.\n",
		"Zu einer sinnvollen Europapolitik geh\u00f6ren auch mas-\nsive  \u00f6ffentliche  Investitionen.  Eine  Krise  \u00fcberwindet \nman  nicht,  indem  man  die  Wirtschaft  kaputtspart,  son-\ndern  nur,  indem  man  sie  durch  sinnvolle  Investitionen \nankurbelt. Dazu geh\u00f6ren endlich auch wieder anst\u00e4ndige \nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter in Deutschland. Die Au\u00dfenhandels-\n\u00fcbersch\u00fcsse  m\u00fcssen  abgebaut  werden.  Wir  brauchen \nendlich  einen  Mindestlohn  in  Deutschland,  nicht  erst \n2017  und  mit  vielen  L\u00fccken,  sondern  jetzt  und  ohne \nAusnahme.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Damit auch das nicht vergessen wird: Wir tun immer \nso, als w\u00e4re die Krise bei uns  vorbei;  wir h\u00e4tten nichts \nmehr  damit  zu  tun  und  k\u00f6nnten  anderen  L\u00e4ndern  vor-\nschreiben, was sie zu tun haben. Deutschland ist mit sei-\nner  Politik,  auch  durch  die  Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse, \nMitverursacher  der  Krise;  denn  unsere  Au\u00dfenhandels-\n\u00fcbersch\u00fcsse sind die Schulden der anderen L\u00e4nder. Das \nwird Ihnen jeder \u00d6konom erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deshalb darf \nDeutschland  nicht  mit  dem  Finger  auf  andere  zeigen, \nsondern muss anfangen, seine eigene Wirtschaftspolitik \nzu ver\u00e4ndern, indem es seine Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse \nabbaut.\n",
		"Wir  hoffen,  dass  die  EU-Kommission  da  weiterhin \nDruck  auf  die  Bundesregierung  macht.  Wenn  hier  im \nParlament oder in der Regierung einige sagen, die EU-\nKommission mache da etwas verkehrt, soll der Hinweis \ngestattet sein: Alles, was die EU-Kommission in Br\u00fcssel \nmacht,  alle  Vertr\u00e4ge,  die  da  geschlossen  worden  sind, \nkommen nur mit der Beteiligung Deutschlands zustande. \nSie haben die Vertr\u00e4ge mit unterschrieben, und darin ste-\n",
		"hen auch die 6 Prozent Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse. Also \narbeiten  Sie  daran;  sonst  wird  Europa  zusammenbre-\nchen, und dann f\u00e4llt die Europawahl wirklich in ein his-\ntorisches Zeitfenster, Herr Sch\u00e4fer.\n",
		"",
		"(Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Jetzt werde \nich auch noch gesiezt!)\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nGunther  Krichbaum  ist  der  n\u00e4chste  Redner  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Gunther Krichbaum (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, \ndie Europ\u00e4ische Kommission hat sich in ihrem Arbeits-\nprogramm viel vorgenommen. Dazu geh\u00f6rt im Wesentli-\nchen die Weiterentwicklung der  Wirtschafts- und W\u00e4h-\nrungsunion.  Man  plant  Initiativen  zur  F\u00f6rderung  von \nWachstum  und  Wettbewerbsf\u00e4higkeit.  Die  Klima-  und \nEnergiepolitik  und  die  Weiterentwicklung  digitaler \nTechnologien stehen auf ihrer Agenda. Auch der Bereich \nder  Sicherheitspolitik  und  der  Justizpolitik  wird  nicht \nausgespart.  Man  hat  sich  das  Thema  der  Europ\u00e4ischen \nStaatsanwaltschaft  auf  die  Agenda  gesetzt,  genauso  die \nEntwicklung der Au\u00dfenwirtschafts- und der Au\u00dfenpoli-\ntik.\n",
		"Wenn  Sie  jetzt  fragen,  wie  das  die  Kommission  ei-\ngentlich alles schaffen m\u00f6chte \u2013 denn das waren nur die \n\u00dcberschriften  \u2013,  dann  besteht  diese  Frage  ohne  jeden \nZweifel zu Recht. Denn bei Lichte besehen wird dieses \nArbeitsprogramm  2014  nur  bis  Mai  halten;  denn  dann \nfinden  \u2013  Kollege  Axel  Sch\u00e4fer  hat  es  schon  angespro-\nchen  \u2013  die  Wahlen  zum  Europ\u00e4ischen  Parlament  statt. \nAuch wenn die Amtszeit der Europ\u00e4ischen Kommission \nbis Oktober dauert, wird dann in Br\u00fcssel sicherlich nicht \nmehr  unbedingt  der  Zustand  herrschen,  dass  der  Kom-\nmission die Schwei\u00dfperlen auf der Stirn stehen. Deswe-\ngen muss man auch von deutscher Seite darauf schauen, \nwie die Dinge umgesetzt werden. Auff\u00e4llig ist in jedem \nFall, dass die Europ\u00e4ische Union, dass die Europ\u00e4ische \nKommission  weg  von  der  Krisenbew\u00e4ltigungspolitik \nund hin zu einer st\u00e4rkeren Zukunftspolitik m\u00f6chte, und \ndieser Schritt ist richtig.\n",
		"Lieber Kollege Ulrich, es ist geradezu das Markenzei-\nchen  der  Europ\u00e4ischen  Union,  dass  wir  durch  Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit  die  Arbeitspl\u00e4tze  von  morgen  schaffen \nm\u00fcssen, mit einem Mehr an Forschung und Technologie. \nDenn wie wollen wir angesichts der Globalisierung, dem \nThema  des  21. Jahrhunderts,  im  Wettbewerb  bestehen, \nwenn es uns nicht gelingt, diese Herausforderungen an-\nzunehmen und zu bew\u00e4ltigen?\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Zuruf  des  Abg.  Alexander \nUlrich [DIE LINKE])\n"
	],
	[
		"Gunther Krichbaum\n",
		"Mit  Blick  auf  die  Staatsschuldenkrise  einiger  EU-\nL\u00e4nder,  die  tats\u00e4chlich  die  gesamte  europ\u00e4ische  W\u00e4h-\nrungsunion,  ja,  auch  unsere  Wirtschaft,  in  eine  Schief-\nlage gebracht haben, f\u00e4llt doch auf, dass wir mehr als nur \nvorangekommen  sind.  Denn  noch  vor  zwei  oder  drei \nJahren  mussten  wir  tats\u00e4chlich  noch  ganz  andere  The-\nmen  diskutieren:  Es  wurde  offen  dar\u00fcber  diskutiert,  ob \ndie Euro-Zone eventuell auseinanderbrechen k\u00f6nnte, ob \ndie  ganze  Europ\u00e4ische  Union  auseinanderbrechen \nk\u00f6nnte. Und nein, diese Europ\u00e4ische Union hat zusam-\nmengehalten, hat sich gegen\u00fcber jenen Staaten als soli-\ndarisch erwiesen, die sich in Schieflage befanden. Aber \nes war eben auch richtig, dass Bundeskanzlerin Angela \nMerkel damals sagte: Nein, diese Hilfen und Unterst\u00fct-\nzungen werden nicht bedingungslos ausgereicht; wir for-\ndern  von  diesen  Staaten  eigene  Bem\u00fchungen,  eigene \nAnstrengungen ein. Diese haben sich, wie man sieht, ge-\nlohnt. Deswegen diskutieren wir heute ganz andere The-\nmen.\n",
		"Heute  freuen  wir  uns  dar\u00fcber,  dass  Irland  als  erstes \nLand  den  Rettungsschirm  hat  verlassen  k\u00f6nnen,  dass \nsich Spanien auf einem guten Weg befindet, dass die Ar-\nbeitslosigkeit  sinkt  und  die  Hilfsprogramme  der  Euro-\np\u00e4ischen Union nicht mehr in Anspruch genommen wer-\nden  m\u00fcssen.  All  diese  L\u00e4nder  befinden  sich  auf  einem \nsehr  guten  Weg,  einschlie\u00dflich  Griechenland.  In  Grie-\nchenland  gibt  es  einen  sogenannten  Prim\u00e4r\u00fcberschuss. \nDas hei\u00dft, dass in diesem Land nach Abzug der Zinsen \nmittlerweile  ein  Haushalts\u00fcberschuss  besteht.  Das  ist \neine  ganz  wichtige  volkswirtschaftliche  Kerngr\u00f6\u00dfe,  um \nerkennen zu k\u00f6nnen, ob sich dieses Land auf dem richti-\ngen Weg befindet. Ja, es tut es.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Deswegen  w\u00e4re  es  richtiger,  Herr  Kollege  Ulrich,  die \nAnstrengungen  dieser  L\u00e4nder  insgesamt  anzuerkennen. \nWir unterst\u00fctzen sie weiter auf diesem Weg, wir erwei-\nsen  uns  hier  als  solidarisch,  aber  es  wird  ohne  diese \nschmerzvollen  Anpassungsprozesse  nat\u00fcrlich  nicht \nfunktionieren.\n",
		"Ein  Weiteres.  Ja,  es  ist  wahr:  Nat\u00fcrlich  h\u00e4tten  viele \ndieser Ma\u00dfnahmen bereits in den Vertrag von Maastricht \neingef\u00fcgt werden m\u00fcssen. Aber damals, vor \u00fcber 20 Jah-\nren, ist niemand davon ausgegangen, dass all diese Ent-\nwicklungen  die  W\u00e4hrungsunion  schier  auseinanderrei-\n\u00dfen k\u00f6nnten. Deswegen ist es umso anerkennenswerter, \ndass  es  gelungen  ist,  an  einem  bestehenden  Haus  eine \nKernsanierung  durchzuf\u00fchren,  nachtr\u00e4glich  Stahltr\u00e4ger \neinzuziehen, sodass wir jetzt in Europa eine Finanzarchi-\ntektur  haben,  die  sich  als  stabil  erweist.  Der  Euro  ist, \nweltweit  betrachtet,  die  Leitw\u00e4hrung  neben  dem  US-\nDollar.  Das  Vertrauen  kehrt  zur\u00fcck.  Daran  m\u00fcssen  wir \nweiter arbeiten, und wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass sich \ndieser Weg fortsetzt, und da bin ich sehr zuversichtlich.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich m\u00f6chte ein weiteres Thema anschneiden, das die \nEurop\u00e4ische  Kommission  auf  ihre  Agenda  gesetzt  hat \n\u2013 es geht um das Justizwesen, das fr\u00fcher als dritte S\u00e4ule \nbezeichnet wurde \u2013: die Europ\u00e4ische Staatsanwaltschaft. \n",
		"Bei  Licht  betrachtet  m\u00fcssen  wir  als  Bundestag  kritisch \nfeststellen,  dass  wir  erst  jetzt,  Ende  Januar  2014,  \u00fcber \ndas  Arbeitsprogramm  der  Europ\u00e4ischen  Kommission \ndiskutieren, obwohl es bereits seit Oktober 2013 auf dem \nTisch liegt. W\u00e4hrend in der Zwischenzeit viele nationale \nParlamente  die  sogenannte  Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge  erhoben \nhaben \u2013 \u00fcbersetzt gesprochen hei\u00dft das, dass sie darauf \nhingewiesen haben, dass die nationalen Mitgliedstaaten \ndieses Problem besser l\u00f6sen k\u00f6nnen als die Europ\u00e4ische \nUnion \u2013, hat sich der Deutsche Bundestag als sprachlos \nerwiesen.\n",
		"",
		"(Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wir hatten ja keine Sitzungen!)\n",
		"Ja,  national  betrachtet  k\u00f6nnen  wir  sicherlich  bei  man-\nchen nationalen Gesetzesprojekten die Uhr anhalten; auf \ninternationaler  Ebene,  vor  allem  in  europapolitischer \nHinsicht funktioniert das aber nicht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir konnten nicht voraussehen, dass die Regierungs-\nbildung so viel Zeit in Anspruch nehmen w\u00fcrde. Es ist \nrichtig, dass dabei Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit geht; \naber  wir  m\u00fcssen  aus  dieser  Erfahrung  die  richtigen \nSchl\u00fcsse  f\u00fcr  die  Zukunft  ziehen.  Der  Hauptausschuss, \nden  wir  eingesetzt  haben,  war  in  dieser  Zeit  sicherlich \nhilfreich, aber er darf nicht als Blaupause f\u00fcr die Zukunft \ndienen. In der Phase zwischen der Bundestagswahl und \nder Neukonstituierung der Aussch\u00fcsse, insbesondere des \nEuropaausschusses, m\u00fcssen wir weiter Europapolitik be-\ntreiben.  Unsere  Verfassung  bietet  uns  die  M\u00f6glichkeit \ndazu.  Der  Europaausschuss  kann  schon  heute  plenarer-\nsetzend tagen, aber er macht es nicht. Deswegen m\u00fcssen \nwir  in  dieser  Legislaturperiode  kritisch  reflektieren,  ob \nund inwieweit das hilfreich war. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Zu-\nkunft andere M\u00f6glichkeiten finden, damit wir in der Eu-\nropapolitik  parlamentarisch  handlungsf\u00e4hig  bleiben. \nAufgrund des Vertrages von Lissabon und der sogenann-\nten  Begleitgesetze,  die  uns  als  Bundestag  mehr  Rechte \ngegeben haben, ist der Deutsche Bundestag, ist der Euro-\npaausschuss in der Verantwortung. Er muss diese Rechte \naus\u00fcben. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten das von \nuns.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Zur\u00fcck zur Europ\u00e4ischen Staatsanwaltschaft. Ich per-\ns\u00f6nlich unterst\u00fctze die Bundesregierung ganz klar in ih-\nrem Bem\u00fchen, die Europ\u00e4ische Kommission dazu zu be-\nwegen,  die  vorgetragenen  Bedenken  der  Parlamente  zu \nber\u00fccksichtigen. Nach meinem Kenntnisstand haben im-\nmerhin  19  Parlamente  ger\u00fcgt.  Man  muss  hinzuf\u00fcgen \n\u2013 damit  das  richtig  verstanden  wird  \u2013:  Nicht  nur  Parla-\nmente wie der Deutsche Bundestag, sondern auch die so-\ngenannten  zweiten  Kammern  sind  r\u00fcgeberechtigt.  Die \nAgenda, die von den anderen Parlamenten auf den Tisch \ngelegt wurde, muss umgesetzt werden.\n",
		"Last  but  not  least  m\u00f6chte  ich  auf  die  Erweiterungs-\npolitik,  die  sich  nicht  explizit  unter  den  genannten  vier \nPunkten befindet, zu sprechen kommen. Auch an diesem \n"
	],
	[
		"Gunther Krichbaum\n",
		"Thema m\u00fcssen wir dranbleiben. In dieser Legislaturpe-\nriode wird es aller Voraussicht nach keinen weiteren Bei-\ntritt eines neuen Mitgliedslandes geben \u2013 eine Ausnahme \nist  vielleicht  Island;  aber  wir  kennen  die  Voraussetzun-\ngen.  Das  hei\u00dft  aber  nicht,  dass  wir  an  diesem  Thema \nnicht dranbleiben m\u00fcssen. Gerade der sogenannte west-\nliche  Balkan  ist  nach  wie  vor  eine  sehr  vielschichtige \nund  schwierige  Region.  In  2014,  100  Jahre  nach  dem \nAusbruch  des  Ersten  Weltkriegs  \u2013  wir  wissen  ganz  ge-\nnau,  wie  schwierig  die  Bedingungen  in  dieser  Region \ndes Balkans damals waren \u2013, ist es aller Ehren wert, ein \nAuge darauf zu werfen. Das hei\u00dft, wir brauchen weiter-\nhin  regionale  Strategien,  die  Vertrauen  zwischen  den \nStaaten untereinander schaffen. Die Donauraumstrategie \nist  und  kann  weiterhin  ein  ganz  wichtiger  Ansatzpunkt \ndaf\u00fcr  sein,  dass  die  Staaten  grenz\u00fcberschreitend  enger \nmiteinander kooperieren. Und es gilt, weiter die Hand zu \nreichen  in  der  Strategie  der  \u00d6stlichen  Partnerschaft. \nDiese \u2013 das hatte ich in meiner letzten Rede schon darge-\nstellt \u2013 ist nat\u00fcrlich von der Zwischenbilanz her zun\u00e4chst \neinmal etwas ern\u00fcchternd.\n",
		"Aber es gibt auch positive Beispiele \u2013 trotz aller Pres-\nsem\u00e4kelei. Ich nenne als ein Beispiel die Republik Mol-\ndau,\n",
		"(Beifall der Abg. Manfred Grund [CDU/CSU] \nund Petra Ernstberger [SPD])\n",
		"die  ganz  schwierigen  Voraussetzungen  gegen\u00fcbersteht. \nWir thematisieren zwar st\u00e4ndig den Druck Russlands auf \ndie Ukraine, \u00fcbersehen dabei aber v\u00f6llig, welch enormer \nDruck auch auf die Republik Moldau ausge\u00fcbt wird. Sie \nkann  beispielsweise  ihren  Wein,  eines  der  wichtigen \nAgrarg\u00fcter dieses Landes, nicht mehr nach Russland ex-\nportieren. Hier haben wir als EU reagiert. Wir haben die \nGrenzen  Europas  daf\u00fcr  ge\u00f6ffnet.  Das  ist  ein  wichtiges \nSignal.  Man  schaut  aus  diesem  Land  heraus  sehr  stark \nauf uns \u2013 Kollege Manfred Grund wei\u00df davon zu berich-\nten \u2013, und zwar nicht nur auf uns als Europ\u00e4ische Union, \nsondern  insbesondere  auch  auf  Deutschland.  Dieses \nLand  hat  weiterhin  unsere  Unterst\u00fctzung  verdient,  wie \nauch alle anderen L\u00e4nder, die sich aufmachen, die Stan-\ndards der Europ\u00e4ischen Union mehr und mehr umzuset-\nzen.\n",
		"Deswegen  noch  eine  letzte  Anmerkung  zur  Ukraine \nund ein kurzer Satz zu Mazedonien. Gerade die Ukraine \nsollte  weiter  auf  unserer  Agenda  bleiben.  Die  dortigen \ndemokratischen Kr\u00e4fte, die ein anderes Land in unserem \nSinne  schaffen  wollen,  haben  alle  Unterst\u00fctzung  ver-\ndient,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nSPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"und  sie  sehen  sich  dabei  schwierigen  Voraussetzungen \ngegen\u00fcber,  vor  allem  die  NGOs  und  die  B\u00fcrgerbewe-\ngungen.\n",
		"Last but not least Mazedonien: bei Lichte besehen lei-\nder ein Trauerspiel. Wir k\u00f6nnten mit Mazedonien schon \nl\u00e4ngst  Beitrittsverhandlungen  f\u00fchren,  tun  es  aber  nicht, \nweil  Griechenland  diesen  m\u00f6glichen  Fortschritt  mit  ei-\nnem bizarren, absurden Namensstreit blockiert. Nein, es \n",
		"muss  Schluss  damit  sein,  dass  aus  zwischenstaatlichen \nStreitigkeiten ein Faustpfand erhoben wird, dass andere \nL\u00e4nder  geradezu  erpresst  werden.  Deswegen  w\u00fcnsche \nich mir, dass es auch hier endlich vorangeht und dass wir \nein  deutliches  Signal  setzen  auch  gegen\u00fcber  einem \nLand, das gegenw\u00e4rtig die Ratspr\u00e4sidentschaft innehat.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch  erteile das Wort  dem  Kollegen  Manuel  Sarrazin, \n",
		"Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Verehrter Herr Kollege Krichbaum, ich stelle \nnicht in Abrede, dass es gewisse Zeichen der Erholung \ngibt. Die Auktionen von Irland und Portugal in der letz-\nten Woche waren sehr erfolgreich. Die Entwicklung der \nArbeitslosenzahlen  \u00fcber  das  letzte  Jahr  zum  Teil  laut \nEurostat auch: in Irland minus 2 Prozent, in Lettland mi-\nnus 2 Prozent, in Portugal minus 1,5 Prozent, in Ungarn, \nauch ein Krisenstaat, minus 1,5 Prozent. Aber wir m\u00fcs-\nsen  doch  auch  sehen,  dass  diese  Entwicklung  der  Ar-\nbeitslosenzahlen immer noch auf einem unglaublich ho-\nhen  Niveau  stattfindet.  Deswegen  muss  uns  klar  sein, \ndass es im Jahr 2014 wichtig ist, diese Entwicklung nicht \nnur zu beschreiben, sondern auch zu handeln.\n",
		"Das Arbeitsprogramm der Kommission, das ja schon \nim Herbst ver\u00f6ffentlicht wurde, hat das meiner Ansicht \nnach dargestellt. Stabilit\u00e4t und kluges vorausschauendes \nHandeln,  das  ist  das,  was  Europa  jetzt  braucht.  Denn \n\u2013 das kann ich hier im Haus wirklich nur unterstreichen \u2013 \ndas  Projekt  Europa  steht  unter  Druck.  Die  antieurop\u00e4i-\nschen Populisten sind Monate vor der Europawahl in ei-\nner Situation, dass sie nicht nur wie sonst oft die Stim-\nmung  in  vielen  Nationalstaaten  beeinflussen,  sondern \ndass sie \u2013 diese Gefahr droht, ich will sie nicht herbeire-\nden \u2013 auch in eine relevante Position kommen, in der sie \nnach  der  Europawahl  entschiedenes  proeurop\u00e4isches \nHandeln im europ\u00e4ischen Interesse zumindest verlangsa-\nmen, wenn nicht sogar l\u00e4hmen k\u00f6nnen. Deswegen ist es \nwichtig, dass wir uns im Rahmen des europ\u00e4ischen Ver-\nfassungsbogens dagegen positionieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: Ich glaube, dass eine Ver\u00e4n-\nderung  der  Europapolitik  dieser  Bundesregierung  not-\nwendig  ist.  Ich  glaube,  das  Argument  der  Alternativlo-\nsigkeit,  diese  Begr\u00fcndung  der  Europapolitik  der  alten \nund meiner Ansicht nach leider auch der neuen Bundes-\nregierung,  treibt  die  Menschen  letztlich  auch  in  die \nArme von Populisten. Das liegt daran, dass es die Kanz-\nlerin seit Jahren vers\u00e4umt hat, die guten Argumente f\u00fcr \ngemeinsames europ\u00e4isches Handeln stark und mutig zu \nvertreten. Auch deswegen glaubt man jetzt, es gebe ein-\nfache Argumente gegen pro-europ\u00e4isches Interesse.\n"
	],
	[
		"Manuel Sarrazin\n",
		"Die  Regierung  hat  au\u00dferdem,  sozusagen  aus  dem \nMachtinteresse  des  Kanzleramts  heraus,  versucht,  die \nProzesse  so  zu  steuern,  dass  dieses  Thema  den  parla-\nmentarischen Debatten, vor allem im Europ\u00e4ischen Par-\nlament,  zum  Teil  aber  auch  im  Bundestag,  entzogen \nwird; gegen diese Unionsmethode haben wir erfolgreich \ngek\u00e4mpft. Man muss konstatieren, dass das der Europ\u00e4i-\nschen  Union  insofern  schadet,  als  dass  das  Wichtigste \nnicht  stattgefunden  hat,  n\u00e4mlich  den  Menschen  zu  zei-\ngen: \u00dcber Europa darf man streiten, auch als Pro-Euro-\np\u00e4er.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nur: Auf Populismus m\u00fcssen wir antworten. Folgen-\ndes m\u00f6chte ich besonders an die Kolleginnen und Kolle-\ngen  der  CSU  richten: Wenn  wir  gegen den  Populismus \nvon Rechts und von Links vorgehen wollen, dann m\u00fcs-\nsen  wir  klarmachen,  dass  die  Vorurteile  gegen\u00fcber  ei-\nnem  zentralistischen  Superstaat,  einer  \u00fcberbordenden \nDemokratie und allem \u201eB\u00f6sen\u201c, das immer aus Br\u00fcssel \nkommt, nicht stimmen, und sie beantworten. Wir d\u00fcrfen \nnicht  selbst  mit  dieser  Melodie  in  den  Wahlkampf  zie-\nhen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  einen  Satz  zur  Freiz\u00fcgigkeit  sagen.  Ich \nglaube, dass Sie untersch\u00e4tzen, wie wichtig dieses Nar-\nrativ  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  ist.  Meiner  Ansicht \nnach geh\u00f6rt die Idee der Freiz\u00fcgigkeit, auch der Perso-\nnenfreiz\u00fcgigkeit, zu Europa, genauso wie die Lederhose \naus Ihrer Sicht zu Bayern geh\u00f6rt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nBartholom\u00e4us  Kalb  [CDU/CSU]:  Ich  habe \nkeine Lederhose! Noch nie getragen!)\n",
		"Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen: Ich habe vor einigen \nWochen eine junge Ungarin getroffen. Sie hat gesagt, sie \nfindet  das  Narrativ,  dass  Europa  Frieden  bedeutet,  gut \nund sch\u00f6n, aber nicht hinreichend f\u00fcr sie.\n",
		"(Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Das ist doch \nPopulismus!)\n",
		"Denn ihr pers\u00f6nliches Narrativ von Europa ist, dass sie \ndank der Europ\u00e4ischen Union heute in Berlin leben und \narbeiten  darf.  Dieses  Narrativ  d\u00fcrfen  Sie  nicht  infrage \nstellen, wenn Sie \u00fcber Freiz\u00fcgigkeit sprechen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN  \u2013  Bartholom\u00e4us  Kalb  [CDU/CSU]:  Es \ngibt in Bayern sehr viele, die sehr gut arbeiten! \nAuch aus Ungarn!)\n",
		"Sie  wissen:  2014  wird  ein  sehr  entscheidendes  Jahr. \nEines der wichtigsten Dossiers, das jetzt behandelt wird, \nbetrifft  die  Bankenunion.  Ich  glaube,  wir  m\u00fcssen  diese \nPhase der leicht positiven Entwicklung, die uns gute Ar-\ngumente daf\u00fcr liefert, mehr Europa zu machen und am \nEuro  festzuhalten,  jetzt  nutzen,  um  entschieden  gegen \ndie  sozialen  Verwerfungen  der  Krise  vorzugehen.  Wir \nm\u00fcssen  aber  auch  das  tun,  was  notwendig  ist,  um  die \nStabilit\u00e4t in der Euro-Zone weiterhin zu garantieren.\n",
		"Man muss sagen, dass die Verhandlungsstrategie der \nBundesregierung im Hinblick auf das Dossier zur Ban-\nkenunion, zum Abwicklungsmechanismus und Abwick-\nlungsfonds meiner Ansicht nach genau das Gegenteil da-\nvon  ist.  Was  Deutschland  in  Br\u00fcssel  verhandelt,  sind \nkeine  starken  europ\u00e4ischen  Strukturen,  die  es  erm\u00f6gli-\nchen, im Krisenfall rasch und im europ\u00e4ischen Interesse \nzu handeln. Das, was jetzt verhandelt wird, sind unklare \nEntscheidungsstrukturen:  100 Personen  sollen  im  Falle \neiner  Krise  \u00fcber  ein  Wochenende  entscheiden,  ob  eine \nBank geschlossen werden soll oder nicht oder ob sie ge-\nrettet  werden  soll  und,  wenn  ja,  wie.  Das  kann  doch \nnicht funktionieren.\n",
		"",
		"Die Politik, die Sie in Br\u00fcssel betreiben, erinnert mich \n",
		"an die Die drei kleinen Schweinchen.\n",
		"(Michaela Noll [CDU/CSU]: Bitte?)\n",
		"Sie kennen den Cartoon von Walt Disney.\n",
		"(Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund  bei  der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU  und  der  LINKEN  \u2013  Andrej  Hunko\n[DIE  LINKE]:  Nee,  erz\u00e4hl  mal!  \u2013  Alexander \nUlrich  [DIE  LINKE]:  Erz\u00e4hl  mal,  genau!  \u2013 \nMichael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Jetzt \nwird es aber spannend! Wie geht das jetzt wei-\nter?)\n",
		"Herr  Kollege  Ulrich,  auch  Ihnen  m\u00f6chte  ich  ganz \ndeutlich sagen: Es ist es in dieser Zeit wert, mit aller An-\nstrengung  ein  gemeinsames  europ\u00e4isches  Haus  zu \nbauen. Es soll sich nicht jedes Schweinchen in sein eige-\nnes nationales H\u00e4uschen zur\u00fcckziehen. So ist das n\u00e4m-\nlich, und das gilt auch f\u00fcr Sie.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der SPD)\n",
		"In Richtung der Regierung m\u00f6chte ich sagen: Denken \nSie daran, welche Schweinchen in diesem M\u00e4rchen ge-\nfressen  werden. Es sind die Schweinchen,  die  ihr Haus \naus Stroh und aus Holz bauen. Deswegen sage ich Ihnen: \nWenn  der  EZB-Stresstest  daf\u00fcr  sorgen  sollte,  dass  es \nnicht mehr so glimpflich zugeht, dann m\u00f6chte ich, dass \nSie sich daran erinnern, was ich Ihnen heute vorgetragen \nhabe, n\u00e4mlich dass Ihre Politik an folgendes Zitat erin-\nnert:\n",
		"Ich bin ja heut so froh.\uf020\nIch bau\u2018 mein Haus aus Stroh. \uf020\nUnd lebe drin, wie\u2018s mir gef\u00e4llt \uf020\nund pfeife auf die Welt.\n",
		"Das  ist  die  Politik  der  Bundesregierung  in  Sachen \n",
		"Bankenunion.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMichael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Ein So-\nzialdemokrat h\u00e4tte das gesungen!)\n",
		"Ich sage Ihnen auch: Die echten Pro-Europ\u00e4er bei der \nFraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen haben eine andere Vor-\nstellung.  Wissen  Sie  eigentlich,  warum  wir  eine  starke \neurop\u00e4ische  Bankenunion  mit  starken  europ\u00e4ischen  In-\nstitutionen wollen? Schweinchen Schlau sagt:\n",
		"Ich bau\u2018 mein Haus aus Stein;\uf020\ndenn haltbar muss es sein.\n"
	],
	[
		"Manuel Sarrazin\n",
		"Das  ist  das,  was  2014  in  der  Europapolitik  gebraucht \nwird. Das ist gr\u00fcne Europapolitik.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMichael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU): Das war \naber  eine  schweinische  Rede! \u2013 Axel  Sch\u00e4fer \n[Bochum] [SPD]: Das ist nat\u00fcrlich voll gegen \ndie Vegetarier gerichtet! \u2013 Gunther Krichbaum \n[CDU/CSU]: Da haben die Gr\u00fcnen mal wieder \nrichtig die Sau rausgelassen! \u2013 Heiterkeit)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch teile die Begeisterung, aber so etwas \u00c4hnliches ist \nauch schon einmal in gesungener Form hier vorgetragen \nworden.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall \u2013 Thomas Strobl [Heil-\nbronn] [CDU/CSU]: Das ist uns Gott sei Dank \nheute erspart geblieben! \u2013 Gunther Krichbaum \n[CDU/CSU]: Besser nicht! Besser nicht!)\n",
		"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt der Staatsminis-\n",
		"ter Michael Roth.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Gunther  Krichbaum  [CDU/\nCSU]: Der singt jetzt!)\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist f\u00fcr uns \nein ganz besonderes Jahr. Wir erinnern uns an den Ersten \nWeltkrieg, der vor 100 Jahren ausgebrochen ist. Wir er-\ninnern uns daran, dass Deutschland vor 75 Jahren Polen \n\u00fcberfallen hat und damit den Zweiten Weltkrieg zu ver-\nantworten  hat.  Und  wir  erinnern  uns  daran,  dass  vor \n25 Jahren die kommunistische Diktatur zusammenbrach, \nEuropa und Deutschland sich wiedervereinigen konnten.\n",
		"Diese drei Ereignisse haben ganz viel mit Europa zu \ntun.  Sie  sind  das  Fundament,  auf  dem  dieses  Europa \nsteht. Vielleicht sollten wir uns diese Ereignisse \u2013 man-\nche sind tragisch, manche sch\u00f6n \u2013 in Erinnerung rufen, \nwenn  wir  gelegentlich  im  Alltag  des  Kleinmuts  sind. \nDas ist auch deshalb wichtig, weil das derzeit keine gu-\nten Jahre f\u00fcr Europa sind. Europa ist immer noch in der \nKrise. Da gibt es auch \u00fcberhaupt nichts sch\u00f6nzureden.\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das freut die Bundesregierung \u2013 \nhaben  wir  erste  zarte  Pfl\u00e4nzchen  \u2013  der  Kollege  Axel \nSch\u00e4fer sprach davon \u2013: Lettland ist dem Euro beigetre-\nten. Die Nachrichten, die wir aus Portugal oder auch aus \nIrland erhalten,  machen deutlich: Es gibt  Wege aus  der \nKrise.\n",
		"(Alexander Ulrich [DIE LINKE]: Nur nicht \nmit Ihnen!)\n",
		"Dennoch: F\u00fcr die Bundesregierung ist die Bek\u00e4mpfung \nder  dramatisch  hohen  Jugendarbeitslosigkeit  in  Europa \neines  der  zentralen  Projekte,  das  wir  mit  aller  Anstren-\ngung und mit viel Kreativit\u00e4t angehen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  der  jungen  Generation  in  Europa  deutlich \nmachen: Europa ist ein Probleml\u00f6ser und kein Problem-\nversch\u00e4rfer. Wir d\u00fcrfen nicht ruhen, wenn 60 Prozent der \njungen Menschen in Griechenland ohne Arbeit und Per-\nspektive sind. Wir d\u00fcrfen nicht ruhen, wenn 60 Prozent \nder jungen Menschen in Spanien ohne Job und Perspek-\ntive sind.\n",
		"",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Staatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage \n",
		"der Kollegin Ha\u00dfelmann?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nJa, na klar. \u2013 Bitte, Frau Kollegin.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank,  Herr  Pr\u00e4sident,  vielen  Dank,  Herr \nStaatsminister.  \u2013  Gerade  weil  ich  Ihrer  Auffassung  so \nsehr  zustimme,  was  die  Bedeutung  Europas  und  auch \nunsere  nationale Verantwortung  angeht, m\u00f6chte ich Sie \nals  Mitglied  der  Bundesregierung  gerne  fragen  \u2013  wir \nsprechen heute \u00fcber das Arbeitsprogramm der Europ\u00e4i-\nschen Kommission \u2013: K\u00f6nnen Sie sich erkl\u00e4ren, warum \nin dieser Debatte zur Kernzeit so wenige Mitglieder der \nBundesregierung vertreten sind?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nErst einmal freue ich mich sehr dar\u00fcber, dass im Ge-\ngensatz  zu  fr\u00fcheren  Jahren  die  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen  des  Deutschen  Bundestages  so  zahlreich  an  dieser \nDiskussion teilnehmen;\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"das  freut  mich  sehr.  Wenn  ich  zur  Regierungsbank \nschaue,  sehe  ich:  Dort  sitzen  hochengagierte  Kollegin-\nnen und Kollegen, die ganz wichtige Ressorts vertreten. \nDeshalb  darf  ich  sagen:  Auch  die  Bundesregierung  ist \ngut  vertreten.  Ich  hoffe,  Sie  akzeptieren  diese  junge, \nhoffnungsvolle Riege, die dort die Bundesregierung ver-\ntritt.\n",
		"(Heiterkeit  und  Beifall  bei  der  SPD  und  der \nCDU/CSU  sowie  bei  Abgeordneten  der  LIN-\nKEN)\n",
		"Europa ist eben Jugend, und Europa ist Hoffnung f\u00fcr \ndie  Jugend.  Jedenfalls  wollen  wir  in  der  Bundesregie-\nrung nach Kr\u00e4ften daran arbeiten, dass das auch wieder \nmit einem gro\u00dfen, konkreten Hoffnungsversprechen f\u00fcr \ndie j\u00fcngere Generation verbunden ist.\n",
		"Die  Europ\u00e4ische  Kommission  hat  ihr  Arbeitspro-\ngramm  zu  Recht  mit  \u201eJahr der  Ergebnisse\u201c  \u00fcberschrie-\nben. Wir wissen selber, dass das Zeitfenster f\u00fcr konkrete \nEntscheidungen  relativ  kurz  ist:  Wir  haben  die  Wahlen \nzum Europ\u00e4ischen Parlament; die Kommission wird neu \ngew\u00e4hlt. Insofern m\u00fcssen wir jetzt mit aller Anstrengung \ndaf\u00fcr  sorgen,  dass  wichtige  Dossiers  noch  rechtzeitig \nvor den Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament vollzogen \nwerden.\n"
	],
	[
		"Staatsminister Michael Roth\n",
		"Der erste Punkt \u2013 er schlie\u00dft unmittelbar an die dra-\nmatisch  hohe  Jugendarbeitslosigkeit  an  \u2013:  Wir  m\u00fcssen \ndie  Reformen  in  Europa  selbstverst\u00e4ndlich  fortsetzen.\nWir brauchen Strukturreformen. Wir brauchen vor allem \nauch  Investitionen  in  Bildung,  in  Qualifizierung,  in  In-\nfrastruktur, gerade in den krisengesch\u00fcttelten Staaten. Es \ngeht nicht allein um Sparprogramme oder um die Libera-\nlisierung  der  M\u00e4rkte.  Wir  brauchen  einen  umfassenden \npolitischen  Ansatz,  der  der  angespannten  sozialen  und \nwirtschaftlichen Lage in Europa Rechnung tr\u00e4gt. Deswe-\ngen  wird  die  Bundesregierung  einen  neuen  Akzent  auf \nden  sozialen  Zusammenhalt  setzen  und  Impulse  f\u00fcr \nWachstum und Besch\u00e4ftigung nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\n",
		"Der  zweite  gro\u00dfe  Punkt  auf  unserer  politischen \nAgenda  ist  der  Aufbau  der  Bankenunion.  Wir  m\u00fcssen \ndaf\u00fcr  sorgen,  dass  nicht  l\u00e4nger  die  Steuerzahler  f\u00fcr  die \nRisiken der Banken geradestehen m\u00fcssen. Deshalb soll-\nten  wir  den  auf  dem  Europ\u00e4ischen  Rat  vom  Dezember \nvergangenen  Jahres  gefundenen  Kompromiss  zur  Ban-\nkenunion  \u2013  mit  dem  einheitlichen  Abwicklungsmecha-\nnismus \u2013 unterst\u00fctzen. Ich kann nur an alle Verantwortli-\nchen  in  Br\u00fcssel  appellieren,  die  Verhandlungen  z\u00fcgig \nund erfolgreich abzuschlie\u00dfen. Wir d\u00fcrfen hier eine Ver-\nz\u00f6gerung von bis zu einem Jahr, wie sie droht, nicht dul-\nden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Ein  gro\u00dfes  Anliegen  \u2013  nicht  nur  der  Europ\u00e4ischen \nKommission,  sondern  auch  der  Bundesregierung  \u2013  ist \ndas klare Bekenntnis dazu, dass die Europ\u00e4ische Union \neine Werteunion ist. Der innere Zusammenhalt Europas \nberuht weniger auf dem Funktionieren des Binnenmark-\ntes und weniger auf der Idee des Wettbewerbs als viel-\nmehr  auf  gemeinsamen  Werten:  Demokratie,  Rechts-\nstaatlichkeit,  Akzeptanz  von  Minderheiten,  kulturelle \nund  religi\u00f6se  Vielfalt,  das  macht  Europa  stark  und  das \nmacht die Idee Europas zu einem Exportschlager in der \nWelt.  Wir  brauchen  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  einen \nwirksamen  Mechanismus,  der  die  Wertegemeinschaft \ndort sch\u00fctzt, wo sie in Gefahr ist. Das ist auch eine Frage \nder Glaubw\u00fcrdigkeit. Die Europ\u00e4ische Union kann ihre \nWerte nur dann selbstbewusst nach au\u00dfen \u2013 das hei\u00dft im \nglobalen Ma\u00dfstab \u2013 vertreten, wenn sie diese Werte auch \nkonsequent  nach  innen  lebt.  Sie  alle  wissen,  dass  es  in \nden  vergangenen  Jahren  in  einer  Reihe  von  Staaten \nSchwierigkeiten gegeben hat. Diesen Staaten wollen wir \nhelfen  durch  gemeinsame,  verbindliche  Standards  und \ndurch einen entsprechenden Mechanismus.\n",
		"Lassen  Sie  mich  angesichts  der  Diskussion  um  das \nThema Migration f\u00fcr die Bundesregierung ein ganz kla-\nres Bekenntnis abgeben: Freiz\u00fcgigkeit ist eine der gr\u00f6\u00df-\nten  europ\u00e4ischen  Errungenschaften.  Die  Bundesregie-\nrung wird diese europ\u00e4ische Errungenschaft konsequent \nverteidigen.  Wir  k\u00f6nnen  alle  Verantwortlichen  nur  da-\nrum  bitten,  sachlich,  ohne  Polemik  und  mit  Augenma\u00df \n\u00fcber dieses Thema zu diskutieren. Deutschland profitiert \nvon der Freiz\u00fcgigkeit wie nur wenige andere Staaten in \nder Europ\u00e4ischen Union.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"",
		"Wir tragen Verantwortung f\u00fcr dieses Europa, und wir \ntragen  diese  Verantwortung  nicht  allein.  Insofern  wird \ndie Bundesregierung sehr darauf achten, dass wir in der \nEurop\u00e4ischen Union alle Mitgliedstaaten mitnehmen. Es \ngeht nicht um gro\u00df oder klein. Manche kleinen Staaten \n\u2013 ich  erinnere  an  Luxemburg  \u2013  sind  gro\u00df:  weil  sie  mit \nEngagement, mit Kreativit\u00e4t und Mut und Entschieden-\nheit dieses Integrationsprojekt vorangebracht haben. Wir \nreichen allen unseren Partnerl\u00e4ndern in Europa die Hand \nzur  Zusammenarbeit.  Europa  braucht  keinen  deutschen \nOberlehrer  oder  Schulmeister,  Europa  braucht  ein \nDeutschland, das in Solidarit\u00e4t Verantwortung tr\u00e4gt und \ndie kleinen und die mittleren und die gro\u00dfen Staaten mit-\nnimmt.\n",
		"Das geht nicht ohne eine ganz enge Kooperation mit \nFrankreich und mit Polen. Mit gro\u00dfer Freude haben wir \ndas Bekenntnis von Pr\u00e4sident Hollande zu mehr Europa \n\u2013  vor  allem  zu  einem  besseren  Europa  \u2013  vernommen. \nWir wollen unsere franz\u00f6sischen Freunde dabei tatkr\u00e4f-\ntig  unterst\u00fctzen.  Ich  sage  das  bewusst  heute,  wenige \nTage vor dem Deutsch-Franz\u00f6sischen Tag, ich sage das \naber  auch  in  Richtung  Polen.  Das  Weimarer  Dreieck \n\u2013 hier im Bundestag sitzen viele Kolleginnen und Kolle-\ngen, die das Weimarer Dreieck \u00fcber die Jahre mit Leben \nerf\u00fcllt  haben  \u2013  ist  f\u00fcr  uns  ein  wichtiger  Anker,  eine \nwichtige  S\u00e4ule  f\u00fcr  den  Erfolg;  denn  wir  m\u00fcssen  \u2013  ich \nsage  das  gerade  mit  Blick  auf  Mittel-  und  Osteuropa  \u2013 \ndie  Partnerl\u00e4nder  mitnehmen,  wir  m\u00fcssen  sie  davon \n\u00fcberzeugen, dass Europa kein Projekt f\u00fcr den Westen ist, \nsondern  ein  Projekt,  das  den  S\u00fcden,  den  Norden,  aber \nauch den Osten gleichwertig einschlie\u00dft.\n",
		"Ich will noch einmal darauf hinweisen, dass deutsche \nF\u00fchrungsverantwortung  nicht  hei\u00dft,  dass  wir  unsere \nwirtschaftliche  und  politische  St\u00e4rke  zu  dominant  aus-\nspielen \u2013 das ist uns in der Geschichte nicht gut bekom-\nmen. Insofern m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich ma-\nchen: Es geht um solidarische F\u00fchrungsverantwortung.\n",
		"Die Bundesregierung wird alles in ihren M\u00f6glichkei-\nten  Stehende  tun,  um  Europa  aus  der  Krise  zu  f\u00fchren; \ndenn das Europa, f\u00fcr das wir eintreten, ist ein Europa der \nSolidarit\u00e4t,  des  sozialen  Zusammenhalts  und  der  ge-\nmeinsamen  Werte.  Dieses  bessere  Europa  werden  wir \ngemeinsam  mit  unseren  Partnern  bauen.  Ich  bitte  Sie, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, um Ihre tatkr\u00e4ftige Un-\nterst\u00fctzung.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAndrej Hunko ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion \n",
		"Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Andrej Hunko (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Herr \nStaatsminister  Link,  Entschuldigung,  Herr  Staatsminis-\nter Roth \u2013 \u2013\n"
	],
	[
		"Andrej Hunko\n",
		"(Michael  Roth,  Staatsminister:  Ich  darf  ihn \nherzlich  gr\u00fc\u00dfen!  \u2013  Manuel  Sarrazin  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  war  aber  ein \nKompliment und keine Beleidigung!)\n",
		"Einen  Moment  bitte,  das  Pult  f\u00e4hrt  immer  weiter \n",
		"hoch.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nSolange Sie noch zu sehen sind, Herr Kollege, h\u00f6ren \n",
		"wir Sie auch.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Andrej Hunko (DIE LINKE):\nHerr Staatsminister Roth, Sie haben eben an den Ers-\nten Weltkrieg erinnert und haben gesagt: Er ist ausgebro-\nchen.  \u2013  Ich  denke,  er  ist  Ergebnis  einer  spezifischen \nPolitik insbesondere von deutscher Seite gewesen. Aber \nich darf Ihnen sagen: Die Linke ist die Partei, die in der \nTradition derjenigen steht, die sich schon damals gegen \nden Ersten Weltkrieg gestellt haben \u2013 in Deutschland, in \nFrankreich, in Russland und in vielen anderen europ\u00e4i-\nschen L\u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir sind ebenfalls entschieden in der Tradition derjeni-\ngen, die sagen, dass so etwas nicht wieder passieren darf \nund  dass  wir  eine  entsprechende  europ\u00e4ische  Zusam-\nmenarbeit,  eine  entsprechende  europ\u00e4ische  Integration \nals Teil einer internationalen Zusammenarbeit brauchen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wenn  in  Deutschland  \u00fcber  Europa  diskutiert  wird \n\u2013 wir diskutieren heute ja \u00fcber das Arbeitsprogramm der \nEurop\u00e4ischen  Kommission  \u2013,  wird  es  manchmal  etwas \nabsurd. Mir schrieb vor einigen Tagen ein Luxemburger \nGenosse  von  d\u00e9i  L\u00e9nk,  der  Linken  in  Luxemburg:  Ich \nverstehe  eure  Debatte  in  Deutschland  nicht.  Wir  in \nLuxemburg haben mehr oder weniger das gleiche Wahl-\nprogramm, aber niemand k\u00e4me hier auf die Idee, uns als \nantieurop\u00e4isch zu diffamieren.\n",
		"Wenn wir zum Beispiel in Hamburg dar\u00fcber diskutie-\nren, was in Hamburg falsch l\u00e4uft, wenn wir die Verh\u00e4lt-\nnisse dort kritisieren \u2013 das machen wir in diesen Tagen \nzu Recht \u2013, dann kommt doch niemand auf die Idee, zu \nfragen,  ob  das  antihamburgisch  ist.  Aber  wenn  wir  auf \neurop\u00e4ischer  Ebene  Dinge  kritisieren,  dann  kommt  der \nVorwurf  \u2013  er  wird  wahrscheinlich  gleich  von  Herrn \nSarrazin kommen \u2013, wir seien antieurop\u00e4isch.\n",
		"(Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Zu Recht!)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nGenau dies wollen wir jetzt kl\u00e4ren: ob das die m\u00f6gli-\n",
		"che Frage des Kollegen Sarrazin ist. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"(Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Der Vorwurf \nbesteht zu Recht! Ich kann das vorlesen!)\n",
		"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank.  \u2013  Kollege  Hunko,  sind  Sie  bereit,  zur \nKenntnis zu nehmen \u2013 auch als in Dortmund geborener \n",
		"Hamburger \u2013, dass man sich in Hamburg immer nur ge-\ngenseitig vorwirft, nicht hanseatisch, aber niemals, nicht \nhamburgisch zu sein?\n",
		"",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Da hat er \nrecht!)\n",
		"Andrej Hunko (DIE LINKE):\nIch bin gerne bereit, das zur Kenntnis zu nehmen. Die \nspezifischen  Befindlichkeiten  in  Hamburg  kenne  ich \nnicht n\u00e4her.\n",
		"Ich  will  nun  auf  das  Arbeitsprogramm  der  Europ\u00e4i-\nschen  Kommission  zu  sprechen  kommen.  Einiges  ist \nschon gesagt worden; aber ein Punkt ist noch nicht ange-\nsprochen worden. Die Europ\u00e4ische Kommission schreibt \nin  ihrem  Arbeitsprogramm,  dass  eines  ihrer  wichtigen \nZiele die Verhandlungen f\u00fcr das sogenannte Freihandels-\nabkommen  TTIP  oder  TAFTA  sind.  Das  ist  einer  der \nGr\u00fcnde, warum viele Menschen so kritisch auf die Euro-\np\u00e4ische  Kommission  und  auf  europ\u00e4ische  Strukturen \nschauen.\n",
		"Was  ist  das  sogenannte  Freihandelsabkommen,  das \neigentlich ein Konzernschutzabkommen ist? Dieses Ab-\nkommen wird hinter verschlossenen T\u00fcren zwischen der \nEurop\u00e4ischen Kommission und Vertretern der USA und \nanderer NAFTA-Staaten verhandelt. Worum geht es da-\nbei? Es soll US-Konzernen in Europa und europ\u00e4ischen \nKonzernen in den USA erm\u00f6glichen, an Standards die-\nser Staaten vorbei Investitionen zu t\u00e4tigen. Als Beispiele \nnenne ich die sogenannten Chlorh\u00fchnchen, das Hormon-\nfleisch oder das Fracking. Es soll ein neuer Gerichtshof \ngeschaffen werden, vor dem man Staaten, die bestimmte \nin \nInvestitionen  verbieten  \u2013  zum  Beispiel,  wenn \nDeutschland  Fracking  verboten  wird  \u2013,  auf  entgangene \nProfite verklagen kann.\n",
		"Wir lehnen dieses Freihandelsabkommen ab, und wir \nlehnen  es  auch  ab,  dass  solche  Abkommen  durch  die \nEU-Kommission  in  v\u00f6llig  intransparenter  Weise  hinter \nverschlossenen T\u00fcren verhandelt werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Lassen Sie mich zum Abschluss ein paar Worte zu der \nTrag\u00f6die an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen sagen: Wir \nhaben vor einigen Wochen und Monaten erlebt, was vor \nLampedusa passiert ist. In den letzten 20 Jahren mussten \nwir weit  mehr  als 10 000  tote Fl\u00fcchtlinge  an  den  euro-\np\u00e4ischen  Au\u00dfengrenzen  konstatieren.  Das  ist  eine  un-\nglaubliche Trag\u00f6die, und ich finde es unertr\u00e4glich, dass \njedes Fl\u00fcchtlingsschicksal benutzt wird, um das europ\u00e4i-\nsche  Grenzregime  noch  weiter  zu  perfektionieren,  zum \nBeispiel  durch  die  Einf\u00fchrung  von  EUROSUR,  anstatt \nendlich  auch  auf  europ\u00e4ischer  Ebene  zu  einer  solidari-\nschen Fl\u00fcchtlingspolitik zu kommen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  ist  eine  unertr\u00e4gliche  Politik  und  eine  Schande  f\u00fcr \ndie Europ\u00e4ische Union, die sich immer als Wertegemein-\nschaft darstellt.\n",
		"Es ist angesprochen worden: Am 25. Mai 2014 findet \ndie Europawahl statt. Ich freue mich, dass wir als Linke \n"
	],
	[
		"Andrej Hunko\n",
		"gemeinsam mit unseren Genossen von SYRIZA in Grie-\nchenland,  von  der  Izquierda  Unida  in  Spanien,  vom \nBloco de  Esquerda in Portugal und von  der  Red-Green \nAlliance  in  D\u00e4nemark  eine  Kampagne  f\u00fcr  ein  anderes, \nein soziales, ein solidarisches Europa machen  und  dass \nwir mit Alexis  Tsipras einen gemeinsamen Spitzenkan-\ndidaten haben. Darauf bin ich stolz. Ich freue mich auf \ndie Auseinandersetzungen und die Kampagne.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDetlef Seif ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU/CSU-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Detlef Seif (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die wirt-\nschaftlichen Eckdaten belegen \u2013 manche sprechen vom \nzarten Pfl\u00e4nzchen \u2013, dass es in Europa wieder aufw\u00e4rts-\ngeht. Die teils harten Strukturma\u00dfnahmen in den einzel-\nnen L\u00e4ndern waren erforderlich. In diesem Zusammen-\nhang,  Herr  Ulrich  und  Herr  Hunko,  m\u00f6chte  ich  Ihnen \nsagen:  Ich  kann  es  nicht  mehr  h\u00f6ren.  Sie  verwechseln \nUrsache und Wirkung.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Wolfgang \nGehrcke [DIE LINKE]: Dann h\u00f6ren Sie doch \nweg! Dann sind Sie das Problem los!)\n",
		"Die  Probleme  in  Griechenland  sind  die  Folge  der  Fi-\nnanzkrise,  des  st\u00e4ndigen  Konsums  und  einer  Staats-\nschuldenkrise.\n",
		"(Zurufe des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE \nLINKE])\n",
		"Man konnte sich auf dem Kapitalmarkt nicht mehr refi-\nnanzieren.\n",
		"Deshalb  haben  wir  Europ\u00e4er  solidarisch  Unterst\u00fct-\nzung  geleistet.  Das  konnten  wir  aufgrund  unserer  Ver-\nantwortung gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern und unseren Fi-\nnanzen  und  auch,  weil  wir  wollen,  dass  es  tats\u00e4chlich \nvorw\u00e4rtsgeht,  nicht  dadurch  tun,  dass  wir  sagen:  \u201eHier \nist ein Sack mit Geld, den wir euch zur Verf\u00fcgung stel-\nlen\u201c,  sondern  das  muss  streng  konditionalisiert  gesche-\nhen. Hier sind wir auf dem richtigen Weg.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Zurufe von der \nLINKEN)\n",
		"Aber eines ist klar \u2013 das ist uns allen auch bewusst \u2013: \nSparma\u00dfnahmen,  eine  makro\u00f6konomische  Steuerung \nund  eine  gute  Haushaltspolitik  reichen  nicht,  um  Ar-\nbeitspl\u00e4tze  zu  generieren.  Die  \u00dcberwindung  der  hohen \nArbeitslosigkeit  stellt  die  EU  vor  eine  besonders  gro\u00dfe \nHerausforderung.  Circa  27 Millionen  Menschen  in  der \nEU  sind  arbeitslos;  rund  6 Millionen  davon  sind  unter \n25 Jahre alt.\n",
		"Die hohe Jugendarbeitslosigkeit \u2013 Herr Sarrazin, Sie \nhaben  das  verdeutlicht  \u2013  bringt  uns  alle  in  Europa  in \ngro\u00dfe Gefahr. Die Demokratie ist gef\u00e4hrdet. Wenn hoch-\n",
		"motivierte  junge  Menschen  keine  Anstellung  finden, \ndann sind sie eher zug\u00e4nglich f\u00fcr radikale Kr\u00e4fte. Des-\nhalb ist es richtig, dass die EU-Kommission in ihrem Ar-\nbeitsprogramm  2014  den  Schwerpunkt  tats\u00e4chlich  auf \ndie \u00dcberwindung der Arbeitslosigkeit und auf Besch\u00e4fti-\ngung legt.\n",
		"",
		"(Andrej Hunko [DIE LINKE]: Unverbind-\nlich!)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege Seif, darf der Kollege Dehm Ihnen eine \n",
		"Zwischenfrage stellen?\n",
		"Detlef Seif (CDU/CSU):\nJa, wenn sie sachlich ist, gerne.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU so-\nwie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas wissen wir, sobald wir die Frage geh\u00f6rt haben. \u2013 \n",
		"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Dehm.\n",
		"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE):\nDavon  k\u00f6nnen  Sie  doch  bei  mir  immer  ausgehen.  \u2013 \nDa  Sie  das,  was  der  Kollege  Hunko  und  der  Kollege \nUlrich gesagt haben, offenbar nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen \n\u2013 Sie sagen, der Konsum in Griechenland sei schuld \u2013, \nm\u00f6chte ich Sie fragen: Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu \nnehmen,  dass  im  Staatsapparat  in  Griechenland  die \nSelbstbediener in Ihrer Bruderpartei unter Karamanlis in \nKoalition mit den Sozialdemokraten einen gro\u00dfen Anteil \nan  diesem  Konsum  hatten?  Sind  Sie  bereit,  den  Anteil \nam  Konsum  dieser  staatlichen  Selbstbediener,  der  Ree-\nder,  die  steuerlich  freigestellt  wurden,  und  derjenigen, \ndie 200 Milliarden Euro in die Schweiz, Luxemburg und \nin  andere  Steuerparadiese  gebracht  haben,  anzuerken-\nnen?\n",
		"Detlef Seif (CDU/CSU):\nHerr  Dehm,  auch  hier  verwechseln  Sie  Ursache  und \n",
		"Wirkung.\n",
		"(Lachen des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE \nLINKE])\n",
		"In Griechenland hat man wenig investiert. Man hat Grie-\nchenland aufgrund des Solidarverbundes in Europa billi-\nges  Geld  zur  Verf\u00fcgung  gestellt.  Diese  Gelder  sind  in \nGriechenland  leider  \u00fcberwiegend  in  den  Konsum  und \nnicht in Investitionen geflossen. Das ist das Problem.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Wolfgang \nGehrcke  [DIE  LINKE]:  Und  wer  hat  regiert? \nWer war an der Macht?)\n",
		"Die  Kommission  macht  sich  zu  Recht  intensive  Ge-\ndanken.  Sie  hat  die  sogenannte  Jugendgarantie  auf  den \nWeg gebracht. Das hei\u00dft, Menschen unter 25 Jahren soll \nbinnen vier Monaten ein Ausbildungsplatz oder ein Ar-\nbeitsplatz zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie sollen ein \nPraktikum machen k\u00f6nnen. Die Zusammenarbeit der Ar-\nbeits\u00e4mter muss verbessert werden, um freie Stellen tat-\n"
	],
	[
		"Detlef Seif\n",
		"s\u00e4chlich an die arbeitslosen Jugendlichen zu vermitteln. \nWir m\u00fcssen die Jugendlichen auch dazu bringen, mobi-\nler zu sein. Wir m\u00fcssen in Bildung investieren. All das \nist gut und richtig. Aber reichen diese Ma\u00dfnahmen wirk-\nlich aus, um neue Arbeitspl\u00e4tze zu generieren? Reichen \nsie  aus,  um  6 Millionen  junge  Menschen  in  Lohn  und \nBrot  zu  bringen?  Wo  werden  denn  Arbeitspl\u00e4tze  gene-\nriert,  au\u00dfer  in  der  \u00f6ffentlichen  Verwaltung  und  in  den \nVerb\u00e4nden?  Doch  wohl  in  Unternehmen,  in  Betrieben. \nDeshalb  ist  eine  ganz  wesentliche  Frage:  Haben  wir  in \nEuropa f\u00fcr expandierende und neu gegr\u00fcndete Unterneh-\nmen die richtigen Bedingungen?\n",
		"Die Industrie hat in Europa in den letzten Jahren Ar-\nbeitspl\u00e4tze  abgebaut.  Die  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  \u2013  das \nkommt in dem Programm der EU-Kommission klar zum \nAusdruck \u2013 ist zumindest in eine Schieflage geraten; sie \nist gef\u00e4hrdet. Kleine und mittlere Unternehmen, gerade \nauch  in  den  Programml\u00e4ndern,  haben  erhebliche  Pro-\nbleme,  Kredite  f\u00fcr  dringend  erforderliche  Investitionen \nzu  erhalten.  Die  Arbeit  der  Europ\u00e4ischen  Investitions-\nbank  in  allen  Ehren,  aber  die  anfallenden  Risikozu-\nschl\u00e4ge und die fehlende Kreditvergabe wegen mangeln-\nder  Sicherheiten  sind  doch  gerade  f\u00fcr  die  kleinen  und \nmittleren Unternehmen ein ganz gro\u00dfes Problem.\n",
		"Die  Kommission  ist  hier  mit  dem  sogenannten \nREFIT-Programm auf dem richtigen Weg. Damit sollen \nVorschriften  daraufhin  \u00fcberpr\u00fcft  werden,  ob  sie  eine \n\u00dcberregulierung  f\u00fcr  Industrie  und  Betriebe  darstellen. \nDer Ansatz ist richtig. Aber wenn Sie in die Anlagen des \nArbeitsprogramms schauen, weil Sie sich fragen, wo die \nInitiativen sind, mit denen diese Idee engagiert und kon-\nkret  umgesetzt  wird,  dann  stellen  Sie  fest:  Da  ist  nicht \nviel  zu  finden.  Lediglich  im  Anhang II  unter  Punkt  23 \nfindet sich eine neue Initiative. Da hei\u00dft es: M\u00f6glicher-\nweise ist eine Anpassung oder \u00c4nderung der Rahmenbe-\ndingungen  und  eine  Regulierung  der  Finanzm\u00e4rkte  er-\nforderlich,  um  dieses  Ziel  sicherzustellen.  \u2013  Mit \n\u201em\u00f6glicherweise\u201c  kommen  wir  nicht  weiter.  Hier  h\u00e4tte \nman einen konkreten Vorschlag aufnehmen m\u00fcssen. Wie \nk\u00f6nnen wir erreichen, dass Kredite an kleinere und mitt-\nlere Unternehmen schneller und einfacher vergeben wer-\nden?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder  SPD  sowie  des  Abg.  Dr. Diether  Dehm \n[DIE LINKE])\n",
		"\u2013 Ja, Sie d\u00fcrfen klatschen, Herr Dehm, gerne.\n",
		"Fehlende  Sicherheiten  haben  zumindest  Risikozu-\nschl\u00e4ge zur Folge; h\u00e4ufig erfolgt eine Kreditvergabe gar \nnicht.  Hier  muss  die  Kommission  ansetzen.  Hierzu  er-\nwarte ich einen Regelungsvorschlag. Das ist ein dringen-\ndes  Problem  in  den  Programml\u00e4ndern;  das  muss  ange-\ngangen werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Nun komme ich zu einem anderen Punkt. Ich bin mir \nziemlich sicher, dass auch die Vertreter von B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen etwas dazu sagen m\u00f6chten. Die Ma\u00dfnahmen \nzum Klima- und Umweltschutz und die Belastungen aus \nder  Energiewende  k\u00f6nnen  f\u00fcr  die  Unternehmen  in  Eu-\nropa existenzbedrohend werden. Die Abwanderung von \n",
		"Betrieben  in  Regionen,  die  geringere  Anforderungen \nstellen  und  vor  allen  Dingen  schlechtere  Umweltstan-\ndards haben, ist die Folge. Gerade die Schwerindustrie in \nEuropa ist gef\u00e4hrdet. Im Koalitionsvertrag wird zu Recht \nbetont, dass die Erreichung ambitionierter Klimaschutz-\nziele  nicht  zum  Nachteil  f\u00fcr  energieintensive  Betriebe \nund vor allen Dingen f\u00fcr Betriebe f\u00fchren darf, die \u2013 der \nKollege Krichbaum hat das schon angedeutet \u2013 im glo-\nbalen  Wettbewerb  mit  anderen  Unternehmen  in  dieser \nWelt stehen.\n",
		"",
		"Was f\u00fcr Deutschland gilt, muss aber auch f\u00fcr die EU \ngelten. Es gibt jedoch ein Problem bei der Klimapolitik \n\u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie es mitbekommen haben \u2013: Wir \nhaben leider keine ambitionierte internationale Regelung \ngefunden.  Das  hei\u00dft,  dass  wir  das  2-Grad-Ziel  nicht \nmehr erreichen k\u00f6nnen. Es gibt weltweit Volkswirtschaf-\nten wie Indien und China, die mehr emittieren, als wir je \ngedacht  h\u00e4tten.  Das  hei\u00dft,  der  Klimawandel,  der  von \nMenschenhand  mitverursacht  ist,  wird  nicht  mehr  ver-\nmeidbar sein.\n",
		"Warum  sage  ich  das?  Bei  jeder  industriepolitischen \nEntscheidung  in  Europa  muss  man  zuk\u00fcnftig  dar\u00fcber \nnachdenken,  ob  wir  es  uns  leisten  k\u00f6nnen,  mit  der  Be-\nhauptung, dass wir etwas f\u00fcr den Klimaschutz tun, Un-\nternehmen aus Europa in Regionen zu verdr\u00e4ngen, in de-\nnen  \u00fcberhaupt  kein  Umweltschutz  betrieben  wird  oder \nnur ein geringer Standard gilt.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Abg.  Annalena \nBaerbock \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN] \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n",
		"\u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau  Kollegin  Baerbock,  Sie  haben  die  M\u00f6glichkeit \n",
		"einer Zwischenbemerkung.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Herr Seif, Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten \nleider keine internationale Vereinbarung zu Klimazielen \ngefunden. Ist Ihre Schlussfolgerung, dass, weil wir inter-\nnational noch nicht auf dem Weg sind \u2013 selbst wenn wir \nuns  f\u00fcr  2015  noch  vorbereiten  \u2013,  die  EU  selber  keine \nambitionierten Klimaziele mehr aufrechterhalten soll?\n",
		"Detlef Seif (CDU/CSU):\nIch danke Ihnen. Sie haben im Prinzip den Punkt vor-\nweggegriffen, den ich hier noch vorgesehen habe. \u2013 Das \nbedeutet nicht, dass wir als Deutschland und als Europa \nkeine  Vorreiterrolle  im  Bereich  Umwelt-  und  Klima-\nschutz einnehmen sollten. Das dient den Menschen; das \ndient der Umwelt, und vor allen Dingen dient das auch \nder  Ressourcenschonung.  Wenn  irgendwo  Klimaschutz \ndraufsteht,  dann  hei\u00dft  das  aber  nicht  automatisch,  dass \ndas gut ist. Ich erwarte \u2013 auch von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fc-\nnen \u2013, dass wir bei jeder Frage und insbesondere bei den \nFragen,  die  die  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  in  Europa  ange-\nhen, eine vern\u00fcnftige Abw\u00e4gung vornehmen. Dabei ha-\nben Umweltschutz und Klimaschutz eine gro\u00dfe Bedeu-\n"
	],
	[
		"Detlef Seif\n",
		"tung.  Aber  es  sind  nicht  die  einzigen  Punkte,  die \nBedeutung  haben.  Wir  m\u00fcssen  abw\u00e4gen,  ob  wir  in  Eu-\nropa  Besch\u00e4ftigung  w\u00fcnschen,  und  unter  Umst\u00e4nden \nauch einmal die eine oder andere Entscheidung zuguns-\nten  der  Industrie  und  der  wirtschaftlichen  Entwicklung \ntreffen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  bringe  den  Gedanken  noch  zu  Ende:  Die  EU-\nKommission hat recht, wenn sie sich in dem Punkt de-\nzent  zur\u00fcckh\u00e4lt.  Denn  genau  das  ist  zurzeit  der  Gewis-\nsenskonflikt;  das  sagt  man  als  Kommissar  nat\u00fcrlich \nnicht.  Man  will  Besch\u00e4ftigung  und  Wachstum  generie-\nren, aber doch nicht dadurch, dass man sagt: Wir setzen \nZiele im Bereich des Ausbaus der erneuerbaren Energien \nund im Klimaschutz, egal, welche Auswirkungen sie ha-\nben.\n",
		"Wenn  ein  Denkprozess  in  Europa  einsetzt,  gilt:  Der \nKlimaschutz spielt eine wichtige Rolle, aber er ist nicht \nder  einzige  Punkt.  Das  m\u00fcssen  wir  im  Zusammenhang \nsehen.\n",
		"Meine Damen und Herren, das Thema \u201emehrj\u00e4hriger \nFinanzrahmen  von  2014  bis  2020\u201c  und  die  F\u00f6rderpro-\ngramme streift das Arbeitsprogramm nur am Rande. Das \nist auch verst\u00e4ndlich, weil es dazu bereits seit Dezember \nVerordnungen gibt \u2013 sechs an der Zahl \u2013, die die zuk\u00fcnf-\ntige F\u00f6rderung in Europa festlegen. Die bisherigen euro-\np\u00e4ischen Struktur- und Investitionsfonds wurden zusam-\nmengefasst.  Sie  sollen  konsequenter  auf  die  St\u00e4rkung \nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit und der Besch\u00e4ftigung ausge-\nrichtet werden.\n",
		"Vieles wurde vereinfacht; aber die Rechtsvorschriften \nsind nach wie vor sehr komplex. Sie sind sogar undurch-\nsichtiger und komplizierter als das deutsche Steuerrecht. \nEs besteht also dringender Handlungsbedarf. Die Bem\u00fc-\nhungen der EU-Kommission in Bezug auf den B\u00fcrokra-\ntieabbau und die Vereinfachung von Vorschriften in allen \nEhren;  aber  wir  sind  erst  am  Anfang  des  Weges.  Hier \nm\u00fcssen wir deutlich nachbessern.\n",
		"Bei der Bewertung, Annahme und \u00c4nderung von Pro-\njekten  sollen  in  transparenten  Verfahren  die  Mittelver-\ngabe  und  die  Mittelverwendung  \u00fcberwacht  werden. \nWenn, wie im letzten Jahr, eine zweckwidrige Mittelver-\nwendung  erst  im  Rahmen  einer  Pr\u00fcfung  des  Europ\u00e4i-\nschen Rechnungshofs auff\u00e4llt \u2013 bei Stichproben naturge-\nm\u00e4\u00df nur in Einzelf\u00e4llen \u2013, dann ist das zu sp\u00e4t.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die  Fehlerquote  hat  in  den  vergangenen  Jahren  zuge-\nnommen  und  lag  nach  Sch\u00e4tzungen  des  Europ\u00e4ischen \nRechnungshofs  2012  bei  4,6 Prozent;  das  entspricht \n6,5 Milliarden Euro.\n",
		"Der  Anspruch  auf  F\u00f6rderung  aus  dem  Strukturfonds \nsetzt neben einem Antrag des jeweiligen Mitgliedstaats \nauch stets eine Selbstbeteiligung voraus. Man muss sich \nim Rahmen einer Kofinanzierung einbringen. Aber was \nmachen wir mit den L\u00e4ndern, die am Boden liegen, die \nnoch  nicht  einmal  die  Kofinanzierung  aufbringen  k\u00f6n-\nnen?  Was  machen  wir  mit  L\u00e4ndern,  denen  die  Verwal-\ntungsstrukturen fehlen, um \u00fcberhaupt Antr\u00e4ge stellen zu \n",
		"k\u00f6nnen?  Das  war  in  der  Vergangenheit  ein  gro\u00dfes  Pro-\nblem.  Hier  m\u00fcssen  wir,  hier  muss  die  EU-Kommission \ndeutlich  nachbessern,  damit  diejenigen,  die  die  Mittel \ndringend ben\u00f6tigen, diese auch erhalten.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wichtig  wird  auch  sein,  dass  wir  daf\u00fcr  sorgen,  dass \ndie Kommission einen vern\u00fcnftigen Zuschnitt erh\u00e4lt. Es \ngibt  immer  noch  28 Kommissare.  Eigentlich  war  eine \nReduzierung um ein Drittel vorgesehen. Die ist erst ein-\nmal vom Tisch. Man erkennt auch am Arbeitsprogramm, \ndass zu viele K\u00f6che den Brei verderben. Es gibt zu viele \nKompetenzen. Die Zahl der Kommissare lie\u00dfe sich deut-\nlich verschlanken, und zwar auf rund 15.\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident,  ich  wei\u00df,  dass  die  Uhr  l\u00e4uft.  Ich \nkomme  daher  zum  Schluss.  \u2013  Die  EU-Kommission  er-\nhebt in ihrem Arbeitsprogramm das Jahr 2014 zu einem \nJahr der Entscheidung und Umsetzung. Klingt toll! Das \nangek\u00fcndigte  Programm  wird  diesem  Anspruch  aber \nnicht  gerecht  und  kann,  wie  Herr  Sch\u00e4fer  in  der  ersten \nRede angedeutet hat, diesem auch gar nicht gerecht wer-\nden.  Die  Europawahl  steht  an.  Es  gibt  weniger  Initiati-\nven und auch nicht mehr so viele qualitativ hochwertige \nProgramme.\n",
		"(Alexander  Ulrich  [DIE  LINKE]:  Sie  wollen \ndoch nicht die Redezeit auf die der Regierung \nausdehnen?)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege!\n",
		"Detlef Seif (CDU/CSU):\nIch  bin  eigentlich  fertig.  Nur  noch  zwei  S\u00e4tze,  Herr \n",
		"Pr\u00e4sident.\n",
		"Das Programm ist in den wichtigen Bereichen Wachs-\ntum und Besch\u00e4ftigung leider nicht ambitioniert genug. \nEin  inhaltlicher  Erfolg  wird  davon  abh\u00e4ngen,  ob  die \nKommission  teilweise  umsteuert  und  die  richtigen  Im-\npulse setzt. Ich denke, ich spreche in Ihrem Sinne: Wir \nwerden die Kommission hierbei tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNun  hat  das  Wort  die  Kollegin  Annalena  Baerbock \n",
		"f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Die EU-Kommission hat f\u00fcr 2014 ei-\nnen  engagierten  Plan  vorgelegt.  Neben  der  Banken-\nunion,  die  Manuel  Sarrazin  schon  angesprochen  hat, \nbezieht  sich  das  auch  auf  die  Vollendung  des  Binnen-\nmarktes. Es geh\u00f6rt aus meiner Sicht schon einiges dazu, \nwenn  Teile  der  Regierungskoalition  einige  Tage,  nach-\ndem die Bundeskanzlerin hier im Hause in ihrer Regie-\nrungserkl\u00e4rung gesagt hat, Deutschland werde einen ent-\n"
	],
	[
		"Annalena Baerbock\n",
		"scheidenden Anteil bei der weiteren Integration und der \nVollendung  des  Binnenmarkts  spielen,  einen  populisti-\nschen  Angriff  auf  einen  dieser  Pfeiler  startet,  n\u00e4mlich \nauf die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Das  geh\u00f6rt  sich  nicht;  denn  das  ist  nicht  nur  nicht  im \nSinne  Europas,  sondern  auch  nicht  im  Sinne  einer  ver-\nn\u00fcnftigen  Regierungsf\u00fchrung.  Ich  bin  dem  Kollegen \nStaatsminister  Roth  sehr  dankbar  \u2013  manchmal  hilft  es \nvielleicht  auch,  dass  j\u00fcngere  Menschen  auf  gewissen \nB\u00e4nken sitzen \u2013, dass er zu Beginn des Jahres deutliche \nWorte dazu gefunden hat.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. \nStefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Ich zitiere,  was Sie, Herr Kollege Roth,  zu dem  gesagt \nhaben,  was  da  aus  Bayern  kam:  \u201eDas  ist  nicht  das  Ni-\nveau,  auf  dem  die  Gro\u00dfe  Koalition  arbeiten  darf.\u201c  Ich \nstimme Ihnen darin voll und ganz zu.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. \nStefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Den Anstand, den Sie, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CSU, gegen\u00fcber einem der gr\u00f6\u00dften Betr\u00fcger \nin  Ihrem  Bundesland  eingefordert  haben  \u2013  das  wurde \nvon der Linken schon angesprochen \u2013, sollten Sie gegen-\n\u00fcber  Menschen  walten  lassen,  die  vor  massiver  Diskri-\nminierung in unser Land fl\u00fcchten. So viel Arbeitslosen-\ngeld  und  so  viel  Kindergeld  muss  man  erst  einmal \nerhalten, dass man auf 3,2 Millionen Euro in einem ein-\nzigen Leben kommt. Mir ist zwar klar, dass dieser Ver-\ngleich hinkt. Aber es handelt sich hier um eine Form von \nPopulismus,  die  von  einer  europafreundlichen  Partei \nnicht zu unterst\u00fctzen ist.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Wir Gr\u00fcne sind \u2013 das sind wir nicht sehr oft \u2013 in die-\nsem  Sinne  ganz  beim  DIHK  und  auch  beim  BDI.  Wir \nbrauchen nicht nur in Deutschland, sondern in ganz Eu-\nropa gerade unter dem Aspekt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nFreiz\u00fcgigkeit  f\u00fcr  alle  Menschen  in  der  Europ\u00e4ischen \nUnion. Man kann nicht sagen: Die einen passen uns und \ndie anderen nicht. \u2013 Wenn Sie sich die Zahlen genau an-\nschauen, dann stellen Sie fest, dass Ihre Verlautbarungen \nnicht  stimmen.  Gerade  Rum\u00e4nen  und  Bulgaren  sind \n\u00fcberdurchschnittlich  qualifiziert.  Sie  sind  au\u00dferdem \n\u00fcberdurchschnittlich  in  die  Besch\u00e4ftigung  in  Deutsch-\nland eingebunden. Schon damals bei der Osterweiterung \nsind Sie das Thema der Freiz\u00fcgigkeit falsch angegangen. \nSie  haben  \u00fcber  Jahre  den  Zugang  f\u00fcr  Menschen  blo-\nckiert,  die  hier  sozialversicherungspflichtig  besch\u00e4ftigt \nsein  wollten.  Das  versch\u00e4rfte  gerade  das  Problem  der \nSchwarzarbeit.  Das  hei\u00dft,  die  Wurzel  des  ganzen  Pro-\nblems  liegt  nicht  in  der  Armutszuwanderung,  sondern \ndarin, dass Sie \u00fcber Jahre den Arbeitsmarkt in Deutsch-\nland abgeschottet haben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das hei\u00dft nicht, dass wir negieren, dass es Probleme \netwa in Duisburg, Gelsenkirchen oder Berlin gibt. Aber \ndie EU ist nicht Teil des Problems, sondern Teil der L\u00f6-\nsung.  Sie  von  den  Koalitionsfraktionen  sind  gefordert, \nendlich die Mittel, die auf europ\u00e4ischer Ebene bereitge-\nstellt  werden,  um  solchen  Herausforderungen  Herr  zu \nwerden,  freizugeben.  Im  Rahmen  des  ESF  liegen  mehr \nals 3 Milliarden Euro auf Halde, die Sie nicht freigeben, \num  die  Kommunen  vor  Ort  zu  unterst\u00fctzen.  Nicht  Ihr \npopulistisches  Herumgeschreie,  sondern  diese  Mittel \nsollten Ihre Antwort auf die Herausforderungen vor Ort \nsein.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der  Umgang  mit  der  Freiz\u00fcgigkeit  in  Europa  ist  nicht \ndas einzige Problem. Wir f\u00fchren eine rein nationale Dis-\nkussion und m\u00fcssen uns die Frage stellen, wie der Bund \nin Zukunft eigentlich die Kommunen bei der Wahrneh-\nmung ihrer sozialen Aufgaben unterst\u00fctzen will.\n",
		"Ein weiterer Punkt, dem ich mich hier gerne widmen \nm\u00f6chte, ist die Jugendarbeitslosigkeit. Die alte Koalition \nhatte  dazu  gro\u00dfe  Ank\u00fcndigungen  gemacht.  Ich  glaube, \nwir  m\u00fcssen  weitere  intensive  Debatten  dar\u00fcber  in  die-\nsem  Haus  f\u00fchren;  denn  die  Zahlen  in  diesem  Bereich \nspotten  jeder  Beschreibung.  Gerade  einmal  137  Euro \nwerden jedem Jugendlichen zur Verf\u00fcgung gestellt, w\u00e4h-\nrend  wir  knapp  300  Euro  pro  Hektar  f\u00fcr  eine  verfehlte \nLandwirtschaftspolitik in Europa ausgeben. So kann nun \nwirklich  nicht  eine  an  Zukunft  und  Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit ausgerichtete Politik der Europ\u00e4ischen Union ausse-\nhen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Lieber Herr Hunko, nun zum Punkt der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeit. Ich hoffe, dass Sie das, was Sie vorhin zur pro-\neurop\u00e4ischen  Ausrichtung  Ihrer  Partei  vorgetragen  ha-\nben, auf Ihrem Parteitag deutlich machen werden. Da Sie \nsagen, dass Ihre Partei proeurop\u00e4isch aufgestellt ist, ver-\nwundert  es  mich,  wenn  Ihre  stellvertretende  Fraktions-\nvorsitzende  sich  \u00f6ffentlich  mit  Verlautbarungen  wie \n\u201eDer  Euro  sch\u00fcrt  Hass  zwischen  den  V\u00f6lkern\u201c  zitieren \nl\u00e4sst. Ich wei\u00df nicht, wie wir angesichts dessen weiterhin \ngemeinsam  in  diesem  Hause  in  eine  proeurop\u00e4ische \nRichtung gehen wollen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Herr  Seif,  Sie  haben  richtig  geraten:  Ja,  ich  komme \nnun auch auf die Energiepolitik zu sprechen. Wir Gr\u00fcne \nkommen  zu  komplett  anderen  Schlussfolgerungen  als \nSie. Da sieht man doch, dass unsere Positionen auf man-\nchen  Gebieten  sehr  weit  auseinandergehen.  Die  Pl\u00e4ne, \ndie  EU-Energiekommissar Oettinger  derzeit  vorschl\u00e4gt, \nn\u00e4mlich  dass  wir  uns  von  den  verbindlichen  Zielen  f\u00fcr \ndie CO2-Einsparungen und den Ausbau der erneuerbaren \nEnergien  und  der  Energieeffizienz  verabschieden  soll-\nten, stellen nicht nur einen Angriff auf den Klimaschutz \nund  die  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  in  Europa,  sondern  auch \neinen Angriff auf Ihre Bundeskanzlerin dar. Denn es war \nAngela Merkel, die unter deutscher Ratspr\u00e4sidentschaft \ndaf\u00fcr  gesorgt  hat,  dass  wir  verbindliche  Ziele  f\u00fcr  2020 \n"
	],
	[
		"Annalena Baerbock\n",
		"haben, und zwar in allen Bereichen, auch beim Ausbau \nder  erneuerbaren  Energien.  Vielleicht  sollten  Sie  sie \nnoch  einmal  konsultieren,  bevor  Sie  sagen,  Europas \nWettbewerbsf\u00e4higkeit  werde  v\u00f6llig  konterkariert,  wenn \nwir an dem Ausbau der erneuerbaren Energien in Europa \nfesthielten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn  Sie  sich  die  Zahlen  genau  anschauen,  dann \nm\u00fcssen  Sie  sich  doch  fragen,  was  das  f\u00fcr  eine  Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit ist, bei der pro Jahr Importe von fossilen \nEnergietr\u00e4gern in H\u00f6he von 406 Milliarden Euro get\u00e4tigt \nwerden. Das entspricht 3,2 Prozent des BIP.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau  Kollegin,  w\u00fcrden  Sie  freundlicherweise  einen \n",
		"Blick auf die Uhr werfen?\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ja. \u2013 Wenn wir diese Mittel in andere Formen lenken \nw\u00fcrden,  zum  Beispiel  in  den  Ausbau  der  erneuerbaren \nEnergien, dann w\u00fcrden wir \u2013 das sind Zahlen der Kom-\nmission  \u2013  1,25 Millionen  neue  Arbeitspl\u00e4tze  in  Europa \nschaffen.  Das  ist,  glaube  ich,  eine  Politik  hin  zu  einer \nnachhaltigeren  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  und  zu  nachhalti-\ngeren Jobs in Europa, eine Politik, die mehr Jobs als zum \nBeispiel das Freihandelsabkommen \u2013 die Zahlen liegen \nweitaus darunter \u2013 schaffen wird.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Dagmar Schmidt f\u00fcr \n",
		"die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ich  als \nMitglied des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales freue \nmich  besonders,  zu  einem  europapolitischen  Tagesord-\nnungspunkt reden zu d\u00fcrfen; denn das zeigt zum einen, \ndass Europapolitik in diesem Hause nicht nur Politik ei-\nnes einzigen Fachausschusses ist, und zum anderen, dass \ngerade f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokra-\nten das soziale Europa eine wichtige Aufgabe ist.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Das  ist  es  nicht  nur  in  Zeiten  wie  diesen;  aber  aktuell \nsind die Fragen, die den europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt, die \nArbeitnehmer- und Arbeitnehmerinnenrechte, den sozia-\nlen Zusammenhalt und die gesellschaftliche Teilhabe be-\ntreffen, von ganz besonderer Bedeutung.\n",
		"Die Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise hat ihre Spu-\nren  hinterlassen.  Sowohl  im  Arbeitsprogramm  als  auch \nin unserem Koalitionsvertrag sind zwei gro\u00dfe Aufgaben \nbeschrieben.  Die  eine  \u2013  das  steht  leider  oft  im  Mittel-\npunkt, auch wenn andere Fragen vielleicht von noch gr\u00f6-\n",
		"\u00dferer Bedeutung sind \u2013 sind nat\u00fcrlich die Reformen zur \nHaushaltssanierung. Die andere aber sind die klugen In-\nvestitionen, die wir brauchen, die klugen Investitionen in \nsoziale Sicherheit und Nachhaltigkeit sowie eine Wachs-\ntumsstrategie, die die sozialen Folgen der europ\u00e4ischen \nKrise bew\u00e4ltigen.\n",
		"",
		"Europa  wird  nur  dann  erfolgreich  sein,  wenn  die \nMenschen  in  Europa  die  Europ\u00e4ische  Union  positiv \nwahrnehmen. Die europ\u00e4ische Wirtschaft wird nur erfolg-\nreich sein, wenn sie das Versprechen eines gemeinsamen \nwirtschaftlichen Erfolgs erf\u00fcllt, an dem alle teilhaben, und \nNationalstaaten  nicht  gegeneinander,  sondern  miteinan-\nder agieren.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Das hei\u00dft konkret: Auch eine gerechte Lastenverteilung \nist  grenz\u00fcberschreitend.  Reiche  Griechen  und  reiche \nDeutsche m\u00fcssen mehr zur Krisenbew\u00e4ltigung beitragen \nals  der  Athener  Taxifahrer  oder  die  deutsche  Kranken-\nschwester.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Das  hei\u00dft  auch,  dass  gerechte  L\u00f6hne,  Arbeitnehmer-\nrechte und Sozialleistungen weder einem Dumpingwett-\nbewerb ausgesetzt noch auf dem Altar der europ\u00e4ischen \nFinanzmarktkrise  geopfert  werden  d\u00fcrfen.  Der  gemein-\nsame  wirtschaftliche  Erfolg  in  Europa  bleibt  das  wich-\ntige Ziel.\n",
		"Von  diesem  notwendigen  gemeinsamen  wirtschaftli-\nchen  Erfolg  m\u00f6chte  ich  eine  Br\u00fccke  zu  einem  Thema \nschlagen, das direkt mit diesem zu tun hat und das in der \nheutigen Debatte schon angesprochen wurde, das Thema \n\u201eFreiz\u00fcgigkeit  in  der  Europ\u00e4ischen  Union\u201c.  Auch  ich \nbin Herrn Staatsminister Roth f\u00fcr die deutlichen Worte, \ndie er gesprochen hat, dankbar.\n",
		"Im Jahr der Europawahl haben wir als Politikerinnen \nund Politiker eine besondere Verantwortung, n\u00e4mlich die \nVerantwortung,  das  gesteigerte  Interesse  an  Europa  zur \nAufkl\u00e4rung \u00fcber Europa und zum Werben f\u00fcr die euro-\np\u00e4ische Idee zu nutzen. Vorneweg: Probleme m\u00fcssen be-\nnannt  werden,  und  die  Zusammenballung  von  sozialen \nProblemen in einigen deutschen St\u00e4dten hat den Anlass \nf\u00fcr eine Debatte \u00fcber das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit gebo-\nten.  Uns  ist  klar:  Kommunen  mit  besonderen  sozialen \nSchwierigkeiten  d\u00fcrfen  bei  der  Bew\u00e4ltigung  der  Pro-\nbleme nicht alleingelassen werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Aber  genau  darum  hat  die  SPD  in  den  Koalitionsver-\nhandlungen nicht nur auf eine finanzielle Entlastung der \nKommunen  insgesamt  gedr\u00e4ngt,  sondern  konkret  die \ndeutliche  Aufstockung  des  Programms  \u201eSoziale  Stadt\u201c \ndurchgesetzt. Wir werden die Kommunen bei der Bew\u00e4l-\ntigung ihrer sozialen Probleme nicht alleinlassen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ebenfalls vorneweg: Wer Gesetze bricht \u2013 das gilt f\u00fcr \nSozialhilfebetrug  genauso  wie  f\u00fcr  Diebstahl  und  f\u00fcr \nSteuerhinterziehung  \u2013,  der  muss  verfolgt  und  bestraft \nwerden. Das ist im Rechtsstaat eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit.\n"
	],
	[
		"Dagmar Schmidt (Wetzlar)\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  der  Abg.  Annalena \nBaerbock [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Das  falsche  Bild  vom  angeblichen  rum\u00e4nischen  und \nbulgarischen Sozialtourismus muss allerdings der Men-\nschen und der Fakten wegen berichtigt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Geringqualifizierte, Besserverdienende und Akademike-\nrinnen  und  Akademiker  aus  Rum\u00e4nien  und  Bulgarien \nnehmen  zu  Recht  von  sich  an,  dass  sie  unter  besseren \nwirtschaftlichen  Rahmenbedingungen  mit  ihren  F\u00e4hig-\nkeiten  ein  besseres  Einkommen  und  eine  bessere  Le-\nbensqualit\u00e4t erreichen k\u00f6nnen. Das ist ihr Recht in Eu-\nropa, und diese Mobilit\u00e4t ist gewollt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ein  Zusammenhang  zwischen  hohen  Leistungen  f\u00fcr \nArbeitslose und Wanderungsbewegungen hingegen l\u00e4sst \nsich empirisch nicht nachweisen. Im Vergleich zur aus-\nl\u00e4ndischen  Bev\u00f6lkerung  insgesamt  nehmen  Rum\u00e4nen \nund Bulgaren nur in geringem Umfang Sozialleistungen \nin Anspruch. Selbst wenn sie dies tun, so hat das keines-\nwegs zwingend etwas mit dem mangelnden Willen, Ar-\nbeit aufzunehmen, zu tun. Im Gegenteil, das Problem be-\nsteht  eher andersherum: Viele Arbeitsmigrantinnen  und \n-migranten aus Rum\u00e4nien und Bulgarien sind in beson-\nderer Weise von Ausbeutung betroffen, arbeiten f\u00fcr mi-\nserable L\u00f6hne, werden von deutschen Tochterunterneh-\nmen  in  ihren  Herkunftsl\u00e4ndern  eingestellt  und  arbeiten \ndann in Deutschland, aber zu rum\u00e4nischen und bulgari-\nschen L\u00f6hnen, werden in die Scheinselbstst\u00e4ndigkeit ge-\ndr\u00e4ngt usw.\n",
		"Die Freiz\u00fcgigkeit in Europa, die Freiheit, entscheiden \nzu  k\u00f6nnen,  in  welchem  Land  man  arbeiten  und  leben \nm\u00f6chte, ist eine der tragenden S\u00e4ulen der europ\u00e4ischen \nEinigung und des europ\u00e4ischen Binnenmarkts.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Stefan \nLiebich [DIE LINKE])\n",
		"Sie  sorgt  daf\u00fcr,  dass  Angebot  und  Nachfrage  nach  Ar-\nbeitskr\u00e4ften zur Deckung gebracht werden k\u00f6nnen. Ge-\nrade Deutschland ist darauf angewiesen, f\u00fcr Einwande-\nrer und Einwanderinnen attraktiv zu sein. Auch deshalb \nhat sich die deutsche Wirtschaft sehr kritisch zu den Pa-\nrolen und undifferenzierten Behauptungen in Bezug auf \ndie Einwanderung von Rum\u00e4nen und Bulgaren ge\u00e4u\u00dfert. \nVorurteile  und  \u00c4ngste  zu  sch\u00fcren,  schadet  auch  dem \ndeutschen Wirtschaftsstandort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Aber  richtig  ist  auch:  Freiz\u00fcgigkeit  braucht  soziale \nRahmenbedingungen  in  den  Herkunftsl\u00e4ndern.  Sozial-\nstandards  und  Arbeitsrecht  in  den  Herkunftsl\u00e4ndern \nm\u00fcssen  gew\u00e4hrleisten,  dass  Auswanderung  eben  nicht \nder einzige Ausweg aus Armut ist, sondern dass es eine \nfreie  Entscheidung  ist,  sein  Land  zu  verlassen  und  das \nGl\u00fcck woanders zu suchen.\n",
		"Wir tragen in Deutschland eine besondere Verantwor-\ntung f\u00fcr Europa. Als gute Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er \nsollten wir im Wahljahr mit gutem Beispiel vorangehen. \nDie Freiheit, sich in Europa frei zu bewegen und pers\u00f6n-\nlich  und  wirtschaftlich  zu  entfalten,  die  Gerechtigkeit, \ndie sozialen Folgen der Krise den Verursachern in Rech-\nnung zu stellen und die kleinen Leute zu sch\u00fctzen, und \ndie Solidarit\u00e4t mit denen, die Hilfe brauchen, um wieder \nauf die Beine zu kommen \u2013 wenn all das gew\u00e4hrleistet \nist, dann ist mir um die Zukunft der gro\u00dfartigen Idee von \neinem starken und einigen Europa nicht bange.\n",
		"",
		"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau Kollegin Schmidt, ich gratuliere herzlich zu Ih-\nrer  ersten  Rede  im  Deutschen  Bundestag  und  w\u00fcnsche \nIhnen viel Erfolg bei Ihrer parlamentarischen Arbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"J\u00fcrgen Hardt (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nSchweinchen-Schlau-Zitate von Manuel Sarrazin geben \nmir Gelegenheit, hier mitzuteilen, dass er in den letzten \nJahren offensichtlich nicht nur Comics gelesen, Kinder-\nfernsehen  geschaut  und  Politik  gemacht,  sondern  auch \nstudiert  hat.  Er  hat  sein  Geschichtsstudium  erfolgreich \nabgeschlossen, und dazu gratulieren wir alle herzlich.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  hatte  nie  einen  Zweifel  daran,  dass  das  gelingen \nw\u00fcrde;  schlie\u00dflich hat  er  mir  letztes  Jahr  einen  profun-\nden  Vortrag  \u00fcber  die  deutsch-polnische  Geschichte  ge-\nhalten,  den  man  h\u00e4tte  drucken  k\u00f6nnen.  Aber  der  eine \noder andere hatte halt doch Sorge, ob es etwas mit dem \nStudiumabschluss wird. Insofern sind wir alle sehr froh.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \ndes  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013 \nClaudia  Roth  [Augsburg]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist wirklich nett!)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  das  Jahr  2014  ist \nnat\u00fcrlich  nicht  nur  f\u00fcr  die  Europ\u00e4ische  Kommission \nwichtig,  sondern  auch  wegen  der  Europawahl  und  der \ndaraufhin  zu  erfolgenden  Bildung  der  neuen  EU-Kom-\nmission. Aber es ist auch ein Jahr, in dem wir nach f\u00fcnf \nJahren  der  Rezession  und  vier  Jahren  der  Euro-Krise \neine  Chance  nutzen  k\u00f6nnen.  Wir  durften  erleben,  dass \nwir  sowohl  bei  den  Wachstumszahlen  als  auch  bei  der \nEuro-Rettung  gut  vorankommen.  Es  besteht  die  Hoff-\nnung, dass wir im Jahr 2014 die Stimmung in der euro-\np\u00e4ischen  \u00d6ffentlichkeit  zum  Thema  Europa  ein  St\u00fcck \nweit  zum  Guten  wenden. Es  w\u00e4re,  glaube  ich,  des \nSchwei\u00dfes aller Fraktionen hier im Hause wert, wenn es \n"
	],
	[
		"J\u00fcrgen Hardt\n",
		"uns im Rahmen der Kampagne zur Europawahl und im \nRahmen  der  Diskussion  \u00fcber  Europa  gelingen  k\u00f6nnte, \ndie  Wahlbeteiligung  bei  der  Europawahl  gegen\u00fcber  die \nmageren 43 Prozent im Jahr 2009 \u2013 Deutschland lag da \nim  \u00dcrigen  nur  knapp  \u00fcber  dem  europ\u00e4ischen  Durch-\nschnitt \u2013, zu steigern.\n",
		"(Beifall des Abg. Michael St\u00fcbgen [CDU/\nCSU])\n",
		"Es ist in jedem Fall wahr, was Angela Merkel immer \nsagt: Wenn wir als Europ\u00e4er 7 Prozent der Weltbev\u00f6lke-\nrung  stellen,  25 Prozent  des  globalen  Bruttosozialpro-\ndukts erwirtschaften und 50 Prozent der weltweiten So-\nzialausgaben  leisten,  dann  brauchen  wir  als  Deutsche \nnicht zu glauben, dass wir uns ohne einen engeren und \nfesteren europ\u00e4ischen Zusammenschluss in der Welt be-\nhaupten k\u00f6nnten. Wir als Deutsche brauchen Europa, da-\nmit  auch  im  21. Jahrhundert  unser  Lebensstil,  unser \nWohlstand  und  unsere  Freiheit  entsprechend  bewahrt \nwerden k\u00f6nnen.\n",
		"Ich finde, wir sollten das Jahr 2014 nutzen, mit dem \nEuropa-Bashing  aufzuh\u00f6ren,  insbesondere  dort,  wo  es \nungerechtfertigt ist. Dabei denke ich zum Beispiel an die \naktuelle  Diskussion  um  die  Einf\u00fchrung  von  SEPA.  Sie \nerinnern sich, wir haben vor zwei Jahren hier im Hause \neine Entschlie\u00dfung gefasst, wie wir uns die SEPA-Um-\nstellung  vorstellen.  Wir  haben  die  Voraussetzungen  ge-\nschaffen,  damit  die  SEPA-Umstellung  sowohl  f\u00fcr  die \nVerbraucher  als  auch  f\u00fcr  Schatzmeister  von  Vereinen \noder Parteien, f\u00fcr die Gewerbetreibenden, also alle dieje-\nnigen, die viele Lastschriften einzuholen haben, ordent-\nlich  abl\u00e4uft.  Aber  die  Informationskampagne,  die  wir \nuns von den deutschen Banken zu diesem Thema erhofft \nhaben, ist viel zu sp\u00e4t erfolgt.\n",
		"Wir haben heute den 17. Januar 2014. Ich habe immer \nnoch eine EC-Karte in meinem Portemonnaie, die ich im \n\u00dcbrigen  vor  drei  Monaten  bekommen  habe,  auf  der \nmeine IBAN-Nummer nicht steht. Ich finde, das ist ein-\nfach ein Skandal. Jeder kann ja einmal nachschauen. Die \nSparkasse  Rostock  hat  die  IBAN-Nummer  schon  seit \nJahren  auf  ihren  Karten,  eine  Gro\u00dfbank,  die  Deutsche \nBank,  bei  der  ich  mein  Konto  habe,  nicht.  Ich  finde  es \nvor  allem  schade,  dass  jetzt  an  den  Schaltern  gesagt \nwird: Das ist wieder so ein Projekt, das sich die in Br\u00fcs-\nsel ausgedacht haben. \u2013 Die Br\u00fcsseler und die deutsche \nBundesregierung haben es so konstruiert, dass es eigent-\nlich reibungslos laufen k\u00f6nnte. Aber leider wird es in der \nPraxis nicht richtig umgesetzt.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  uns  von  den  positiven  Effekten  in  der \nEurop\u00e4ischen  Union  den  Effekt  der  Euro-Rettung  noch \neinmal  kurz vor  Augen  f\u00fchren.  Wir  haben uns in Talk-\nshows von berufenen und selbsternannten Wissenschaft-\nlern  anh\u00f6ren  m\u00fcssen,  die  Rettungsschirme  \u2013  erst  der \nEFSF, dann der ESM \u2013 w\u00e4ren alle viel zu klein, sie w\u00fcr-\nden in k\u00fcrzester Zeit aus dem Ruder laufen, es w\u00e4re Un-\nsinn, diesen Weg zu beschreiten.\n",
		"Wir sind heute in der Situation, dass von dem insge-\nsamt  rund  700 Milliarden  Euro  umfassenden  Haftungs-\nrahmen,  zu  dem  sich  die  Europ\u00e4ische  Union  bereit  er-\nkl\u00e4rt  hat,  lediglich  30 Prozent  in  Anspruch  genommen \n",
		"worden sind. Wir wissen, dass die Iren und die Spanier \nihre B\u00fcrgschaften zur\u00fcckgeben werden. Wir d\u00fcrfen also \nfeststellen, dass wir mit unserer Vorstellung recht behal-\nten,  dass  dieser  Weg  der  Euro-Rettung  sinnvoll  ist  und \ndass es aller M\u00fchen wert war, diesen Weg zu gehen.\n",
		"",
		"Ich  w\u00fcrde  jetzt  erwarten,  dass  der  eine  oder  andere \nWissenschaftler,  der  nun  vielleicht  eingestehen  muss, \ndass  seine  Theorie  den  Praxistest  nicht  bestanden  hat, \ndies auch offen zugibt. Ich habe in Heidelberg studiert. \nMax  Weber  hat  gesagt:  Eine  Theorie  ist  dann  wissen-\nschaftlich,  wenn  sie  im  Prinzip  widerlegbar  ist.  Ich \nfinde, wenn wissenschaftliche Theorien in der Praxis wi-\nderlegt werden, sollten die Wissenschaftler das auch ein-\ngestehen und ihre Theorie gegebenenfalls modifizieren. \nWenn man in die Gesichter des einen oder anderen Pro-\nfessors schaut, hat man fast das Gef\u00fchl, er sei ein biss-\nchen  sauer  dar\u00fcber,  dass  die  Wirklichkeit  sich  anders \nentwickelt hat. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass man sich \neinfach dar\u00fcber freut, dass es offensichtlich doch gelin-\ngen kann.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wenn  wir  den  Euro-Rettungskurs  nicht  beschritten \nh\u00e4tten, dann w\u00e4re nichts gewesen mit Wirtschaftswachs-\ntum  und  Abbau  von  Arbeitslosigkeit  in  Deutschland, \ndann  w\u00e4re  nichts  gewesen  mit  der  Konsolidierung  der \nHaushalte  in  den  Krisenstaaten,  die  ja  \u00fcberall  auf  dem \nWeg ist. Es w\u00e4re vor allem so, dass die ganze Welt \u00fcber \nEuropa lachen w\u00fcrde und ganz Europa Deutschland da-\nf\u00fcr  verfluchen  w\u00fcrde,  dass  wir  in  der  Zeit  der  Not,  als \nunsere  Solidarit\u00e4t  gefragt  war,  nicht  solidarisch  zu  Eu-\nropa gestanden haben. Deswegen war es gut, dass wir im \nDeutschen Bundestag eine breite Parlamentsmehrheit f\u00fcr \nalle Euro-Rettungsprojekte gefunden haben. Ich glaube, \nsie lag immer in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 80 Prozent. Ich \nbin mir sicher, dass wir das auch so fortsetzen k\u00f6nnen.\n",
		"Zum Arbeitsprogramm der Kommission haben meine \nVorrednerinnen und Vorredner schon viel Richtiges und \nWichtiges gesagt. Ich finde das Projekt der Bankenunion \nenorm wichtig. Es ist von seiner konkreten Auswirkung \nauf Europa her vergleichbar mit der Schaffung des Bin-\nnenmarkts 1992 und der Einf\u00fchrung des Euro 1999 bzw. \n2002.  Es  ist  eine  ganz  wesentliche  S\u00e4ule  der  Europ\u00e4i-\nschen  Union.  Ich  kann  die  Bundesregierung  nur  be-\ngl\u00fcckw\u00fcnschen,  dass  sie  dazu  einen  so  wichtigen  und \nsubstanziellen  Beitrag  leisten  konnte.  Ich  glaube,  dass \ndas ein Projekt ist, das ganz oben steht.\n",
		"Das Projekt der Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosig-\nkeit ist meines Erachtens das zweite zentrale Projekt f\u00fcr \n2014. Kollege Seif und viele andere haben darauf hinge-\nwiesen, was es bedeutet, wenn junge Menschen nach der \nSchule  keine  Chance  haben,  das  Erlernte  entsprechend \numzusetzen.  Wir  haben  einen  Finanztopf  zur  Bek\u00e4mp-\nfung  der  Jugendarbeitslosigkeit  aufgemacht.  Ich  w\u00fcrde \nmir  w\u00fcnschen,  dass  wir,  bevor  wir  dar\u00fcber  reden,  wie \nwir  die  einzelnen  EU-Programme  innerhalb  des  neuen \nFinanzrahmens  ausgestalten,  diese  Mittel  jetzt  pragma-\ntisch und z\u00fcgig bewilligen, damit da nicht noch Wochen \nund Monate ins Land gehen, sondern sofort Wirkung er-\nzielt wird.  Die jungen  Menschen,  insbesondere in  S\u00fcd-\n"
	],
	[
		"J\u00fcrgen Hardt\n",
		"europa,  haben  es  wirklich  verdient,  dass  Europa  ihnen \njetzt solidarisch zur Seite steht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Es  gibt  nat\u00fcrlich  auch  jenseits  der  Arbeit  der  Kom-\nmission  Dinge,  die  das  Wachstum  in  S\u00fcdeuropa  hem-\nmen. Die Kreditvergabepraxis der Banken zum Beispiel \nin Griechenland erf\u00fcllt mich schon mit Sorge. Zum Bei-\nspiel  bekommt  ein  junger  Kfz-Mechaniker,  der  dort \n20 000 Euro f\u00fcr eine Hebeb\u00fchne braucht, um dann drei \noder vier Leute in seinem Betrieb zu besch\u00e4ftigen, dieses \nGeld schlicht nicht, obwohl wir alle das eigentlich wol-\nlen  und  wissen,  dass  er  damit  klug  umgehen  wird.  Ich \nglaube, dass wir im Jahr 2014 auch hier noch eine ganze \nReihe von Feinsteuerungen vornehmen m\u00fcssen.\n",
		"\u00dcberhaupt  ist  Wachstum  nat\u00fcrlich  der  Schl\u00fcssel  zur \nL\u00f6sung der Finanzprobleme; denn es kann nicht so viel \ngespart werden, wie durch gutes Wachstum letztlich ein-\ngenommen werden kann.\n",
		"Ich  finde  auch  das  Programm  REFIT  wichtig.  Das \nklingt zwar ein bisschen wie eine Zappelbudenkette, ist \naber in Wirklichkeit das Entb\u00fcrokratisierungsprogramm \nder  Europ\u00e4ischen  Union.  Ich  w\u00fcrde  mir  halt  nur  w\u00fcn-\nschen, dass REFIT nicht nur als Etikett im Wahljahr da-\nsteht: \u201eDie Europ\u00e4ische Union bem\u00fcht sich um eine effi-\nzientere  Gesetzgebung,  um  weniger  B\u00fcrokratie\u201c, \nsondern  dass  wir  auch  im  Europawahljahr  den  einen \noder anderen Erfolgspunkt setzen k\u00f6nnen.\n",
		"Wichtig ist weiter, dass wir in der Au\u00dfenhandelspoli-\ntik  der  Europ\u00e4ischen  Union  vorankommen;  ich  nenne \nvor  allem  das  Abkommen  mit  den  USA.  Dabei  d\u00fcrfen \nwir  nicht  vergessen,  dass  Nordamerika  ein  wichtiger \nzentraler Markt f\u00fcr uns ist, aber andere Teile der Welt als \nHandelsregionen f\u00fcr uns genauso wichtig sind. Der Fo-\nkus darf nicht einseitig auf Nordamerika liegen. Wir als \nEurop\u00e4er m\u00fcssen weltweit Freihandel anstreben.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  schlie\u00dfen  mit  einer  kleinen  Mahnung  an \nalle, die in Europa politisch Verantwortung tragen, nat\u00fcr-\nlich insbesondere an die Kommission. Das Jahr 2014 er-\nfordert so viele schnelle, effiziente Entscheidungen, dass \nwir es uns nicht leisten k\u00f6nnen, dass sich das Parlament \noder  einzelne  Kommissare  vor  der  Zeit  aus  der  politi-\nschen Arbeit in der Europ\u00e4ischen Union abmelden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Es hat 2008/2009 eine solche Entwicklung gegeben. Es \ngibt  Anzeichen  daf\u00fcr,  dass  auch  jetzt  der  eine  oder  an-\ndere  Kommissar  sich  auf  nationale  Aufgaben  konzen-\ntrieren will. Ich halte das f\u00fcr falsch. Die Kommission ist \nbis Oktober im Amt.\n",
		"(Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Genau!)\n",
		"Sie  wird  bis  zur  letzten  Minute  arbeiten  m\u00fcssen.  Ich \nw\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, dass zwischen dem Europ\u00e4i-\nschen  Parlament  und  den  Staats-  und  Regierungschefs \ndann  auch  rasch  eine  Einigung  \u00fcber  die  Zusammenset-\nzung  der  neuen  Kommission  zustandekommt,  dass  wir \nnicht  erleben,  dass  die  zweite  H\u00e4lfte  des  Jahres  2014 \neine  Phase  der  L\u00e4hmung  und  des  Stillstands  in  Europa \nwird. Vielleicht k\u00f6nnte das Jahr 2014, in dem ganz kom-\n",
		"plizierte  Dinge  zu  kl\u00e4ren  sind,  beispielgebend  auch  f\u00fcr \nzuk\u00fcnftige Wahljahre sein.\n",
		"",
		"Das  Kommissionsprogramm  ist  ein  guter  Treibstoff \nf\u00fcr das komplizierte europ\u00e4ische Getriebe im Jahr 2014. \nWir sollten die Bundesregierung unterst\u00fctzen, wenn sie \nihrerseits  die  Kommission  unterst\u00fctzt,  das  Programm \numzusetzen.\n",
		"Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch  erteile  das  Wort  nun  dem  Kollegen  Norbert \n",
		"Spinrath f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Norbert Spinrath (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSehr geehrte Damen und Herren! Europa hat, denke ich, \ndauerhaft  nur  eine  Chance,  wenn  die  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger  dieses  Europa  aktiv  f\u00fcr  sich  begreifen  und  sich \nauch damit identifizieren.\n",
		"(Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD])\n",
		"Das  gilt  nat\u00fcrlich  insbesondere  im  Mai  dieses  Jahres, \nwenn die  B\u00fcrger  in  Europa  erneut  die Wahl  haben und \nwieder mit Europa in Ber\u00fchrung kommen. Es reicht aber \nnicht aus, das immer nur in Wahljahren zu betonen. Viel-\nmehr m\u00fcssen sich Europa und die europ\u00e4ische Idee f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verstetigen. Schon aus die-\nsem  Grunde  muss  Europa  sozialer,  demokratischer  und \ndamit auch solidarischer werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Meine  Kollegin  Dagmar  Schmidt  hat  eben  schon \ndeutlich gemacht, dass wir uns vor einer Armutszuwan-\nderung nicht f\u00fcrchten m\u00fcssen. Schon die gro\u00dfe Erweite-\nrungsrunde im Jahr 2004, als die Europ\u00e4ische Union um \nzehn  Mitgliedstaaten  anwuchs,  hat  bewiesen,  dass  Vor-\nurteile und Besorgnisse unberechtigt waren. Dies gilt f\u00fcr \nden  Arbeitsmarkt  genauso  wie  f\u00fcr  die  sozialen  Siche-\nrungssysteme und f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsentwicklung, die \nich als Polizeibeamter damals besonders im Auge hatte.\n",
		"Dabei \u2013 das sage ich ein wenig mahnend \u2013 ist es nicht \nhilfreich,  \u00c4ngste  zu  sch\u00fcren  und  Ressentiments  aufzu-\nbauen. Die T\u00f6ne der letzten Wochen aus dem S\u00fcden der \nRepublik sind dem europ\u00e4ischen Gedanken nicht gerade \nf\u00f6rderlich,\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder LINKEN)\n",
		"und \u2013 das sage ich in aller Deutlichkeit \u2013 sie sind nicht \nangemessen. Sie zeugen eher von fehlender Sensibilit\u00e4t \nund \u2013 das ist f\u00fcr mich besonders bedauerlich \u2013 von feh-\nlender  Kenntnis  des  EU-Rechts  und  des  nationalen \nRechts.\n",
		"Oftmals  wird  Europa  als  Alibi  genutzt  oder  schlicht \nverschwiegen: in diesem Hohen Haus, in den L\u00e4nderpar-\nlamenten,  in  den  Regierungen  in  Bund  und  L\u00e4ndern. \nWenn es etwas Positives f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n"
	],
	[
		"Norbert Spinrath\n",
		"zu  vermelden  gibt,  dann  fehlt  oft  der  Hinweis  darauf, \ndass man lediglich europ\u00e4isches Recht in nationales um-\ngesetzt  hat.  Bei  den  die  B\u00fcrger  belastenden  Vorg\u00e4ngen \nversteckt man sich hingegen oft gerne dahinter, dass man \ngezwungen  war,  europ\u00e4isches  Recht  auf  nationaler \nEbene umzusetzen: \u201eDie da in Br\u00fcssel sind schuld\u201c, lau-\ntet oft die Rechtfertigung.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  w\u00fcnsche  mir, \ndass  wir  alle  miteinander  ehrlicher  werden.  Hand  aufs \nHerz:  Jeder  hier  im  Saal  wei\u00df,  dass  in  Br\u00fcssel  nichts \nl\u00e4uft, was nicht vorher in Berlin abgenickt wurde.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder LINKEN \u2013 Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: \nH\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Ich  will  damit  sagen:  Wir  brauchen  eine  bessere \nKommunikation \u00fcber Europa, aber vor allen Dingen mit \nden  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrgern  gemeinsam  zu  Europa. \nWir m\u00fcssen erkl\u00e4ren, was Europa bedeutet. Europa ent-\nscheidet eben nicht nur \u00fcber die Kr\u00fcmmung der Banane, \nsondern hat oftmals auch auf unsere Forderung hin we-\nsentliche  Verbraucherrechte  entscheidend  gestaltet  und \nausgebaut. Das ist, denke ich, in einer Welt des globali-\nsierten Handels wichtig.\n",
		"Europa  muss  eben  nicht  nur  Krisen  bew\u00e4ltigen.  Es \nmuss  den  Euro  nicht  nur  retten,  sondern  hat  mit  dieser \nW\u00e4hrung auch viele Vorteile f\u00fcr die Menschen und die \nUnternehmen geschaffen, die grenzenlos reisen, handeln \noder schlicht die Preise vergleichen wollen. Europa kos-\ntet die Steuerzahler eben nicht nur viel Geld, sondern ist \nMotor  f\u00fcr  unsere  Wirtschaft  und  damit  auch  Motor  f\u00fcr \nden Arbeitsmarkt in Deutschland.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir  d\u00fcrfen  den  Menschen  nicht  nur  Finanztheorien  er-\nl\u00e4utern  und  Fachchinesisch  vorbeten,  sondern  m\u00fcssen \nihnen direkt und klar sagen, dass zum Beispiel deutsche \nAutomobilhersteller Arbeitskr\u00e4fte in Deutschland entlas-\nsen m\u00fcssten, wenn deren Autos in Griechenland, Portu-\ngal  oder  Spanien  nicht  mehr  gekauft  werden  k\u00f6nnen, \nweil viele Menschen dort um ihre Existenz f\u00fcrchten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Europa  will  eben  nicht  nur  die  Vorratsdatenspeiche-\nrung, sondern Europa hat auch einen einzigartigen Raum \nder  Freiheit,  der  Sicherheit  und  des  Rechts  geschaffen, \nim  Sinne  der  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  und  ihres  An-\nrechts auf Freiz\u00fcgigkeit und auf Sicherheit im Alltag.\n",
		"Die  Europ\u00e4ische  Union  wird  durch  ihre  Erweiterun-\ngen nicht in ihren Grundwerten bedroht, sondern erlebt \neinen  Zuwachs  an  kultureller  Vielfalt,  von  dem  unsere \nGesellschaften nur profitieren k\u00f6nnen.\n",
		"Europa darf nicht nur an seinen Krisen und den Kos-\nten  zu  deren  Bew\u00e4ltigung  gemessen  werden,  sondern \ndaran,  wie  viel  Mut  alle  Beteiligten  aufbringen,  die \nHaushalte einiger Mitgliedstaaten nicht nur durch Spar-\nzw\u00e4nge, sondern auch gleichberechtigt zu konsolidieren, \nalso \u00fcber Programme f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung \n",
		"daf\u00fcr  Sorgen  zu  tragen,  dass  es  dort  wieder  aufw\u00e4rts \ngeht.  Dabei  sind  aber  auch  \u2013  ich  sage  das  mit  allem \nNachdruck \u2013 diejenigen an den Kosten zu beteiligen, die \nsie verursacht haben.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Alexander Ulrich [DIE \nLINKE]: Ja! Da fehlt aber noch was!)\n",
		"Europa  darf  nicht  ausschlie\u00dflich  auf  den  n\u00e4chsten \nHaushalt und auf Austerit\u00e4t schielen, also auf Sparen um \njeden Preis, sondern muss Sorge daf\u00fcr tragen, dass dieje-\nnigen, f\u00fcr die die Zukunft Europas gestaltet wurde, diese \nZukunft auch erleben und an ihr teilhaben k\u00f6nnen, n\u00e4m-\nlich die Jugend Europas.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die  Europ\u00e4ische  Kommission  scheint  einiges  davon \nverstanden  zu  haben.  F\u00fcr  ihr  Arbeitsprogramm  hat  sie \nnicht mehr viel Zeit. Ich bewerte es aber als sehr positiv, \ndass  die  F\u00f6rderung  von  Wachstum  und  Besch\u00e4ftigung, \ninsbesondere  die  Bek\u00e4mpfung  der  Jugendarbeitslosig-\nkeit, st\u00e4rker in den Blickpunkt ger\u00fcckt wurde. Denn die \ngr\u00f6\u00dfte  Bedrohung  f\u00fcr  den  sozialen  Frieden  innerhalb \nEuropas ist \u2013 neben dem Verlust des Arbeitsplatzes \u2013 die \nPerspektivlosigkeit junger Menschen. Denn wie soll je-\nmand, der schon selbst keine Perspektiven hat, f\u00fcr k\u00fcnf-\ntige Generationen Perspektiven schaffen?\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Daher muss sichergestellt werden, dass die entsprechen-\nden Mittel z\u00fcgig eingesetzt werden.\n",
		"Die Jugend ist Europas Zukunft; das habe ich schon \ngesagt. Gerade f\u00fcr sie m\u00fcssen wir etwas tun, gerade f\u00fcr \nsie m\u00fcssen wir Chancen er\u00f6ffnen. Dies ist nicht nur un-\nsere Verantwortung; es ist auch unsere soziale Verpflich-\ntung. Nur wenn die Jugend, wenn die Menschen insge-\nsamt  in  sozialer  Sicherheit  leben  k\u00f6nnen,  ist  auch  der \nsoziale Friede in Europa gesichert, und nur dort, wo so-\nzialer Friede herrscht, kann auch wirtschaftlicher Wohl-\nstand  wachsen.  Deshalb  sollten  wir  \u00fcber  gute  Pro-\ngramme nicht nur reden, sondern auch alles tun, um sie \nschnellstm\u00f6glich umzusetzen. Die Zeit, die der Kommis-\nsion  f\u00fcr  ihr  Arbeitsprogramm  zur  Verf\u00fcgung  steht,  ist \nkurz.\n",
		"Ich  komme  zum  Ende,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Europa  hat \nnur  dann  eine  Chance  \u2013  das  habe  ich  eben  gesagt  \u2013, \nwenn wir  die  B\u00fcrgerinnen und  B\u00fcrger  mitnehmen.  Wir \nm\u00fcssen  darauf  dr\u00e4ngen,  dass  die  Kommission  nun \nschnell  die  wesentlichen  Ma\u00dfnahmen  umsetzt.  Wenn \ndies  nicht  gelingt,  verlieren  viele  Menschen  in  Europa \nviel Zeit zur L\u00f6sung ihrer Probleme. Damit verlieren sie \nauch  ihre  Perspektiven.  Ich  denke,  es  ist  unerl\u00e4sslich, \ndass  Ma\u00dfnahmen  f\u00fcr  mehr  Wachstum  und  Besch\u00e4fti-\ngung  und  zur  Bek\u00e4mpfung  der  Jugendarbeitslosigkeit \ngleichberechtigt neben Ma\u00dfnahmen zur Haushaltskonso-\nlidierung stehen, dass die aus der Sparpolitik resultieren-\nden Belastungen gleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden und nicht \neinseitig  von  den  sogenannten  kleinen  Leuten  getragen \nwerden m\u00fcssen.\n",
		"Mit meinem Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit \u00e4u\u00dfere ich \nnoch einen Wunsch: Ich will weiter f\u00fcr ein soziales Eu-\nropa arbeiten und daran glauben, dass es ein Europa der \n"
	],
	[
		"Norbert Spinrath\n",
		"B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  gibt.  Dieses  Europa  soll  nicht \nnur Banken retten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAuch  Ihnen,  Herr  Kollege  Spinrath,  gratuliere  ich \nherzlich zu Ihrer ersten Rede. Wir freuen uns auf die Zu-\nsammenarbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der \n",
		"Kollege Peter Gauweiler f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Kollegen!  Ich \nschlie\u00dfe mich dem Gl\u00fcckwunsch f\u00fcr meinen Herrn Vor-\nredner zu seiner Jungfernrede an. Das gibt mir die Gele-\ngenheit,  zu  dem  Punkt  aus  dem  Themenkatalog  der \nCSU, der heute ein wenig leise Kritik von Ihnen auf sich \ngezogen hat, den Herrn Fraktionsvorsitzenden der SPD, \nunseren  Kollegen  Oppermann,  zu  zitieren.  Er  hat  sich \nvor wenigen Tagen dazu ge\u00e4u\u00dfert, nachdem die Bundes-\nregierung  auf  unsere  gemeinsame  Initiative  hin  einen \nStaatssekret\u00e4rsausschuss eingesetzt hat \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Es darf kein EU-Recht geben, das Anreize f\u00fcr Ar-\nmutseinwanderung  schafft.  Wir  wollen  nicht,  dass \nMenschen nur deshalb nach Deutschland kommen, \nweil  hier  die  Sozialleistungen  h\u00f6her  sind  als  an-\nderswo. Das w\u00fcrde unser soziales Sicherungssys-\ntem  nicht  aushalten.  Deshalb  wollen  wir  hier \nKlarheit schaffen, auch in Gespr\u00e4chen mit der Eu-\nrop\u00e4ischen Union.\n",
		"Besser  kann  man  es  nicht  ausdr\u00fccken,  meine  sehr  ver-\nehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich teile Ihre Auffassung, dass uns eine Strategie der \ndiffamierten  Negativgruppen  nicht  weiterhilft,  sondern \nauf allen Seiten zum Scheitern verurteilt ist. \u201ePopulisti-\nsches Herumgeschreie\u201c, wie Frau Kollegin Baerbock es \nausgedr\u00fcckt hat, brauchen wir nicht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich darf in diesem Zusammenhang aber an eine Debatte \naus  der  Zeit  von  Rot-Gr\u00fcn  erinnern,  auch  wenn  die \nlichten  Tage  der  rot-gr\u00fcnen  Regierung  unter  Kanzler \nSchr\u00f6der  und  Vizekanzler  Fischer  ja  schon  einige  Zeit \nvorbei  sind.  Damals  hat  der  Regierungschef  von  Rot-\nGr\u00fcn in der Debatte \u00fcber die Notwendigkeit aufenthalts-\nbeendender  Ma\u00dfnahmen  erkl\u00e4rt:  \u201eRaus,  aber  schnell.\u201c \nZu derart sensiblen \u00c4u\u00dferungen waren wir bisher nicht \nin der Lage.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"\u2013 Wo bleibt der Beifall?\n",
		"Es ist auch richtig, dass niemand ein Interesse daran \nhaben kann, die Menschen, die aus den Donau-L\u00e4ndern \nzu uns kommen, herunterzureden, zu diskreditieren. Wir \nwollen dies nicht, und wir wehren uns dagegen. Wir in \nBayern sind stolz darauf, dass sich diese Menschen in so \ngro\u00dfer Zahl im Freistaat niederlassen und sich, wenn alle \nUmfragen stimmen, bei uns  ziemlich wohlf\u00fchlen, nicht \nso  wohl  wie  in  Dortmund  oder  Essen,  aber  immerhin, \nwir arbeiten daran.\n",
		"",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir sind ge-\ngen  \u201epopulistisches  Herumgeschreie\u201c,  aber  auch  gegen \ngutmenschliche Heuchelei.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wenn  wir  uns  auf  dieses  beides  einigen  k\u00f6nnen,  dann \nk\u00f6nnen wir weiterkommen. Ich muss aber auch ganz of-\nfen sagen: Wir werden bei dieser Thematik keine Ruhe \ngeben. Das sollten Sie auch nicht. Wir erwarten, dass der \nBericht  des  Staatssekret\u00e4rsausschusses  z\u00fcgig  vorgelegt \nwird. Wir erwarten auch, dass nicht nur die Regierungen \nBulgariens  und  Rum\u00e4niens,  die  sich  letztlich  noch  im \nAufbau befinden, sondern auch die EU-Kommission und \ninsbesondere der presseerkl\u00e4rungsfreudige EU-Kommis-\nsar  Andor  alles  tun,  dass  der  derzeitige  skandal\u00f6se  Zu-\nstand, dass von dem Etat von 27 Milliarden Euro, den die \nMitgliedstaaten  der  Europ\u00e4ischen  Union  f\u00fcr  Bulgarien \nund  Rum\u00e4nien  f\u00fcr  Ma\u00dfnahmen  zur  Arbeitsintegration, \nf\u00fcr  Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen  und  Sozialhilfe  zur \nVerf\u00fcgung gestellt haben, wovon 10 Milliarden Euro die \nSteuerzahlerinnen  und  Steuerzahler der Bundesrepublik \nDeutschland bezahlt haben, nicht l\u00e4nger \u00fcber 50 Prozent \nauf  der  hohen  Kante  liegen,  sondern  endlich  eingesetzt \nwerden. Sie sollten uns unterst\u00fctzen, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, wenn wir das verlangen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Marieluise Beck \n[Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: An \ndie eigene Nase fassen!)\n",
		"\u2013 Ich verstehe offen gesagt kein Wort.\n",
		"(Lachen beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"\u2013 Ich meine das wirklich nur akustisch.\n",
		"Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass es doch \u00fcber-\nhaupt kein Argument ist, dass auch bei uns solche Mittel \nnicht  abgerufen  werden.  Auch  der  St\u00e4dtetag  muss  sich \ndiese Fragen gefallen lassen. Er hat einen Brandbrief mit \ndrastischen  Formulierungen  \u2013  ich  m\u00f6chte  sie  aus  Zeit-\ngr\u00fcnden  nicht  wiederholen  \u2013  an  alle  Parteien  geschrie-\nben.\n",
		"(Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: Sehr \nrichtig!)\n",
		"Dieser Brief ging auch an Sie. Der St\u00e4dtetag fordert: Tut \nendlich etwas; wir brauchen die Geldmittel. Doch dann \nerf\u00e4hrt man \u2013 Stichwort \u201eeigene Nase\u201c \u2013, dass gro\u00dfe Be-\ntr\u00e4ge  nicht  abgerufen  worden  sind.  Das  ist  doch  zum \nVerzweifeln.  Da  braucht  man  sich  doch  nicht  zu  wun-\ndern,  dass  die  Betroffenen  fragen:  Wie  ist  es  um  das \npolitische  Management  in  unserer  Gesellschaft  und  die \npolitische Klasse \u00fcberhaupt bestellt? Die Beteiligten t\u00e4-\nten  gut  daran  \u2013  ich  sage  das  als  Kontrapunkt  zu  dieser \n"
	],
	[
		"Dr. Peter Gauweiler\n",
		"Debatte \u2013, baldm\u00f6glichst einen Bericht vorzulegen, wie \ndiese Mittel endlich eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Kollege \nSarrazin hat in einem Beitrag eines Historikers etwas ge-\nsagt,  was  ich  hier  aufgreifen  m\u00f6chte.  Er  hat  gesagt,  es \nwird  vers\u00e4umt,  die  guten  Argumente  f\u00fcr  Europa  \u2013  wir \nreden  hier  \u00fcber  das  Arbeitsprogramm  der  Kommission \nf\u00fcr  2014  \u2013  stark  zu  machen.  Er  hat  aber  auch  gesagt, \ndass man \u00fcber Europa streiten k\u00f6nnen muss; das hei\u00dft, \ndass  nicht  jede  Abweichung  um  einen  Millimeter  vom \nPapier  sofort  mit  dem  Verdikt  \u201eEuropafeind\u201c  belastet \nwird.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wenn  ein  Klima  geschaffen  wird,  dass  man  an  der \nEurop\u00e4ischen Kommission keine Kritik mehr \u00fcben kann, \nohne  den  Vorwurf  auf  sich  zu  ziehen,  sich  in  blindem \nNationalismus zu ergehen, dann tun Sie der Diskussion \nkeinen  Gefallen.  B\u00fcrgerrechte  und  Rechtsstaatlichkeit \nsind  der  Ausgangspunkt  des  Zusammenschlusses,  und \nB\u00fcrgerrechte und Rechtsstaatlichkeit sind durch \u00dcberre-\ngulierungs-, Verbots- und Vorschriftenwahn aus Br\u00fcssel \nschwer in Bedr\u00e4ngnis gekommen. Wer  dies nicht sieht, \negal ob er links oder rechts ist, ist blind und taub.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Deswegen  muss  die  Entb\u00fcrokratisierung  bei  der  Eu-\n",
		"rop\u00e4ischen Union anfangen.\n",
		"(Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Herrn Stoiber \nhinschicken!)\n",
		"Ich zitiere wieder einen Kollegen aus Ihrer Mitte: Des-\nwegen m\u00fcssen wir auch ein Programm entwickeln, Auf-\ngaben von der Europ\u00e4ischen Union wieder auf die tiefere \nEbene  herunterzulegen.  \u2013  Martin  Schulz,  der  Pr\u00e4sident \ndes Europaparlaments.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr  Kollege  Gauweiler,  darf  die  Kollegin  Brantner \n",
		"Ihnen eine Zwischenfrage stellen?\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nWenn ich den einen Satz noch beenden darf.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAber klar.\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nHerr Schulz hat recht, wenn er sagt:\n",
		"\u2026  viele  Leute  haben  den  Eindruck,  dass  \u2026  die \nKommission  in  Br\u00fcssel  sich  zu  oft  in  Dinge  ein-\nmischt. Das ist alles richtig, das kann ich alles nach-\nvollziehen, aber das kann man ja reformieren durch \nSubsidiarit\u00e4t,  indem wir  Ma\u00dfnahmen,  die wirklich \nin  Br\u00fcssel  nicht  notwendig  sind,  zur\u00fcck\u00fcbertragen \nauf die Mitgliedstaaten.\n",
		"Wir erwarten hier einen Arbeitskatalog \u00fcber die The-\nmenbereiche, die wieder an die Mitgliedstaaten zur\u00fcck-\ngegeben werden k\u00f6nnen.\n",
		"Bitte, Frau Kollegin.\n",
		"Dr. Franziska  Brantner  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"",
		"NEN):\n",
		"Wie Sie wissen, ist in Br\u00fcssel f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisie-\nrung  Ihr  Kollege  Stoiber  zust\u00e4ndig.  Wenn  Sie  das  hier \neinfordern und sagen: \u201eDa passiert nicht genug\u201c, w\u00fcrden \nSie  dann  also  zugeben,  dass  Herr  Stoiber  die  letzten \nJahre \u2013 er ist ja schon seit Jahren dort \u2013 nicht gut genug \ndie Arbeit vorangetrieben hat?\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nDas war ja hammerhart.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU/CSU sowie \nbei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAber  parlamentarisch \n",
		"zul\u00e4ssig,  Herr  Kollege \n",
		"Gauweiler.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/\nCSU]: Hammerhart an der Grenze!)\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nDas war ja durchaus liebevoll von mir. \u201eParlamenta-\nrisch  zul\u00e4ssig\u201c.  Sie  br\u00e4uchten  Hundert  Stoibers,  wenn \nich Ihnen das ganz offen sagen darf, um das anzugehen.\n",
		"(Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Und einen Transrapid!)\n",
		"Frau Kollegin, ich darf  jemanden  zitieren, der Ihnen \nvielleicht noch n\u00e4her ist als ich, und zwar den Philoso-\nphen  J\u00fcrgen  Habermas.  Er  sagte  in  einem  Vortrag  mit \ndem Titel \u201eWie demokratisch ist die EU?\u201c:\n",
		"Das \u2026 Netz supranationaler Organisationen weckt \nseit Langem die Bef\u00fcrchtung, dass der im National-\nstaat  gesicherte  Zusammenhang  von  Menschen-\nrechten und Demokratie zerst\u00f6rt [wird].\n",
		"Deshalb erwarte ich mir von Ihnen nicht nur geistreiche \nZwischenfragen, sondern ein aktives Eintreten auch von \nIhnen  als  Gr\u00fcne,  dass  Sie  sagen:  Mit  einem  Superstaat \nist das Problem der Demokratie nicht gel\u00f6st, sondern da-\nrin kann auch eine Gef\u00e4hrdung liegen.\n",
		"Ich wollte auf einen Punkt zu sprechen kommen, der \ndies  fortsetzt.  In  dem  EU-Arbeitsprogramm,  \u00fcber  das \nwir reden, wird das geplante Freihandelsabkommen mit \nden USA ganz kurz angesprochen. Wir begr\u00fc\u00dfen dieses \nFreihandelsabkommen.  Wir  hatten  den  amerikanischen \nBotschafter zu unserer Tagung im Tegernseer Tal einge-\nladen. Aber dieses Abkommen hat viele Probleme: Die \nVerhandlungen  werden  in  einem  absoluten  Geheimver-\nfahren gef\u00fchrt. Im Oktober soll ein Vertrag unterschrie-\nben  werden.  Das  Papier  umfasst  jetzt,  wie  man  h\u00f6rt, \n1 000 Seiten. Es kann nicht angehen, dass der Bundestag \ndann  nach  bekanntem  Muster  im  Oktober  wieder  drei \nTage bekommt, um die Sache schnell zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Dr. Peter Gauweiler\n",
		"In  diesem  Vertrag  sind  sogenannte  Schiedsgerichte \nvorgesehen.  Diese  gelten  f\u00fcr  alle  amerikanischen  Frei-\nhandelsabkommen.  Vor  einem  solchen  Schiedsgericht \nkann dann der Investor gegen den Staat wegen Benach-\nteiligung aller Art klagen, aber der umgekehrte Weg ist \nnicht m\u00f6glich. Auch diese Verhandlungen sind geheim. \nSie k\u00f6nnen auf diesem Wege die \u00f6rtlichen Rechtssitua-\ntionen, Umweltschutzrecht, Datenschutzrecht, alles, was \nhier  uns  allen  gemeinsam  hoch  und  wichtig  ist,  aushe-\nbeln.  Sie  k\u00f6nnen  die  \u00f6rtliche  Gerichtsbarkeit  der  Mit-\ngliedstaaten aushebeln.\n",
		"Ich  halte das  bei  aller Liebe zum  Zentralismus,  zum \nGro\u00dfstaat, zu diesem Erdteil, \u201eAlle sprechen nur mit ei-\nner Stimme\u201c, f\u00fcr einen gef\u00e4hrlichen Weg. Deswegen ha-\nben  wir  uns  in  der  Gro\u00dfen  Koalition  entschlossen,  im \nKoalitionsvertrag  festzulegen,  dass  die  Voraussetzung \nf\u00fcr dieses Abkommen nicht nur die Einhaltung demokra-\ntischer  Normen  ist  \u2013  das  ist  ja  eine  Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit \u2013,  sondern  auch  der  Erhalt  unserer  Gerichtsbarkeit \nund die Verteidigung unserer Rechtssituation. Wir m\u00fcs-\nsen  nach  Unterzeichnung  dieses  Abkommens  immer \nnoch  unsere  \u00f6rtlichen  Regeln  in  Bayern,  in  Nordrhein-\nWestfalen  oder  sonst  wo  \u00e4ndern  oder  unter  Umst\u00e4nden \nversch\u00e4rfen  k\u00f6nnen. Wir  erwarten,  dass  die  Bundesre-\ngierung alsbald verlangt \u2013 sie hat es bereits angek\u00fcndigt; \naber bisher noch nicht getan \u2013, dass die EU den Rat und \ndie nationalen Parlamente \u00fcber den Stand der Verhand-\nlungen und den Inhalt dieses Abkommens informiert.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nLINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Kollege Gauweiler, erlauben Sie eine Zwischen-\n",
		"frage des Herrn Kollegen Gehrcke?\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nImmer.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nSch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herzlichen Dank, \nKollege Gauweiler. Habe ich Ihre klare Begr\u00fcndung der \nAblehnung  eines  Abschlusses  des  Freihandelsabkom-\nmens richtig verstanden, dass Sie also der Meinung sind, \ndass es, wenn es so bleibt \u2013 so haben Sie es formuliert \u2013, \neigentlich Aufgabe des Bundestages w\u00e4re, die Bundesre-\ngierung aufzufordern, ein solches Freihandelsabkommen \nim  Rahmen  der  EU  nicht  zu  unterst\u00fctzen  und  die  Ver-\nhandlungen abzubrechen?\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nDa haben Sie mich richtig verstanden. Sie haben aber \nau\u00dferdem  gesehen:  Ich  habe  es  als  Erfolg  dargestellt, \ndass die Gro\u00dfe Koalition in ihrer Koalitionsvereinbarung \ngenau  an  dieser  Stelle  den  Finger  in  die  Wunde  gelegt \nhat und Voraussetzungen geschaffen hat, die f\u00fcr die Zu-\nstimmung  zu  diesem  Abkommen  unabdingbar  sind. \nWenn uns die Linke hier unterst\u00fctzt, dann freut sich die \nCSU besonders dar\u00fcber.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU, \nder SPD und der LINKEN)\n",
		"",
		"Ich  wollte  noch  eine  ganze  Menge  zu  Ihnen  sagen, \nzum Beispiel zu strengeren Regeln auf den Finanzm\u00e4rk-\nten,  zur  Au\u00dfenpolitik  und  zur  notwendigen  Entschla-\nckung des Ausw\u00e4rtigen Dienstes der EU \u2013 es ist v\u00f6llig \nverr\u00fcckt, hier eine Institution mit 6 000 oder 9 000 Plan-\nstellen  vorzusehen  \u2013,  zu  unserem  lieben  Euro  und  zur \nUnm\u00f6glichkeit,  eine  Bankenrettung  direkt  aus  Mitteln \ndes Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus zu bezahlen.\n",
		"Ich  sehe  gerade,  dass  der  Herr  Pr\u00e4sident  das  L\u00e4mp-\n",
		"chen blinken l\u00e4sst.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDie  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Aber  das  Blinken  bleibt  das \n",
		"gleiche.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nCDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nDas ist eine Jungfernunterbrechung durch diese Pr\u00e4si-\n",
		"dentin, wenn ich das einmal sagen darf.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU \nund der SPD)\n",
		"Vielen herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe den \nPr\u00e4sidentenwechsel  nicht  bemerkt.  Selbst  wir  k\u00f6nnen \nnicht nach hinten schauen.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nAber  ich  kann  Sie  von  hinten  beobachten,  keine \n",
		"Angst.\n",
		"Dr. Peter Gauweiler (CDU/CSU):\nIch freue mich sehr, wenn es gelungen ist, einige we-\nnige  Punkte  eines  sehr  schwierigen  Themas  zu  kl\u00e4ren. \nWir wollen mit der Europ\u00e4ische Union zusammenarbei-\nten. Wir sch\u00e4tzen diese Institution als, wenn Sie so wol-\nlen,  Jahrhunderterfindung  der  Politik.  Wir  meinen  aber \nauch, dass die Europ\u00e4ische Union und ihre Instanzen fol-\ngenden  alten  Spruch,  der  im  gesellschaftlichen,  im  be-\nruflichen und im privaten Leben immer gilt, ber\u00fccksich-\ntigen sollten: Weniger kann manchmal mehr sein.\n",
		"Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen Dank, Herr Dr. Gauweiler.\n",
		"Mit unserem streitbaren Kollegen Gauweiler schlie\u00dfe \n",
		"ich die Aussprache.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 16 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Ulla \nJelpke, Jan Korte, Katrin Kunert, weiterer Abge-\nordneter und der Fraktion DIE LINKE\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth\n",
		"Das Massensterben an den EU-Au\u00dfengrenzen \nbeenden  \u2013  F\u00fcr  eine  offene,  solidarische  und \nhumane  Fl\u00fcchtlingspolitik  der  Europ\u00e4ischen \nUnion\n",
		"Drucksache 18/288\n\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nInnenausschuss (f)\uf020\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\uf020\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\uf020\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \uf020\nEntwicklung\uf020\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n",
		"Nach  interfraktioneller  Vereinbarung  sind  f\u00fcr  die \nAussprache 96 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re und sehe \nkeinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache  und  gebe  das  Wort  Ulla \n",
		"Jelpke von der Linken.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der ak-\ntuelle  Anlass  f\u00fcr  den vorliegenden  Antrag der  Fraktion \nDie Linke sind die tragischen Schiffsungl\u00fccke auf Lam-\npedusa und anderswo, die im Herbst vergangenen Jahres \nim Mittelmeer weit \u00fcber 500 Fl\u00fcchtlingen das Leben ge-\nkostet haben.\n",
		"Betroffenheit war  allgemein zu  sp\u00fcren. Herr  Gabriel \nzum Beispiel sprach davon, dass es eine gro\u00dfe Schande \nf\u00fcr die Europ\u00e4ische Union sei. Der italienische Pr\u00e4sident \nNapolitano  sprach  von  einem  Massaker,  EU-Kommis-\nsionspr\u00e4sident  Barroso  von  einem  europ\u00e4ischen  Not-\nstand,  und  der  Papst  prangerte  die  Gleichg\u00fcltigkeit  in \nden Industriestaaten an.\n",
		"Leider sind die Trag\u00f6dien vor Lampedusa alles andere \nals einzigartig. Seit 1988 starben etwa 20 000 Fl\u00fcchtlinge \nentlang der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen, die meisten im \nMittelmeer. Die Toten sind Ergebnis der Abschottungs-\npolitik  der  Europ\u00e4ischen  Union.  Daher  will  ich  zu  Be-\nginn ganz klar sagen: Es gen\u00fcgt eben nicht, sich nur er-\nsch\u00fcttert  zu  zeigen,  sondern  es  m\u00fcssen  endlich  Taten \nfolgen, um eine Wiederholung  solcher Katastrophen zu \nvermeiden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. \nR\u00fcdiger Veit [SPD])\n",
		"Das hei\u00dft in erster Linie, dass Asylsuchende eine le-\ngale  und  sichere  M\u00f6glichkeit  haben  m\u00fcssen,  nach \nEuropa einzureisen. Aber daran, meine Damen und Her-\nren,  denken  die  Innenminister  der  EU  \u00fcberhaupt  nicht. \nDie  Leichen  von  Lampedusa  waren  noch  nicht  gebor-\ngen, da nutzten die Innenminister diese Trag\u00f6die als Vor-\nwand,  einen  weiteren  Ausbau  der  Festung  Europa  fest-\nzulegen. Nicht \u201eHilfen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c ist ihre Devise, \nsondern \u201eNoch mehr Abschottung\u201c.\n",
		"K\u00fcrzlich  hat  die  EU  das  milliardenteure  Grenz\u00fcber-\nwachungssystem  EUROSUR  in  Betrieb  genommen. \nPolizei, Geheimdienste, Milit\u00e4r sollen mit Satelliten und \nDrohnen  die  See\u00fcberwachung  perfektionieren.  Fakt  ist: \nNicht die Rettung Schiffbr\u00fcchiger steht hier im Vorder-\n",
		"grund,  sondern  das  Abfangen  von  Fl\u00fcchtlingsschiffen, \nlange bevor sie die EU-Grenzen erreichen.\n",
		"",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Das stimmt so nicht!)\n",
		"Deswegen wird die libysche Grenzpolizei beispielsweise \nmithilfe der EU und NATO aufger\u00fcstet. Deswegen ma-\nchen die \u00e4gyptischen und libyschen K\u00fcstenwachen Jagd \nauf  Fl\u00fcchtlingsboote.  Solange  die  EU  keine  Anstren-\ngung  unternimmt,  Kriege  und  \u00f6konomische  Not  als \nFluchtursachen anzuerkennen und diese auch endlich zu \nbek\u00e4mpfen, und solange sie keine Hilfe leistet, ist diese \nAbschottungspolitik  einfach  nur  skrupellos,  menschen-\nverachtend und besch\u00e4mend.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Luise \nAmtsberg [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Es gibt noch mehr Beispiele. Derzeit wird in der EU \n\u00fcber eine neue  Frontex-Verordnung diskutiert.  Im  Rah-\nmen von Frontex-Operationen auf hoher See sollen auf-\ngebrachte  Schiffe  in  den  Staat  zur\u00fcckgebracht  werden, \nvon dem sie gestartet sind. Fl\u00fcchtlingsschutz auf hoher \nSee gibt es in dieser Realit\u00e4t schlicht nicht; das Beispiel \nGriechenland  zeigt  es.  Pro  Asyl  spricht  hier  beispiels-\nweise  von  systematischen  v\u00f6lkerrechtswidrigen  Men-\nschenrechtsverst\u00f6\u00dfen und einer erschreckenden Brutali-\nt\u00e4t  der  griechischen  K\u00fcstenwache  gegen\u00fcber  den \nFl\u00fcchtlingen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFrau  Kollegin,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage  des \n",
		"Kollegen Huber?\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nJa, gern.\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nFrau Kollegin Linke \u2013 \u2013\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nJelpke.\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nJelpke. \u201eLinke\u201c w\u00e4re auch nett, aber \u2013 \u2013\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Jelpke von den \nLinken!)\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nFrau Kollegin Jelpke, Entschuldigung; aber ich habe \n",
		"hier \u201eLinke\u201c gelesen. Entschuldigen Sie!\n",
		"(Heiterkeit  bei  Abgeordneten \nim  ganzen \nHause \u2013 Katja Kipping [DIE LINKE]: \u201eLinke\u201c \nist okay!)\n",
		"Folgendes:  Es  macht  uns  nat\u00fcrlich  betroffen,  wenn \nwir  diese  Fl\u00fcchtlingsszenarien  vor  Lampedusa  sehen. \nAber  ich  sage  Ihnen:  Betroffenheit  ist  noch  lange  kein \npolitisches Konzept.\n",
		"(Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber ein Antrieb!)\n"
	],
	[
		"Charles M. Huber\n",
		"Vorhin  ging  es  einmal  um  die  Frage:  Was  ist  Ursache, \nund was ist Wirkung? So wie Sie dieses Thema aufberei-\nten,  habe  ich  ein  bisschen  den  Eindruck,  dass  Sie  sich \nsehr der Wirkung, aber weniger den Ursachen widmen.\n",
		"Dass  wir  eine  Verantwortung  f\u00fcr  in  Not  geratene \nMenschen  haben,  ist  nat\u00fcrlich  prinzipiell  richtig.  Aber \nich denke, dass es prinzipiell gleicherma\u00dfen wichtig ist, \ndie Verantwortung nicht von denen zu nehmen, die diese \nSituation  durch  die  politischen  und  gesellschaftspoliti-\nschen  Rahmenbedingungen  in  ihren  eigenen  L\u00e4ndern, \nden Ursprungsl\u00e4ndern der Fl\u00fcchtlinge, verursacht haben \nund die  kein Konzept  f\u00fcr  eine  solide  Staatsf\u00fchrung  ha-\nben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr  Kollege,  w\u00fcrden  Sie  zu  Ihrer  Frage  kommen? \n",
		"Das ist n\u00e4mlich eigentlich so gedacht.\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nMeine Frage ist: Ist es in erster Linie die Verantwor-\ntung  der  Bundesregierung  bzw.  der  europ\u00e4ischen  Staa-\nten, sich um diese Fl\u00fcchtlinge zu k\u00fcmmern, oder ist es \ngleicherma\u00dfen auch die Verantwortung der L\u00e4nder bzw. \nder politisch Verantwortlichen in den L\u00e4nder, aus denen \ndie Fl\u00fcchtlinge nach Europa kommen?\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nIch  will  die  Frage  gern  beantworten;  damit  es  nicht \nvon  meiner  Redezeit  abgeht,  m\u00fcssen  Sie  stehen.  \u2013  Ich \nwill Ihnen ganz deutlich sagen: Die europ\u00e4ischen Staa-\nten,  aber  auch  viele  andere  Staaten,  etwa  Amerika,  ha-\nben Anteil an der Schaffung von Fluchtursachen. Daraus \nergibt sich eine klare Mitverantwortung. Fl\u00fcchtlinge, die \naus Libyen zu uns gekommen sind, haben uns berichtet, \nwie die Bomben der NATO \u00fcber ihnen gefallen sind; ei-\nnige waren bereits vorher auf der Flucht. Deswegen ste-\nhen  die  L\u00e4nder, die in der NATO sind,  auch  mit  in  der \nVerantwortung, die Ursachen von Flucht zu bek\u00e4mpfen \nbzw. Fl\u00fcchtlingen zu helfen.\n",
		"Man kann nicht einfach so tun, als w\u00e4re man nicht be-\nteiligt an der Politik, die zur Ausbeutung vieler L\u00e4nder \nbeigetragen  hat.  Ich  nenne  als  Stichworte  nur:  Nord-\nafrika,  EU-Fischfangflotte.  Die  europ\u00e4ischen  Konzerne \nfischen den Menschen vor Ort seit Jahren den Fisch vor \nder  K\u00fcste  weg.  Also  fliehen  die  Menschen.  Auch  so \nschafft man Fluchtursachen. Man muss in diesen Fragen \nkonsequent  eine  andere  Politik  machen;  dann  wird  es \nauch nicht mehr so viele Fl\u00fcchtlinge geben. Ich sage es \nIhnen  ganz  deutlich:  Die  meisten  Menschen  kommen \nnicht aus Lust und Laune nach Europa, sondern m\u00fcssen \nvor Krieg oder Umweltkatastrophen fliehen oder sind in \nwirtschaftlicher  Not.  Deswegen  hat  die  Europ\u00e4ische \nUnion  daf\u00fcr,  dass  Fl\u00fcchtlinge  hierher  kommen,  eine \nMitverantwortung.\n",
		"Wenn man es Fl\u00fcchtlingen durch Versch\u00e4rfung der Si-\ncherheitsbestimmungen immer schwerer macht, ist man \nmit daf\u00fcr verantwortlich, dass sie nach immer neuen We-\ngen,  \u00fcber  die  Meere,  suchen.  Man  m\u00fcsste  stattdessen \ndar\u00fcber diskutieren, wie es Fl\u00fcchtlingen erm\u00f6glicht wer-\nden  kann,  nach  Europa  einzureisen  und  ein  Schutzge-\n",
		"such zu stellen. Das ist derzeit nicht m\u00f6glich. Man muss \ngewisserma\u00dfen  vom  Himmel  fallen,  wenn  man  in  die-\nsem  Land  \u00fcberhaupt  einen  Asylantrag  stellen  m\u00f6chte. \nDas  kritisieren  die  Fl\u00fcchtlingsgruppen  zu  Recht.  Ich \nmeine, es ist an der Zeit, nicht nur in Sachen Sicherheit \nzu arbeiten, sondern Wege zu finden, um den Fl\u00fcchtlin-\ngen zu helfen.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  des  Abg. \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke sch\u00f6n. Jetzt geht die regul\u00e4re Rede weiter.\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nAngesichts  der  zunehmenden  Abschottung  der  Au-\n\u00dfengrenzen hat die Linke schon immer gefordert: Fron-\ntex muss abgeschafft werden; diese Einrichtung ist nicht \nkontrollierbar.  Wer  vor  den  K\u00fcsten  Europas  gerettet \nwird,  muss  Zugang  zu  einem  Asylverfahren  in  Europa \nbekommen.\n",
		"Auch  innerhalb  der  EU  herrschen  schlimme  Zu-\nst\u00e4nde: In Griechenland, Bulgarien, Italien gibt es keine \nfunktionierenden Asylsysteme. Hier  h\u00e4tte Europa, auch \nDeutschland,  l\u00e4ngst  viel  mehr  Druck  aus\u00fcben  m\u00fcssen. \nDas  zeigt  das  Beispiel  der  Fl\u00fcchtlinge,  die  \u00fcber  Lam-\npedusa nach Hamburg gekommen sind. Sie haben erlebt, \nwie Libyen bombardiert wurde, und hofften, hier endlich \nwieder Sicherheit zu finden. Doch was passiert in Ham-\nburg?  Anstatt  dass  man  ihnen  Hilfe  leistet,  werden  die \nFl\u00fcchtlinge dort systematisch zerm\u00fcrbt, st\u00e4ndig kontrol-\nliert  usw.,  usw.,  um  sie  zur  R\u00fcckkehr  zu  zwingen.  Das \nh\u00e4lt die Linke f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  Linke  hat  gro\u00dfen  Respekt  vor  dem  Mut  der \nFl\u00fcchtlinge, nicht nur der Fl\u00fcchtlinge in Hamburg, son-\ndern auch der Fl\u00fcchtlinge, die hier in Berlin am Oranien-\nplatz oder  in  anderen  St\u00e4dten  Aktionen  f\u00fcr  ihre  Rechte \ndurchf\u00fchren und sich diesem Ausgrenzungsregime nicht \nbeugen  wollen.  Sie  verdienen  unsere  volle  Solidarit\u00e4t. \nMan darf sie nicht weiter ausgrenzen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  EU  steckt  Milliarden \nin den Ausbau der Festung Europa, doch sie bleibt taten-\nlos, wenn es um Verbesserungen des Fl\u00fcchtlingsschutzes \ninnerhalb  der  EU  geht.  Es  gibt  zum  Beispiel  keine  ge-\nmeinsamen  Anstrengungen  zur  Aufnahme  von  Fl\u00fccht-\nlingen aus Syrien. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass Deutschland \n\u2013  immerhin  \u2013  5 000  Fl\u00fcchtlinge  aufgenommen  hat  und \njetzt  weitere  5 000  aufnehmen  will;  aber  auch  das  ver-\nl\u00e4uft  viel  zu  schleppend:  Die  B\u00fcrokratie  hat  es  in  acht \nMonaten gerade einmal geschafft, 1 700 Fl\u00fcchtlinge aus \nSyrien aufzunehmen.\n",
		"Statt  konkreter  Hilfe  erleben  wir  eine  zunehmend \nrechtspopulistische Hetze \u2013 \u00fcbrigens aus den Reihen der \nUnion, insbesondere aus der CSU \u2013 gegen Migrantinnen \nund Migranten aus Bulgarien und Rum\u00e4nien. An dieser \nStelle bin ich ausnahmsweise einmal einig mit der EU-\n"
	],
	[
		"Ulla Jelpke\n",
		"Kommission,  die  klargestellt  hat,  dass  die  Behauptun-\ngen,  wie  sie  aus  der  CSU  kommen,  in  keiner  Weise \ndurch Zahlen gest\u00fctzt sind.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFrau Jelpke, entschuldigen Sie, aber gestatten Sie eine \n",
		"zweite Zwischenfrage von Herrn Huber?\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nJa, gerne.\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nKollegin Jelpke \u2013 jetzt sage ich Ihren Namen richtig \u2013,\nSie  haben  gerade  \u00fcber  die  CSU  gesprochen.  Ich  hatte \n\u2013 das  sage  ich,  weil  Sie  zu  diesem  Thema  reden  \u2013  vor \nkurzem ein Interview f\u00fcr die S\u00fcddeutsche Zeitung genau \nzu  diesem  Thema,  zum  Thema  Fl\u00fcchtlinge  in  Bayern. \nWas  passiert  denn  in  den  Herkunftsl\u00e4ndern,  zum  Bei-\nspiel auch in einem Land wie Senegal? Es werden unter \nanderem die K\u00fcsten leergefischt. Das betrifft auch Sene-\ngal. Das nur zu den Ursachen: Die Fischereirechte wer-\nden von den dortigen politischen Eliten an die Fangflot-\nten  der  EU  und  andere  verkauft.  Das  hei\u00dft,  das  ist \nau\u00dferhalb der Verantwortlichkeit der Europ\u00e4er.\n",
		"Tatsache  ist:  Man  hat  in  diesem  Zusammenhang  ein \nLand  als  Beispiel  genommen,  von  dem  man  sagt,  dass \nMenschen  politisch  verfolgt  werden,  wenn  sie  eine  an-\ndere  politische  oder  religi\u00f6se  Orientierung  haben.  Das \nstimmt so nicht. Ich denke, dass Sie dieses Thema sehr \nstark pauschalisieren, zum Teil ohne Kenntnis der Situa-\ntion vor Ort.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nWiderspruch  bei  der  LINKEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Es ist wichtig und richtig, Menschen aus Krisengebieten \naufzunehmen. Aber ich denke, dass Sie einen dezidierten \nUnterschied  machen  m\u00fcssen  zwischen  Menschen  in \nwirtschaftlicher  Not  und  Leuten,  die  tats\u00e4chlich  aus \nKriegsgebieten kommen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDarf ich Sie nochmals bitten, eine Frage zu formulie-\nren, wohlwissend, dass Sie jetzt schon eine Zwischenbe-\nmerkung gemacht haben?\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nDann m\u00f6chte ich eine Frage formulieren: Sind Sie zu-\nk\u00fcnftig  willens,  eine  Differenzierung  zu  machen  zwi-\nschen Menschen, die tats\u00e4chlich Asyl brauchen, weil sie \naus  Krisengebieten  oder  Kriegsgebieten  kommen,  und \nWirtschaftsfl\u00fcchtlingen,  denen  Sie  genau  dieselbe  Not \nunterstellen,  f\u00fcr  die  die  Europ\u00e4ische  Union  bzw. \nDeutschland verantwortlich sein soll?\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege. \u2013 Frau Jelpke, bitte.\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nHerr  Kollege,  ich  war,  und  zwar  nicht  nur  alleine, \nsondern  auch  im  Rahmen  vieler  Delegationsreisen  des \nInnenausschusses,  in  Griechenland,  Italien  und  vielen \nanderen L\u00e4ndern. Ich kann Ihnen versichern: Ich kenne \ndie Situation vor Ort sehr gut.\n",
		"",
		"Es  kann  einfach  nicht  sein,  dass  Menschen,  die \nSchutz  suchen,  zum  Beispiel  in  Griechenland  bis  zu \n18 Monaten  einfach  inhaftiert  werden,  ohne  je  ein  Ver-\nfahren gehabt zu haben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  nat\u00fcrlich  immer  wieder  \u00fcberpr\u00fcfen,  wer \nAsyl  haben  muss.  Nat\u00fcrlich  unterscheide  ich  zum  Bei-\nspiel  zwischen  L\u00e4ndern  wie  Bulgarien  und  Rum\u00e4nien. \nAber angesichts Ihrer Parole \u201eWer betr\u00fcgt, fliegt\u201c, muss \nman hier die Frage  stellen: Wer betr\u00fcgt hier  eigentlich, \nund wer sollte eigentlich fliegen?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich will Ihnen deutlich sagen: Es geht um 400 000 Men-\nschen, die seit 2010 eingereist sind, und um 38 000 Men-\nschen,  die  noch  keine  Arbeit  gefunden  haben.  Sie  ma-\nchen daraus eine Kampagne. Daraus werden Brandstifter \nin dieser Republik. Ich kann Sie nur warnen, hier weiter \ndiese  Linie  zu  fahren.  Differenzieren  Sie  erst  einmal: \nWas wollen Sie hinsichtlich der Freiz\u00fcgigkeit in der Eu-\nrop\u00e4ischen  Union  und  hinsichtlich  der  Aufnahme  von \nZuwanderern, die Deutschland in der Tat braucht? Dann \nk\u00f6nnen wir uns vielleicht im Einzelnen weiter unterhal-\nten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich komme zum Schluss meiner Rede. Zusammenfas-\nsend m\u00f6chte ich sagen, dass die Europ\u00e4ische Union und \ndamit  auch  Deutschland  eine  gro\u00dfe  Mitverantwortung \ntragen f\u00fcr Tod und Elend der Fl\u00fcchtlinge. Deswegen for-\ndert die Linke eine grundlegende Wende bei der europ\u00e4i-\nschen Fl\u00fcchtlingspolitik. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die \nBek\u00e4mpfung von Fluchtursachen; darauf wird mein Kol-\nlege sp\u00e4ter noch eingehen. Schutzsuchende m\u00fcssen eine \nM\u00f6glichkeit  bekommen,  nach  Europa  einzureisen.  Es \nmuss  vor  allen  Dingen  die  Asylrichtlinie  \u00fcberarbeitet \nwerden,  damit  es  in  allen  EU-Staaten  wirklich  gleiche \nStandards gibt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nKommen Sie bitte zum Schluss.\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nJa, mein letzter Satz. \u2013 Die Botschaft der Linken ist: \nWir  wollen  ein  Europa  der  offenen  Grenzen  f\u00fcr  Men-\nschen in Not.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  muss  m\u00f6glich  sein,  wenn  man  von  Solidarit\u00e4t  und \nvon Freiz\u00fcgigkeit spricht.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDer  n\u00e4chste  Redner  ist  Thomas  Silberhorn  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Thomas Silberhorn (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nWir  alle  haben  die  schockierenden  Bilder  vom  Herbst \nletzten Jahres in Erinnerung. Das Schicksal der ertrunke-\nnen Fl\u00fcchtlinge, der Opfer, kann niemanden kaltlassen. \nViele Tausend Menschen sind in den letzten Jahren bei \ndem  Versuch,  nach  Europa  zu  kommen,  im  Mittelmeer \nertrunken. Im Mittelmeer spielt sich in der Tat eine Tra-\ng\u00f6die ab.\n",
		"Unser Ziel muss sein, dass sich Fl\u00fcchtlinge gar nicht \nerst  in  diese  lebensbedrohliche  Situation  begeben.  Wie \nschwierig es ist, dieses Ziel zu erreichen, zeigt allein ein \nBlick auf diese Debatte in den letzten Jahren, die uns ja \nschon  seit  Innenminister  Schily  partei\u00fcbergreifend  be-\nsch\u00e4ftigt.\n",
		"Die  Motive  der  Fl\u00fcchtlinge  sind  durchaus  nachvoll-\nziehbar. Wenn Familien vor dem B\u00fcrgerkrieg in Syrien \nfl\u00fcchten,  um  ihr  Leben  und  das  ihrer  Kinder  zu  retten, \ndann gibt es wohl niemanden, der daf\u00fcr kein Verst\u00e4ndnis \naufbringen  kann.  Gleiches  gilt  f\u00fcr  Menschen,  die \nschlicht  auf  ein  besseres  Leben  in  Europa  hoffen  und \nsich vor Hungersn\u00f6ten, B\u00fcrgerkrieg oder einfach bitterer \nArmut auf den langen Weg zu uns machen wollen.\n",
		"Wer  sich  die  Fl\u00fcchtlingsberichte  n\u00e4her  ansieht,  der \nversteht  schnell,  wie  es  zur  Flucht  kommen  kann.  Nur \nein Beispiel von vielen, wie sie t\u00e4glich stattfinden: Eine \nFrau, die in Somalia Fu\u00dfball spielt, wird von Milizen be-\ndroht,  die  das  als  unislamisch  ansehen.  Der  Ehemann \nwird ermordet. Deswegen flieht die Frau mit Kind in ein \nFl\u00fcchtlingslager. Dort trifft sie auf einen Schleuser, der \nviel Geld verlangt und ein besseres Leben in Europa ver-\nspricht.\n",
		"Damit  sind  wir  schon  beim  Kern  des  Problems:  Es \nsind  die  Schleuser,  die  den  Menschen  in  Fl\u00fcchtlingsla-\ngern  in  Afrika  h\u00e4ufig  das  Blaue  vom  Himmel  verspre-\nchen. Sie locken Fl\u00fcchtlinge mit falschen Versprechun-\ngen und fordern Tausende von Dollar f\u00fcr die Schleusung \nnach  Europa.  Nach  Sch\u00e4tzungen  des  Bundesnachrich-\ntendienstes werden heute weltweit bereits mehrere Mil-\nliarden  Euro  mit  Schleusung  und  Menschenschmuggel \nverdient.\n",
		"Deshalb m\u00fcssen wir diese Dinge sehr konzentriert an-\ngehen. Wer sich mit den Berichten zu Fluchten \u00fcber das \nMittelmeer und dem Schicksal der Fl\u00fcchtlinge n\u00e4her be-\nfasst, der wird auf ganz ungeheuerliche Berichte sto\u00dfen: \ndefekte oder \u00fcberf\u00fcllte Boote, katastrophale hygienische \nVerh\u00e4ltnisse und die Tatsache \u2013 das ist f\u00fcr mich eine der \nschlimmsten  Nachrichten  \u2013,  dass  Schleuser  die  Fl\u00fccht-\nlinge, die sie f\u00fcr viele Tausend Dollar an Bord genom-\nmen  haben,  teilweise  sogar  ins  Meer  werfen,  wohlwis-\nsend, dass sie gar nicht schwimmen k\u00f6nnen.\n",
		"Diesem Unwesen m\u00fcssen wir entschlossen entgegen-\ntreten.  Wir  m\u00fcssen  dieses  \u00dcbel  an  der  Wurzel  packen \n",
		"und  den  Schleppern  und  den  skrupellosen  Banden  das \nHandwerk legen. Diese Forderung vermisse ich im An-\ntrag der Linken.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. \nDr. Eva H\u00f6gl [SPD])\n",
		"Sie schlagen eine erleichterte Zuwanderung in die Eu-\nrop\u00e4ische  Union  vor.  Wir  wollen  auch  Zuwanderung, \naber qualifizierte Zuwanderung, wie es Innenminister de \nMaizi\u00e8re  bei  der  Vorstellung  des  Migrationsberichtes \n2012 erst am Mittwoch hier unterstrichen hat.\n",
		"Es gibt bereits jetzt M\u00f6glichkeiten legaler Zuwande-\nrung in die Europ\u00e4ische Union. Die Europ\u00e4ische Union \nhat  das  Modell  der  Bluecard  eingef\u00fchrt.  Dieses  gibt  es \nseit August 2012 auch in Deutschland. Der Kerngedanke \ndieser Bluecard ist aber eben, dass qualifizierte Zuwan-\nderung nach Europa erfolgt.\n",
		"Sie wollen das losgel\u00f6st von jeglicher Qualifikation. \nIch glaube, es darf nicht sein, dass wir nicht mehr selbst \nentscheiden,  wer  zu  uns  nach  Europa  kommen  darf. \nAuch diejenigen, die ein festes Kontingent f\u00fcr die Euro-\np\u00e4ische  Union  festlegen  wollen,  m\u00fcssen  sich  die  Frage \nstellen,  ob  das  wirklich  hilfreich  ist;  denn  wenn  dieses \nKontingent ersch\u00f6pft ist, werden sie ja wohl kaum einen \nverzweifelten Menschen auf der Flucht auf das n\u00e4chste \nJahr vertr\u00f6sten k\u00f6nnen. Das w\u00e4re v\u00f6llig lebensfremd.\n",
		"Wenn  wir  das  Qualifikationserfordernis  aufgeben \nw\u00fcrden,  dann  w\u00fcrden  wir  eine  Sogwirkung  erzeugen, \ndie  das  Problem  nicht  l\u00f6sen,  sondern  sogar  noch  ver-\nsch\u00e4rfen  w\u00fcrde.  Die  Ursachen  der  Flucht  lassen  sich \nnicht durch Auswanderung l\u00f6sen.\n",
		"Ich warne auch vor einem Blick durch die rein natio-\nnale Brille. Es geht auch um die europ\u00e4ische Sicht. An-\nderen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union geht es in \nwirtschaftlicher  und  sozialer  Hinsicht  nicht  so  gut  wie \nDeutschland. Deshalb muss die Zuwanderung in die EU \nauch weiterhin begrenzt und gesteuert werden. Die Pro-\nbleme, die in Afrika oder Syrien herrschen, sind von ei-\nner  so  gewaltigen  Dimension,  dass  wir  eben  nicht  alle \nBetroffenen nach Europa holen k\u00f6nnen.\n",
		"Die  Grenzschutzagentur  Frontex  der  Europ\u00e4ischen \nUnion erf\u00fcllt eine wichtige und sehr sinnvolle Arbeit. Es \nist wenig \u00fcberraschend, dass sie von den Linken verteu-\nfelt wird und dass diese Frontex gerne abschaffen m\u00f6ch-\nten.  Sie  \u00fcbersehen  dabei  eines:  Frontex  hat  in  den \nEins\u00e4tzen in den letzten beiden Jahren rund 40 000 Men-\nschen  aus  Seenot  im  Mittelmeer  gerettet.  Frontex  ver-\nschlie\u00dft nicht die Augen, sondern hilft dort, wo sie kann. \nDeshalb ist Frontex eine wichtige und gute Einrichtung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Aus den bisher gesammelten Erfahrungen wird deut-\nlich,  dass  die  Einbindung  von  Frontex  bei  Ma\u00dfnahmen \nzum Schutz der  EU-Au\u00dfengrenzen  notwendig  ist,  denn \ndamit sind Gastbeamte der Europ\u00e4ischen Union vor Ort \nan den Brennpunkten der Migration pr\u00e4sent. Es ist f\u00fcr ei-\nnen  nationalen  Grenzschutzbeamten  viel  leichter,  Stan-\ndards zu missachten, wenn ihm dabei nicht ein interna-\ntionaler Kollege \u00fcber die Schulter schaut. Aber damit die \nStandards geachtet werden, ist es eben wichtig, dass na-\n"
	],
	[
		"Thomas Silberhorn\n",
		"tionale  Grenzsch\u00fctzer  und  Frontex-Beamte  zusammen-\narbeiten. Das sichert die Einhaltung von Menschenrech-\nten. Deswegen sind wir in der Europ\u00e4ischen Union auf \ndem richtigen Weg. Europa darf sich nicht zur\u00fcckziehen, \nsondern muss vor Ort pr\u00e4sent sein.\n",
		"Das Dublin-System hat sich bew\u00e4hrt. Sie von der Lin-\nken wollen es im Kern abschaffen. Das \u00fcberrascht nicht. \nAuch da ist es aber wichtig, den Tatsachen ins Auge zu \nblicken. Deutschland nimmt zum Beispiel deutlich mehr \nAsylbewerber  auf  als  Italien.  Der  Eindruck,  der  oft  er-\nweckt wird, dass die s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten viel st\u00e4r-\nker  belastet  werden  als  beispielsweise  Deutschland,  ist \nschlicht falsch. Deutschland hat 2012 nicht nur in abso-\nluten  Zahlen  die  meisten  Asylbewerber  aller  Mitglied-\nstaaten der Europ\u00e4ischen Union aufgenommen, sondern \npro  Kopf  der  Bev\u00f6lkerung  sind  es  dreimal  mehr  als  in \nItalien. Allein im letzten Jahr, 2013, haben \u00fcber 100 000 \nMenschen Asyl in Deutschland beantragt.\n",
		"Wir haben auch an den Brennpunkten ganz praktisch \nSolidarit\u00e4t ge\u00fcbt, indem wir Malta und Griechenland un-\nterst\u00fctzt haben. Deshalb ist das Dublin-System sinnvoll. \nDieses System verpflichtet jeden Mitgliedstaat dazu, die \neurop\u00e4ischen Standards zu achten, etwa im Asylverfah-\nren  und  bei  der  Durchf\u00fchrung  dieses  Verfahrens.  Wir \nverteidigen  deshalb  unsere  europ\u00e4ischen  Rechtsstan-\ndards, von Finnland bis zur \u00c4g\u00e4is und eben nicht nur bis \nzu den Alpen.\n",
		"Unser Ansatz ist zun\u00e4chst: Wir brauchen eine bessere \nSeenotrettung. Wenn Boote im Mittelmeer kentern, dann \nist  es  die  erste  und  oberste  Pflicht,  Menschenleben  zu \nretten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Das ist nicht nur ein altes Gebot in der Seefahrt, sondern \ndas  ist  auch  eine  humanit\u00e4re  Verpflichtung.  Deswegen \nhaben  wir  in  unserem  Koalitionsvertrag  ganz  bewusst \nvereinbart:\n",
		"Der  Grundsatz  der  Nichtzur\u00fcckweisung  und  die \nPflicht zur Seenotrettung m\u00fcssen umfassend geach-\ntet werden.\n",
		"Das ist in der Koalition unsere Arbeitsgrundlage. Auch \nhier  gilt  das  alte  Motto  des  Arbeiterpriesters  Carl  Son-\nnenschein:\n",
		"Mit  Menschen  in  Not  soll  man  nicht  diskutieren. \nMan soll ihnen helfen.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Sehr gut! Ich werde Sie \ndaran erinnern!)\n",
		"Genau  das  tun  wir  in  der  Bundesregierung  und  in  der \nEurop\u00e4ischen  Union.  Frontex  hat  ihre  Aktivit\u00e4ten  im \nMittelmeer  und  in  der  \u00c4g\u00e4is  bereits  jetzt  intensiviert. \nDie Europ\u00e4ische Union hat daf\u00fcr kurzfristig mehr Mittel \nbereitgestellt.\n",
		"Wir brauchen neben dieser Verbesserung der Seenot-\nrettung  eine  Reihe  weiterer  Ma\u00dfnahmen  auf  europ\u00e4i-\nscher  Ebene,  die  der  Rat  der  Justiz-  und  Innenminister \n",
		"im Herbst 2013 mit der Bildung einer Task Force Mittel-\nmeer auf den Weg gebracht hat.\n",
		"",
		"Erstens.  Wir  brauchen  eine  bessere  Zusammenarbeit \nmit den Herkunfts- und den Transitstaaten in Afrika. Wir \npflegen  einen  umfassenden  Dialog.  Wir  haben  Mobili-\nt\u00e4tspartnerschaften  geschlossen,  zum  Beispiel  mit  Ma-\nrokko,  Tunesien  oder  Jordanien.  Wir  leisten  einen  Bei-\ntrag zur Stabilisierung der Lage in Libyen. Aber auch die \nnordafrikanischen Staaten haben ein hohes Ma\u00df an Ver-\nantwortung,  zum  Beispiel  daf\u00fcr,  seeuntaugliche  Nuss-\nschalen und Boote mit Hunderten von Fl\u00fcchtlingen nicht \nin See stechen zu lassen.\n",
		"Zweitens.  Wir  m\u00fcssen  Menschenhandel,  Schleuser-\nkriminalit\u00e4t  und  organisierte  Kriminalit\u00e4t  entschlossen \nbek\u00e4mpfen.\n",
		"Drittens.  Wir  m\u00fcssen  auch  die  Grenz\u00fcberwachung \nverst\u00e4rken, damit wir ein besseres Lagebild \u00fcber die Si-\ntuation auf See erzielen, auch damit Fl\u00fcchtlingen in See-\nnot schneller geholfen werden kann.\n",
		"Viertens. Wir m\u00fcssen den Menschen vor Ort eine bes-\n",
		"sere Lebensperspektive bieten.\n",
		"Diese Punkte k\u00f6nnen wir nicht alleine, sondern nur in \nKooperation  mit  den  Herkunftsstaaten  in  Afrika  errei-\nchen. Das ist eben nicht allein unsere Aufgabe, sondern \nauch die der betroffenen L\u00e4nder in Afrika und der regio-\nnalen  Organisationen  wie  der  Afrikanischen  Union. \nDiese L\u00e4nder brauchen Stabilit\u00e4t. Sie brauchen gute Re-\ngierungsf\u00fchrung,  freie  Parlamente,  eine  unabh\u00e4ngige \nJustiz und eine funktionierende Verwaltung. Das sind die \nGrundlagen f\u00fcr eine gute Entwicklung. Die Europ\u00e4ische \nUnion  kann  einen  wichtigen  Beitrag  leisten,  um  diese \nProzesse zu unterst\u00fctzen. Aber wir werden das nicht al-\nleine tun k\u00f6nnen.\n",
		"Wir perfektionieren nicht eine Abschottung Europas, \nsondern Europa ist eben, gerade im Verh\u00e4ltnis zu unse-\nrem Nachbarkontinent, ein Hort f\u00fcr friedliche Entwick-\nlung,  f\u00fcr  die  Achtung  der  Menschenrechte,  f\u00fcr  wirt-\nschaftlichen Wohlstand und f\u00fcr soziale Gerechtigkeit.\n",
		"Wir  helfen  dort,  wo  wir  k\u00f6nnen.  Aber  wir  begeben \nuns nicht in einen blinden und naiven Aktionismus. Die \nKoalition macht sich auf den Weg, um die humanit\u00e4ren \nWege zu verbreitern. Ich weise darauf hin, dass wir ver-\neinbart  haben,  das  Bleiberecht  f\u00fcr  geduldete  Ausl\u00e4nder \nauszuweiten,  wenn  sie  ihren  Lebensunterhalt  \u00fcberwie-\ngend  selbst  bestreiten  k\u00f6nnen.  Von  daher  brauchen  wir \nkeine  Nachhilfe  in  Sachen  Fl\u00fcchtlingspolitik.  Ich  setze \nvolles Vertrauen in Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re.\n",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Der heute nicht einmal da ist!)\n",
		"Wir werden den Koalitionsvertrag konsequent umsetzen \nund gemeinsam an einer Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa ar-\nbeiten, die hilft, Menschenleben zu retten.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  herzlichen  Dank,  Herr  Kollege  Silberhorn.  \u2013 \nDie  n\u00e4chste  Rednerin  ist  Luise  Amtsberg  f\u00fcr  B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte der Fraktion der \nLinken erst einmal ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass Sie \ngleich  zu  Beginn  der  Legislaturperiode  dieses  f\u00fcr  uns \nsehr  wichtige  Thema  auf  die  Tagesordnung  geholt  ha-\nben.  Absolut  zutreffend  problematisiert  Ihr  Antrag  die \nFehlleitungen  der  europ\u00e4ischen  Asyl-  und  Fl\u00fcchtlings-\npolitik,  die  bereits  viele  Menschen  das  Leben  gekostet \nhat.  Er  problematisiert  den  unertr\u00e4glichen  Umgang  mit \nden  vor  der  st\u00e4ndig  wachsenden  Zahl  an  bewaffneten \nKonflikten sowie vor Verfolgung, Diskriminierung oder \nexistenzieller Armut fl\u00fcchtenden Menschen.\n",
		"Seitdem die griechisch-t\u00fcrkische Landesgrenze unter \nanderem  mithilfe  deutscher  Beamter  der  Frontex-Mis-\nsion Poseidon in den letzten Jahren immer st\u00e4rker abge-\nriegelt  wurde,  bleibt  Fl\u00fcchtlingen  neben  dem  Landweg \nvon  der  T\u00fcrkei  nach  Bulgarien  nur  noch  der  lebensge-\nf\u00e4hrliche Weg \u00fcber das Mittelmeer, um in die Europ\u00e4i-\nsche  Union  zu  gelangen.  Die  grausame  Realit\u00e4t,  dass \ndieser Weg in vielen F\u00e4llen t\u00f6dlich endet, haben uns die \nBilder  von  Hunderten  nebeneinander  aufgereihten  S\u00e4r-\ngen in Lampedusa wieder ins Bewusstsein gerufen.\n",
		"Viele  Politiker  und  Politikerinnen  der  EU,  auch  hier \nin  der  Bundesrepublik,  hielten  f\u00fcr  einen  Moment  inne \nund gaben Versprechen ab, dass Trag\u00f6dien wie diese nie \nwieder geschehen d\u00fcrfen. Nur acht Tage nach dem ers-\nten  Bootsungl\u00fcck  geriet  ein  weiteres  Boot  in  Seenot. \n250 Menschen  verloren  ihr  Leben  einen  Steinwurf  von \nLampedusa  entfernt,  weil  die  italienischen  Beh\u00f6rden \nzwar den Notruf erhielten, aber das Boot sich in maltesi-\nschen Hoheitsgew\u00e4ssern befand.\n",
		"Wie  ein  schlechter  Scherz  klangen  die  klagenden \nWorte  des  italienischen  Ministerpr\u00e4sidenten  Letta,  der \nsagte, die Menschen, die vor Lampedusa ihr Leben ver-\nloren haben, seien ab diesem Tage Italiener. Die \u00dcber-\nlebenden  wurden  hingegen  laut  Informationen  der \nMenschenrechtsorganisation  borderline-europe  \u00fcber \n100 Tage illegal in Lampedusa festgehalten und erst am \nvergangenen Sonntag als Zeugen zu einer Gerichtsanh\u00f6-\nrung  nach  Sizilien  gebracht.  Auch  bedurfte  es  erst  der \nschockierenden Videoaufnahmen aus dem privat betrie-\nbenen Aufnahmezentrum in Lampedusa \u2013 auf denen war \nzu sehen, dass Fl\u00fcchtlinge nackt ins Freie getrieben und \ndesinfiziert  wurden  \u2013,  bis  die  unmenschlichen  Bedin-\ngungen  in  solchen  Zentren  in  das  \u00f6ffentliche  Bewusst-\nsein ger\u00fcckt wurden.\n",
		"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, von dem Mitge-\nf\u00fchl und dem schlechten Gewissen nach dem 3. Oktober \nhaben zynischerweise nicht die \u00dcberlebenden profitiert.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Deswegen m\u00fcssen wir uns den Vorwurf gefallen lassen, \ndass das Sterben die Folge unserer europ\u00e4ischen Fl\u00fccht-\n",
		"lingspolitik  ist,  ein  System,  das  seit  vielen  Jahren  auf \nAbschreckung  und  eine  milit\u00e4risch  hochger\u00fcstete  Ab-\nschottungspolitik  setzt  statt  auf  den  Schutz  von  Men-\nschen in einem Europa der Menschenrechte.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Deswegen sage ich Ihnen: Wenn diese Trauerbekun-\ndungen  und  die  Scham  \u00fcber diese  Ungl\u00fccke  keine blo-\n\u00dfen Lippenbekenntnisse bleiben sollen, dann m\u00fcssen wir \nan dieser Politik nahezu alles \u00e4ndern, was m\u00f6glich ist.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  LINKEN  \u2013  R\u00fcdiger  Veit  [SPD]: \nNicht alles, aber viel!)\n",
		"Europa  kommt  bei  dem  Ziel  einer  gemeinsamen \nAsylpolitik nicht voran. Wenn es aber um Grenz\u00fcberwa-\nchung oder Ma\u00dfnahmen der Grenzsicherung geht, dann \nflie\u00dfen die Millionen, und die europ\u00e4ischen Staatschefs \nfreuen sich \u00fcber so wahnsinnig viel gemeinschaftliches \nHandeln. Das ist kaum zu ertragen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Seit einigen Wochen ist das Europ\u00e4ische Grenz\u00fcber-\nwachungssystem  EUROSUR  in  Kraft.  Mit  ihm  m\u00f6chte \nman glaubhaft machen, dass es dazu dient, Katastrophen \nwie vor Lampedusa zu verhindern. Ich sage Ihnen nach \nden  letzten  Jahren  mit  Blick  auf  die  Fl\u00fcchtlingspolitik \nganz  ehrlich:  Ich  habe  die  Nase  voll,  mir  an  der  Stelle \nein X f\u00fcr ein U vormachen zu lassen\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"und zu  glauben, die  Taskforce Mittelmeer, EUROSUR, \nFrontex oder nationale Milit\u00e4roperationen wie das italie-\nnische Mare Nostrum wurden auf den Weg gebracht, um \nFl\u00fcchtlinge zu retten.\n",
		"Wir  wissen  genau,  dass  Frontex  \u00fcber  Jahre  hinweg \nFl\u00fcchtlingsboote  zur\u00fcck-  und  abgedr\u00e4ngt  hat.  Die  Auf-\ngaben  und  das  Budget  der  Grenzschutzagentur  Frontex \nwerden  fortlaufend  ausgeweitet,  w\u00e4hrend  die  Agentur \nsich weigert, einen wirksamen Beschwerdemechanismus \nzu  erm\u00f6glichen.  Dabei  streitet  Frontex  nicht  einmal \nmehr  ab,  dass  sie  an  v\u00f6lkerrechtswidrigen  Zur\u00fcckwei-\nsungen beispielsweise vor der K\u00fcste Griechenlands be-\nteiligt war.\n",
		"An dieser Stelle sei darauf hingewiesen: Deutschland \nhat derzeit den Vorsitz im Frontex-Verwaltungsrat inne. \nWir erwarten von der Bundesregierung, dass sie sich f\u00fcr \neine \u00dcberpr\u00fcfung dieser Vorw\u00fcrfe und f\u00fcr eine sch\u00e4rfere \nparlamentarische Kontrolle einsetzt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wir k\u00f6nnen einfach nicht dulden, dass europ\u00e4ische Insti-\ntutionen v\u00f6lkerrechtswidrige Praktiken anwenden.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ein  paar  Worte  zu \nDublin III. Ich habe vor kurzem Europas gr\u00f6\u00dftes Fl\u00fccht-\nlingscamp  in  Mineo  auf  Sizilien  besucht,  das  statt  der \nmaximalen  Kapazit\u00e4t  von  2 000 Menschen  derzeit \n4 000 Menschen  im  Nirgendwo  isoliert.  Im  Gespr\u00e4ch \n"
	],
	[
		"Luise Amtsberg\n",
		"mit Fl\u00fcchtlingen fand ich heraus, dass es bis zu 14 Mo-\nnate  dauert, bis  der  Antrag  auf  ein Asylverfahren  bear-\nbeitet wird. In der Zwischenzeit m\u00fcssen Menschen unter \ndesolaten Zust\u00e4nden in v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten Lagern aushar-\nren. Wer das Lager verl\u00e4sst, wird aufgrund des Fehlens \njedweder sozialer Leistungen in die Obdachlosigkeit ge-\ndr\u00e4ngt. Gespr\u00e4che mit Pr\u00e4fekten, aber auch dem italieni-\nschen Innenministerium haben verdeutlicht, wie schwie-\nrig  es  f\u00fcr  Italien  ist,  dieser  Situation  dauerhaft  und  vor \nallen Dingen auf sich allein gestellt gerecht zu werden. \nVerehrte  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  Bundesregie-\nrung  muss  endlich  bereit  sein,  anzuerkennen,  dass  das \nSchicksal  dieser  Menschen  nicht  nur  eine  italienische \nAngelegenheit  ist.  Wir  tragen  gemeinsam  Verantwor-\ntung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Allein  die  nackten  Zahlen  sollten  Ihnen  eigentlich \nverdeutlichen,  dass  das  Dublin-System  nicht  mehr  zu \nrechtfertigen  ist.  Eine  R\u00fcckschiebung  von  Deutschland \nnach  Griechenland  wurde  gerade  im  vierten  Jahr  in \nFolge  ausgesetzt  \u2013  zu  Recht,  sage  ich  da  nur.  Italien, \nBulgarien  und  weitere  EU-Mitgliedstaaten  werden  fol-\ngen; denn bereits jetzt wird ein Viertel der R\u00fcck\u00fcberstel-\nlungen nach Italien von Verwaltungsgerichten gestoppt, \nda Dublin-R\u00fcckkehrer im Erstaufnahmeland unter men-\nschenunw\u00fcrdigsten Bedingungen leben m\u00fcssen.\n",
		"Statt  30 Millionen  Euro  aus  dem  EU-Haushalt  zur \nSt\u00e4rkung der italienischen Milit\u00e4rpr\u00e4senz im Mittelmeer \nmitzuzeichnen,  w\u00e4re  das  Geld  viel  besser  angelegt,  die \nSeenotrettung  durch  die  zivile  K\u00fcstenwache  gezielt  zu \nst\u00e4rken  und  die  Anzahl  der  Fl\u00fcchtlingsunterbringungen \nzu erh\u00f6hen sowie deren Qualit\u00e4t zu verbessern.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Das  Ziel  der  Gr\u00fcnenfraktion  ist  die  Schaffung  eines \ngemeinsamen  europ\u00e4ischen  Schutzraumes,  in  dem  ein-\nheitliche und hohe Standards f\u00fcr die Unterbringung und \nden  Schutz  von  Fl\u00fcchtlingen  endlich  Realit\u00e4t  werden. \nGleicherma\u00dfen  m\u00fcssen  wir  auch  die  Bed\u00fcrfnisse  der \nFl\u00fcchtlinge besser ber\u00fccksichtigen. Sie sollen die M\u00f6g-\nlichkeit haben, in dem Mitgliedstaat Asyl zu beantragen, \nin  dem  sie  bereits  famili\u00e4re  Bindungen  oder  soziale \nNetze haben, dessen Sprache sie sprechen oder dem sie \nsich kulturell nahe f\u00fchlen.\n",
		"F\u00fcr  einen  Paradigmenwechsel  in  der  europ\u00e4ischen \nAsyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik muss der erste Schritt also \nsein, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die verhindern, dass das \nMittelmeer  zu  einem  Massengrab  wird.  Ich  sage  ganz \nklar: Der erste Schritt, den wir unternehmen m\u00fcssen, ist, \ndie  Abschottungspolitik  zu  beenden.  Vor  allen  Dingen \ndas Fehlen legaler Einreisem\u00f6glichkeiten muss ein Ende \nhaben.  Meine  Fraktion  ist  der  Auffassung,  dass  dies \nauch  gelingen  kann,  wenn  man  sich  mit  den  anderen \neurop\u00e4ischen  Staaten  austauscht.  Es  ist  wichtig,  dass \nsich  die  gesamte  Europ\u00e4ische  Union  verantwortlich \nzeigt. Das uns\u00e4gliche Hin-und-her-Geschiebe von Men-\nschen in Europa muss aufh\u00f6ren; denn das wird der euro-\np\u00e4ischen Idee nicht gerecht.\n",
		"Milit\u00e4rische  Hochr\u00fcstung  oder  \u00dcberwachungssys-\nteme wie EUROSUR, mithilfe derer wir unsere Grenzen \nsozusagen  auf  den  afrikanischen  Kontinent  verlagern \nund Verantwortung an Staaten wie Libyen abgeben, sind \nganz sicher nicht der richtige Weg. Es ist schon richtig: \nMan muss den Blick auch auf die Herkunftsl\u00e4nder rich-\nten, aber meine Hoffnung, dass da in n\u00e4chster Zeit viel \npassiert, ist sehr gering. Die Frage ist: Was machen wir \nmit  den  Menschen,  die  in  der  Zwischenzeit  Schutz  su-\nchen?\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Darauf m\u00fcssen wir eine Antwort geben. Zu sagen: \u201eWir \nwarten darauf, dass es endlich eine L\u00f6sung vor Ort gibt\u201c, \nist schlichtweg verantwortungslos und unmenschlich.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Herr Innenminister de Maizi\u00e8re ist gerade nicht anwe-\nsend. Am Mittwoch bei der Befragung der Bundesregie-\nrung hat er deutlich gemacht, dass Deutschland Einwan-\nderung  braucht.  Auch  wir  sind  dieser  Auffassung. \nDeutschland  hat  immer  von  Einwanderung  profitiert. \nZudem spricht die demografische Entwicklung der Bun-\ndesrepublik  eine  klare  Sprache.  Ich  sage  ausdr\u00fccklich: \nAuch  Menschen,  die  eine  Fl\u00fcchtlingsgeschichte  haben, \nbereichern unsere Gesellschaft und k\u00f6nnen Teil unseres \nArbeitsmarktes sein. Deshalb k\u00f6nnten wir \u00fcberlegen, die \nIntegrations-  und  Sprachkurse  auszuweiten,  um  diesen \nMenschen eine Chance auf ein selbstbestimmtes Leben \nzu geben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Ich  rate  Herrn  de  Maizi\u00e8re,  die  Chance  des  Neube-\nginns  f\u00fcr  diese  Regierung  zu  nutzen  und  sich  von  der \nPolitik  seines  Vorg\u00e4ngers  zu  distanzieren.  Ich  kann  f\u00fcr \nmeine Fraktion versprechen: Wir stehen als konstruktive \nKraft an der Seite des Innenministers. Der Startpunkt f\u00fcr \neine Zusammenarbeit ist f\u00fcr uns allerdings einzig und al-\nlein die Bereitschaft, dass Deutschland seine Blockade-\npolitik  innerhalb  der  EU  aufgibt,  \u00fcber  legale  Einreise-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in die EU ber\u00e4t und die in \nDublin III manifestierte Ignoranz gegen\u00fcber den s\u00fcdeu-\nrop\u00e4ischen Staaten endlich aufgibt. Ohne das wird dem \nSterben auf dem Mittelmeer kein Einhalt geboten.\n",
		"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund der LINKEN sowie bei Abgeordneten der \nCDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nWir danken Ihnen und gratulieren Ihnen zu Ihrer ers-\nten, sehr engagierten Rede im Bundestag. Wir alle w\u00fcn-\nschen  Ihnen  viel  Kraft  und  viel  Erfolg  bei  dieser  sehr \nverantwortungsvollen Arbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Jetzt freue ich mich auf die n\u00e4chste Rednerin. Das ist \n",
		"Christina Kampmann f\u00fcr die SPD.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Christina Kampmann (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Ich  kann  mich  noch  gut  an  die  Katastrophe \nvor  Lampedusa  erinnern.  Es  waren  Bilder  des  Schre-\nckens, die uns erreichten, Bilder, die man nicht vergisst \nund die vor allem nicht in Vergessenheit geraten d\u00fcrfen. \nEs  waren  Bilder,  die  mich  gerade  deshalb  zutiefst  be-\nr\u00fchrt haben, weil sie uns das Versagen der europ\u00e4ischen \nFl\u00fcchtlingspolitik  so  eindrucksvoll  vor  Augen  gef\u00fchrt \nhaben, dass ich dachte: Jetzt kann man selbige doch ei-\ngentlich nicht mehr vor dem Elend dieser Menschen ver-\nschlie\u00dfen. Am 3. Oktober 2013 \u2013 damals war ich noch \nkeine  zwei  Wochen  Mitglied  des  Bundestags  \u2013  wusste \nich, dass nun  auch ich eine ganz besondere  Verantwor-\ntung f\u00fcr das Leben dieser Menschen trage.\n",
		"Die  Ereignisse  vor  Lampedusa  waren  jedoch  nur  in \nihrem  Ausma\u00df  einzigartig.  In  ihrer  Grausamkeit  sind \ndiese  dagegen  fast  traurige  Allt\u00e4glichkeit;  denn  der \n3. Oktober  2013,  an  dem  mehrere  Hundert  Menschen \nvor Lampedusa ertranken, ist kein Einzelfall. Das ist die \nbedr\u00fcckende Konsequenz der Ungleichheit der Lebens-\nverh\u00e4ltnisse in unserer Welt. Seit diesem Tag sind viele \nWochen  vergangen,  in  denen  viel  h\u00e4tte  passieren  k\u00f6n-\nnen, in denen jedoch nichts passiert ist.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Genau  deshalb  begr\u00fc\u00dfe  ich  den  Antrag  der  Fraktion \nDie  Linke,  der  uns  an  unsere  gemeinsame  europ\u00e4ische \nVerantwortung  f\u00fcr  eine  Fl\u00fcchtlingspolitik  erinnert,  die \nMenschlichkeit anstelle von Herabsetzung und Objekti-\nvierung und die Solidarit\u00e4t anstelle von Verantwortungs-\nentzug und R\u00fcckbesinnung auf nationale Interessen set-\nzen sollte.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Genau das sind aber auch die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, weshalb \nder Antrag zwar einige in die richtige Richtung gehende \nAspekte aufzeigt, an anderen Stellen jedoch Vorschl\u00e4ge \nenth\u00e4lt, die gerade das konterkarieren, was unserer Mei-\nnung nach wichtig ist. So muss die Rettung von in See-\nnot geratenen Menschen, wie sie unter II. e) des Antrags \nder  Linken  angesprochen  wird,  nat\u00fcrlich  ein  selbstver-\nst\u00e4ndliches  Gebot  menschlicher  Achtung  voreinander \nsein;  denn  alles  andere  widerspricht  nicht  nur  unseren \nmoralischen  Wertvorstellungen,  sondern  auch  den  v\u00f6l-\nkerrechtlichen Vertr\u00e4gen. Dass an dieser Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit  Zweifel  aufgekommen  sind,  m\u00fcssen  wir  ernst \nnehmen  und  daf\u00fcr  Sorge  tragen,  dass  Seenotrettung \nk\u00fcnftig weder an Kompetenzstreitigkeiten noch an Sank-\ntionen gegen m\u00f6gliche Retter scheitert.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Es darf keine Kriminalisierung von Menschen geben, die \nandere  Menschen  retten;  das  sage  ich  mit  aller  Aus-\n",
		"dr\u00fccklichkeit. Alles andere ist ein Skandal, den wir nicht \nzulassen d\u00fcrfen.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"F\u00fcr  die  Achtung  des  im  Koalitionsvertrag  genannten \nGrundsatzes der Nichtzur\u00fcckweisung und der Pflicht zur \nSeenotrettung  werden  wir  deshalb  auf  europ\u00e4ischer \nEbene entschieden eintreten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren von der Linken, Sie haben \nauch recht, wenn es darum geht, die Arbeit von Frontex \nkritisch zu begleiten. Wer aber so wie Sie die Arbeit von \nFrontex  pauschal  ablehnt  und  f\u00fcr  eine  Aufl\u00f6sung  pl\u00e4-\ndiert, der verkennt zweifellos die wichtige ordnungspoli-\ntische  Funktion.  Unsere  Antwort  muss  stattdessen  eine \nstrenge  Verpflichtung  zu  einem  gemeinsamen  europ\u00e4i-\nschen Grenzschutz durch die EU sein, die unserem euro-\np\u00e4ischen Wertesystem gerecht wird.\n",
		"In die falsche Richtung geht aber vor allem einer der \nKernpunkte  des  Antrags,  zumindest  dann,  wenn  man \nsich  die  M\u00fche  macht,  diesen  zu  Ende  zu  denken.  Der \nVorschlag, dass Asylsuchende k\u00fcnftig die freie Entschei-\ndung  haben  sollen,  in  welchem  Mitgliedstaat  sie  ein \nAsylverfahren durchf\u00fchren  wollen,  klingt  aus  Sicht  der \nAsylsuchenden  zwar  ziemlich  verlockend,  ist  dies  aber \ntats\u00e4chlich nur sehr vordergr\u00fcndig; denn abgesehen von \nder  praktischen  Umsetzbarkeit  eines  solchen  Free-\nChoice-Verfahrens  muss  mit  einem  Unterbietungswett-\nbewerb der betroffenen Staaten in puncto Aufnahme und \nVerfahrensbedingungen  nach  unten  gerechnet  werden, \nfrei  nach  dem  Motto:  Wer  die  schlechtesten  Bedingun-\ngen anbietet, der macht sich auch am unattraktivsten f\u00fcr \nAsylsuchende.  \u2013  Bei  aller  berechtigten  Kritik  an  Dub-\nlin II und Dublin III kann und sollte ein solches Verfah-\nren nicht das Ziel europ\u00e4ischer Zusammenarbeit sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wenn wir \u00fcber eine europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik re-\nden, dann geht es zun\u00e4chst einmal um die Menschen, die \nbei uns Schutz vor Verfolgung, vor Krieg und Diskrimi-\nnierung  suchen.  Niemand  verl\u00e4sst  sein  Zuhause,  seine \nFreunde und Familie unter Gef\u00e4hrdung des eigenen Le-\nbens  einfach  so.  Diejenigen,  die  zu  uns  kommen,  sind \nzun\u00e4chst einmal weder eine Last noch ein Kostenfaktor, \nsondern  das  sind  Menschen,  die  bei  uns  Schutz  suchen \nund deshalb unseren Respekt verdienen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Verantwortung  k\u00f6nnen  wir  aber  nur  dann  ernsthaft \n\u00fcbernehmen, wenn wir eine Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa \ngestalten,  die  Solidarit\u00e4t  auch  wirklich  ernst  meint,  die \nProbleme  nicht  auf  den  Schultern  geografisch  zuf\u00e4llig \ng\u00fcnstig gelegener L\u00e4nder abl\u00e4dt, sondern die ein echtes \nInteresse  an  einer  gemeinsamen  europ\u00e4ischen  L\u00f6sung \nhat.\n"
	],
	[
		"Christina Kampmann\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Tom Koenigs \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Zugegeben, eine optimale L\u00f6sung gibt es nicht. Dass \nes so nicht weitergehen kann, ist aber offensichtlich. Die \nUmst\u00e4nde,  in  denen  Fl\u00fcchtlinge,  insbesondere  in  Grie-\nchenland,  leben  m\u00fcssen,  sind  alles,  aber  mit  Sicherheit \nnicht menschenw\u00fcrdig. V\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllte Lager, in denen \ndie  Asylsuchenden  unter  unmenschlichen  Bedingungen \nleben m\u00fcssen, geh\u00f6ren dort zum Alltag. Sch\u00e4tzungen ge-\nhen davon aus, dass bis zu 10 Prozent der griechischen \nBev\u00f6lkerung  Fl\u00fcchtlinge  sind.  Stellen  Sie  sich  einmal \nvor,  das  w\u00e4re  bei  uns  der  Fall.  Stellen  Sie  sich  einmal \nvor, 10 Prozent der in Deutschland lebenden Menschen \nw\u00fcrden hier Asyl suchen. Was glauben Sie, was hier los \nw\u00e4re?  Griechenland  ist  damit  vollkommen  \u00fcberfordert \nund f\u00fchlt sich zu Recht von uns alleingelassen.\n",
		"Egal  ob  Dublin II  oder  III:  Das  Kernproblem  der \nextrem  ungleichen  Verteilung  von  Asylbewerberinnen \nund  Asylbewerbern  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  besteht \nweiterhin  und  bliebe  im  \u00dcbrigen  auch  dann  bestehen, \nwenn wir dem Antrag der Linken in dieser Form zustim-\nmen w\u00fcrden,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"mit allen Problemen, die f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und f\u00fcr die da-\nvon betroffenen L\u00e4nder damit verbunden sind.\n",
		"Das kann und das darf so nicht weitergehen. Es liegt \nin unserer gemeinsamen Verantwortung, hier endlich ak-\ntiv zu werden und eine L\u00f6sung zu finden, die genau das \nwiderspiegelt,  was  wir  immer  wieder  gerne  sagen,  wo-\nnach wir aber nicht immer handeln.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Solidarit\u00e4t in Europa muss unser gemeinsames Anlie-\ngen sein. Wir lehnen Dublin II und III in seiner jetzigen \nForm deshalb ab, weil es unsozial ist, weil es unsolida-\nrisch ist und weil es ungerecht ist. Stattdessen setzt die \nSPD auf Verantwortungsteilung, ohne der Illusion zu er-\nliegen, dass es eine einfache L\u00f6sung geben kann.\n",
		"Quoten analog dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel in Verbin-\ndung  mit  einem  finanziellen  Ausgleich  bei  \u00dcberschrei-\ntung  selbiger  k\u00f6nnen  aber  ein  sinnvoller  Ansatz  sein; \ndenn das entspricht erstens einer gemeinsamen europ\u00e4i-\nschen  L\u00f6sung,  die  solidarisch  und  gerecht  ist,  es  tr\u00e4gt \nzweitens  den  Bed\u00fcrfnissen  der  Migrantinnen  und  Mi-\ngranten hinsichtlich Familienzugeh\u00f6rigkeit und Sprach-\nkenntnissen zumindest besser, als es derzeit der Fall ist, \nRechnung, und es erm\u00f6glicht drittens eine Harmonisie-\nrung der Schutzstandards, die nicht nur auf dem Papier \nsteht, sondern die auch faktisch umgesetzt werden kann.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Angesichts  der  menschenunw\u00fcrdigen  Bedingungen, \nwie wir sie heute in einigen L\u00e4ndern vorfinden, ist genau \ndas  mehr  als  notwendig.  Mit  diesem  Ansatz  w\u00e4re  es \nm\u00f6glich,  die  Bed\u00fcrfnisse  der  Asylsuchenden  mit  der \nNotwendigkeit einer solidarischen und gerechten Fl\u00fccht-\nlingspolitik auf europ\u00e4ischer Ebene bestm\u00f6glich zu ver-\nbinden.  Fest  steht,  dass  wir  uns  diese  Debatte  nicht \n",
		"leichtmachen  d\u00fcrfen,  fest  steht  aber  auch,  dass  wir \nschnell  zu  L\u00f6sungen  kommen  m\u00fcssen,  die  eine  so \nextrem  ungleiche  Verteilung,  wie  wir  sie  derzeit  in \nEuropa erleben, endlich beenden.\n",
		"",
		"Bereits vor zehn Jahren hat Kofi Annan gesagt \u2013 ich \n",
		"zitiere \u2013:\n",
		"Einwanderer brauchen Europa, aber Europa braucht \nauch Einwanderer. Diese stille Krise der Menschen-\nrechte besch\u00e4mt unsere Welt.\n",
		"Seitdem  sind  viele  Menschen  auf  dem  Seeweg  nach \nEuropa ertrunken. Sie haben sich auf den Weg gemacht, \nweil  sie  verfolgt  werden,  weil  sie  Angst  um  ihr  Leben \nhaben oder weil sie in ihrer Heimat ganz einfach keine \nPerspektive f\u00fcr sich sehen und in Europa auf ein besse-\nres  Leben  hoffen.  Was  sie  hier  erwartet,  sollte  uns  alle \nbesch\u00e4men. Das sollte uns nachdenklich werden lassen, \ndas sollte uns handeln lassen.\n",
		"Deshalb w\u00fcnsche ich mir, dass wir uns \u2013 damit meine \nich ausdr\u00fccklich auch die Fraktion Die Linke \u2013 unserer \nVerantwortung  als  Europ\u00e4erinnen  und  Europ\u00e4er  stellen \nund  eine  solidarische  L\u00f6sung  finden,  die  vor  allem  ei-\nnem gerecht wird: der W\u00fcrde der Menschen, die bei uns \nZuflucht suchen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  liebe  Kollegin  Christina  Kampmann. \nAuch Ihnen Gratulation des ganzen Hauses zu Ihrer ers-\nten, sehr engagierten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Aller  guten  Dinge  sind  drei:  Sp\u00e4ter  h\u00f6ren  wir  eine \n",
		"weitere erste Rede.\n",
		"Aber zun\u00e4chst spricht der Kollege Wolfgang Gehrcke.\nEs ist nicht seine erste Rede, wahrscheinlich auch nicht \nseine letzte.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nSch\u00f6nen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  Ich  hatte  nat\u00fcrlich \nerwartet,  dass  Sie  jetzt  sagen,  dass  Sie  sich  auf  mich \nfreuen. Aber wahrscheinlich ist das eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Mit  Lampedusa  und  mit  den  Abschiebekn\u00e4sten \nbringt  sich  europ\u00e4ische  Fl\u00fcchtlingspolitik  auf  den  Be-\ngriff. Lampedusa, das ist die Insel, an deren Str\u00e4nden die \nLeichen angeschwemmt werden. Lampedusa, das ist die \nInsel, an der die europ\u00e4ische Menschenrechtspolitik zer-\nschellt. Das ist der Ausgangspunkt.\n",
		"Ich  w\u00fcrde  mich  sehr  freuen,  wenn  man  den  gro\u00dfen \nGedanken des Grundgesetzes \u201eDie W\u00fcrde des Menschen \nist unantastbar\u201c \u2013 das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die W\u00fcrde \ndes  Fl\u00fcchtlings  \u2013,  \u201eSie  zu  sch\u00fctzen  und  zu  achten  ist \n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"Aufgabe  aller  staatlichen  Gewalt\u201c  endlich  im  eigenen \nLand umsetzen w\u00fcrde.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Fl\u00fcchtlinge sind auch in diesem Land unerw\u00fcnscht. Sie \nwerden  drangsaliert.  Sie  haben  offensichtlich  keine  un-\nver\u00e4u\u00dferlichen  Rechte.  Sie  werden  in  Lager  gepfercht \nund mit Arbeits- und Bewegungsverboten belegt. Das al-\nles entspricht nicht dem Grundgesetz.\n",
		"Der  Brief  der  B\u00fcrgermeisterin  von  Lampedusa  hat \nmir schlaflose N\u00e4chte bereitet. Ich habe selten ein so er-\nsch\u00fctterndes  Dokument  gelesen.  Kurz  nach  ihrer  Wahl \nspricht sie von einem Massaker, bei dem Menschen ster-\nben,  als  sei  es  ein  Krieg.  Was  in  der  Fl\u00fcchtlingspolitik \npassiert, ist in der Tat ein Krieg der Reichen gegen die \nArmen dieser Welt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie hat gesagt \u2013 ich will es Ihnen vortragen \u2013, dass sie \n\u00fcberzeugt ist, dass die europ\u00e4ische Einwanderungspoli-\ntik diese Menschenopfer in Kauf nimmt, um Migrations-\nfl\u00fcsse  einzud\u00e4mmen.  Sie  meint,  dass  das  eine  Schande \nf\u00fcr  Europa  und  die  europ\u00e4ischen  Regierungen  ist.  Ich \nfinde in der Tat, das ist auch ganz konkret eine Schande \nf\u00fcr  die  Bundesregierung,  f\u00fcr  die  vorangegangene  und \ndie jetzige,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"eine Schande, mit der man sich nicht abfinden darf, eine \nSchande, weil europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik das Fl\u00fccht-\nlingselend  der  Armen  als  Grundlage  akzeptiert.  Sie \nreagiert darauf vor allem mit Gewalt, Waffen und Men-\nschenj\u00e4gern.  Ich  m\u00f6chte,  dass  Frontex  \u2013  eine  Agentur, \ndie geschaffen worden ist, um Fluchtbewegungen einzu-\nd\u00e4mmen und zu verhindern \u2013 abgeschafft und durch ein \nanderes politisches System ersetzt wird. Das ist die ein-\nzig logische Schlussfolgerung daraus.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass man \u00fcber Ursachen von \nFlucht reden muss, damit endlich die Heuchelei aufh\u00f6rt, \nwie  sie  in  Sonntagsreden  zum  Ausdruck  kommt,  wenn \nwieder etwas Furchtbares passiert ist. Diese Reden dre-\nhen einem wegen ihrer Substanzlosigkeit ja nur den Ma-\ngen um.\n",
		"Reden  wir  doch  einmal  \u00fcber  Fluchtursachen.  Men-\nschen fliehen, weil sie in ihren Heimatl\u00e4ndern dem Hun-\ngertod  ausgesetzt  sind.  57 000 Menschen  verhungern \njeden Tag, w\u00e4hrend gleichzeitig an den B\u00f6rsen mit Nah-\nrungsmitteln  spekuliert  wird,  auch  von  deutschen  Ban-\nken. Das ist die Ursache f\u00fcr Flucht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Menschen fliehen vor Krieg und Gewalt. Mit Krieg und \nGewalt sind immer auch geostrategische Interessen ver-\nbunden. Es geht um den Griff nach Naturressourcen.\n",
		"Menschen  fliehen  vor  politischen  Verfolgungen  und \nvor  den  Folgen  von  Klimaver\u00e4nderungen,  die  auch  mit \nunserer Produktionsweise zu tun haben. All das sind in \nvielen Teilen der Welt letztlich Folgen des Kampfes um \nRessourcen  und  geopolitischen  Einfluss.  Ressourcen \n",
		"und Macht wollen sich die Reichen dieser Welt sichern. \nIch  sage  Ihnen  sehr  zugespitzt:  Ein  Wirtschaftssystem, \ndas das Streben nach Profiten zur Grundlage hat, ist auch \nf\u00fcr die Fluchtbewegungen dieser Welt verantwortlich.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich bin daf\u00fcr, dass dieses kapitalistische Wirtschaftssys-\ntem endlich \u00fcberwunden und durch ein gerechtes System \nersetzt wird. Das ist f\u00fcr mich eine der Konsequenzen aus \ndem menschenverachtenden Umgang.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sogar in Europa werden Menschen diskriminiert. Lei-\nder  ist  der  Kollege  Gauweiler  jetzt  nicht  mehr  da.  Ich \nh\u00e4tte ihn gern direkt angesprochen. Deswegen wende ich \nmich an die anderen Kollegen von der Union. Ich hatte \ngehofft, dass Sie sich endlich aus dieser rechtspopulisti-\nschen Bewegung l\u00f6sen.\n",
		"(Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU/CSU]: Oh!)\n",
		"Sie  bleiben  aber  bei  der  Linie  von  Roland  Koch  gegen \ndie doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft. Erinnern Sie sich  noch \nan den Satz: \u201eWo kann man hier gegen Ausl\u00e4nder unter-\nschreiben?\u201c  Sie  bleiben  bei  der  Linie  von  R\u00fcttgers: \n\u201eKinder statt Inder\u201c. Ihr Spruch \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt\u201c \nist  nicht  viel  besser.  Sie  setzen  auf  Rechtspopulismus. \nDie Linke ist daf\u00fcr, dass Rechtspopulismus entschieden \nbek\u00e4mpft wird, wenn m\u00f6glich, gemeinsam.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Luise \nAmtsberg [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Wir  finden  uns  nicht  damit  ab.  \u201eWer  betr\u00fcgt,  der \nfliegt\u201c:  Diese  Losung  sollten  wir  ernst  nehmen;  ich \nm\u00f6chte sie einmal gegen die Banker und gegen die Poli-\ntiker  aus  Ihren  Reihen  gerichtet  sehen,  die  im  Bayeri-\nschen  Landtag  betrogen  haben,  aber  nicht  gegen  Men-\nschen,  die  in  dieses  Land  kommen,  um  hier  leben  zu \nk\u00f6nnen. Das w\u00fcrde Sinn machen.\n",
		"Danke sehr.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege Gehrcke. \u2013 Stephan Mayer von \n",
		"der CDU/CSU-Fraktion hat als N\u00e4chster das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nSehr  verehrte  Frau Pr\u00e4sidentin!  Sehr verehrte  Kolle-\nginnen! Sehr geehrte Kollegen! Die schrecklichen Bilder \nvon  den  Schiffskatastrophen  vor  Lampedusa,  die  auch \n\u00fcber  die  Fernsehbildschirme  in  den  deutschen  Stuben \nliefen,  k\u00f6nnen  niemanden  kaltlassen,  der  nur  ein  biss-\nchen  Herz  hat.  Diese  Schiffskatastrophen  sind  schreck-\nlich, sie sind ersch\u00fctternd und sie d\u00fcrfen uns auch nicht \nruhig lassen: Sie d\u00fcrfen uns hier im Deutschen Bundes-\ntag  nicht  ruhig  lassen,  sie  d\u00fcrfen  die  Bundesregierung \nnicht  ruhig  lassen,  sie  d\u00fcrfen  aber  auch  ganz  Europa \nnicht  ruhig  lassen.  Wir  d\u00fcrfen  die  Verantwortung  nicht \nnur  Italien,  Griechenland  oder  Malta  \u00fcberlassen.  Es  ist \n"
	],
	[
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n",
		"ein europ\u00e4isches Thema, die Fl\u00fcchtlingssituation insge-\nsamt zu verbessern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Aber,  meine  sehr  verehrten  Kolleginnen  und  Kollegen \n\u2013 da wird der Applaus nicht mehr so gro\u00df sein \u2013,\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: So war es ja wohl gedacht!)\n",
		"Deutschland  wird  dieser  Verantwortung  gerecht.  Wir \nsind solidarisch.\n",
		"(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Liebe Frau Kollegin Jelpke, es kann nicht sein, dass \nman nur aus dem Flieger steigen muss, um in Deutsch-\nland Asyl zu bekommen. Kein Land in der Europ\u00e4ischen \nUnion nimmt so viele Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge auf \nwie Deutschland.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Im letzten Jahr waren es insgesamt 109 000 Fl\u00fcchtlinge \nund Asylbewerber, die einen Erstantrag in Deutschland \ngestellt haben.\n",
		"(Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wie viele werden abgelehnt?)\n",
		"Das  bedeutet  allein  von  2012  bis  2013  eine  Steigerung \num 70 Prozent. Deutschland kann sich, glaube ich, hier \nwirklich sehen lassen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  Linksfrak-\ntion, mich w\u00fcrde es wirklich freuen, wenn Sie einmal die \nL\u00e4nder  st\u00e4rker  in  die  Verantwortung  nehmen  w\u00fcrden, \ndie hier ihren Anteil noch nicht leisten. In Deutschland \nkommen  zum  Beispiel  auf  1 Million  Einwohner \n950 Asylbewerber. In Italien sind es gerade einmal 250. \nDie  Beschwerde  der  italienischen  Regierung,  Italien \nwerde  \u00fcber  Geb\u00fchr  belastet,  ist  also  vollkommen  ver-\nfehlt.\n",
		"Mich  wundert  auch,  dass  Sie  sich  in  Ihrem  Antrag \nnicht  \u00fcber  das  sogenannte  Bossi-Fini-Gesetz  echauffie-\nren.  Dieses  Gesetz,  das  unter  der  italienischen  Vorg\u00e4n-\ngerregierung  beschlossen  wurde,  sieht  vor,  dass  ein \nFischer,  der  einem  Schiffbr\u00fcchigen  hilft,  sich  wegen \nSchleppung  strafbar  macht.  Es  ist  ein  unmenschliches \nund verfassungswidriges Gesetz, das auch nicht im Ein-\nklang mit dem V\u00f6lkerrecht und der Europ\u00e4ischen Men-\nschenrechtskonvention steht. Wo bleibt denn Ihr Appell \nan  die  italienische  Regierung  oder  an  das  italienische \nAbgeordnetenhaus, dieses uns\u00e4gliche Bossi-Fini-Gesetz \nabzuschaffen?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr  Mayer,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage  des \n",
		"Kollegen Beck?\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nSehr gerne, selbstverst\u00e4ndlich.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Beck, bitte.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Herr Kollege Mayer. \u2013 Ich glaube, wir \nsind  uns  hier  im  Hause  einig,  dass  wir  alle  die  fl\u00fccht-\nlingsrechtliche Situation in Italien verurteilen. Ich hoffe \nzumindest, dass es bei der Linksfraktion auch so ist.\n",
		"(Zustimmung bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich finde, es ist eigentlich Aufgabe der Bundesregie-\nrung, im JI-Rat durch den Bundesinnenminister daf\u00fcr zu \nsorgen,  dass  die  Standards  der  Genfer  Fl\u00fcchtlingskon-\nvention  und  des  europ\u00e4ischen  Fl\u00fcchtlingsrechtes  von \nallen Mitgliedstaaten eingehalten werden. Da die CSU ja \nin der letzten Wahlperiode den Bundesinnenminister ge-\nstellt  hat,  m\u00f6chte  ich  gerne  von  Ihnen  wissen:  Welche \nInitiativen  im  JI-Rat  in  Br\u00fcssel  hat  der  Bundesinnen-\nminister  ergriffen,  um  L\u00e4nder  wie  Italien,  aber  auch \nGriechenland anzuhalten, sowohl im Verfahrensrecht als \nauch  bei  der  materiellen  Versorgung  von  Fl\u00fcchtlingen \nendlich das Fl\u00fcchtlingsrecht zu akzeptieren?\n",
		"Ich  habe  auf  dem  Oranienplatz  gesehen:  Die  Leute \nkriegen 500 Euro in die Hand, damit sie hierherkommen; \naber  sie  erhalten  keine  Versorgung  mit  Wohnraum  und \nNahrung,  keinen  Lebensunterhalt  in  Italien.  Das  ent-\nspricht nicht unseren Standards. Wir sind in der EU Ver-\ntragspartner der Italiener. Es gibt M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Ver-\ntragsverletzungsverfahren. Die Bundesregierung hat hier \nmeines Wissens nichts getan. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie \nmich dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, was der Bundesinnenminister in \nden  letzten  vier  Jahren  getan  hat,  um  unsere  Standards \ndurchzusetzen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Mayer, bitte.\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nLieber Herr Kollege Beck, ich danke Ihnen sehr herz-\nlich  f\u00fcr  Ihre  Frage.  Ich  muss  gestehen:  Es  entzieht  sich \nmeiner Kenntnis \u2013 ich war nie in Sitzungen des JI-Rats \u2013,\nob der vormalige Bundesinnenminister an seinen italie-\nnischen Amtskollegen die Botschaft adressiert hat, dass \ndas Bossi-Fini-Gesetz abzuschaffen ist.\n",
		"Ich  sage  nur:  Wir  debattieren  hier  im  Hohen  Haus \nheute \u00fcber einen Antrag der Linksfraktion, der sehr aus-\nf\u00fchrlich die Vorstellungen der Linksfraktion zur europ\u00e4i-\nschen Fl\u00fcchtlingspolitik darstellt. Da vermisse ich ganz \nkonkret  zum  Beispiel  Forderungen  an  die  italienische \nAdresse,  die  Gesetzeslage  in  Italien  an  europ\u00e4ische \nMenschenrechtsstandards anzugleichen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich gebe Ihnen in einem Punkt recht: Es muss unser \ngemeinsames  Interesse  sein,  dass  wir  in  den  28  Mit-\ngliedsl\u00e4ndern  der  Europ\u00e4ischen  Union  einheitliche \nStandards schaffen, was das Asylverfahren und was die \n"
	],
	[
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n",
		"Bedingungen  in  den  Asylunterk\u00fcnften  anbelangt.  Nur \nwundert  es  mich  wieder,  dass  die  Linksfraktion  bean-\ntragt,  dass  der  Asylbewerber  sich  aussuchen  kann,  in \nwelchem  Mitgliedsland  er  seinen  Asylantrag  stellt. \nLiebe Frau Kollegin Jelpke, ich billige Ihnen ja zu, dass \nSie sich auch vor Ort kundig machen. Wir waren schon \ngemeinsam  sowohl  in  Italien  als  auch  in  Griechenland \nund  haben  uns  dort  die  Asylunterk\u00fcnfte  angesehen.  Es \nist erschreckend, es ist unmenschlich, es ist teilweise ei-\nnes modernen westlichen Landes nicht w\u00fcrdig, wie dort \nAsylbewerber  und  Fl\u00fcchtlinge  untergebracht  werden. \nNur,  was  w\u00e4re  die  Folge,  wenn  Ihr  Vorschlag  greifen \nw\u00fcrde, dass sich ein Asylbewerber oder Fl\u00fcchtling aus-\nsuchen kann, in welches Land er kommt? Der Anreiz f\u00fcr \nGriechenland und Italien, sich an europ\u00e4ische Standards \nanzugleichen und endlich einmal f\u00fcr ordentliche huma-\nnit\u00e4re Bedingungen zu sorgen, w\u00e4re noch geringer.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr  Mayer,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage  des \n",
		"Kollegen Petzold?\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nSehr gern, selbstverst\u00e4ndlich.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Herr Petzold, bitte.\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nHerr  Kollege  Mayer,  w\u00e4ren  Sie  denn  bereit,  hier  im \nDeutschen Bundestag gemeinsam einen solchen Aufruf \nan  das  italienische  Parlament  zu  richten?  Die  Initiative \nw\u00fcrden wir sofort ergreifen, wenn die Union dabei mit-\nmachen  w\u00fcrde.  K\u00f6nnen  Sie  sich  vorstellen,  dass  Ihre \nFraktion dabei w\u00e4re?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nLieber Herr Kollege Petzold, ich h\u00e4tte \u00fcberhaupt kein \n",
		"Problem mit einem derartigen Aufruf.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN,  an  die  LINKE  gewandt]:  Ja,  dann \nlos!)\n",
		"Sie versuchen immer, uns, insbesondere der CSU, zu un-\nterstellen,  also  zu  insinuieren,  wir  w\u00fcrden  hier  Rechts-\npopulismus f\u00f6rdern. \u00dcberhaupt nicht! Das Gegenteil ist \nder Fall. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es genau \nunsere Aufgabe ist, die italienischen Kollegen in der Ca-\nmera  dei  deputati  an  ihre  Verantwortung  zu  erinnern, \ndass sie das genannte Gesetz endlich abschaffen.\n",
		"(Beifall der Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD] und Tom \nKoenigs [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, nun \naber  noch  einmal  zum  Beitrag  Deutschlands,  insbeson-\ndere was die aus meiner Sicht gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Kata-\nstrophe  anbelangt,  die  sich  derzeit  in  unserer  N\u00e4he,  in \nSyrien, abspielt. Es sind derzeit knapp 3 Millionen syri-\n",
		"sche  B\u00fcrger  auf  der  Flucht;  es  sind  zum  Teil  Binnen-\nfl\u00fcchtlinge, und zum Teil sind die Fl\u00fcchtlinge sogar au-\n\u00dferhalb  des  Landes.  Hier  muss  uns  eines  bewusst  sein: \nWir k\u00f6nnen nicht alle Probleme, die in Syrien bestehen, \nin Deutschland l\u00f6sen. Aber auch hier zeigt sich Deutsch-\nland  vorbildlich.  Wir  haben  seit  2011  insgesamt  \u00fcber \n26 000 syrische Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Kein Land in \nder Europ\u00e4ischen Union hat so viele syrische Fl\u00fcchtlinge \naufgenommen wie Deutschland. Schweden und Deutsch-\nland allein haben \u00fcber 60 Prozent aller syrischen Fl\u00fccht-\nlinge aufgenommen. Wo bleibt der Beitrag der anderen \nL\u00e4nder?, das ist die Frage.\n",
		"",
		"Hier  vermisse  ich  wiederum,  liebe  Frau  Kollegin \nJelpke, Ihren Appell an die zust\u00e4ndige EU-Kommissarin \nMalmstr\u00f6m,  endlich  einmal  eine  Konferenz  einzuberu-\nfen,  um  zu  erreichen,  dass  sich  wirklich  alle  europ\u00e4i-\nschen  L\u00e4nder  an  ihre  Verantwortung  gebunden  f\u00fchlen. \nEs kann nicht sein, dass nur Deutschland in Vorleistung \ngeht; die anderen Mitgliedsl\u00e4nder sollten sich einmal ein \nBeispiel an uns nehmen und auch entsprechende Kontin-\ngente f\u00fcr die Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge zur Verf\u00fc-\ngung stellen. Wohlgemerkt: Noch kein einziger syrischer \nFl\u00fcchtling, der Aufnahme in Deutschland begehrt hat, ist \nabgelehnt  worden.  Auch  hier,  glaube  ich,  kann  sich \nDeutschland wirklich sehen lassen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr  Mayer,  die  Kollegen  sind  neugierig.  Erlauben \nSie  noch  eine  Zwischenfrage,  jetzt  vom  Kollegen \nGehrcke?\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nJa, selbstverst\u00e4ndlich.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, wo Sie schon gemeinsame An-\ntr\u00e4ge schreiben! \u2013 Heiterkeit)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nIch  wei\u00df,  dass  ich  durch  meine  Frage  Ihre  Redezeit \nverl\u00e4ngere; aber eine Antwort kann ja aufkl\u00e4rend sein. \u2013 \nIch bin froh, dass die Bundesregierung sich mittlerweile \nentschlossen  hat,  10 000  Fl\u00fcchtlinge  aufzunehmen.  Es \nsind  aber  erst  2 500  ins  Land  gekommen.  Der  Prozess \ndauert unendlich lange. Ich habe syrischen Fl\u00fcchtlingen \nim  Libanon  geholfen,  nach  Deutschland  zu  kommen, \nmithilfe des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Ich bitte Sie, die Ma\u00df-\nst\u00e4be  richtig  zu  sehen.  Der  Libanon  hat  4,5  Millionen \nEinwohner, und dort sind 1 Million Fl\u00fcchtlinge.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nEs sind mehr.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nWenn  es  mehr  sind,  nehme  ich  die  Korrektur  durch \ndie  Pr\u00e4sidentin  nat\u00fcrlich  entgegen.  \u2013  Nach  meiner \nKenntnis  sind  es  1  Million  Fl\u00fcchtlinge,  und  das  bei \n4,5 Millionen  Einwohnern.  K\u00f6nnen  Sie  sich  vorstellen, \n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"was in Deutschland los w\u00e4re, wenn man \u00e4hnliche Ma\u00df-\nst\u00e4be anlegen w\u00fcrde? Ich will das ja gar nicht; aber ich \nbin gegen die Selbstgerechtigkeit, angesichts dieser Ka-\ntastrophe  zu  sagen,  wir  seien  besser  als  andere.  Daf\u00fcr \nsch\u00e4me ich mich. Ich m\u00f6chte, dass wir Druck auf die an-\nderen aus\u00fcben und selber vorangehen, indem unser Land \nsich vor der Genfer Friedenskonferenz endlich mehr f\u00fcr \nsyrische Fl\u00fcchtlinge \u00f6ffnet.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDas war jetzt eine verschl\u00fcsselte Frage, Herr Mayer. \n",
		"Sie k\u00f6nnen gerne darauf antworten.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Er \u00fcber-\nsetzt das bestimmt richtig!)\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nLieber  Herr  Kollege  Gehrcke,  ich  habe  nur  darge-\nstellt,  wie  die  Leistung  und  der  Beitrag  Deutschlands \nderzeit aussehen. Ich m\u00f6chte beileibe nicht den Eindruck \nerwecken,  dass  wir  selbstgerecht  sein  d\u00fcrften;  ganz  im \nGegenteil.  Es  ist  ein kleiner  Teil,  den  Deutschland hier \nleistet; aber ich glaube, dieser kann sich durchaus sehen \nlassen. Ich w\u00fcrde mir wirklich w\u00fcnschen, dass sich an-\ndere L\u00e4nder zumindest einmal auf das Niveau beg\u00e4ben, \ndas wir in Deutschland haben.\n",
		"(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Das fordern wir \nauch!)\n",
		"Sie  haben  nat\u00fcrlich  vollkommen  recht:  Es  steht  in \nkeinem Verh\u00e4ltnis zu dem, was sich derzeit in den Anrai-\nnerstaaten Syriens, insbesondere im Libanon und in Jor-\ndanien, aber auch in der T\u00fcrkei, abspielt. Frau Kollegin \nJelpke,  wir  waren  ja  gemeinsam  an  der  syrisch-t\u00fcrki-\nschen Grenze. Auch die T\u00fcrken haben mittlerweile weit \n\u00fcber  500 000  syrische  Fl\u00fcchtlinge  aufgenommen.  Es \nw\u00fcrde mich freuen, wenn Sie dazu in Ihrem Antrag ein-\nmal einen Dank formulierten: an Jordanien, an die T\u00fcr-\nkei, an den Libanon.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Das machen wir dann \ngemeinsam!)\n",
		"Denn  die  Leistungen  \u2013  Sie  haben  es  richtigerweise  er-\nw\u00e4hnt  \u2013,  die  in  diesen  L\u00e4ndern  erbracht  werden,  sind \nwirklich bemerkenswert.\n",
		"Aber  auch  hier  leistet  Deutschland  seinen  Beitrag. \nZur  Stunde  sind  15 deutsche  THW-Helfer  in  Jordanien \nin  einem  Fl\u00fcchtlingslager  im  Einsatz.  Wir  werden  jetzt \ngemeinsam mit dem THW ein neues Fl\u00fcchtlingslager im \nNordirak aufbauen. Das hei\u00dft, Deutschland nimmt nicht \nnur  syrische  Fl\u00fcchtlinge  auf,  sondern  wir  bringen  uns \nauch in starkem Ma\u00dfe bei der Verbesserung der Situation \nvor  Ort  ein.  Nach  den  USA  ist  Deutschland  der  zweit-\ngr\u00f6\u00dfte  Geldgeber,  was  die  humanit\u00e4re  Hilfe  f\u00fcr  Syrien \nanbelangt.\n",
		"Ich m\u00f6chte, wie gesagt, lieber Herr Kollege Gehrcke, \nbeileibe  nicht  selbstgerecht,  \u00fcberheblich  oder  arrogant \nwirken; aber was Deutschland sowohl im Inland als auch \nim Ausland leistet, kann sich sehen lassen.\n",
		"(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: Da \nklatschen ja nicht mal die eigenen Leute!)\n",
		"",
		"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir \nhaben  uns  mit  weiteren  Vorschl\u00e4gen  der  Linksfraktion \nauseinanderzusetzen.  Ich  muss  ganz  ehrlich  sagen:  Ich \nhalte  es  wirklich  f\u00fcr  verantwortungslos  und  zynisch, \nwenn Sie in Ihrem Antrag fordern, Frontex und EURO-\nSUR abzuschaffen. Allein durch Frontex-Beamte sind in \nden letzten zwei Jahren \u00fcber 40 000 Fl\u00fcchtlinge in See-\nnot gerettet worden. Seit dem 3. Oktober letzten Jahres, \nalso  dem  Tag  der  gro\u00dfen  Schiffskatastrophe  vor  Lam-\npedusa, haben Frontex-Beamte \u00fcber 16 000 Fl\u00fcchtlinge \nin Seenot gerettet. Frontex ist kein Abschottungsinstru-\nment,  sondern  in  vielen  Bereichen  ein  Hilfsinstrument. \nGleiches  trifft  auf  EUROSUR  zu.  EUROSUR  ist  ein \nGrenz\u00fcberwachungssystem,  das  dazu  beitragen  soll, \ndass Schiffbr\u00fcchige schneller gefunden, schneller detek-\ntiert werden. Deshalb w\u00fcrde ich es f\u00fcr fatal halten, wenn \nman EUROSUR und Frontex abschaffen w\u00fcrde.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir \nsollten  uns  aber  auch  dem  zentralen  Thema  in  dieser \nFrage  zuwenden:  Was  muss  unternommen  werden,  um \ndie Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen? Auch hier ist die Eu-\nrop\u00e4ische Union schon t\u00e4tig. Aber nichts ist so gut, dass \nman es nicht noch verbessern oder erweitern k\u00f6nnte. Es \ngibt \nregionale  Schutzpro-\ngramme,  Mobilit\u00e4tspartnerschaften,  aber  auch  R\u00fcck-\nkehrprogramme.\n",
		"Informationskampagnen, \n",
		"Ich  denke,  dass  es  ganz  entscheidend  darauf  an-\nkommt,  die  Fluchtursachen  und \ninsbesondere  die \nschreckliche  Schleuserkriminalit\u00e4t  und  den  Menschen-\nhandel  zu  bek\u00e4mpfen.  Dass  der  Bootsf\u00fchrer  \u2013  ich \nm\u00f6chte ihn gar nicht Kapit\u00e4n nennen \u2013 des Schiffes, das \nam  3.  Oktober  letzten  Jahres  vor  Lampedusa  unterge-\ngangen ist, f\u00fcr seine \u201eDienstleistung\u201c \u2013 in Anf\u00fchrungs-\nzeichen \u2013 500 000 Dollar bekommen hat, ist wirklich er-\nschreckend  und  zeigt  deutlich  auf,  um  was  es  hier \nkonkret geht, n\u00e4mlich um organisierte Kriminalit\u00e4t.\n",
		"Es  geht  um  organisierten  Menschenhandel.  Leidtra-\ngende sind die Fl\u00fcchtlinge, die 2 000 oder 3 000 Dollar \nberappen m\u00fcssen; die ganze Familie muss sparen, um es \nzu erm\u00f6glichen, dass ein Familienmitglied den Weg an-\ntritt. Wir m\u00fcssen auch in Zusammenarbeit mit den Her-\nkunftsl\u00e4ndern  st\u00e4rker  gegen  dieses  organisierte  Verbre-\nchen, gegen diesen Menschenhandel vorgehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Aufk\u00fcndigung  von  Dublin  II  bzw.  Dublin III \nw\u00e4re ebenfalls verantwortungslos und st\u00fcnde deutschen \nInteressen diametral entgegen.\n",
		"Ich sage zum Abschluss: Es ist richtig und gut, dass \nwir uns hier mit diesem wichtigen Thema auseinander-\nsetzen. Nur sind die Vorschl\u00e4ge, die Sie, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von der Linksfraktion, unterbreiten, in \nkeiner Weise zielf\u00fchrend und in vielen Bereichen sogar \ndiametral gegen deutsche Interessen gerichtet.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n"
	],
	[
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. \nDr. Eva H\u00f6gl [SPD])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  Mayer.  \u2013  Der  n\u00e4chste \n",
		"Redner ist Tom Koenigs f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Nach  der  Katastrophe  von  Lampedusa  war  es \nf\u00fcr jeden offensichtlich \u2013 das hat auch jede Rednerin und \njeder Redner heute gesagt \u2013, dass etwas passieren muss, \nund  zwar  eine  organisierte  europ\u00e4ische  Antwort.  Denn \nes geht hier um die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze. Man kann \ndie  Freiz\u00fcgigkeit  immer  wieder  preisen  \u2013  das  ist  eine \ngute  Sache  \u2013;  aber  dadurch  werden  die  Au\u00dfengrenzen \nder  Europ\u00e4ischen  Union  definiert.  Das,  was  an  diesen \nAu\u00dfengrenzen passiert, liegt in europ\u00e4ischer Verantwor-\ntung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb  hatte  man  eine  organisierte  europ\u00e4ische  Ant-\nwort  erwartet.  Das,  was  herausgekommen  ist,  ist  aber \neine  organisierte  Verantwortungslosigkeit  der  einzelnen \nL\u00e4nder, vor allem Deutschlands.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])\n",
		"Denn das Land, das von Dublin II am meisten profitiert, \nist Deutschland.\n",
		"Mein Vorredner hat eben gesagt, man m\u00fcsse auch die \ndeutschen  Interessen  ber\u00fccksichtigen.  Ja,  ja,  das  Inte-\nresse des Innenministers war nicht ein europ\u00e4isches Inte-\nresse  an  einem  geordneten  Asylverfahren,  an  Mensch-\nlichkeit  an  den  europ\u00e4ischen  Grenzen,  sondern  das \nInteresse an einer Abschottung Deutschlands.\n",
		"Wenn  Italien  die  Europ\u00e4ische  Union  auffordert,  zu \nhelfen, wenn  Griechenland  die  Europ\u00e4ische Union auf-\nfordert, zu helfen, dann geht es da nicht prim\u00e4r um die \nAnzahl aufzunehmender Asylbewerber, sondern um das \nVerfahren. Die Katastrophe ist doch das Asylverfahren, \nalso  die  Zeit,  bis  den  Betroffenen  \u00fcberhaupt  eine  Ent-\nscheidung  vorliegt.  Da  fehlt  es  in  Griechenland  und  in \nItalien in hohem Ma\u00dfe.\n",
		"Jetzt wird in den Antworten \u2013 das kam auch in Ihrer \nRede  vor,  Herr  Mayer  \u2013  immer  wieder  auf  die  Schlep-\nperkriminalit\u00e4t verwiesen; da m\u00fcsse man etwas machen. \nAber das hilft den Fl\u00fcchtlingen selbst gar nicht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nUlla Jelpke [DIE LINKE]: Das hat nichts mit \nden Fluchtursachen zu tun!)\n",
		"Das  eigentliche  Problem  ist,  dass  es  keine  europ\u00e4ische \nAgentur zum Schutz der Fl\u00fcchtlinge gibt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Es gibt lediglich eine Agentur zum Schutz und zur \u00dcber-\nwachung der Grenzen.\n",
		"Was wird jetzt gemacht? Die Grenzen werden weiter \nnach  au\u00dfen  verschoben,  immer  weiter  in  die  \u2013  wie  Sie \nsagen \u2013 Herkunftsl\u00e4nder. In Wirklichkeit sind es Transit-\nl\u00e4nder;  denn  diejenigen,  die  auf  dem  Weg  nach  Lam-\npedusa scheitern oder dort ankommen, sind nicht Libyer \noder Tunesier, sondern Eritreer, Somalier, Syrer oder so-\ngar Afghanen. Die L\u00e4nder werden in windigen Abkom-\nmen dazu aufgefordert, ihrerseits das N\u00f6tige zu tun, um \neine Flucht nach Europa zu verhindern. Wie es dann je-\nnen  geht,  die  schon  in  Libyen  Fl\u00fcchtlinge  sind,  darum \nk\u00fcmmert sich die EU nicht. Das l\u00e4ge aber in ihrer Ver-\nantwortung.\n",
		"",
		"Ich  glaube,  dass  die  \u201eMobilit\u00e4tspartnerschaft\u201c,  das \nMittel der Wahl der Europ\u00e4ischen Kommission \u2013 im Mi-\ngrationsbericht kam es nicht so recht vor \u2013, das Potenzial \nzum Unwort des Jahres 2014 hat.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])\n",
		"Denn das, was eigentlich gemacht wird, ist eine organi-\nsierte Verantwortungslosigkeit der Europ\u00e4ischen Union, \ndie sagt: Wir nicht! Mit denen haben wir nichts zu tun. \nMacht ihr das!\n",
		"Was die einzelnen L\u00e4nder machen, das sieht man ja. \nDie damals mit Gaddafi geschlossene Partnerschaft zwi-\nschen  Italien  und  Libyen  wird  gegenw\u00e4rtig  fortgesetzt. \nIn  Libyen  gibt  es  keinerlei  Gesetzgebung  zum  Schutz \nvon Asylbewerbern.\n",
		"Die  Vereinbarung  \u00fcber  die  R\u00fcck\u00fcbernahme  von \nFl\u00fcchtlingen  aus  Drittstaaten,  \u00fcber  die  mit  der  T\u00fcrkei \nverhandelt  wird,  ist  ebenfalls  sehr  zweifelhaft.  Denn \nauch in der T\u00fcrkei gibt es keine entsprechende Gesetzge-\nbung zum Schutz von Fl\u00fcchtlingen. Noch vor zwei Jah-\nren  haben  die  T\u00fcrken  Fl\u00fcchtlinge  aus  dem  Iran  in  den \nIran zur\u00fcckgeschoben. Wollen wir das? Wollen wir wei-\nter daf\u00fcr verantwortlich sein? Ich glaube, nein.\n",
		"Im  Koalitionsvertrag  steht  richtigerweise:  Am  Non-\nRefoulement  halten  wir  fest.  \u2013  Davon  d\u00fcrfen  wir  nicht \nabr\u00fccken, auch nicht auf dem Weg durch die Hintert\u00fcr, \n\u00fcber  Mobilit\u00e4tspartnerschaften  mit  Marokko,  Moldau, \nGeorgien,  Armenien,  Libyen,  \u00c4gypten,  Algerien,  Liba-\nnon,  mit  all  den  L\u00e4ndern,  mit  denen  das  ausgehandelt \nwird.  Denn  gerade  diese  L\u00e4nder  sch\u00fctzen  Fl\u00fcchtlinge \nnicht  vor  massiver  Diskriminierung.  Das  gilt  \u00fcbrigens \nauch  f\u00fcr  den  Kosovo.  In  Tunesien  werden  die  Fl\u00fccht-\nlinge sogar in die W\u00fcste getrieben. Das ist kein Schutz \nf\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, sondern das ist eine Kampagne ge-\ngen die Fl\u00fcchtlinge. Das zeigt, dass man aus Lampedusa, \ndieser offenen Wunde der europ\u00e4ischen Verantwortung, \nkeine Konsequenzen gezogen hat. Das ist vielmehr orga-\nnisierte Verantwortungslosigkeit.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Tom  Koenigs.  \u2013  Die  n\u00e4chste  Rednerin \n",
		"in der Debatte ist Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler (SPD):\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin! \nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ich  liebe  meine  Hei-\nmat.  Das  ist  kein  Wahlkampfslogan.  Das  ist  eine  Fest-\nstellung.  Meine  Heimat  ist  das,  was  mich  gepr\u00e4gt  hat, \ndie  Region,  in  der  ich  aufgewachsen  bin,  in  der  meine \nFamilie verwurzelt ist. Sosehr ich meine Arbeit im Bun-\ndestag  und  auch  die  Zusammenarbeit  mit  Ihnen  allen \nsch\u00e4tze,  so  freue  ich  mich  doch  jedes  Mal,  wenn  ich \nnach  einer  Sitzungswoche  die  mir  vertraute  Landschaft \ndes  Westerwaldes,  meiner  Heimat,  wiedersehe.  Ohne \nmeine Heimat, ohne diesen Ort, an den ich zur\u00fcckkehren \nkann,  w\u00fcrde  mir  etwas  fehlen.  So  unterschiedlich  wir, \ndie wir hier zusammensitzen, auch sind, ich bin mir si-\ncher: Es geht Ihnen allen \u00e4hnlich.\n",
		"Dostojewski hat gesagt, dass ohne Heimat zu sein, zu \nleiden  hie\u00dfe.  Dem  kann  ich  mich  nur  anschlie\u00dfen.  Ich \nfrage mich: Wie verzweifelt muss man also sein, um sei-\nner Heimat den R\u00fccken zu kehren? Wie brutal muss die \neigene Existenz \u00fcber den Haufen geworfen werden, da-\nmit  man  die  eigenen  Wurzeln  zur\u00fcckl\u00e4sst?  Wie  gro\u00df \nmuss  die  Angst  sein,  wenn  man  das  eigene  Leben  ris-\nkiert, um von dem Ort wegzukommen, an dem man das \nLeben begonnen hat?\n",
		"Was  in  den  Menschen  vorgeht,  die  ihre  Heimat  ver-\nlassen m\u00fcssen, die fliehen m\u00fcssen, k\u00f6nnen wir uns hier \nvermutlich  intellektuell  erschlie\u00dfen.  Wir  k\u00f6nnen  auch \ndie  rationale  Entscheidung,  das  eigene  Leben  sch\u00fctzen \nzu  wollen,  verstehen.  Wir  k\u00f6nnen  akzeptieren,  dass \nMenschen  in  anderen  L\u00e4ndern  ein  besseres  Leben  su-\nchen.  Auf  dieser  rationalen  Ebene  ist  es  f\u00fcr  uns  leicht, \n\u00fcber Menschen und ihre Motivation zu diskutieren. Aber \nich bezweifle, dass wir auf emotionaler und psychologi-\nscher  Ebene  verstehen,  was  in  Menschen  vorgeht,  die \nkeine andere Wahl haben, als ihr Heimatland zu verlas-\nsen, die ihre Familie, ihre Freunde, ihre Stadt, ihre Re-\ngion, ihr Land, ihre Kultur, ihr bisheriges Leben zur\u00fcck-\nlassen,  weil  sie  es  m\u00fcssen,  die \nihre  Zukunft \nSchleuserbanden,  zwielichtigen  Gestalten,  fragw\u00fcrdi-\ngen  Mittelsm\u00e4nnern  und  gef\u00e4hrlichen  Routen  anver-\ntrauen, weil ihnen keine Wahl bleibt.\n",
		"Das,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  d\u00fcrfen  wir  in \nder Debatte um Fl\u00fcchtlinge und Migration nicht verges-\nsen.  Die  Menschen,  die  ihrer  Heimat  den  R\u00fccken  keh-\nren,  tun  dies  nicht  aus  Langeweile  und  Abenteuerlust. \nSie tun es aus Not, sie tun es aufgrund von Gef\u00e4hrdung, \nund  sie  tun  es  aus  Mangel  an  Alternativen.  Wenn  wir \neine ehrliche Debatte \u00fcber Flucht und Migration f\u00fchren \nwollen,  m\u00fcssen  wir  uns  dessen  bewusst  sein.  Andern-\nfalls laufen wir Gefahr, platten Parolen aufzusitzen und \njeden  Menschen,  der  versucht,  hier  Zuflucht  zu  finden, \nals Bedrohung anzusehen. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir d\u00fcrfen auf der anderen Seite auch rationale Erw\u00e4-\ngungen  nicht  au\u00dfen  vor  lassen.  Daraus  folgt  ganz  ein-\ndeutig, dass wir einen Kompromiss finden m\u00fcssen zwi-\nschen dem, was wir wollen, und dem, was wir k\u00f6nnen. \nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, Sie ha-\nben recht, wenn Sie sagen, dass wir mehr tun k\u00f6nnen, als \n",
		"wir  derzeit  tun.  Unsere  SPD-Fraktion  hat  wiederholt \neine Fl\u00fcchtlingspolitik gefordert, die W\u00fcrde und Sicher-\nheit der Fl\u00fcchtenden in den Mittelpunkt r\u00fcckt. Dies ha-\nben  wir  als  Arbeitsauftrag  in  den  Koalitionsvertrag  ge-\nschrieben.  Wir  werden  mit  aller  Kraft  daf\u00fcr  arbeiten, \ndass  dies  konkret  Umsetzung  findet.  Wir  wollen  mehr \nSolidarit\u00e4t  zwischen  den  Mitgliedstaaten  der  Europ\u00e4i-\nschen Union hinsichtlich der Aufnahme und Verteilung \nvon  Fl\u00fcchtlingen.  Die  Mittelmeeranrainer  f\u00fchlen  sich \nschlie\u00dflich nicht zu Unrecht alleingelassen mit dem Pro-\nblem, Tausende Fl\u00fcchtlinge, die an ihren K\u00fcsten anlan-\nden, zu versorgen. Eine bessere Verteilung, ein Mehr an \nSolidarit\u00e4t unter den Mitgliedstaaten ist dringend n\u00f6tig.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des \nAbg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE])\n",
		"Wenn  man  ein  Ranking  der  EU-Mitgliedstaaten  er-\nstellen  w\u00fcrde,  das  das  Verh\u00e4ltnis  von  Einwohnern  zu \naufgenommenen  Fl\u00fcchtlingen  aufzeigt  \u2013  mich  hat  die \neine oder andere Zahl, die ich hier heute Vormittag ge-\nh\u00f6rt habe, durchaus gewundert \u2013, k\u00e4me die Bundesrepu-\nblik  auf  einen  bescheidenden  achten  Platz.  Da  ist  noch \nLuft  nach  oben.  Griechenland  ist  mittlerweile  ein  Bei-\nspiel f\u00fcr das absolut gegenteilige Extrem. Eine Kollegin \nhat es vorhin schon erw\u00e4hnt: Jeder zehnte Mensch dort \nist Fl\u00fcchtling, und das in einem Land, das sich ohnehin \nin einer prek\u00e4ren Lage befindet. Da k\u00f6nnen wir uns doch \nnicht  auf  unserem  Wohlstand  und  unserer  vielleicht \ng\u00fcnstigeren geografischen Lage ausruhen.\n",
		"Unsere  SPD-Innenminister  fordern  schon  lange,  in \ndiesem Bereich wirklich etwas voranzubringen. Mit der \n\u00dcbernahme  der  Regierungsverantwortung  auf  Bundes-\nebene sind wir jetzt in der Lage, mehr zu tun. Denn die \neurop\u00e4ische  Fl\u00fcchtlingspolitik  ist  wahrlich  kein  Feld, \ndas  uns  bisher  mit  Stolz  erf\u00fcllt.  Alle  Rednerinnen  und \nRedner vor mir haben das tragische Ungl\u00fcck vom Okto-\nber letzten Jahres angesprochen. Es hat der europ\u00e4ischen \n\u00d6ffentlichkeit auf dramatische Weise vor Augen gef\u00fchrt, \nwie gro\u00df die Problematik von \u00fcber den Seeweg fl\u00fcchten-\nden  Menschen  wirklich  ist.  Auch  das  ist  ein  Hinweis, \nwie  verzweifelt  diese  Menschen  sind.  Sie  wissen,  dass \nsie sich in Lebensgefahr begeben, wenn sie in \u00fcberf\u00fcll-\nten Booten in See stechen.\n",
		"Im vorliegenden Antrag fordern die Kolleginnen und \nKollegen der Linken, dass die Seenotrettung nicht durch \nStraf- und Sanktionsandrohungen behindert wird. In die-\nsem Punkt herrscht hier sicherlich Einigkeit; denn dieses \nMindestma\u00df an Mitmenschlichkeit darf nicht durch ver-\nmeintliche  politische  Vorgaben  kompromittiert  werden. \nDaher  werden  wir  auch  diesem  Punkt,  der  sich  an  ent-\nsprechender  Stelle  im  Koalitionsvertrag  wiederfindet, \nNachdruck verleihen und ihn umsetzen. Wir werden uns \ndaf\u00fcr einsetzen, dass niemand mehr zur\u00fcck ins Meer ge-\ntrieben oder in Seenot seinem Schicksal \u00fcberlassen wird. \nDas ist das Minimum, und das sind wir nicht nur den Be-\ntroffenen, den Fl\u00fcchtlingen, schuldig, sondern auch uns \nselbst.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Sabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  der  Linken,  Sie \nschreiben in dem vorliegenden Antrag ganz richtig, dass \nauch  Fluchtursachen  beseitigt  werden  m\u00fcssen.  Auch \ndies  ist  nachvollziehbar.  Durch  eine  bessere  Abstim-\nmung zwischen den verschiedenen Ressorts auf nationa-\nler  und  europ\u00e4ischer  Ebene  lassen  sich  langfristig \nvoraussichtlich einige Ursachen f\u00fcr unfreiwillige Migra-\ntion ausr\u00e4umen. Auch dies haben wir im Koalitionsver-\ntrag vereinbart. Ich lade Sie alle ein: Lassen Sie uns ge-\nmeinsam  daran  arbeiten,  diese  Missst\u00e4nde  wirklich  zu \nbeseitigen. Zeigen wir auch hier gemeinsam Solidarit\u00e4t.\n",
		"Der Antrag der Linken ist in einem Punkt f\u00fcr uns so \nnicht  zustimmungsf\u00e4hig;  auch  das  wurde  schon  mehr-\nfach angesprochen. Es geht um die recht pauschale For-\nderung,  Frontex  aufzul\u00f6sen.  Sie  fordern  sehr  pauschal \ndie Aufl\u00f6sung von Frontex, ohne eine Alternative aufzu-\nzeigen,  wie  eine  gemeinsame  europ\u00e4ische  Grenzsiche-\nrung aussehen k\u00f6nnte. Frontex ist der \u00d6ffentlichkeit vor \nallem durch die Grenzschutzfunktion und die R\u00fcckf\u00fch-\nrung  von  Fl\u00fcchtlingen  bekannt.  Allerdings  wird  durch \nFrontex  auch  die  Ausbildung  von  Grenzschutzbeamten \nin den Mitgliedstaaten unterst\u00fctzt; zudem werden Stan-\ndards  der  Ausbildung  festgelegt.  Mit  anderen  Worten: \nWenn uns daran gelegen ist, die Behandlung von Fl\u00fccht-\nlingen an Europas Grenzen einheitlich zu gestalten und \nvor  allem  zu  verbessern,  dann  w\u00e4re  Frontex  hier  viel-\nleicht sogar ein guter Ansatzpunkt. Dies soll uns nat\u00fcr-\nlich nicht davon abhalten, die Arbeit kritisch zu beglei-\nten.\n",
		"Auch  beim  Thema  der  freien  Wahl  des  Landes,  in \ndem ein Asylantrag gestellt wird, sind wir anderer Mei-\nnung als Sie. Nicht dass Sie uns missverstehen: Dublin II \nund III sind nicht perfekt \u2013 das ist bei Kompromissen ja \nmeistens so \u2013, und es gibt Ver\u00e4nderungsbedarf; auch das \nhaben  wir  hier  geh\u00f6rt.  Aber  durch  die  Verordnungen \nwurde zumindest erreicht, dass sich die Mitgliedstaaten \nkein Race  to  the  Bottom liefern, um  sich  als m\u00f6glichst \nwenig attraktiv f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge darzustellen.\n",
		"Im  vergangenen  Jahr  fuhren  durch  Gro\u00dfbritanniens \nStra\u00dfen Lkw, beklebt mit Plakaten, die illegale Einwan-\nderer  zur  Heimreise  aufforderten.  Diese  waren  nicht \netwa  Wahlkampfflaggschiffe  rechtsextremer  Parteien, \nsondern  sie  waren  Teil  einer  offiziellen  Kampagne  der \nRegierung, um die Zahl unerw\u00fcnschter Einwanderer zu \nreduzieren. So unglaublich uns diese Aktion vorkommen \nmag:  Solche  Aktionen  werden  nicht  weniger  werden, \nwenn bei der Verteilung von Fl\u00fcchtlingen keine Koordi-\nnierung auf europ\u00e4ischer Ebene erfolgt. Von daher sehen \nwir die Forderung nach einer freien Wahl des Landes, in \ndem ein Asylantrag gestellt wird, eher skeptisch.\n",
		"Sie  sehen:  In  vielen  Punkten  liegen  unsere  und  Ihre \nPositionen  gar  nicht  so  weit  auseinander.  Es  gibt  aber \nauch Punkte, \u00fcber die wir in den anstehenden Antragsbe-\nratungen sicher noch einmal eingehend miteinander dis-\nkutieren m\u00fcssen.\n",
		"Erlauben  Sie  mir  zum  Abschluss  meiner  Rede,  auf \nden  Begriff  der  Heimat  zur\u00fcckzukommen.  Ich  m\u00f6chte \nden Schriftsteller Robert Lee  Frost zitieren.  Frost sagte \neinmal,  dass  die  Heimat  der  Ort  sei,  \u201ewo  sie  einen  he-\nreinlassen m\u00fcssen, wenn man wiederkommt\u201c. Von daher \n",
		"sollten wir uns w\u00e4hrend der Debatte um die Fl\u00fcchtlings-\npolitik immer vor Augen f\u00fchren, dass die Menschen, um \ndie es geht, nicht freiwillig zu uns gekommen sind. Und \nwahrscheinlich haben sie die Hoffnung auf ihre Heimat \nnicht aufgegeben.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Kollegin  B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler.  \u2013  Der \nn\u00e4chste  Redner  ist  Marian  Wendt  f\u00fcr  die  CDU/CSU-\nFraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Marian Wendt (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten \nDamen und Herren Kollegen! Wir f\u00fchren heute eine De-\nbatte zu einem Thema, das in den Medien und in der \u00d6f-\nfentlichkeit in den letzten Wochen sehr emotional disku-\ntiert  wurde.  Gerade  als  Volkspartei  nehmen  wir  die \nStimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von allen Seiten \nimmer wieder sehr ernst. Aber wir erleben auch, dass mit \nfalschen  Fakten  und  Argumenten  bestimmte  Ansichten \nin  der  Bev\u00f6lkerung  zum  Thema  Asyl  und  Fl\u00fcchtlinge \nbewusst  gesch\u00fcrt  werden.  Daher  rate  ich  zu  einer  Ver-\nsachlichung und Differenzierung der Debatte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Dr. Konstantin  von  Notz \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Gehen  Sie \nmal auf den n\u00e4chsten CSU-Parteitag!)\n",
		"Leider leistet der uns vorliegende Antrag der Linken \nhierzu keinen Beitrag. Die Linken werfen wie so oft mit \nfalschen  Pauschalurteilen  um  sich.  Da  ist  zum  Beispiel \nvon  einer  Abschottungspolitik  der  Europ\u00e4ischen  Union \ndie Rede.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist jetzt aber auch pauschal! \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist ja ungeheuerlich!)\n",
		"Dabei haben rund 340 000 Menschen im Jahr 2012 und \n390 000 Menschen im Jahr 2013 in der EU einen Asyl-\nantrag gestellt.\n",
		"Weiterhin wird vorgeworfen, die europ\u00e4ische Grenz-\nschutzagentur  verhalte  sich  menschenrechtswidrig.  Da-\nbei verdanken wir gerade der Grenzschutzagentur Fron-\ntex und der italienischen K\u00fcstenwache, dass allein vom \n3. Oktober  2013,  dem  Tag  der  bedauerlichen  und \nschrecklichen  Trag\u00f6die  von  Lampedusa,  bis  zum  8. Ja-\nnuar  dieses  Jahres  17 000  Personen  aus  Seenot  gerettet \nwurden; jawohl, gerettet. Die Widerlegung falscher Tat-\nsachenbehauptungen  k\u00f6nnte  ich  hier  noch  fortf\u00fchren; \ndoch vieles wurde bereits von meinen Vorrednern aufge-\ngriffen.\n",
		"Ich m\u00f6chte mich in meiner Rede auf drei wesentliche \nPunkte konzentrieren: erstens die Ursache f\u00fcr Flucht und \nMigration,  zweitens  die  Ma\u00dfnahmen  der  Bundesregie-\n"
	],
	[
		"Marian Wendt\n",
		"rung  und  der  Europ\u00e4ischen  Union  sowie  drittens  den \nUmgang mit Asylbewerbern vor Ort in unserem Land.\n",
		"Erstens. Wir alle wissen, dass sich die Situation in den \nKrisenherden um Europa herum in den vergangenen Jah-\nren  leider  nicht  verbessert  hat.  In  diesen  L\u00e4ndern  ent-\nscheiden  sich  die  Menschen  zumeist  aus  politischen \nGr\u00fcnden zur Ausreise nach Europa. Nicht weniger ma\u00df-\ngebend  sind  wirtschaftliche  und  soziale  Gr\u00fcnde  f\u00fcr \nFlucht  und  Migration.  Armut,  Hunger,  Perspektivlosig-\nkeit  und  fehlende  Existenzgrundlagen  im  Heimatland \nsind nur einige der Ursachen, die Menschen den schwie-\nrigen  Weg  aus  ihrer  Heimat  antreten  lassen.  Deswegen \nm\u00fcssen  wir  daf\u00fcr  sorgen  und  uns  engagieren,  dass  wir \ndiese  Regionen  um  Europa  herum  stabilisieren  \u2013  nicht \nmit  Waffen,  sondern  mit  Diplomatie,  Gespr\u00e4chen  und \nHilfsangeboten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nR\u00fcdiger Veit [SPD])\n",
		"Zweitens. Was wurde in Deutschland und in der Euro-\np\u00e4ischen  Union  im  Bereich  Migration  und  Fl\u00fcchtlinge \nbereits unternommen? Wir sind nicht tatenlos geblieben. \nGrunds\u00e4tzlich wird Deutschland seinen historischen und \nhumanit\u00e4ren  Verpflichtungen  gegen\u00fcber  Fl\u00fcchtlingen \ngerecht.  Die  Zahl  der  Asylbewerber  in  Deutschland  ist \n2013 im Vergleich zum Vorjahr um 64 Prozent angestie-\ngen. Im Jahr 2012 hatte unser Land rund 23 Prozent, also \nknapp  ein  Viertel,  der  in  der  EU  registrierten  Asylan-\ntr\u00e4ge zu bew\u00e4ltigen. Das ist deutlich mehr als Deutsch-\nlands  Anteil  an  der  gesamteurop\u00e4ischen  Bev\u00f6lkerung \nvon 16 Prozent. Andere L\u00e4nder wie etwa Spanien haben \nnur 0,7 Prozent der Asylbewerberantr\u00e4ge angenommen.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wie viele werden denn anerkannt, \nHerr Kollege?)\n",
		"So viel zu dem, was Deutschland bereits geleistet hat.\n",
		"Gerade  am  Beispiel  der  syrischen  Fl\u00fcchtlinge  wird \ndie Verantwortungsbereitschaft unseres Landes mehr als \ndeutlich.  Im  vergangenen  Monat  hat  sich  Deutschland \nbereit  erkl\u00e4rt,  insgesamt  10 000  Fl\u00fcchtlinge  allein  aus \nSyrien  aufzunehmen.  Neben  dieser  Zusage  f\u00fcr  Syrien \nlegt Deutschland seinen Hilfsschwerpunkt in die Region \nselbst.  So  wurde  seit  2012  Unterst\u00fctzung  in  H\u00f6he  von \n432 Millionen Euro  in  Syrien  geleistet.  Diese  wird  f\u00fcr \nhumanit\u00e4re Hilfe, zur Krisenbew\u00e4ltigung und zum Auf-\nbau  von  Strukturen  im  Land  verwendet.  Zudem  leistet \ndas  Technische  Hilfswerk  seit  Juli  2012  eine  sehr  ver-\ndienstvolle  Arbeit  in  der  Region,  insbesondere  bei  der \nTrinkwasserversorgung in den Fl\u00fcchtlingscamps in Jor-\ndanien und Irak.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD])\n",
		"Wir wollen die Ursachen vor Ort bek\u00e4mpfen, damit die \nMenschen  ihre  Heimat  nicht  verlassen  m\u00fcssen.  Das \nmuss Ausgangspunkt unserer Arbeit sein.\n",
		"Ebenso arbeiten wir auf europ\u00e4ischer Ebene sehr eng \nmit  unseren  Partnern  daran,  das  gesamte  europ\u00e4ische \nAsylsystem  zu  reformieren.  F\u00fcnf  Punkte  seien  hier  er-\n",
		"w\u00e4hnt:  eine  bessere  Zusammenarbeit  mit  Drittstaaten, \nein verbesserter Fl\u00fcchtlingsschutz, die Bek\u00e4mpfung von \nMenschenh\u00e4ndlern  und  Schleusern,  eine  effizientere \nGrenz\u00fcberwachung  sowie  gr\u00f6\u00dfere  Solidarit\u00e4t  mit  den \nEU-Staaten, die unter hohem Migrationsdruck stehen.\n",
		"",
		"(Luise  Amtsberg  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  schlie\u00dft  sich  doch  gegenseitig \naus!)\n",
		"Diese  Ma\u00dfnahmen  sind  nach  meiner  Ansicht  sachdien-\nlich  und  sollten  z\u00fcgig  umgesetzt  werden.  Eine  grund-\ns\u00e4tzliche Neuausrichtung der EU-Fl\u00fcchtlingspolitik, wie \nsie gefordert wird, ist fehl am Platz.\n",
		"Damit  komme  ich  zu  meinem  dritten  und  letzten \nPunkt:  Wie  gehen  wir  mit  Asylbewerbern  hier  in \nDeutschland um? Viele unserer Kollegen haben in ihren \nWahlkreisen vor Ort bereits Erfahrungen mit der Unter-\nbringung  und dem  Leben  von Asylbewerbern gemacht. \nVor  kurzem  habe  ich  pers\u00f6nlich  in  meinem  Wahlkreis \nsyrische  und  tschetschenische  Fl\u00fcchtlingsfamilien  be-\nsucht und kennengelernt.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sehr gut!)\n",
		"Wir tun gut daran, uns \u00f6fter in die Lage dieser Migranten \nhineinzuversetzen, mit ihnen ins Gespr\u00e4ch zu kommen, \nihre  Motive  zu  verstehen.  Nicht  alle  Asylbewerber  su-\nchen  ein  bequemes Leben in unserem Land.  Viele,  wie \ndie syrischen Fl\u00fcchtlinge, sind existenziell bedroht.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja!)\n",
		"Keiner dieser Menschen verl\u00e4sst seine Heimat gern. Das \nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wird mit sei-\nnen Entscheidungen diesen Schicksalen gerecht, sodass \ndie Ablehnungsquoten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus L\u00e4ndern wie \nAfghanistan,  Irak  und  Syrien  niedrig  sind.  So  wurden \nbereits seit 2011 keine Personen mehr nach Syrien abge-\nschoben.\n",
		"Meine Damen und Herren, wir sollten klar zwischen \nden  verschiedenen  Gruppen  und  den  Ursachen  der  Mi-\ngration unterscheiden. In jedem Fall m\u00fcssen wir die Mo-\ntive der Asylsuchenden den Einwohnern in den St\u00e4dten \nund  Gemeinden  besser  erkl\u00e4ren.  Denn  gute  Kommuni-\nkation  zwischen  allen  Beteiligten  ist  sehr  wichtig,  um \ngemeinsam  L\u00f6sungen  f\u00fcr  die  Asylbewerber  vor  Ort  zu \nfinden und sie zu integrieren. Gerade f\u00fcr mich als Christ \nist es wichtig, zu betonen, dass alle berechtigt Schutz Su-\nchenden  in  Deutschland  willkommen  sind.  Wir  sollten \ndiese  Menschen  als  Gewinn  f\u00fcr  unser  Land  ansehen. \nViele  sind  bereit,  hier  zu  arbeiten,  sich  gesellschaftlich \nzu engagieren und sich zu integrieren.\n",
		"Die ehemalige Bundestagspr\u00e4sidentin Rita S\u00fcssmuth, \ndie ich pers\u00f6nlich sehr sch\u00e4tze, hat hierzu einmal gesagt:\n",
		"Wir  d\u00fcrfen  nicht  den  Fehler  machen,  Fl\u00fcchtlinge \nnicht f\u00fcr leistungsf\u00e4hig zu halten. Wer auf Tausen-\nden  von  Kilometern  schreckliche  Strapazen  \u00fcber-\nwunden hat, besitzt gro\u00dfe mentale und k\u00f6rperliche \nSt\u00e4rken.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Genau!)\n"
	],
	[
		"Marian Wendt\n",
		"Auf  der  anderen  Seite  sollten  wir  aber  den  Asyl-\nbewerbern, die keinen berechtigten Grund f\u00fcr eine Auf-\nnahme  in  unserem  Land  haben  oder  gar  nur  hierher \nkommen, um Zugang zu unseren Sozialsystemen zu be-\nkommen, keine falschen Versprechungen machen. Diese \nBewerber,  die  keine  Schutzgr\u00fcnde  haben,  m\u00fcssen  wir \nz\u00fcgig  wieder  ausweisen.  Deutschland  kann  schlicht \nnicht alle Migranten dieser Welt aufnehmen.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  zum  Schluss  m\u00f6chte  ich \nzusammenfassen: Wir m\u00fcssen zwischen den Asylbewer-\nbern  genau  differenzieren.  Unser  Hilfsangebot  gilt  den \nberechtigt Schutz Suchenden. Ihnen sollten wir mit Of-\nfenheit, Verst\u00e4ndnis und Menschlichkeit begegnen; denn \nschon im Neuen Testament, in der Bergpredigt, hei\u00dft es:\n",
		"Selig sind, die um der Gerechtigkeit willen verfolgt \nwerden; denn ihrer ist das Himmelreich.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  herzlichen  Dank,  Kollege  Marian  Wendt.  \u2013 \nNicht  nur  Ihre  Fraktion  gratuliert  Ihnen  zu  Ihrer  ersten \nsehr engagierten Rede, sondern auch das gesamte Haus.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Wir  w\u00fcnschen  Ihnen  eine  erfolgreiche  Arbeit  in  Ihrer \nneuen Funktion.\n",
		"Als N\u00e4chster hat R\u00fcdiger Veit f\u00fcr die SPD das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren  Kollegen!  Von  der  Bibel  \u00fcber  Papst  Franziskus \nbis hin zu weiten Teilen hier im Haus herrscht Einigkeit: \nAus Gr\u00fcnden der Wahrung der Menschenrechte besteht \nHandlungsbedarf.  Warum  wir  mit  der  Fraktion  der \nLinkspartei  nicht  ganz  einig  sind,  haben  meine  beiden \nKolleginnen  Christina  Kampmann und Sabine B\u00e4tzing-\nLichtenth\u00e4ler bereits \u00fcberzeugend dargelegt. Ich will nur \nzwei, drei Punkte vertiefen und mit ein paar n\u00fcchternen \nZahlen einen weiteren Beitrag zu der heute im \u00dcbrigen \ndankenswerterweise  weitgehend  sachlich  verlaufenden \nDebatte leisten.\n",
		"Ich  muss  zwei  Vorbemerkungen  machen.  Die  erste \nVorbemerkung  betrifft  das  Schleuserunwesen.  Es  ist \nselbstverst\u00e4ndlich, dass diese kriminellen Machenschaf-\nten zulasten von Leib und Leben der Fl\u00fcchtlinge von uns \nallen  massiv  verurteilt  werden  und  wir  bestrebt  sein \nm\u00fcssen,  solche  Machenschaften  \u00fcberall  zu  bek\u00e4mpfen. \nWir m\u00fcssen aber auch den Zusammenhang erkennen: Je \nbesser,  \u201eeffektiver\u201c  \u2013  in  Anf\u00fchrungszeichen  \u2013  Europa \nsich  abschottet,  je  wirksamer  die  Grenzkontrollen  wer-\nden, je m\u00fchsamer die Wege werden und je gef\u00e4hrlicher \nes wird, von Drittstaaten aus nach Europa zu gelangen, \ndesto mehr bef\u00f6rdern wir die Konjunktur der Schleuser \nund Menschenh\u00e4ndler.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD,  der  LIN-\nKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"",
		"Das \u2013 das m\u00fcsste jedem einleuchten \u2013 macht die Sache \nso kompliziert.\n",
		"Der Kollege Wendt hat in seinem Beitrag gerade von \nder  Leistungsf\u00e4higkeit  und  Belastbarkeit  von  Fl\u00fccht-\nlingen  geredet:  Derjenige,  der  sich  \u2013  etwa  durch  die \nW\u00fcste \u2013 auf den Weg macht, um \u00fcberhaupt ans Mittel-\nmeer  zu  kommen,  wird  das  nicht  mit  Flip-Flops  und \neiner Flasche Mineralwasser schaffen. \u00dcber das Mittel-\nmeer kommt man auch nicht allein, allenfalls vielleicht \nnoch \u00fcber den Fluss Evros, wenn dieser nicht allzu hoch \nWasser f\u00fchrt. Jemand, der diese Hindernisse \u00fcberwinden \nwill, braucht Hilfe, braucht Organisation, braucht Back-\nground;  ohne  geht  es  nicht.  Das  m\u00fcssen  wir  erkennen, \nund  wir  m\u00fcssen  versuchen,  darauf  eine  differenzierte \nAntwort zu finden.\n",
		"Die zweite Vorbemerkung, die ich machen muss: Ich \nteile nicht die allgemeine Verteuflung der Grenzschutz-\nagentur  Frontex.  Wir  haben  auf  Reisen  des  Innenaus-\nschusses  des  Deutschen  Bundestages  \u2013  sowohl  nach \nLampedusa,  2006,  Griechenland/Athen,  2009,  Libyen \nund Malta, 2010, Griechenland erneut, September 2011 \nund zuletzt im Mai 2013 \u2013 das eine oder andere Beispiel \nsegensreichen  Wirkens  von  Frontex  erlebt,  und  darauf \nwill  ich  hinweisen.  Jedes  Mal,  glaube  ich,  waren  die \nKollegin Ulla Jelpke und ich gemeinsam unterwegs. Bei \nden drei Reisen nach Griechenland war auch der Kolle-\ngen, Stephan Mayer dabei. Von der vorletzten Reise will \nich  einmal  das  folgende  Erlebnis  schildern:  Wir  haben \ngeh\u00f6rt \u2013 von Betroffenen auf griechischer Seite, auf t\u00fcr-\nkischer Seite und von Menschenrechtsorganisationen \u2013, \ndass  der  Beitrag  deutscher  Bundespolizisten  an  der \nLandgrenze  zwischen  der T\u00fcrkei und  Griechenland, im \nEvrosgebiet,  durchaus  segensreich,  deeskalierend  und \nim Sinne der betroffenen Menschen gewirkt hat. Das hat \nman uns vor Ort gesagt und n\u00e4her geschildert.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Daran sollten wir bitte nicht zweifeln.\n",
		"Wir  haben  \u00fcbrigens  auch  geh\u00f6rt,  dass  die  deutschen \nBundespolizisten  \u2013  auch  das  ist  anerkennenswert  \u2013  an-\ngesichts  der  katastrophalen,  menschenunw\u00fcrdigen  Be-\ndingungen  in  Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften  \u2013  besser  gesagt: \nGef\u00e4ngnissen oder Schuppen, die zu Gef\u00e4ngnissen um-\ngebaut waren \u2013 in Tychero oder in Fylakio nicht einmal \nmehr eine optische Verbindung hergestellt wissen woll-\nten  zwischen  deutschen  Polizeiuniformen  und  griechi-\nschen Aufnahmebedingungen.\n",
		"Als  wir  im  Hafen  von  Lampedusa  waren,  hatte  ich \nden  leichtsinnigen  Einfall,  wenigstens  ein  Schiff  der \nK\u00fcstenwache zu besichtigen \u2013 mit der Konsequenz, dass \nwir  dann  alle  sieben,  die  da  lagen,  aufsuchen  mussten \nund die Zeit nicht reichte. Wir haben dort gesehen \u2013 auch \nanhand  von  Videoaufnahmen  \u2013,  dass  die  Schiffe  in  der \nTat bis Windst\u00e4rke 7 rausfahren, um aktiv Seenotrettung \nzu betreiben; davon konnten wir uns \u00fcberzeugen.\n"
	],
	[
		"R\u00fcdiger Veit\n",
		"Wir haben auf Malta die quasi unbenutzten \u2013 damals \nunbenutzten \u2013 neuen Boote der maltesischen K\u00fcstenwa-\nche  gesehen,  die  extra  daf\u00fcr  ausgelegt  sind,  hinten  auf \ndem Achterdeck eine gro\u00dfe Zahl Menschen und Fl\u00fccht-\nlinge aufzunehmen.\n",
		"Man  muss  das  alles  also  sehr  differenziert  sehen,  da \ngibt  es  Licht  und  Schatten.  Ich  bin  froh,  dass  wir  im \nKoalitionsvertrag vereinbart haben, hinsichtlich der Be-\ntrachtung der Aktivit\u00e4t von Frontex die menschenrechtli-\nche Komponente in den Vordergrund zu stellen.\n",
		"Das waren angesichts des Rests meiner Redezeit viel \nzu lange Vorbemerkungen. Ich will trotzdem noch zwei \nPunkte besonders aufgreifen:\n",
		"Ich kam vorhin gerade noch rechtzeitig herein, um zu \nh\u00f6ren, wie der Kollege Gauweiler als letzter Redner der \nDebatte weniger europ\u00e4ische, zentrale Zust\u00e4ndigkeit und \ndaf\u00fcr  mehr  nationale  Zust\u00e4ndigkeit  gefordert  hat.  Ich \nmuss  Ihnen  ehrlicherweise  sagen:  Wenn  es  um  Fl\u00fccht-\nlingspolitik  geht,  sollten  wir  alle  gemeinsam  bestrebt \nsein, in die Gegenrichtung unterwegs zu sein.\n",
		"Seit dem Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4i-\nschen  Union,  seit  den  Beschl\u00fcssen  von  Den  Haag  und \nStockholm  wird  immer  wieder  gesagt,  wir  br\u00e4uchten \neine gemeinsame Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik. Jetzt hat \nman vereinbart, ab Mitte 2015 mit einem neuen Projekt \nzur  gemeinsamen  Asyl-  und  Fl\u00fcchtlingspolitik  \u2013  das \ndeutsche K\u00fcrzel ist GEAS \u2013 voranzugehen.\n",
		"Seit  ich  dem  Deutschen  Bundestag  angeh\u00f6re,  versu-\nche ich aufmerksam die Passagen zur Fl\u00fcchtlingspolitik \nin den Berichten der JI-R\u00e4te zu lesen. Aber was erleben \nwir? Was muss man jedes Mal sehen? Wer richtig zuge-\nh\u00f6rt hat, hat das schon vernommen: Jedes Mal seit 1998, \nwenn die Europ\u00e4ische Kommission eine Fortschreibung \nin  menschenrechtlich  vern\u00fcnftiger  Weise  anstrebt  \u2013  in \nder  Regel  unterst\u00fctzt  vom  Europ\u00e4ischen  Parlament  \u2013, \nsind es die Mitgliedstaaten und ihre Minister, die versu-\nchen, das zu verw\u00e4ssern, herunterzudr\u00fccken und herun-\nterzuschrauben.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Welche Minister denn?)\n",
		"\u2013 Ich sage Ihnen, welche Minister. In fast jedem Proto-\nkoll bzw. in den Vor- und Nachberichten dieser JI-R\u00e4te \nfindet sich der Hinweis, dass es deutsche Innenminister \nsind, die in dieser Weise t\u00e4tig werden. So haben wir erle-\nben m\u00fcssen, dass die Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung der Qua-\nlifikationsrichtlinie,  der  Verfahrensrichtlinie  und  der \nAufnahmerichtlinie,  die  die  Kommission  vorgelegt  hat, \njedes Mal verw\u00e4ssert worden sind. Das war mit Frontex \nund mit Dublin genauso.\n",
		"Jetzt haben wir anhand der Zahlen folgende Situation, \ndie man sich einmal vor Augen f\u00fchren muss: Wir haben \neine  regelrechte  \u201eSchutzlotterie\u201c,  wie  es  Pro  Asyl  zu \nRecht nennt; denn je nachdem, wo in Europa Fl\u00fcchtlinge \nins Verfahren geraten, haben sie \u2013 gemessen an den An-\nerkennungsraten  \u2013  entweder  hohe,  h\u00f6chste  oder  ganz \nschlechte  Anerkennungschancen.  Das  w\u00fcrde  ich  Ihnen \ngerne  anhand  einer  Statistik  verdeutlichen,  die  im  Zu-\nsammenhang  mit  Arbeiten  des  Sachverst\u00e4ndigenrates \n",
		"deutscher Stiftungen  f\u00fcr Integration  und  Migration ent-\nstanden ist.\n",
		"",
		"Die  Anerkennungsquote  f\u00fcr  Fl\u00fcchtlinge  aus  Afgha-\nnistan, Irak, Somalia und Syrien ist in Italien mit jeweils \n\u00fcber  90 Prozent  am  h\u00f6chsten,  in  D\u00e4nemark  oder  Grie-\nchenland  dagegen  ist  sie  ganz  niedrig.  Es  kann  doch \nnicht  richtig  sein,  dass  bei  gleicher  Situation  in  den \nHerkunftsl\u00e4ndern  der  eine  europ\u00e4ische  Staat  vielleicht \n2 oder 3 Prozent aller Fl\u00fcchtlinge anerkennt und der an-\ndere \u00fcber 90 Prozent. Es gibt eine umfangreiche Statis-\ntik, die dies belegt. Deutschland liegt \u00fcbrigens immer re-\nlativ im Mittelfeld, au\u00dfer bei Fl\u00fcchtlingen aus Syrien; da \nsind wir auch bei ann\u00e4hernd 100 Prozent.\n",
		"Diese  Art  von  Schutzlotterie  bedarf  dringend  einer \n\u00dcberpr\u00fcfung. Auch sie f\u00fchrt n\u00e4mlich dazu, dass Fl\u00fccht-\nlinge und Asylsuchende versuchen, in bestimmten L\u00e4n-\ndern ihre Antr\u00e4ge zu stellen und ihre Verfahren durchzu-\nf\u00fchren.  Diese  Diskrepanz  kann  so  nicht  bleiben.  Hier \nbesteht  dringender  Handlungsbedarf.  Ich  kann  hier  alle \nnur dazu auffordern \u2013 namentlich auch die Vertreter der \nRegierung \u2013, ganz kr\u00e4ftig mitzuwirken.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ein weiterer Punkt. Die Bedenken gegen\u00fcber Dublin, \nDublin II  bzw.  seit  dem  1. Januar  2014  gegen\u00fcber \nDublin III  sind  hier  schon  vorgetragen  worden.  Auch \nhier bedarf es einer dringenden \u00c4nderung.\n",
		"Es  gibt  unterschiedliche  Modelle  und  Gutachten  zur \nBerechnung  von  Quoten  \u00e4hnlich  dem  K\u00f6nigsteiner \nSchl\u00fcssel,  gewichtet  nach  Einwohnerzahl,  nach  Wirt-\nschaftskraft, zum Teil auch unter Einbeziehung der Ma\u00df-\nst\u00e4be  Arbeitslosenquote  und  Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe  der  jeweili-\ngen  L\u00e4nder.  Kollege  Kammer  hat  darauf  hingewiesen. \nDaraus ergibt sich ein interessantes Bild. Absoluter Spit-\nzenreiter in der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen ist demzu-\nfolge Schweden. W\u00fcrde man nach diesem Schl\u00fcssel eine \nentsprechende  Aufnahmezahl  berechnen,  w\u00e4ren  in  den \nJahren 2008 bis 2012 von den Schweden 42 000 Fl\u00fccht-\nlinge  aufzunehmen  gewesen,  tats\u00e4chlich  aber  waren  es \n153 000, damit also ein Plus von 364,3 Prozent.\n",
		"Deutschland  \u00fcbrigens  \u2013  das  ist,  finde  ich,  ganz  inte-\nressant  \u2013 liegt  praktisch im Mittelfeld. Das Soll  w\u00e4ren, \nwenn  man  einen  solchen  Schl\u00fcssel  zugrunde  legen \nw\u00fcrde, 205 000 Fl\u00fcchtlinge. Das Ist war in all den Jah-\nren  201 000;  im  Jahr  2013  waren  es  mehr.  Das  hei\u00dft \n\u2013 ich bitte Sie, dar\u00fcber einmal nachzudenken \u2013: Bei sol-\nchen Quoten und ihrer strikten Anwendung w\u00e4re durch-\naus  nicht  zu  erwarten,  dass  Deutschland  mehr  Asyl-\nsuchende  und  Fl\u00fcchtlinge  aufzunehmen  h\u00e4tte,  sondern \nsogar weniger, da andere L\u00e4nder, die ganz unten in die-\nser  Auflistung  stehen,  die  auch  nicht  so  besonders  be-\nliebt sind, wesentlich mehr aufnehmen m\u00fcssten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Kollege \u2013 \u2013\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nIch komme gleich zum Schluss.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDas ist leider so, aber Sie m\u00fcssen.\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nIch bedanke mich f\u00fcr das \u201eleider\u201c.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Noch  einmal  zur\u00fcck  zum  Thema:  Die  SPD  ist  der \nAuffassung, wir brauchen eine bessere und gleichm\u00e4\u00dfi-\ngere Verteilung der Verantwortung, nicht der Lasten, f\u00fcr \nFl\u00fcchtlinge innerhalb der EU. Deutschland muss deswe-\ngen nicht zwangsl\u00e4ufig mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen als \nheute. Wenn diese Quote dann im Einzelnen \u00fcberschrit-\nten wird, muss man ernsthaft \u00fcber einen angemessenen \nfinanziellen  Ausgleich  nicht  nur  nachdenken,  sondern \ndenselben auch bewirken.\n",
		"Das  w\u00e4re  jedenfalls  ein  gemeinsames  Ziel,  dem  wir \nuns  alle  hier  im  Haus  verpflichtet  f\u00fchlen  sollten.  Ich \nw\u00e4re  dankbar,  wenn  wir  den  Dialog  dar\u00fcber  entspre-\nchend fortsetzen w\u00fcrden.\n",
		"Danke sehr, Frau Pr\u00e4sidentin.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke,  Herr  Kollege.  \u2013  Als  n\u00e4chster  Redner  spricht \nFrank  Heinrich  f\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion.  Herr \nHeinrich, Sie haben das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Es  ist  viel  gesagt  worden,  und  bei  dem,  was \nwir dabei denken und f\u00fchlen, gibt es eine gro\u00dfe Schnitt-\nmenge.\n",
		"Humanit\u00e4re Hilfe ohne Humanit\u00e4t wird ganz schnell \nzu  B\u00fcrokratismus  verkommen.  Humanit\u00e4t  ohne  gesetz-\nlich  fixierte  Strukturen  kann  wiederum  ganz  schnell  zu \nSozialromantik verf\u00fchren.\n",
		"Wer  \u00fcber  Krankheitserreger  schwadroniert,  ohne  die \nWunden  zu  verbinden,  der  macht  sich  schuldig.  Doch \nwer  immer  nur  S\u00e4lbchen  schmiert,  ohne  den  Ursachen \nzu begegnen, der beruhigt zwar auf der einen Seite sein \nGewissen,  l\u00f6st  aber  auf  der  anderen  Seite  das  Problem \nletztlich nicht. Daher braucht man beides: ganz pers\u00f6nli-\nche emotionale Betroffenheit und ein stimmiges europ\u00e4i-\nsches Handlungskonzept, wie wir das von den Rednern \nder verschiedensten Fraktionen \u00fcbereinstimmend geh\u00f6rt \nhaben.\n",
		"Wir erleben eine humanit\u00e4re Katastrophe vor unserer \nHaust\u00fcr; anders k\u00f6nnen wir das nicht nennen. Dazu d\u00fcr-\nfen wir weder schweigen noch \u00c4ngste sch\u00fcren.\n",
		"Ihnen, meine Damen und Herren von der Linkspartei, \ngeb\u00fchrt  das  Verdienst,  uns  mit  diesem  Antrag,  den  wir \nheute in der ersten Sitzungswoche dieses Jahres debattie-\nren, in der ersten Plenarwoche nach der Konstituierung \n",
		"des  Ausschusses  f\u00fcr  Menschenrechte  und  Humanit\u00e4re \nHilfe,  die  Dringlichkeit  der  Katastrophe  vor  Augen  zu \nf\u00fchren. Daf\u00fcr danke!\n",
		"",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Guck mal!)\n",
		"Sie  m\u00fcssen  sich  aber  auch  sagen  lassen,  dass  Sie \ndurch  die  Formulierung  \u201eMassensterben\u201c  in  der  \u00dcber-\nschrift  und  auch  sp\u00e4ter  im  Antragstext  so  massiv  pole-\nmisieren,  dass  man  versucht  ist,  diesen  Antrag  so  zu \ndeuten, dass dies eine parteipolitisch motivierte populis-\ntische Spielwiese f\u00fcr Sie ist. Sei es drum.\n",
		"(Ulla Jelpke [DIE LINKE]: Quatsch!)\n",
		"Die  Menschen  sind  es  wert,  dass  wir  unsere  Augen \nnicht  verschlie\u00dfen  und  alle  Kr\u00e4fte  b\u00fcndeln,  wie  mein \nKollege  Veit  es  gerade  gesagt  hat,  um  das  Leid  an  den \nGrenzen  der  EU  zu  vermindern.  Helfen  wir  den  Men-\nschen,  und  behandeln  wir  die  Ursachen!  Beginnen  wir \nbei den Menschen!\n",
		"Lassen Sie mich, bevor ich mich einigen Zahlen zu-\nwende \u2013 es sind schon viele genannt worden \u2013, ein Er-\nlebnis wiedergeben, von dem EU-Kommissionspr\u00e4sident \nJos\u00e9 Manuel Barroso berichtet  hat, als er hier in Berlin \nwar.\n",
		"Ja, er als Person war umstritten, als er kurz nach der \nKatastrophe  nach  Lampedusa  ging.  Aber  dann  erz\u00e4hlte \ner, was sich bei ihm ins Ged\u00e4chtnis eingebrannt hat, als \ner  die  Leichen  und  darunter  insbesondere  eine  sah.  Er \nberichtete  von  einer  geb\u00e4renden  Mutter,  deren  Nabel-\nschnur  noch  nicht  einmal  getrennt  war.  S\u00e4ugling  und \nMutter waren tot.\n",
		"Diese  Bilder  schockieren.  Wir  m\u00fcssen  diese  Ge-\nschichten kennen, uns ihnen stellen und sie uns zumuten. \nGenau darum geht es. Hinter jeder dieser Statistiken und \nZahlen,  von  denen  wir  heute  geh\u00f6rt  haben  und  gleich \nnoch  h\u00f6ren,  stehen  einzelne  Menschen,  und  mit  jedem \nMenschen stirbt auch Hoffnung, eine Zukunft. Jeder die-\nser  Menschen  hat  ein  Recht  auf  Leben,  auf  \u00dcberleben \nund auf ein Leben in W\u00fcrde.\n",
		"Zur Situation am 3. Oktober 2013: Der 3. Oktober ist \nein Tag, an dem wir in Deutschland jedes Jahr einen Tri-\numph der Menschenrechte feiern. Dieser Tag war 2013 \nein  schwarzer  Tag  f\u00fcr  die  Menschenrechte:  \u00fcber \n400 Tote vor Lampedusa. Es gab \u00f6ffentliche Reaktionen \n\u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 von Papst Franziskus bis \nzu Vertretern aller unserer Fraktionen und weit dar\u00fcber \nhinaus.\n",
		"In Syrien erleben wir derzeit eine schon lange andau-\nernde  Katastrophe  mit  2 Millionen  Fl\u00fcchtlingen.  Ich \nkonnte  mich  unter  anderem  mit  Kollegen  aus  anderen \nFraktionen  davon  \u00fcberzeugen,  wie  der  Libanon  damit \numgeht, ein geplagtes Land, das in der Geschichte schon \nh\u00e4ufiger  Fl\u00fcchtlinge  aufgenommen  hat.  Dieses  Land \nmuss  jetzt  erneut  damit  umgehen  \u2013  \u00fcbrigens  auch  mit \ndeutscher Hilfe an verschiedenen Stellen; einiges wurde \nvorhin schon genannt. Dar\u00fcber hinaus steht ihm mit dem \nWorld  Food  Programme  auch  ein  neues  Programm  zur \nVerf\u00fcgung, mit dem es auf ganz moderne und individu-\nelle Art und Weise helfen kann. Tats\u00e4chlich m\u00f6chte ich \n"
	],
	[
		"Frank Heinrich (Chemnitz)\n",
		"hier  jene  Menschen  in  den  Nachbarl\u00e4ndern  loben,  die \nhelfen und Fl\u00fcchtlingen ihre Wohnungen zur Verf\u00fcgung \nstellen,  deren  Zahl  sich,  wenn  wir  in  Deutschland  auf \neine \u00e4hnliche Quote wie der Libanon kommen wollten, \nauf 20 Millionen Menschen belaufen w\u00fcrde.\n",
		"Im Mittelmeer ist die Zahl der Landungen von Boots-\nfl\u00fcchtlingen  vor  Italien  wieder  nach  oben  gegangen. \n2011 war diese Zahl schon einmal sehr hoch, sie lag bei \netwa  64 000.  2012  ging  sie  zur\u00fcck.  Jetzt  ist  diese  Zahl \nfast wieder genauso hoch wie vorher.\n",
		"Einige  Punkte  aus  Ihrem  Antrag  m\u00f6chte  ich  gerne \naufnehmen und, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, entspre-\nchend gegenhalten. Die Toten seien Opfer der Asylpoli-\ntik der Bundesregierung. \u2013 Es wurde hier immer wieder \ndarauf  hingewiesen:  Die  Probleme  entstehen  vor  Ort; \nauch  mein  Kollege  Huber  hat  das  in  seiner  Frage  er-\nw\u00e4hnt. Die Flucht der Menschen vor diesen Problemen, \netwa  dem  Krieg  in  Syrien,  ist  meist  die  Folge.  Die \nSchleuserbanden verdienen mit der Not dieser Menschen \nein Heidengeld. Damit gilt es, auf diese Art der Krimina-\nlit\u00e4t einen besonderen Fokus zu legen.\n",
		"Sie  schreiben,  Frontex  sei  eine  Abschottungsma\u00df-\nnahme. Ich sage: 2011/2012 \u2013 mein Kollege hat es vor-\nhin auch gesagt \u2013 konnten durch die Hilfe von Frontex \n40 000 Menschen gerettet werden.\n",
		"In Ihrem Antrag hei\u00dft es, Deutschland sei nur in abso-\nluten  Zahlen  bei  der  Aufnahme  von  Fl\u00fcchtlingen  f\u00fch-\nrend,  nicht  aber  im  Verh\u00e4ltnis  zur  Bev\u00f6lkerung  und \nWirtschaftskraft,  also  der  Quote  an  Menschen,  die  wir \naufnehmen  m\u00fcssten.  \u2013  Wir  nehmen  pro  1 Million  Ein-\nwohner 945, Italien 260 Asylbewerber auf. Oft entsteht \ngenau der entgegengesetzte Eindruck. Ja, unsere Ableh-\nnungsquote betr\u00e4gt 70 Prozent. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir tat-\ns\u00e4chlich nachdenken. Insgesamt halten sich im Moment \nin  Deutschland  600 000  Fl\u00fcchtlinge  auf.  Der  Eindruck, \nder manchmal entsteht, ist ein ganz anderer.\n",
		"Ein  paar  Schlussfolgerungen  \u2013  Sie  haben  in  Ihrem \nAntrag Forderungen gestellt \u2013: Was braucht es also? Es \nbraucht unserer Meinung als Entwicklungspolitiker und \nals  Menschenrechtspolitiker  nach  in  erster  Linie  die \nHilfe  vor  Ort:  abgestimmte  internationale  humanit\u00e4re \nHilfe, im Moment besonders in Syrien. Ich habe die po-\nsitive Rolle des Libanon erw\u00e4hnt und m\u00f6chte in diesem \nZusammenhang  auch  Jordanien  oder  Saudi-Arabien \nnicht vergessen.\n",
		"Es  braucht  einen  Schwerpunkt  beim  Fl\u00fcchtlings-\nschutz  und  bei  der  Realisierung  menschenrechtlicher \nStandards in den Fl\u00fcchtlingslagern, insbesondere in den \nAnrainerstaaten  der  Krisengebiete,  aber  auch  der  Tran-\nsitstaaten  und  weiterer  Drittstaaten.  Hin  und  wieder \nhei\u00dft  das  auch  \u2013  da  stehen  wir  nat\u00fcrlich  zu  Ihnen,  den \nLinken,  im  Widerspruch  \u2013  UN-mandatierte  Blauhelm- \nund  NATO-Eins\u00e4tze.  Unsere  internationale  Verantwor-\ntung bringt das mit sich.\n",
		"Es  braucht  eine  mittel-  und  langfristige  wirtschaftli-\nche Zusammenarbeit mit Afrika und eine Stabilisierung \nder  Krisengebiete.  Ich  habe  mich  gefreut,  dass  in  der \nEU-Kommission neu dar\u00fcber nachgedacht wird \u2013 das ist \nnoch umstritten, aber ich kann dem Gedanken sehr viel \n",
		"abgewinnen;  ich  las  davon  letzte  Nacht  auf  Spiegel \nOnline \u2013, die Exporthilfen f\u00fcr Exporte nach Afrika abzu-\nschaffen,  damit  die  Kleinbauern  vor  Ort  eher  eine \nChance haben und bleiben.\n",
		"",
		"Dann gibt es nat\u00fcrlich noch die Frage nach einer ein-\nheitlichen Asylpolitik in der EU. Da braucht es eine Ver-\neinheitlichung  auf  EU-Ebene,  um  durch  ein  gemeinsa-\nmes europ\u00e4isches Asylrecht schnelle und faire Verfahren \nzu gew\u00e4hrleisten. Sie k\u00f6nnen in unserem Koalitionsver-\ntrag  lesen,  dass  genau  dies  ein  Schwerpunkt  unseres \nHandelns ist.\n",
		"(Beifall des Abg. Bernhard Kaster [CDU/\nCSU])\n",
		"Standards,  wie  im  Stockholmer  Programm  festge-\nschrieben, sind da ganz wichtig. Das Personal von Fron-\ntex und EUROSUR muss daf\u00fcr hinsichtlich der humani-\nt\u00e4ren  Komponente  geschult  werden  und  braucht  im \nSinne  einer  Task  Force  eine  noch  engere  Verzahnung, \nm\u00f6glicherweise  mit  dem  Internationalen  Roten  Kreuz \noder anderen Nichtregierungsorganisationen. Es braucht \neine St\u00e4rkung der Rolle des 2011 eingerichteten EASO, \ndem  Europ\u00e4ischen  Unterst\u00fctzungsb\u00fcro  f\u00fcr  Asylfragen \nmit Sitz in Malta. Dies sind einige der Ma\u00dfnahmen, die \nwir tats\u00e4chlich ben\u00f6tigen.\n",
		"Zum Abschluss ein Beispiel, das mich gepr\u00e4gt hat. In \nder  letzten  Legislatur  waren  wir  Menschenrechtspoliti-\nker mit einer Gruppe Kollegen in Uganda. Dort sind mir \nSarah  und  ihr  Sohn  Jamaal  begegnet,  der  erst  wenige \nWochen alt war und den Sarah auf dem Arm trug. Sarah \nnimmt an einem Aussteigerprogramm f\u00fcr Prostituierte in \neinem Slum von Kampala teil. Sie hat dort unter ande-\nrem ein Handwerk gelernt, zum Beispiel Deckchen her-\nzustellen,  um  mit  dem  Verkauf  dieser  Deckchen  ihren \nLebensunterhalt  zu  finanzieren,  was  aber  noch  nicht \nreicht,  sodass  sie  sich  weiterhin  prostituieren  muss. \nDoch h\u00e4lt sie schon allein diese Perspektive eher in ihrer \nStadt  und  in  ihrem  Land,  als  sich  auf  den  Weg  zu  ma-\nchen  und  nach  Europa  zu  fliehen.  Die  Perspektive  h\u00e4lt \nsie dort: ein Beispiel und ein Symbol f\u00fcr das, was es in \nder  Entwicklungszusammenarbeit  braucht,  um  dem \nFl\u00fcchtlingsstrom vorzubeugen.\n",
		"Damit ihr Sohn sp\u00e4ter einmal, wenn er in die Pubert\u00e4t \nkommt, nicht in dem Teufelskreis eines langsamen Ster-\nbens  stecken  bleibt  oder  nach  Europa  fliehen  muss, \nbraucht es mehr von unserem Engagement. Wir d\u00fcrfen, \num mit der Kollegin Kampmann zu sprechen, nicht mit \ndem Status quo zufrieden sein. So darf es nicht weiterge-\nhen.  Deshalb  lassen  Sie  uns  zusammen  daran  arbeiten, \nan welchen Stellen das konstruktiv m\u00f6glich ist.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen herzlichen Dank, Herr Kollege Heinrich. \u2013 Der \nletzte Redner dieser, wie ich finde, sehr intensiven  und \nsehr solidarischen Debatte ist Dr. Egon J\u00fcttner.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Dr. Egon J\u00fcttner (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und \nHerren! Im Mittelmeerraum haben sich in den vergange-\nnen Jahren zu Lande und zu Wasser schreckliche Szenen \nabgespielt. Insbesondere vor  der K\u00fcste Italiens und auf \nLampedusa  sowie  im  griechischen  Fl\u00fcchtlingslager \nAmigdalesa  herrschen  menschenunw\u00fcrdige  Zust\u00e4nde. \nDie  \u00dcberbelegung  von  Fl\u00fcchtlingslagern,  in  denen  oft \ndrei- bis viermal mehr Fl\u00fcchtlinge untergebracht sind als \nvorgesehen, darf nicht l\u00e4nger hingenommen werden. Es \nist inakzeptabel, dass Hunderte von Menschen auf \u00fcber-\nf\u00fcllten  Booten  in  europ\u00e4ischen  Gew\u00e4ssern  den  Tod \nfinden.  Was  hier  geschehen  ist,  das  waren  eindeutige \nMenschenrechtsverletzungen, die durch nichts zu recht-\nfertigen  sind.  In  vielen  Fl\u00fcchtlingslagern,  nicht  nur  auf \nLampedusa, kam es zu Zwischenf\u00e4llen, die die gesamte \nEurop\u00e4ische Union mit Scham erf\u00fcllen sollten.\n",
		"Unser  Mitgef\u00fchl  geh\u00f6rt  den  vielen  umgekommenen \nund verletzten Fl\u00fcchtlingen. Wir bedauern das Schicksal \ndieser Menschen zutiefst. Sie haben ihre h\u00e4ufig von krie-\ngerischen  Auseinandersetzungen  und  Armut  betroffe-\nnen  Herkunftsl\u00e4nder  verlassen,  um  in  Europa  eine  bes-\nsere  Zukunft  zu  finden.  Ihre  Flucht  aber  endete  oft  in \neinem  qualvollen  Tod.  Der  Respekt  vor  dem  Schicksal \ndieser  Menschen  sollte  Vorrang  haben  vor  politischen \nAuseinandersetzungen und Schuldzuweisungen.\n",
		"Die Verantwortung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me und die \ndaraus resultierenden  Probleme  liegt  nicht  bei  den  EU-\nMitgliedstaaten,  sondern  eindeutig  bei  den  Herkunfts-\nl\u00e4ndern. Leider ist die politische Situation in vielen Staa-\nten  besorgniserregend.  In  Mali,  in  Nigeria,  in  der  Zen-\ntralafrikanischen Republik, aber auch im S\u00fcdsudan sind \nteilweise staatliche Strukturen zusammengebrochen. Au-\n\u00dferdem  finden  oft  Willk\u00fcr  und  Unterdr\u00fcckung  statt. \nH\u00e4ufig  wird  nicht  einmal  das  Existenzminimum  der \nMenschen  gew\u00e4hrleistet.  Auch  militante  islamistische \nGruppen machen ein dauerhaft friedliches Zusammenle-\nben unterschiedlicher Volksgruppen unm\u00f6glich.\n",
		"Da  ist  es  nicht  verwunderlich,  dass  Menschen  ihre \nHeimat  verlassen  in  der  Hoffnung  auf  ein  besseres  Le-\nben.  Deutschland  ist  deshalb  gemeinsam  mit  anderen \nStaaten der Europ\u00e4ischen Union, ebenso wie zivile und \nkirchliche Organisationen, st\u00e4ndig bem\u00fcht, den oft br\u00fc-\nchigen Frieden in diesen Staaten wiederherzustellen und \ndie  Grundbed\u00fcrfnisse  der  dort  lebenden  Menschen  zu \ndecken.  Die  Tr\u00e4ger  der  Entwicklungszusammenarbeit \nunternehmen alles, um im Dialog mit den politisch Ver-\nantwortlichen  friedenstiftende  Ma\u00dfnahmen  zu  f\u00f6rdern. \nGesch\u00e4he dies nicht, w\u00fcrden noch mehr Menschen ihre \nHeimatl\u00e4nder  verlassen  und  w\u00e4ren  den  Gefahren  einer \nFlucht ausgesetzt.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  sind  uns  einig,  dass \ndie  s\u00fcdeurop\u00e4ischen  Staaten  mit  der  Fl\u00fcchtlingsproble-\nmatik  nicht  alleingelassen  werden  d\u00fcrfen.  Wir  sind  als \nEurop\u00e4er  und  als  Europ\u00e4ische  Union  gemeinsam  ver-\npflichtet,  Asylsuchenden  eine  menschenw\u00fcrdige  Be-\nhandlung  zu  gew\u00e4hren.  Die  EU  ist  deshalb  ernsthaft \nbem\u00fcht,  das  europ\u00e4ische  Asylsystem  den  sich  ver\u00e4n-\ndernden  Realit\u00e4ten  anzupassen.  Dabei  stehen  zwei  Ge-\nsichtspunkte im Vordergrund der Bem\u00fchungen: zum ei-\n",
		"nen die Behandlung der sich auf der Flucht befindenden \nbzw.  bereits  in  Europa  angekommenen  Menschen  und \nzum  anderen  die  Ursachenbek\u00e4mpfung  in  den  Her-\nkunftsl\u00e4ndern.\n",
		"",
		"Was Ersteres betrifft, so sind durch die Fortentwick-\nlung  des  Gemeinsamen  Europ\u00e4ischen  Asylsystems  im \nvergangenen Jahr die Grundlagen f\u00fcr ein gerechtes und \nrealisierbares Regelwerk geschaffen worden. \n",
		"Die Rangfolge der in der Dublin-Verordnung festge-\nlegten Kriterien tr\u00e4gt der Tatsache Rechnung, dass wir es \nmit schutzbed\u00fcrftigen Menschen zu tun haben. Wir sind \nverpflichtet, deren pers\u00f6nliche Situation zu ber\u00fccksichti-\ngen.\n",
		"Erster Grundsatz ist die Einheit der Familie. Handelt \nes sich etwa bei einem Asylbewerber um einen unbeglei-\nteten  Minderj\u00e4hrigen,  so  ist  der  Mitgliedstaat  f\u00fcr  die \nPr\u00fcfung seines Antrags zust\u00e4ndig, in dem sich ein Ange-\nh\u00f6riger seiner Familie rechtm\u00e4\u00dfig aufh\u00e4lt. Ist ein Asyl-\nsuchender vollj\u00e4hrig und befindet sich ein Familienmit-\nglied  bereits  in  einem  Mitgliedstaat  der  Europ\u00e4ischen \nUnion, so hat er die Wahl, ebenfalls in diesem Mitglied-\nstaat  einen  Asylantrag  zu  stellen.  Dies  gilt  selbst  dann, \nwenn  \u00fcber  den  Asylantrag  des  Familienmitglieds  noch \nnicht entschieden ist.\n",
		"Ferner  regelt  die  Dublin-Verordnung,  welcher  Mit-\ngliedstaat  im  Einzelfall  f\u00fcr  den  Asylantrag  eines  Asyl-\nsuchenden zust\u00e4ndig ist. Der f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Asyl-\nantrags  zust\u00e4ndige  Mitgliedstaat  darf  diesen  Antrag \nnicht ablehnen und den Asylbewerber etwa in ein ande-\nres  Land  schicken.  Vielmehr  ist  er  verpflichtet,  den \nAsylbewerber aufzunehmen und den Antrag zu bearbei-\nten.\n",
		"Die neuen Regelungen zeigen eindeutig, dass die Eu-\nrop\u00e4ische  Union  der  Menschenw\u00fcrde  der  Asylsuchen-\nden einen hohen Stellenwert beimisst. Die famili\u00e4re Zu-\nsammenf\u00fchrung hat Vorrang vor allen anderen Kriterien. \nEs  ist  den  Einzelstaaten  verboten,  Asylsuchende  wie \nSpielb\u00e4lle von einem Land ins andere zu schicken.\n",
		"Des  Weiteren  haben  im  Oktober  2013  die  Mitglied-\nstaaten  der  Europ\u00e4ischen  Union  kurzfristige  Ma\u00dfnah-\nmen  zur  verbesserten  Seenotrettung  eingeleitet.  Ein  ef-\nfektives  Seenotrettungssystem  bedeutet  jedoch  nicht, \ndass die \u00dcberquerung des Mittelmeers mit v\u00f6llig unge-\neigneten und erheblich \u00fcberladenen Booten sicher wird. \nEs kann nur dazu dienen, das Risiko f\u00fcr die Migranten \nauf dem Seeweg zu reduzieren.\n",
		"Die  zun\u00e4chst  zust\u00e4ndigen  nationalen  Beh\u00f6rden  der \ns\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten haben die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die \nEU-Grenzschutzagentur  Frontex  Unterst\u00fctzung  durch \nandere  EU-Mitgliedstaaten  anzufordern.  So  konnten  in \nden beiden vergangenen Jahren durch von Frontex koor-\ndinierte  Aktionen  \u2013  das  wurde  schon  gesagt  \u2013  \u00fcber \n40 000 Menschen  aus  Seenot  gerettet  werden.  Europa \nzeigt  sich  also  in  dieser  Hinsicht  mit  seinen  s\u00fcdlichen \nMitgliedstaaten solidarisch.\n",
		"Unser  Ziel  muss  es  sein,  Trag\u00f6dien,  wie  sie  in  der \nVergangenheit  passiert  sind,  in  Zukunft  zu  verhindern. \nMit  der  Fortentwicklung  des  Gemeinsamen  Europ\u00e4i-\n"
	],
	[
		"Dr. Egon J\u00fcttner\n",
		"schen  Asylsystems  wurden  im  vergangenen  Jahr  die \nWeichen daf\u00fcr gestellt. Nun m\u00fcssen wir die Effektivit\u00e4t \nder  beschlossenen  Ma\u00dfnahmen  genau  analysieren.  Da-\nbei m\u00fcssen wir offen sein f\u00fcr weitere Reformen zuguns-\nten der betroffenen Fl\u00fcchtlinge. Deshalb steht die Asyl-\npolitik  auch  beim  EU-Gipfel  im  Juni  wieder  auf  der \nTagesordnung.  Dort  wird  Bilanz  gezogen  \u00fcber  die  im \nHerbst beschlossenen Ma\u00dfnahmen und \u00c4nderungen.\n",
		"Es ist falsch, die Asylpolitik der Europ\u00e4ischen Union \npauschal  und  undifferenziert  zu  verurteilen  und  den \ndeutschen Bundesregierungen der letzten 20 Jahre eine, \nwie es im Antrag hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egro\u00dfe Mitschuld\u201c \nan  \u201eMenschenrechtsverletzungen  und  Verdr\u00e4ngung  von \nVerantwortlichkeit auf EU-Ebene\u201c zu unterstellen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Vielmehr m\u00fcssen wir den eingeschlagenen Weg zur Ver-\nbesserung  der  Situation  fortsetzen.  Dem  Antrag  der \nFraktion  Die  Linke  k\u00f6nnen  wir  deshalb  nicht  zustim-\nmen.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie  Redeliste  zu  diesem  Tagesordnungspunkt  ist  er-\n",
		"sch\u00f6pft.\n",
		"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache  18/288  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung \nso beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Zusatzpunkt 4 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Oliver \nKrischer, Dr. Julia Verlinden, Annalena Baerbock,\nweiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Europarechtskonforme  Regelung  der  Indus-\ntrieverg\u00fcnstigungen  auf  stromintensive  Un-\nternehmen  im  internationalen  Wettbewerb \nbegrenzen  und das EEG  als kosteneffizientes \nInstrument fortf\u00fchren\n",
		"Drucksache 18/291\n\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f) \uf020\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \uf020\nReaktorsicherheit\uf020\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \nOliver Krischer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nWenn  man  das  Dokument  zur  Einleitung  des  Beihilfe-\n",
		"verfahrens  der  EU-Kommission  liest,  dann  findet  man \nda sehr interessante Passagen. Darin steht zum Beispiel, \ndass das EEG ein sehr kosteneffizientes Instrument zum \nAusbau der erneuerbaren Energien ist,\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"dass es zielgerichtet ist und erfolgreich den Ausbau der \nErneuerbaren in Deutschland vorangebracht hat, ganz im \nUnterschied zu anderen EU-Staaten und zu anderen F\u00f6r-\ndersystemen. In der Tat haben wir es in Deutschland ge-\nschafft, den Anteil der erneuerbaren Energien innerhalb \nvon gut zehn Jahren von 4 Prozent auf 25 Prozent zu er-\nh\u00f6hen. Wir haben es geschafft, dass sich die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger an der Energieversorgung beteiligen, dass sie \ndas ganze Thema voranbringen. Das ist eine absolute Er-\nfolgsgeschichte.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir  haben  es  vor  allen  Dingen  auch  geschafft,  dass \nWindenergie  an  Land  und  Photovoltaik  inzwischen  die \npreisg\u00fcnstigste Form sind, eine Kilowattstunde Strom zu \nproduzieren,  preisg\u00fcnstiger  als  aus  neuen  Kohle-  oder \nGaskraftwerken. Das ist eine Entwicklung, die noch vor \nwenigen Jahren unvorstellbar war.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn die EU-Kommission jetzt ein Verfahren einlei-\ntet, so richtet sich das nicht gegen das EEG an sich, ganz \nim  Gegenteil.  Die  EU-Kommission  problematisiert  das \nAusnahmewesen, also die Tatsache, dass es bei den Zah-\nlungen  der  EEG-Umlage,  die  die  Verg\u00fctungen  der  Be-\ntreiber  von  Erneuerbare-Energien-Anlagen  sichern,  zu \n\u00fcberbordenden Ausnahmen gekommen ist. Das Problem \ndabei  ist  nicht  der  grunds\u00e4tzliche  Tatbestand  der  Aus-\nnahme. Die EU-Kommission sagt klipp und klar: Es ist \nv\u00f6llig in Ordnung, dass stromintensive Unternehmen ein \nSt\u00fcck weit befreit werden. \u2013 Ich glaube, es herrscht poli-\ntischer Konsens dar\u00fcber, dass ein stromintensives Unter-\nnehmen wie eine Aluminiumh\u00fctte hier nicht zu Zahlun-\ngen  herangezogen  wird.  Die  EU-Kommission  kritisiert \naber  in  aller  Deutlichkeit  das,  was  insbesondere  seit \n2010  passiert,  n\u00e4mlich  das  ausufernde,  \u00fcberbordende \nAusnahmewesen zugunsten von Industrie und Gewerbe, \ndie mit internationalem Wettbewerb und Stromintensit\u00e4t \n\u00fcberhaupt  nichts  zu  tun  haben.  Damit  muss  endlich \nSchluss sein, wenn wir das Problem l\u00f6sen wollen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  der  Abg.  Eva  Bulling-Schr\u00f6ter  [DIE \nLINKE])\n",
		"Wir haben in den letzten Jahren erlebt, dass die Zahl \nvon  wenigen  Hundert  beg\u00fcnstigten  Unternehmen  auf \n\u00fcber 2 100 angestiegen ist. Die Politik in den letzten Jah-\nren nach dem Motto \u201eDie Privatverbraucher wollten die \nEnergiewende;  dann  sollen  sie  auch  daf\u00fcr  zahlen\u201c  darf \nnicht  fortgesetzt  werden.  Wir  brauchen  hier  ein  St\u00fcck \nweit Kostengerechtigkeit.  Nun schl\u00e4gt  diese  Politik  der \nVergangenheit  auf  die  Industrie  selber  zur\u00fcck.  Inzwi-\nschen beschweren sich auch \u2013 zu Recht \u2013 die nicht be-\nfreiten Industriebereiche. Ich kann nicht nachvollziehen, \n"
	],
	[
		"Oliver Krischer\n",
		"warum ein Schlachtbetrieb von der EEG-Umlage befreit \nist, ein Textilunternehmen aber nicht. Genau das proble-\nmatisiert die EU-Kommission. Deshalb ist das Beihilfe-\nverfahren richtig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Gro\u00dfe Koalition hatte die Chance, dieses Beihil-\nfeverfahren zu vermeiden; das wissen alle, die mit Herrn \nAlmunia  gesprochen  haben.  Es  gab  die  Chance,  eine \nklare Vereinbarung im Koalitionsvertrag zu treffen, wie \nman  das  Thema  der  Beihilfen  angehen  will.  Das  Pro-\nblem ist  aber: Sie haben  sich nur auf einen Pr\u00fcfauftrag \nverst\u00e4ndigt, der lediglich vorsieht, dass man sich diesem \nThema widmen will. Das ist ein riesiges Problem f\u00fcr die \nIndustriebetriebe, die jetzt damit konfrontiert sind, dass \nsie R\u00fcckstellungen bilden m\u00fcssen. Es herrscht Verunsi-\ncherung.  So  kann  letztendlich  nicht  investiert  werden. \nDamit hat sich die gesamte Politik der letzten Jahre, die \nangeblich  der  Industrie  dienen  sollte,  zu  einem  Bume-\nrang entwickelt.\n",
		"Wir schlagen in unserem Antrag vor, dass Sie jetzt ak-\ntiv werden; denn es kann nicht sein, dass man jetzt nur \ndie EU-Kommission beschimpft und sagt, sie mache al-\nles falsch. Sie benennt ein richtiges Problem. Aber es ist \njetzt  an  der  Zeit,  dass  die  Bundesregierung  konkrete \nPunkte  benennt.  Wir  sagen:  Die  Strompreiskompensa-\ntionsliste,  die  die  EU-Kommission  im  Rahmen  des \nEmissionshandels  gemacht  hat,  ist  eine  Grundlage,  an \nder sich in Deutschland die Befreiungen bzw. Verg\u00fcnsti-\ngungen orientieren k\u00f6nnen. Das sind die Unternehmens-\nbereiche  Metall,  Papier,  Chemie  usw.  Diese  brauchen \ntats\u00e4chlich  diese  Verg\u00fcnstigungen.  Das  w\u00e4re  eine \nGrundlage, um diesem Beihilfeverfahren zu entgehen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es gibt noch ein anderes Problem. Dadurch dass wir \njetzt \u00fcber Beihilfe reden, bekommt ein anderes Verfah-\nren  eine  Schlagseite.  Die  EU  will  das  EEG  insgesamt \naufgrund  der  Entwicklungen  der  letzten  Jahre  als  Bei-\nhilfe definieren. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass wir in Zu-\nkunft  die  Regelungen  und  Novellen  des  Erneuerbare-\nEnergien-Gesetzes  und  den  Ausbau  der  erneuerbaren \nEnergien  in  Br\u00fcssel  genehmigen  lassen  m\u00fcssten.  Ich \nglaube, das kann nicht in unserem Sinne sein.\n",
		"Es muss vielmehr in unserem Sinne sein \u2013 das ist die \nAufgabe  der  EU-Kommission  und  die  Aufgabe  von \nEuropa \u2013, dass wir klare Ziele setzen, nicht nur Klima-\nschutzziele,  sondern  auch  ambitionierte  Ziele  f\u00fcr  den \nAusbau  der  erneuerbaren  Energien  und  Effizienzziele. \nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen. Ich frage ganz offen: Wo ist \neigentlich der deutsche EU-Kommissar Herr Oettinger? \nVon  dem  sehe  ich  nur,  dass  er  die  deutsche  Energie-\nwende und  die Politik, von der ich einmal dachte, dass \nsie hier konsensual getragen werde, hintertreibt und ge-\nmeinsame  Sache  mit  den  britischen  Atomfreunden \nmacht, anstatt die deutsche Politik zu unterst\u00fctzen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  finden:  Dazu  braucht  es  ein  klares  Wort  der \nKanzlerin. Sie hat diese Ziele 2007 im Rahmen der deut-\nschen  Ratspr\u00e4sidentschaft  durchgesetzt.  Das  muss  jetzt \n",
		"weitergehen.  Wir  denken  auch  \u2013  das  ist  unser  Angebot \nan  die  Gro\u00dfe  Koalition  \u2013,  dass  es  einen  Konsens  in \nDeutschland  geben  kann,  wenn  wir  die  erneuerbaren \nEnergien weiter konsequent ausbauen, wenn wir sie kos-\nteneffizient  ausbauen  und  wenn  wir  sie  kostengerecht \nausbauen,  und  zwar  ohne  Deckelung  und  k\u00fcnstliche \nBremsen  f\u00fcr  Windenergie  an  Land  und  PV.  Wenn  das \neine Basis sein kann, dann k\u00f6nnen wir uns auf einen ge-\nmeinsamen Weg verst\u00e4ndigen.\n",
		"",
		"Wenn  die  Basis  aber  ist,  dass  Sie  die  wegfallenden \nAtomstrommengen der n\u00e4chsten Jahre durch Braunkohle \nersetzen  wollen,  wie  das  offensichtlich  Herr  Seehofer \nvorhat \u2013 so jedenfalls verstehe ich seine Einlassungen \u2013, \ndann wird das ein Weg sein, den wir nicht mitgehen wer-\nden. Den werden wir bek\u00e4mpfen. Dann haben wir deutli-\nche  Auseinandersetzungen.  Aber  wir  bieten  einen \ngemeinsamen Weg an und f\u00e4nden es gut, wenn hier tat-\ns\u00e4chlich eine breite politische Basis f\u00fcr eine langfristige \nEnergiewende  und  f\u00fcr  Investitionssicherheit  in  diesem \nBereich geschaffen werden k\u00f6nnte.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Thomas  Barei\u00df  f\u00fcr  die \n",
		"Unionsfraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Thomas Barei\u00df (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen! \nMeine  Herren!  Lieber  Kollege  Oliver  Krischer,  heute \nMorgen  haben  Sie  noch  gro\u00df  \u00fcber  die  Medien  verk\u00fcn-\ndet, Sie wollten die enge Zusammenarbeit mit der Gro-\n\u00dfen Koalition und wollten gemeinsam mit uns an diesem \nProjekt der Energiewende teilhaben.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das war ein Angebot!)\n",
		"Ihr Antrag und Ihr Redebeitrag zeigen etwas anderes, \nn\u00e4mlich  dass  Sie  in  alte  Grabenk\u00e4mpfe  verfallen  und \nversuchen,  Konflikte  aufzubauen,  die  es  so  gar  nicht \ngibt. Wir sind vielmehr in vielen Punkten einiger, als Sie \nglauben. Viele Dinge, die Sie jetzt kritisiert haben, haben \nSie n\u00e4mlich damals unter Rot-Gr\u00fcn, unter dem Umwelt-\nminister  J\u00fcrgen  Trittin,  selber  beschlossen.  Diese  sind \njetzt in der Tat Bestandteil eines Verfahrens in Br\u00fcssel. \nWir werden dieses Verfahren abschlie\u00dfen und daf\u00fcr sor-\ngen, dass die Energiewende weiter gelingt und auch un-\nsere Industrie weiter gesichert ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Bevor ich aber auf den Antrag, den Sie gestellt haben, \neingehe, m\u00f6chte ich zu Beginn betonen, dass das Projekt \nder Energiewende, die Energiepolitik an sich, eines der \nganz  gro\u00dfen  Themen  dieser  Gro\u00dfen  Koalition  ist.  Es \nwird  eine  gemeinsame  Herausforderung  sein,  und  wir \nwerden gemeinsam dieses Projekt anpacken. Wir wollen \nan das ankn\u00fcpfen, was wir die letzten vier Jahre gemacht \nhaben.  Wir  wollen  daf\u00fcr  sorgen,  dass  die  Grundlinien \n"
	],
	[
		"Thomas Barei\u00df\n",
		"unserer Energiepolitik auch weiter bestehen. Wir wollen \neine Politik machen, die umweltfreundlich ist, aber auch \ndie  sichere  Versorgung  und  vor  allen  Dingen  eine  be-\nzahlbare,  wirtschaftliche  Energieversorgung  f\u00fcr  unser \nganzes Land gew\u00e4hrleistet, f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die In-\ndustrie und die Wirtschaft insgesamt.\n",
		"Wir  wollen  die  Energiepolitik  zu  dem  machen,  was \nsie sein muss. Sie muss Hauptbestandteil unserer Wachs-\ntums- und Wohlstandsstrategie sein. Sie muss daf\u00fcr sor-\ngen, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren keine Arbeitspl\u00e4tze \ngef\u00e4hrden  oder  sogar  verlieren,  sondern  dass  wir  unter \ndem  Strich  Arbeitspl\u00e4tze  sichern  und  weiter  ausbauen. \nDas muss die Energiewende zum Ziel haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Insofern  bin  ich  dankbar,  dass  diese  Koalition  die \nKompetenzen  f\u00fcr  Energiefragen  im  Wirtschaftsressort \ngeb\u00fcndelt hat. Somit bekommen wir eine schlagkr\u00e4ftige \nEinheit, um f\u00fcr eine wirtschaftliche Energiewende\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"zu  k\u00e4mpfen.  Ich  bin  sicher,  lieber  Hubertus  Heil,  dass \nwir  gemeinsam  mit  unserem  neuen  Minister  f\u00fcr  Wirt-\nschaft und Energie, Sigmar Gabriel, eng und vertrauens-\nvoll zusammenarbeiten werden.\n",
		"Wir wollen Arbeitspl\u00e4tze sichern. Daher m\u00fcssen wir \nden  Ausbau  der  erneuerbaren  Energien  weiter  sinnvoll \ngestalten. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass \ndort,  wo  in  der  Industrie  Arbeitspl\u00e4tze  gef\u00e4hrdet  sind, \nwo Industrien im europ\u00e4ischen und weltweiten Wettbe-\nwerb  stehen,  weiterhin  Verg\u00fcnstigungen  m\u00f6glich  sind. \nDas muss unser zentrales Ziel sein.\n",
		"Damit  komme  ich  zu  Ihrem  Antrag.  Der  Antrag  der \n",
		"Gr\u00fcnen enth\u00e4lt zwei Grundaussagen:\n",
		"Erstens. Das EEG muss unbefristet weiter gelten. Das \n",
		"haben Sie gerade eben noch einmal gefordert.\n",
		"Zweitens.  Die  Verg\u00fcnstigungen  f\u00fcr  stromintensive \nUnternehmen \u2013 das ist Ihr gro\u00dfes Thema \u2013 m\u00fcssen wei-\ntestgehend zusammengestrichen werden.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Steht nicht im Antrag!)\n",
		"Das w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden, lieber Oliver Krischer. \nWir  sollten  miteinander  debattieren,  um  eine  sinnvolle \nL\u00f6sung zu finden.\n",
		"Ich glaube, dass die Aussagen, die Sie in Ihrem An-\ntrag treffen, objektiv falsch sind. Ich zitiere aus dem ers-\nten Absatz Ihres Antrags einen Punkt, den ich ganz an-\nders sehe:\n",
		"Statt  der  vollen  \u2026  Umlage  von  derzeit  6,24 Cent/\nkWh,  zahlt  ein  Gro\u00dfteil  der  entlasteten  Unterneh-\nmen lediglich eine Umlage von 0,05 Cent/kWh.\n",
		"(Jens  Koeppen  [CDU/CSU]:  V\u00f6llig  falsch!  \u2013 \nOliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Richtig!)\n",
		"Das  ist  komplett  falsch.  Nur  Unternehmen  mit  einem \nStromverbrauch  ab  100 Gigawattstunden  zahlen  nur \nnoch 0,05 Cent je Kilowattstunde.\n",
		"",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: 2 100!)\n",
		"In  der  Summe  sind  das  in  Deutschland  weniger  als \n150 Unternehmen.\n",
		"(Jens Koeppen [CDU/CSU]: So ist das!)\n",
		"Es wird Sie vielleicht \u00fcberraschen, Herr Krischer: Es \nsind Unternehmen, die schon damals, 2004, unter J\u00fcrgen \nTrittin entlastet worden sind\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  stimmt  nicht!  \u2013  Jens  Koeppen \n[CDU/CSU]: Das sind genau die gleichen!)\n",
		"und die seitdem von dieser Entlastung profitieren.\n",
		"Sie  haben,  auch  in  dieser  Debatte,  den  Eindruck  er-\nweckt, dass diese Unternehmen gar keine Abgaben zah-\nlen.  Das  stimmt  ebenfalls  nicht.  Unternehmen,  die  hin-\nsichtlich  der  EEG-Umlage  zwar  nicht  befreit,  aber \nbeg\u00fcnstigt werden \u2013 etwa ThyssenKrupp, der gr\u00f6\u00dfte Fall \nin dieser Riege \u2013, zahlen nach heutigem Stand weiterhin \n4 500 Euro  EEG-Umlage  pro  Arbeitsplatz.  Das  zeigt: \nAuch  die  gro\u00dfen  energieintensiven  Industrieunterneh-\nmen zahlen f\u00fcr die Energiewende und leisten damit auch \neinen  Beitrag  zum  Gelingen  des  Umstiegs,  der  die \nn\u00e4chsten Jahre gemeinsam solidarisch finanziert werden \nmuss.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Ihre  Aussage,  dass  die  EEG-Novelle  von  2012  zu \nmassiven Mehrbelastungen f\u00fchrt, wie Sie sie vorhin be-\nschrieben haben, ist falsch. Sie haben gesagt: Die Anzahl \nder entsprechenden Unternehmen ist von 800 Unterneh-\nmen  auf  2 100 Unternehmen  gestiegen.  Ich  muss  Sie \nkorrigieren: Sie ist sogar auf 2 700 Unternehmen gestie-\ngen.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Noch schlimmer!)\n",
		"Ich bin stolz darauf, dass sich die Anzahl dieser Un-\nternehmen verdreifacht hat; denn der industrielle Mittel-\nstand,  der  in  besonderer  Weise  im  Wettbewerb  steht, \nerf\u00e4hrt  Verg\u00fcnstigungen.  Damit  haben  wir  etwas  ge-\nschaffen,  was  vielen  Unternehmen  hilft  und  damit  der \nErhaltung vieler Arbeitspl\u00e4tze dient, aber auf der ande-\nren Seite nur sehr wenig kostet. Die Verg\u00fcnstigung liegt \nnur bei 10 Prozent. Nur 2 Prozent der EEG-Umlage, die \nwir zahlen, sind f\u00fcr den industriellen Mittelstand reser-\nviert.  Damit  erreichen  wir,  dass  die  Arbeitspl\u00e4tze  von \n\u00fcber  1 Million  Besch\u00e4ftigten  nicht  nur  vor\u00fcbergehend \ngesichert, sondern auch auf Dauer erhalten bleiben. Ich \nglaube, das war es wert, f\u00fcr den Fortbestand dieser Ver-\ng\u00fcnstigung zu sorgen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Barei\u00df,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage \noder eine Bemerkung aus den Reihen der Fraktion B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen?\n",
		"Thomas Barei\u00df (CDU/CSU):\nJa, gern. Nat\u00fcrlich. Immer doch.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nHerr Meiwald, bitte.\n",
		"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Herr Barei\u00df, dass Sie meine Frage zu-\nlassen. \u2013 Sie haben sich gerade so vehement f\u00fcr die Ar-\nbeitspl\u00e4tze  eingesetzt.  Das  finden  wir  grunds\u00e4tzlich  in \nOrdnung.  Arbeitspl\u00e4tze  sind  ja  f\u00fcr  uns  alle  notwendig. \nAber in der Konsequenz dessen, was Sie in den letzten \nvier  Jahren  gemacht  haben  und  was  Sie  hier  so  in  den \nHimmel loben, stellt sich doch die Frage: Wie viele Ar-\nbeitspl\u00e4tze  im  Braunkohletagebau  entstehen  oder  wer-\nden dadurch erhalten, dass man zum Beispiel Vattenfall \nvon  der  EEG-Umlage  befreit?  Wie  viele  Arbeitspl\u00e4tze \nsind in den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Handwerksun-\nternehmen, die massiv investiert haben, um die Energie-\nwende voranzutreiben, in den letzten Jahren schon verlo-\nren  gegangen?  Ich  denke  an  kleine  Solarunternehmen \nund  \u00e4hnliche  Betriebe,  die  jetzt  vor  dem  Ruin  stehen \nbzw. schon in der Insolvenz sind.\n",
		"Ich  glaube,  da  liegt  eine  Schieflage  vor.  Das  Ganze \nm\u00fcsste  man  einmal  sauber  gegeneinander  aufrechnen \nund man darf nicht sagen: Dadurch, dass wir Gro\u00dfunter-\nnehmen  und  andere  Vielverbraucher  hier  entlasten,  be-\nwirken wir etwas, worauf wir auch noch stolz sein k\u00f6n-\nnen.  Die  Entlastung  von  Braunkohletagebauen \nist \nnat\u00fcrlich  auch  klimapolitisch  verheerend.  Mich  w\u00fcrde \ninteressieren,  ob  Sie  diesbez\u00fcglich  eine  Bilanz  aufma-\nchen k\u00f6nnen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"Thomas Barei\u00df (CDU/CSU):\nWir k\u00f6nnen gerne \u00fcber den Braunkohletagebau reden. \nIch lade Sie auch gerne ein, einmal die Lausitz oder das \nRuhrgebiet zu besuchen.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Ins  Ruhrgebiet?  Die  sind  im  Rhein-\nland!)\n",
		"\u2013  Da  habe  ich  mich  versprochen;  das  gebe  ich  zu.  Das \nwar die alte Welt der Steinkohle.\n",
		"Ich lade Sie ein, die Lausitz oder das Rheinland zu be-\nsuchen.  Dort  sind  22 000  Besch\u00e4ftigte  von  der  Braun-\nkohleindustrie abh\u00e4ngig.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Und 40 000 bei den erneuerbaren Ener-\ngien!)\n",
		"Wir m\u00fcssen doch sehen, dass die Braunkohle der ein-\nzige  heimische  Energietr\u00e4ger  ist,  den  wir  noch  haben. \nIch  sehe  Ihre  neue  Sto\u00dfrichtung,  die  Braunkohle  als \n",
		"schmutzige  Energie darzustellen, sehr kritisch,  weil  die \nBraunkohle  derzeit  hocheffizient  eingesetzt  wird.  In \nDeutschland  wurde  noch  nie  so  viel  Braunkohlestrom \nproduziert; das ist durchaus richtig. Aber Sie verschwei-\ngen  immer,  dass  dieser  Braunkohlestrom  mit  so  wenig \nCO2-Aussto\u00df  pro  Kilowattstunde  wie  noch  nie  erzeugt \nwird. Wir haben hocheffiziente Braunkohlekraftwerke.\n",
		"",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wirkungsgrad von 30 Prozent!)\n",
		"Wir  brauchen  auch  weiterhin  die  Verstromung  der \nBraunkohle, einem heimischen und g\u00fcnstigen Rohstoff, \nals Br\u00fcckentechnologie, um kosteng\u00fcnstig in das Zeital-\nter der regenerativen Energien zu gelangen.\n",
		"Ich lade Sie wirklich einmal ein, mit mir gemeinsam \ndiese  Regionen  in  Ostdeutschland  zu  besuchen.  Dort \nsind  in  der  Braunkohleindustrie  22 000  Menschen  be-\nsch\u00e4ftigt. In der Solarindustrie jedoch, die man versucht \nhat,  in  Sachsen,  Th\u00fcringen  und  Sachsen-Anhalt  aufzu-\nbauen, sind es nur noch knapp 10 000 Besch\u00e4ftigte. Das \nbereitet mir gro\u00dfe Sorgen.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Warum wohl?)\n",
		"Auf der einen Seite wollen wir die Braunkohleindus-\ntrie mit 22 000 Besch\u00e4ftigten zerst\u00f6ren, auf der anderen \nSeite aber keine neuen Technologien in Deutschland auf-\nbauen, die wir br\u00e4uchten. Hier m\u00fcssen wir dringend an-\nsetzen.  Die  eine  Industrie  muss  die  andere  St\u00fcck  f\u00fcr \nSt\u00fcck ersetzen, aber es darf nicht so sein, wie ich es am \nAnfang  beschrieben  habe:  dass  schlussendlich  weniger \nArbeitspl\u00e4tze vorhanden sind, als das bisher der Fall ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch  trage  nach:  Das  war  jetzt  die  Beantwortung  der \nFrage des Kollegen Meiwald. \u2013 Ich schalte jetzt die Uhr \nwieder ein.\n",
		"Thomas Barei\u00df (CDU/CSU):\nHerzlichen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Lieber  Herr \nKrischer,  au\u00dferdem  haben  Sie  vorhin  betont,  dass  die \nBesondere  Ausgleichsregelung  europarechtswidrig  ist. \nSie  haben  gesagt,  Sie  h\u00e4tten  schon  mit  Herrn  Almunia \ngesprochen und erfahren, dass wir das Verfahren abwen-\nden k\u00f6nnen. Ich muss gestehen, dass ich das bisher nicht \nso wahrgenommen habe, aber vielleicht haben wir eine \nunterschiedliche Wahrnehmung.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Haben  Sie  noch  nicht  mitbekommen, \ndass wir ein Beihilfeverfahren haben?)\n",
		"Ich  sage  nur  eins:  Zu  behaupten,  dass  die  Reduzie-\nrung einer Mehrbelastung f\u00fcr unsere Industrie eine Sub-\nvention  darstellt,  halte  ich  f\u00fcr  sehr  gewagt.  Deshalb \nglaube ich auch, dass das, was Sigmar Gabriel vor weni-\ngen Tagen gesagt hat, richtig ist: Die nationale Energie-\npolitik  muss  weiterhin  in  erster  Linie  Sache  Deutsch-\nlands und nicht Europas sein.\n"
	],
	[
		"Thomas Barei\u00df\n",
		"Wir brauchen auch deutsche Ideen und Konzepte. Ein \nGesetz  wie  das  EEG  und  eine  Mehrbelastung,  wie  sie \nderzeit  in  allen  Bereichen  der  Industrie  vorhanden  ist, \nhat kein anderes Land. Insofern sollten wir schauen, dass \nwir  im  Bereich  der  Ausgleichsregelung  auch  nationale \nL\u00f6sungen finden.\n",
		"Wir  brauchen  weiterhin  die  Besondere  Ausgleichs-\nregelung f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie, aber auch f\u00fcr den indus-\ntriellen  Mittelstand.  Wir  m\u00fcssen  ebenfalls  schauen,  wo \nwir vielleicht in der EEG-Novelle, zu der in der n\u00e4chsten \nWoche die ersten Eckpunkte vorgelegt werden, Ver\u00e4nde-\nrungen vornehmen k\u00f6nnen. Ich habe schon in den letzten \nMonaten \u2013 Sie sicherlich auch \u2013 intensive Gespr\u00e4che mit \nder Industrie gef\u00fchrt. Es gibt unterschiedliche Bereiche, \nin denen wir etwas tun k\u00f6nnen. Die Schwellenwerte und \nUnwuchten sollten wir sicherlich noch diskutieren. Wir \nm\u00fcssen auch \u00fcberlegen, welche Ausgestaltung wir beim \nKriterium des Wettbewerbs vornehmen.\n",
		"Ich  warne  aber:  Wenn  wir  hier  Ver\u00e4nderungen  vor-\nnehmen, werden auch solche Fragen gestellt wie die, ob \ndie  Deutsche  Bahn  weiterhin  verg\u00fcnstigt  werden  kann. \nIch bin gespannt, welchen Beitrag die Gr\u00fcnen dann zu-\nk\u00fcnftig  leisten  werden.  Die  deutsche  Wirtschaft  zahlt \nheute schon die h\u00f6chsten Industriestrompreise, nicht nur \nEuropas, sondern der ganzen Welt.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist doch gar nicht wahr!)\n",
		"Wir sind aber auch diejenigen, die im Bereich der er-\nneuerbaren Energien am schnellsten vorankommen wol-\nlen.  Deshalb  sage  ich  Ihnen  ganz  offen:  Um  auch  die \nAkzeptanz der Menschen nicht zu verlieren, d\u00fcrfen wir \nnicht  weiterhin  Verteilungsdebatten  f\u00fchren,  sondern \nm\u00fcssen  schauen,  wie  wir  das  EEG  in  den  kommenden \nJahren  Schritt  f\u00fcr  Schritt  reformieren,  st\u00e4rker  an  den \nMarkt  heranbringen  und  somit  auch  erneuerbare  Ener-\ngien  wettbewerbsf\u00e4hig  machen  \u2013  nicht  nur  in  Deutsch-\nland,  sondern  auch  in  der  Welt.  Daran  m\u00fcssen  wir  ge-\nmeinsam arbeiten. Dazu brauchen wir auch Ehrlichkeit.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Barei\u00df, gestatten Sie eine weitere Frage oder \n",
		"Bemerkung des Kollegen Krischer?\n",
		"Thomas Barei\u00df (CDU/CSU):\nGerne. \u2013 Bitte, Herr Krischer.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerzlichen  Dank,  Herr  Kollege  Barei\u00df,  dass  Sie  die \nZwischenfrage  zulassen.  \u2013  Sie  haben  gerade  gesagt:  In \nDeutschland  gibt  es  die  h\u00f6chsten  Industriestrompreise. \nIch vermute einmal, Sie wollten sagen, die h\u00f6chsten In-\ndustriestrompreise  Europas.  Wie  erkl\u00e4ren  Sie  es  sich \ndann,  dass  der  Verband  der  Industriellen  Energie-  und \nKraftwirtschaft  \u2013  das  ist  keine  gr\u00fcne  Organisation  und \nauch  keine  der  Erneuerbaren-Verb\u00e4nde,  sondern  die \nLobbyorganisation der energie- und stromintensiven In-\ndustrie  \u2013,  der  regelm\u00e4\u00dfig  Strompreisindizes  ver\u00f6ffent-\nlicht,  festgestellt  hat,  dass  dieser  Index  in  diesem  Jahr \nden niedrigsten Stand seit zehn Jahren erreicht hat? Wie \n",
		"erkl\u00e4ren Sie sich das nach Ihrer Aussage, dass wir \u2013 an-\ngeblich \u2013 die h\u00f6chsten Industriestrompreise haben?\n",
		"",
		"Dann  m\u00fcssten  Sie  noch  erkl\u00e4ren,  wie  es  sein  kann, \ndass in den Niederlanden eine Aluh\u00fctte schlie\u00dfen muss, \nin  Insolvenz  geht,  mit  der  Begr\u00fcndung,  dass  sie  gegen \nden deutschen Wettbewerber, der aufgrund der Energie-\nwende  in  Deutschland  so  niedrige  Industriestrompreise \nhat, nicht mehr konkurrieren kann. Diese Aussage m\u00fcs-\nsen Sie bitte erkl\u00e4ren. Das passt nicht zu dem, was Sie \ngerade gesagt haben.\n",
		"(Beifall der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Thomas Barei\u00df (CDU/CSU):\nWir haben auf alle F\u00e4lle \u2013 da lasse ich einfach mal die \nZahlen  sprechen  \u2013  im  Bereich  der  Verbraucher,  der  In-\ndustrieverbraucher, die Gr\u00f6\u00dfenordnung von 20 bis 70 Giga-\nwattstunden;  das  ist  eine  Gr\u00f6\u00dfenordnung,  die  2012  ge-\nmessen  wurde.  Da  lagen  die  Industriestrompreise  bei \n10,45 Cent je Kilowattstunde. In der Tat sind in Zypern, \nMalta, Litauen und in der Slowakei die Industriestrom-\npreise \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 noch besser als bei uns, \nn\u00e4mlich etwas h\u00f6her. Aber davon abgesehen haben wir \nmit die h\u00f6chsten Preise in Europa. Das sind die Zahlen, \ndie mir vorliegen.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Die sind falsch!)\n",
		"Das ist meine Grundlage. Insofern ist das, was Sie sagen, \neinfach nicht richtig.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Fragen Sie den VIK!)\n",
		"\u2013 Ich werde ihn gern fragen. Aber das sind die Zahlen, \ndie  2012  vom  statistischen  Landesamt  ver\u00f6ffentlicht \nworden sind, und das sind die Zahlen, auf die ich meine \nRede aufgebaut habe, lieber Herr Krischer.\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Quellenangabe!)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  ich  w\u00fcrde  gern  weiter-\nkommen. Nun zum Thema Ehrlichkeit. Wir m\u00fcssen, um \nbei  der  Energiewende  voranzukommen,  ehrlich  mitei-\nnander umgehen. Wir m\u00fcssen den Menschen sagen, dass \nwir, wenn wir das EEG novellieren, auch schauen m\u00fcs-\nsen,  dass  wir  die  n\u00e4chsten  Jahre  effizienter  vorgehen. \nWir d\u00fcrfen nicht mehr glauben, dass \u00fcberall dort erneu-\nerbare Energien aufgebaut werden, wo die h\u00f6chsten Sub-\nventionen gezahlt werden. Wir m\u00fcssen die erneuerbaren \nEnergien auch dort oder vor allem dort aufbauen, wo die \nbesten Grundbedingungen sind. Windr\u00e4der werden also \nnicht \u00fcberall in Deutschland aufgestellt werden, sondern \ndort, wo sie am effizientesten arbeiten k\u00f6nnen. Das wird \nin den n\u00e4chsten Jahren sicherlich mehr im Norden als im \nS\u00fcden der Fall sein. Auch da brauchen wir einen st\u00e4rke-\nren Blick auf die Effizienz.\n",
		"Wir  brauchen  einen  verbindlichen  Ausbaukorridor. \nWir  haben  f\u00fcr  die  erneuerbaren  Energien  weiterhin  die \nh\u00f6chsten Ziele in der Welt. Wir wollen bis 2025 auf bis \nzu 45 Prozent und bis 2035 auf \u00fcber 60 Prozent zubauen. \n"
	],
	[
		"Thomas Barei\u00df\n",
		"Das hei\u00dft, wir haben mit dem Koalitionsvertrag eine Pla-\nnung vorgelegt, die verl\u00e4sslich ist; es besteht Planungs-\nsicherheit, nicht nur f\u00fcr die fossilen Kraftwerke und f\u00fcr \ndie  erneuerbaren  Energien,  sondern  vor  allen  Dingen \nauch f\u00fcr den Netzausbau, der f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ent-\nscheidend ist.\n",
		"Meine  Damen,  meine  Herren,  die  Ausbaukorridore \nf\u00fcr  die  erneuerbaren  Energien  sind  ambitioniert.  Wir \nwollen  das  gemeinsam  angehen.  Die  Debatte,  die  wir \nheute  angefangen  haben,  wird  in  den  n\u00e4chsten  Jahren \nweitergehen.  Wir  werden  weiterhin  auf  der  Grundlage \neiner  umweltfreundlichen,  aber  auch  sicheren  und  vor \nallem  bezahlbaren  Energie  vorangehen.  Ich  freue  mich \nauf die anstehenden Debatten.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  die  Kollegin  Eva  Bulling-Schr\u00f6ter  f\u00fcr \n",
		"die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie deutschen Strompreise machen die Industrie kaputt \n\u2013  das  ist  Realit\u00e4t  \u2013,  allerdings  nicht  die  Industrie  in \nDeutschland,  sondern  die  in  Holland.  Die  Wirklichkeit \nf\u00fcr etliche deutsche Unternehmen schaut so aus, dass der \nIndustriestrompreis  in  Deutschland  \u00fcberaus  niedrig  ist. \nEiner  niederl\u00e4ndischen  Aluminiumh\u00fctte  hat  er  gerade \ndie Gesch\u00e4ftsgrundlage geraubt. Jetzt frage ich Sie: Wol-\nlen Sie das? \u2013 Ihre Krokodilstr\u00e4nen f\u00fchren da einfach zu \nnichts.\n",
		"Deutsche  Aluh\u00fctten  haben  einen  Wettbewerbsvorteil \ngegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen \u2013 kein Wunder; denn sie profi-\ntieren  von  den  gesunkenen  Gro\u00dfhandelspreisen  f\u00fcr \nStrom. Das nennt man Merit-Order-Effekt. Das ist eine \nFolge  des  EEG-Einspeisevorrangs  f\u00fcr  \u00d6kostrom.  F\u00fcr \ndiejenigen, die nicht aus dem Fach kommen: Das hei\u00dft \neinfach,  dass  die  teuren  Kraftwerke  vom  Netz  genom-\nmen werden und dann an der B\u00f6rse der Strompreis sinkt; \ndas wird nat\u00fcrlich nicht an die Verbraucher weitergege-\nben.\n",
		"Jetzt kommen wir zu den Industriestrompreisen, \u00fcber \ndie  Sie  gestritten  haben.  Die  liegen  heute  nur  noch  bei \n3,6  Cent  je  Kilowattstunde,  in  den  Niederlanden  dage-\ngen bei 5 Cent je Kilowattstunde und im Atomstromland \nFrankreich immer noch bei 4,3 Cent je Kilowattstunde. \nInzwischen  liegen  wir  bei  den  Strompreisen  im  Ver-\ngleich mit den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern im unteren \nDrittel.  Die  deutschen  stromintensiven  Unternehmen \nsind weitgehend von der EEG-Umlage befreit. Dar\u00fcber \nstreiten  wir  ja  andauernd.  Die  EEG-Umlage  finanziert \nWindkraft und regenerative Energien. Die privaten End-\nkunden  und  die  kleinen  Unternehmen  blechen  f\u00fcr  die \nAusf\u00e4lle bei der Gro\u00dfindustrie.\n",
		"(Jens Koeppen [CDU/CSU]: M\u00e4rchen!)\n",
		"Wir halten das weder f\u00fcr sozial akzeptabel noch f\u00fcr \u00f6ko-\nlogisch.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Herr Barei\u00df, wenn Sie sagen: \u201eDas f\u00f6rdert Wachstum \nund Wohlstand\u201c, dann m\u00fcssen Sie auch sagen, welchen \nWachstum und welchen Wohlstand. Ich habe mich neu-\nlich mit einem Gro\u00dfb\u00e4cker aus meiner Region unterhal-\nten. Er w\u00e4hlt Ihre Partei; ich glaube, er ist sogar Mitglied \nIhrer Partei.\n",
		"(Thomas  Barei\u00df  [CDU/CSU]:  Er  wei\u00df,  wa-\nrum!  \u2013  Jens  Koeppen  [CDU/CSU]:  Guter \nMann! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Dann \nist er aber selber schuld!)\n",
		"Ich habe ihn gefragt, ob auch er diese EEG-Erm\u00e4\u00dfigung \nbekommt. Er hat mich nur ausgelacht; ich verstehe zwar \nnicht,  warum  er  dann  Ihre  Partei  w\u00e4hlt.  Er  hat  mir  ge-\nsagt, er h\u00e4tte diese Erm\u00e4\u00dfigung sehr gerne.\n",
		"Das  EEG  ist  f\u00fcr  die  stromintensiven  Unternehmen \neine  Goldgrube.  Der  Merit-Order-Effekt  an  der  Strom-\nb\u00f6rse ist mit rund 0,6 bis 1 Cent je Kilowattstunde \u2013 das \nwird eingespart \u2013 um ein Vielfaches h\u00f6her als die zu zah-\nlende Miniumlage von 0,05 Cent. Das hei\u00dft, die Unter-\nnehmen verdienen leistungslos Geld durch die Energie-\nwende. Das kennen wir ja schon vom Emissionshandel, \nStichwort: Windfall Profits. Sie haben die Zertifikate da-\nmals  kostenlos  bekommen,  haben  sie  eingepreist,  und \ndie Stromkunden haben das bezahlt. So ist es jetzt auch \nbeim  EEG.  Ich  sage  Ihnen:  So  fahren  Sie  die  Energie-\nwende an die Wand.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Jetzt kommen  wir zum  Stichwort  Arbeitspl\u00e4tze. Uns \nwurde in der letzten Legislaturperiode aufgrund unseres \nAntrages vorgeworfen, wir wollten die Unternehmen ka-\nputtmachen.  Das  wollen  wir  nat\u00fcrlich  nicht.  Auch  wir \nwollen  gute,  zukunftssichere  Arbeitspl\u00e4tze.  Deshalb \nmuss man genau hinschauen. Man muss schauen, welche \nUnternehmen  im  internationalen  Wettbewerb  sind.  Wir \nhaben  das  in  unserem  Antrag  genau  geschildert.  Nicht \nalle Unternehmen konkurrieren mit Firmen, die an kei-\nnem  Zertifikatehandel  teilnehmen,  die  kein  EEG  in  ih-\nrem Land haben. F\u00fcr mich ist das wie eine heilige Kuh: \nSobald  man  dieses  Thema  anspricht,  springen  Sie  auf \nund  rufen:  \u201eArbeitspl\u00e4tze!\u201c.  Nat\u00fcrlich  geht  es  um  Ar-\nbeitspl\u00e4tze, aber es geht auch um Fairness, und die sehe \nich hier in keinster Weise gegeben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wer bekommt nun diese Subventionen? Zum Beispiel \nBraunkohletagebaue  sind  von  der  Zahlung  befreit,  und \ndas spricht B\u00e4nde. Das sind schlicht unberechtigte Sub-\nventionen \u2013 das sage ich hier als Linke \u2013, Subventionen \nausgerechnet f\u00fcr die schmutzigste Stromerzeugung.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  freut  den  Wirtschaftsminister  der \nLinken aber!)\n"
	],
	[
		"Eva Bulling-Schr\u00f6ter\n",
		"\u2013 Das freut mich, wenn es ihn freut. \u2013 Kurz gesagt: Die \nMindestzahlung an EEG-Umlage d\u00fcrfte niemals niedri-\nger  sein  als  der  strompreissenkende  Merit-Order-Effekt \nan  der  B\u00f6rse.  Ansonsten  verwandelt  sich  das  EEG  in \neine  Gelddruckmaschine  f\u00fcr  die  stromintensive  Indus-\ntrie.\n",
		"Wir haben schon in der letzten Legislaturperiode ge-\nwarnt. Die damalige Koalition hat gesagt: Wir \u00fcberpr\u00fc-\nfen  das.  \u2013  Passiert  ist  nichts.  Jetzt  ist  das  Kind  in  den \nBrunnen gefallen, und nun wird genau gepr\u00fcft. Wir wer-\nden  sehen,  was  dabei  herauskommt.  Wenn  wir  wollen, \ndass  das  EEG  weiterl\u00e4uft,  dass  wir  mehr  regenerative \nEnergien  haben,  dann  m\u00fcssen  wir  nat\u00fcrlich  etwas  tun, \nund  dann  muss  das  EU-konform  geregelt  werden.  Ich \nbin mir aber nicht sicher, dass Sie das wollen. Wenn ich \naus  Bayern  h\u00f6re,  dass  man  dort  zum  Beispiel  \u00fcberlegt, \ndie  AKWs  wieder  l\u00e4nger  laufen  zu  lassen  und  die  Ab-\nstandsfl\u00e4chen  f\u00fcr  Windr\u00e4der  so  gro\u00df  zu  machen,  dass \nnur  noch  0,5  Windr\u00e4der  errichtet  werden,  dann  zweifle \nich daran, dass Sie wirklich mehr regenerative Energien \nwollen. Sie m\u00fcssen das beweisen, und es muss auch f\u00fcr \ndie  kleinen  Leute  bezahlbar  sein.  Das  hei\u00dft  nat\u00fcrlich, \ndass  die  Kosten  auch  auf  die  Gro\u00dfindustrie  umgelegt \nwerden m\u00fcssen. Daf\u00fcr stehen wir.\n",
		"Ansonsten werden wir Ihrem Antrag zustimmen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer Kollege Hubertus Heil hat f\u00fcr die SPD-Fraktion \n",
		"das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Hubertus Heil (Peine) (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ich  finde, \ndass auch in solch einer zugespitzten Debatte einmal der \nZeitpunkt kommt, an dem man ein bisschen differenzie-\nren sollte. Es gibt Dinge im Antrag von B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen, die man diskutieren kann und muss; Herr Kol-\nlege Barei\u00df, das war auch in Ihrem Beitrag ein Thema: \nEs  gibt  in  dieser  Koalition  die  grunds\u00e4tzliche  Bereit-\nschaft,  die  Ausnahmetatbest\u00e4nde  zu  reformieren.  Und \nwenn  ich  es  richtig  lese,  Herr  Kollege  Krischer,  dann \nwollen  die  Gr\u00fcnen  sie  auch  reformieren.  \u00dcber  Art  und \nUmfang werden wir heftig miteinander streiten.\n",
		"Frau Kollegin von der Linkspartei, es gibt einen Un-\nterschied zu Ihnen: Ihre Argumentation \u2013 wenn Sie kon-\nsequent  sind  \u2013  l\u00e4sst  doch  den  Schluss  zu:  Sie  wollen \nnicht reformieren, sondern weghauen.\n",
		"(Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]: Nein! \nDas habe ich nicht gesagt!)\n",
		"Das ist ein Unterschied. Ich kann Ihnen sagen: F\u00fcr eine \nlinke  Partei  w\u00e4re  es  einmal  an  der  Zeit,  sich  zum  Bei-\nspiel  mit  Betriebsr\u00e4ten  der  IG Metall,  beispielsweise  in \nStahlwerken, zu unterhalten.\n",
		"Ich kann ein Beispiel aus meiner Heimatstadt nennen. \nMeine Heimatstadt Peine in Niedersachsen hat ein Elek-\ntrostahlwerk der Salzgitter AG. Das Unternehmen hat im \nMoment ohnehin riesige Probleme auf den Absatzm\u00e4rk-\nten,  weil  es  von  der  Krise  in  Europa  erfasst  ist.  Es \nschmilzt  Schrott  ein  und  macht  daraus  Baustahltr\u00e4ger. \nDa  gibt  es  im  Moment  auf  der  Nachfrageseite  ein  Rie-\nsenproblem,  weil  der  Markt  von  billigen  Produkten \n\u00fcberschwemmt wurde, nachdem die Immobilienblase in \nS\u00fcdeuropa  geplatzt  ist.  Wenn  wir  dieses  Unternehmen \nerheblich in die EEG-Umlage einbeziehen w\u00fcrden, dann \nerg\u00e4be  sich  ein  Standortproblem,  eine  Gefahr  f\u00fcr  Ar-\nbeitspl\u00e4tze  in  diesem  Bereich.  Deshalb  warnt  uns  nicht \nnur der Vorsitzende der IG BCE, sondern auch der neue \nVorsitzende  der  IG Metall  davor,  mit  diesem  Thema \nfahrl\u00e4ssig umzugehen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann verstehen, \ndass  die  tats\u00e4chlich  berechtigten  Ausnahmen  bei  der \nEEG-Umlage aufgrund der Ausweitung der Ausnahme-\ntatbest\u00e4nde durch die Vorg\u00e4ngerregierung in der \u00f6ffentli-\nchen Debatte diskreditiert werden. Deshalb m\u00fcssen wir \nsie  auch  reformieren.  Was  ich  nicht  verstehen  kann \n\u2013 Herr Kollege Krischer, das will ich Ihnen aber auch sa-\ngen \u2013, ist, dass Sie das Beihilfeverfahren der EU-Kom-\nmission  begr\u00fc\u00dfen  und  ihm  rechtlich  sozusagen  Ober-\nwasser  geben.  Ich  sage:  Wir  haben  eine  ganz  andere \nRechtsposition.\n",
		"In der Zeit der Koalitionsverhandlungen gab es \u2013 das \nwissen Sie \u2013 einen gemeinsamen Besuch von Hannelore \nKraft  und  Peter  Altmaier  bei  Herrn  Almunia,  um  ihm \nvon  den  Koalitionsverhandlungen  zu  berichten.  Ich  be-\nhaupte,  das  hat  mitgeholfen,  das  Beihilfeverfahren  in \nseiner urspr\u00fcnglichen Form zu entsch\u00e4rfen. Da war n\u00e4m-\nlich  mehr  geplant:  Es  sollten  nicht  nur  die  Ausnahmen \nunter  Beschuss  genommen  werden,  sondern  das  EEG \ninsgesamt. H\u00e4tten die Gr\u00fcnen  das dann eigentlich auch \nbegr\u00fc\u00dft?\n",
		"Wir  haben  eine  andere  Rechtsauffassung.  Wir  be-\nf\u00fcrchten,  dass  \u00fcber  das  Instrument  des  Beihilferechts \nvon europ\u00e4ischer Seite an der einen oder anderen Stelle \nin die nationale Kompetenz im Bereich der Energiepoli-\ntik eingegriffen wird.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist ja richtig!)\n",
		"Deshalb noch einmal: Die Bundesrepublik Deutschland \nhat eine andere Rechtsauffassung als Herr Almunia.\n",
		"Ich sage Ihnen auch: Wir haben ein gemeinsames In-\nteresse  daran,  dass  diese  Auseinandersetzung  mit  der \nKommission nicht eskaliert.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Genau!)\n",
		"Deshalb sage ich: Die Reform der Ausnahmetatbest\u00e4nde \nist das eine. Aber wer sich im Interesse der energieinten-\nsiven  Grundstoffindustrien,  die  wir  in  Deutschland  ha-\nben  wollen,  f\u00fcr  eine  Reform  der  Ausnahmetatbest\u00e4nde \nausspricht,  der  darf  bitte  nicht  \u00fcber  die  Notwendigkeit \neiner grundlegenden  Reform  des EEG  schweigen, Herr \n"
	],
	[
		"Hubertus Heil (Peine)\n",
		"Kollege Krischer. Ich finde, da wart ihr schon mal wei-\nter.  Ich  zitiere  mit  Zustimmung  der  Pr\u00e4sidentin  aus  ei-\nnem Beschluss der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, der \n2013, also vergangenes Jahr, auf der Neujahrsklausur ge-\nfasst wurde:\n",
		"Deshalb wollen wir das EEG weiterentwickeln und \nneue  Marktstrukturen  aufbauen,  in  denen  die  Er-\nneuerbaren zunehmend ohne F\u00f6rderung ihren Platz \nfinden.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Wir haben inzwischen ein neues Papier \nvorgelegt!)\n",
		"Ich finde, das geht in eine vern\u00fcnftige Richtung; darum \ngeht es bei einer grundlegenden EEG-Reform.\n",
		"Um  es  der  deutschen  \u00d6ffentlichkeit  klar  zu  sagen: \nWir  stehen  im  ersten  Halbjahr  2014  nicht  unter  politi-\nschem  Druck;  es  besteht  keine  Notwendigkeit,  in  der \nersten  Jahresh\u00e4lfte  eine  grundlegende  EEG-Reform  zu-\nstande  zu  bringen.  Aber  es  gibt  einen  Zusammenhang \nzwischen  dem  beihilferechtlichen  Verfahren  der  EU-\nKommission,  der  notwendigen  Reform  der  Richtlinien \nauf europ\u00e4ischer Ebene und einer EEG-Novelle.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Genau!  Aber  deshalb  muss  man  pro-\naktiv handeln!)\n",
		"Deshalb  stehen  wir  miteinander  in  der  Verantwortung, \neine  Reform  nicht  zu  blockieren,  sondern  sie  hinzube-\nkommen.\n",
		"Ich sage es noch einmal: Wir wollen Ausnahmen f\u00fcr \ndiejenigen erhalten, die sie brauchen, weil sie im interna-\ntionalen  Wettbewerb  stehen.  Denn  als  Industrienation \nsind  wir  darauf  angewiesen,  die  gesamte  Wertsch\u00f6p-\nfungskette in den Blick zu nehmen und die Grundstoffin-\ndustrien  in  diesem  Land  zu  halten.  Wer  nicht  begriffen \nhat, dass das ansonsten f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und Standorte \nein  Problem  werden  kann,  der  hat  von  Wirtschaftspoli-\ntik,  mit  Verlaub,  keine  Ahnung.  Deshalb:  Man  kann  es \nreformieren, aber man darf es nicht weghauen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nOliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das ist genau unser Antrag!)\n",
		"\u2013 Ich habe ja versprochen, dass ich mich um Differenzie-\nrung bem\u00fche.\n",
		"Zweitens. Oli Krischer, ich finde den Text des Antra-\nges im Gegensatz zum Beschluss von der Neujahrsklau-\nsur  2013  ein  bisschen  strukturkonservativ:  Man  tut  so, \nals  sei  mit  dem  EEG  im  Moment  so  ziemlich  alles  in \nOrdnung.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das steht doch nirgendwo drin!)\n",
		"Dar\u00fcber wei\u00dft du auch mehr, um das einmal klar zu sa-\ngen. Wir haben \u00dcberf\u00f6rderungstatbest\u00e4nde, und wir ha-\nben keine Vorstellung davon, wie das EEG alter Natur in \nein neues Marktdesign \u00fcberf\u00fchrt werden kann. Aber ge-\nnau das will diese Gro\u00dfe Koalition leisten. Das EEG ist \neine Erfolgsgeschichte \u2013 gar keine Frage; das ist ja schon \n",
		"beschrieben worden \u2013: Ein Anteil von 25 Prozent aus er-\nneuerbaren Energien w\u00e4re ohne das EEG nicht denkbar \ngewesen. Aber das EEG in seiner jetzigen Form droht an \ndem eigenen Erfolg zu ersticken. Das liegt an der \u00dcber-\nf\u00f6rderung  und  an  Problemen,  die  mit  der  Versorgungs-\nsicherheit zu tun haben. Deshalb wird diese Gro\u00dfe Ko-\nalition mit der Verunsicherung, die hinsichtlich Planung \nund Investitionen in den letzten Jahren in der gesamten \nEnergiebranche  geschaffen  wurde,  aufr\u00e4umen  m\u00fcssen. \nWir  wollen  eine  sichere,  eine  saubere,  aber  eben  auch \neine bezahlbare Energieversorgung, und zwar nicht nur \nf\u00fcr  die  Unternehmen  in  Deutschland,  sondern  auch  f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n",
		"",
		"Wir d\u00fcrfen im Zusammenhang mit der Frage, welche \nErwartungen  an  die  EEG-Reform  gekn\u00fcpft  werden,  al-\nlerdings  nicht  den  Eindruck  erwecken,  als  ginge  es  um \neine Senkung der EEG-Umlage; denn die Kostenstruktu-\nren der Vergangenheit \u2013 die Zusagen \u2013 werden wir wei-\nter  tragen.  Das  hei\u00dft,  der  vorhandene  Bestand,  der  So-\nckel, ist ein St\u00fcck weit Teil der zuk\u00fcnftigen Struktur. Es \ngeht  um  die  Frage,  wie  wir  die  Kostendynamik  in  der \nZukunft bremsen k\u00f6nnen und wie wir daf\u00fcr sorgen k\u00f6n-\nnen, dass die Energiewende in diesem Land auch ener-\ngiewirtschaftlich  effizient  und  kosteng\u00fcnstig  vollzogen \nwird.\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Und klimafreundlich!)\n",
		"\u2013 Das sowieso.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist wichtig!)\n",
		"Ich  sage  es  an  dieser  Stelle  noch  einmal:  Wir  kommen \nnicht weiter, wenn wir uns hinter ideologisierten Positio-\nnen einmauern.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Meine  herzliche  Bitte  auch  an  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen, \ndie ja in einigen Bundesl\u00e4ndern mit uns gemeinsam und \nin Hessen mit anderen Regierungsverantwortung und da-\nmit  auch  Verantwortung  f\u00fcr  das  Gelingen  der  Energie-\nwende  tragen,  ist,  dass  wir  uns  jetzt  nicht  in  Sch\u00fctzen-\ngr\u00e4ben  verziehen.  Ich  bitte  euch,  nicht  reflexartig,  weil \nihr in der Opposition sitzt, auf ein Mitwirken an diesem \nProzess zu verzichten. Ich habe den letzten Satz deiner \nRede,  Oliver  Krischer,  sehr  wohl  geh\u00f6rt,  dass  die  Gr\u00fc-\nnen an dieser ganzen Geschichte mitwirken wollen.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das war ein Angebot!)\n",
		"\u2013 Ich hoffe, es ist ein ernst gemeintes Angebot. Das sage \nich an dieser Stelle auch. Wir haben miteinander ein In-\nteresse  daran,  dass  wir  die  Energiewende  zum  Erfolg \nf\u00fchren.\n",
		"Weder  die  Energiewende  darf  diskreditiert  werden \nnoch die Tatsache, dass dieses Land ein Industrieland ist. \nIch will mit einem Satz sagen, warum das kein Gegen-\nsatz  ist:  Windr\u00e4der  brauchen  Stahl.  Die  gesamte  Wert-\nsch\u00f6pfung ist in den Blick zu nehmen. Deshalb habe ich \ndie herzliche Bitte, dass wir in diesem Haus nicht alles \n"
	],
	[
		"Hubertus Heil (Peine)\n",
		"aus Br\u00fcssel, weil es gerade in den Kram passt, entweder \ntotal  gut  oder  total  schlecht  finden.  Einige  Passagen  in \nder Rede von Oliver Krischer fand ich ein bisschen wi-\nderspr\u00fcchlich:  Auf  der  einen  Seite  wird  begr\u00fc\u00dft,  dass \nVerfahren gegen Deutschland eingeleitet werden, auf der \nanderen  Seite  findet  man  vieles,  was  aus  Br\u00fcssel  zur \nEnergiewende  in  Deutschland  gesagt  wird,  nicht  ganz \nunproblematisch. Das passt nicht so ganz zusammen.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  ist  aber  der  zweite  Teil!  Das  ist \naber das Problem!)\n",
		"Ich  sage  es  noch  einmal:  Mit  Blick  auf  m\u00f6gliche \nRechtsfolgen \u2013 wir sind anderer Auffassung als die EU-\nKommission  \u2013  m\u00fcssen  wir  versuchen,  dieses  beihilfe-\nrechtliche Verfahren abzuwenden. Wir m\u00fcssen zusehen, \ndass das nicht eskaliert. Ich will sagen, was das f\u00fcr die-\nses  Jahr  bedeutet  \u2013  diesen  Zeitdruck  habe  ich  vorhin \nangesprochen  \u2013:  Wir  wissen,  dass  die  \u2013  berechtigten  \u2013 \nAusnahmegenehmigungen f\u00fcr die energieintensiven Be-\ntriebe vor dem 18. Dezember letzten Jahres von dem zu-\nst\u00e4ndigen Bundesamt, dem BAFA, erteilt wurden. Damit \nwird es 2014 keine Wettbewerbsschwierigkeiten f\u00fcr die \nenergieintensiven Betriebe geben. Aber es gibt nat\u00fcrlich \neine Verunsicherung, nicht nur, was die ungekl\u00e4rte Frage \nder R\u00fcckstellungen f\u00fcr einen m\u00f6glichen negativen Aus-\ngang des Verfahrens angeht. Diesbez\u00fcglich scheint sich \ndie  Lage  ein  bisschen  zu  entspannen.  Die  eigentliche \nFrage  lautet  aber:  Wie  geht  es  ab  dem  1. Januar  2015 \nweiter?  Wenn  wir  miteinander  der  Meinung  sind,  dass \nwir da etwas tun m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir bis zur Mitte \ndieses  Jahres  Rechts-  und  Planungssicherheit  schaffen, \ndamit  zum  1. Januar  2015  nicht  eine  Situation  eintritt, \ndie  f\u00fcr  uns  als  Industrienation  und  die  Arbeitspl\u00e4tze  in \nder  Grundstoffindustrie  bedrohlich  ist.  Deshalb  ist  Eile \ngeboten.  Ich  k\u00f6nnte  es  auch  politischer  sagen:  In  den \nletzten vier Jahren gab es so viel Hin und Her, dass wir \njetzt z\u00fcgig aufr\u00e4umen m\u00fcssen, damit es nicht problema-\ntisch wird, und alle sind aufgerufen, mitzuhelfen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Jetzt  haben  wir  Januar.  Der  Bundeswirtschafts-  und \nEnergieminister  wird  in  den  n\u00e4chsten  Wochen  Vor-\nschl\u00e4ge  unterbreiten. Dann m\u00fcssen wir in diesem Haus \nz\u00fcgig in den Gesetzgebungsprozess eintreten. Wir m\u00fcs-\nsen darauf achten, dass Bund und L\u00e4nder sich an dieser \nStelle nicht verhaken. Ich will aber sagen, dass ich ganz \nzuversichtlich  bin,  dass  wir  es  trotz  der  regional  unter-\nschiedlichen  Interessen  in  Sachen  Energiepolitik  \u2013  ma-\nchen  wir  uns  nichts  vor:  die  Bundesl\u00e4nder  haben  sehr \nunterschiedliche Interessen, was die Wertsch\u00f6pfung an-\ngeht  \u2013  schaffen,  im  ersten  Halbjahr  eine  EEG-Reform \nauf die Beine zu stellen, die beides leistet: Wir m\u00fcssen \nuns  anschauen,  welche  Ausnahmetatbest\u00e4nde  sinnvoll \nsind und welche m\u00f6glicherweise nicht sinnvoll sind. Ich \nsage  aber  auch,  dass  es  in  Br\u00fcssel  Vorstellungen  hin-\nsichtlich  Mindestumlagen  gibt,  die  wir  nicht  mittragen \nk\u00f6nnen, weil das bedrohlich w\u00e4re, auch was die Kosten-\nstruktur  betrifft.  Auf  der  anderen  Seite  m\u00fcssen  wir  das \nEEG zukunftsf\u00e4hig machen. Eine grundlegende Reform \nist notwendig. Wir brauchen so etwas wie ein EEG 2.0 in \n",
		"diesem Land und eine \u00dcberf\u00fchrung in ein Marktdesign, \ndas  langfristig  daf\u00fcr  sorgt,  dass  die  Erneuerbaren  tat-\ns\u00e4chlich marktf\u00e4hig werden. Das ist ein Text der Gr\u00fcnen \naus 2013; diesen habe ich zitiert.\n",
		"",
		"Wenn wir es schaffen k\u00f6nnten, unterhalb dieser \u00dcber-\nschriften pragmatische L\u00f6sungen im Gesetzgebungsver-\nfahren zu finden, f\u00e4nde ich das den Schwei\u00df der Edlen \nwert. Deshalb ist meine Bitte, sich nicht schon am An-\nfang  des  Jahres  in  die  Sch\u00fctzengr\u00e4ben  einzumauern, \nsondern zu schauen, ob und wie wir zusammenkommen \nk\u00f6nnen.  Denn  ich  sage  ganz  deutlich:  Wir  alle  tragen \nVerantwortung  f\u00fcr  das  Gelingen  der  Energiewende. \nNicht nur Regierungsfraktionen, sondern auch die Oppo-\nsition  tr\u00e4gt  Verantwortung  f\u00fcr  die  Zukunft  dieses  Lan-\ndes. Meine herzliche Einladung an zumindest diesen Teil \nder Opposition, an die Gr\u00fcnen \u2013 nicht an die Linken, da \nhabe  ich  die  Hoffnung  aufgegeben  \u2013,  ist,  daran  mitzu-\nwirken.\n",
		"(Widerspruch bei der LINKEN)\n",
		"\u2013 Ich will es einmal ganz deutlich sagen, Frau Bulling-\nSchr\u00f6ter:  Unterhalten  Sie  sich  doch  beispielsweise  ein-\nmal  mit  Ihrem  Kollegen,  dem  Wirtschaftsminister  von \nder Linkspartei in Brandenburg. Er hat eine grundlegend \nandere Vorstellung von Energie- und Wirtschaftspolitik, \nweil  er  mehr  mit  der  Praxis  von  Industrie  in  Branden-\nburg befasst ist als Sie offensichtlich hier im Deutschen \nBundestag.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Jens  Koeppen  f\u00fcr  die \n",
		"Unionsfraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nWolfgang Tiefensee [SPD])\n",
		"Jens Koeppen (CDU/CSU):\nVielen Dank. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen  und  Kollegen!  Meine  Damen  und  Herren! \nHerr  Krischer,  Sie  haben  am  Anfang  und  auch  zum \nSchluss Ihrer Rede den Konsens beschworen. Das fand \nich sehr gut. In der Tat, wir haben einen breiten Konsens \nin  diesem  Haus,  n\u00e4mlich  dass  wir  die  Umstellung  der \nEnergieversorgung in Deutschland vorantreiben wollen. \nDazu  brauchen  wir  \u2013  auch  das  haben  Sie  gesagt  \u2013  die \nAkzeptanz der Menschen. Wir d\u00fcrfen aber mit dem Um-\nbau  der  Energieversorgung  in  Deutschland  \u2013  auch  das \nhaben Sie gesagt \u2013 den Wirtschaftsstandort Deutschland \nnicht gef\u00e4hrden.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Dann sind wir ja einer Meinung!)\n",
		"Wir  sind  ebenfalls  einer  Meinung,  dass  Strom  kein \nLuxusgut werden darf, weder f\u00fcr die Familien noch f\u00fcr \ndie  Rentnerinnen  und  Rentner  noch  f\u00fcr  die  Studenten, \naber  schon  gar  nicht  f\u00fcr  die  Unternehmen.  Der  Anteil \nder  Industrie  an  der  Wertsch\u00f6pfung  in  Deutschland  be-\ntr\u00e4gt nun einmal 23 Prozent. Das ist immerhin doppelt so \n"
	],
	[
		"Jens Koeppen\n",
		"viel  wie  zum  Beispiel  in  Frankreich,  in  Gro\u00dfbritannien \noder den Vereinigten Staaten von Amerika.\n",
		"Ich  finde  es  gut,  dass  Sie  in  Ihrem  Antrag  eindeutig \ngeschrieben haben, dass Sie die besonderen Ausgleichs-\nregelungen  im  Erneuerbare-Energien-Gesetz  nicht  an-\ngreifen  wollen.  Sie  wollen  es  auch  dabei  belassen.  Sie \nhaben  sogar  geschrieben  \u2013  ich  zitiere  \u2013,  dass  es  eine \n\u201esinnvolle  ordnungspolitische  Ma\u00dfnahme\u201c  ist.  Das  be-\ngr\u00fc\u00dfen  wir  au\u00dferordentlich.  Das  sind  ja  auch  Ma\u00dfnah-\nmen, die Sie auf den Weg gebracht haben.\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja, eben!)\n",
		"\u2013  Das  haben  Sie  in  Ihrem  Antrag  geschrieben.  \u2013  Den-\nnoch  h\u00e4ufen  sich,  Frau  Lemke,  wie  schon  in  der \n17. Wahlperiode  die  Widerspr\u00fcche  in  Ihren  Antr\u00e4gen. \nDer Antrag ist ja auch blo\u00df ein bisschen \u201erefreshed\u201c; sie \nhaben ihn schon mehrmals vorgelegt. Wir haben bereits \nmehrmals  dar\u00fcber  gesprochen.  Sie  haben  den  Antrag \njetzt ein bisschen aufpoliert. Das ist v\u00f6llig in Ordnung.\n",
		"(Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Sie  schreiben,  dass  die  hohen  Kosten  f\u00fcr  die  EEG-\nUmlage  und  der  fortlaufende  Anstieg  der  Kosten  den \nbesonderen  Ausgleichsregelungen  f\u00fcr  energieintensive \nUnternehmen angelastet werden muss. Das ist eine Be-\nhauptung. Sie behaupten auch \u2013 das k\u00f6nnen wir so nicht \nstehen  lassen  \u2013:  Mit  der  EEG-Novelle  2012  wurde  die \nRegelung massiv ausgeweitet.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das sagt die EU-Kommission!)\n",
		"Machen wir doch einmal einen Faktencheck. Sie be-\nschreiben es als \u00fcberbordend und ausufernd; das haben \nSie  auch  in  Ihrer  Rede  so  zitiert.  Die  Kriterien,  Herr \nKrischer, sind genau die gleichen geblieben wie bei Ih-\nnen:\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Nein!)\n",
		"die Strommenge \u2013 dazu komme ich gleich noch genauer \u2013;\nes muss produzierendes Gewerbe sein, und es muss ein \nUnternehmen  sein,  das  im  internationalen  Wettbewerb \nsteht. Wir haben in der Novelle 2012 lediglich eine Mit-\ntelstandskomponente  hinzugef\u00fcgt.  Wir  haben  gesagt: \nDie Strommenge sinkt von 10 Gigawattstunden auf 1 Gi-\ngawattstunde.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist ein Unterschied!)\n",
		"\u2013 Ich komme dazu. \u2013 In der Tat sind es mehr Unterneh-\nmen geworden. Das ist doch Sinn und Zweck der \u00dcbung \ngewesen.  Aber,  wie  Herr  Kollege  Barei\u00df  schon  gesagt \nhat, die Strommenge ist in vier Jahren, vom Jahre 2010 \nbis zum Jahre 2013, um 10 Prozent gestiegen: von genau \n86,6  Gigawattstunden  auf  95,3  Gigawattstunden.  Das \nhei\u00dft,  die  Novelle  2012  hatte  eine  Erh\u00f6hung  der  EEG-\nUmlage  von  0,2  Cent  zur  Folge.  Das  sind  f\u00fcr  einen \nDurchschnittshaushalt im Monat 60 Cent. Daf\u00fcr bekom-\nmen  wir  aber  einen  international  wettbewerbsf\u00e4higen \n",
		"Mittelstand und sichern die Arbeitspl\u00e4tze in Familienun-\nternehmen. Das sollte es uns wert sein.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Oliver  Krischer  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  eine  absurde \nMilchm\u00e4dchenrechnung!)\n",
		"Jetzt  kommen  wir  zu  Ihrer  zweiten  Behauptung.  Sie \nsagen, die Novelle von 2012 h\u00e4tte v\u00f6llig neue Branchen, \ninsbesondere  die  b\u00f6se  Braunkohleindustrie,  in  diese \nListe gesp\u00fclt.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das steht da nicht drin!)\n",
		"\u2013 Das haben Sie so geschrieben; ich kann das zitieren. \u2013 \nMachen wir einmal den Faktencheck: Vor 2012, vor der \nNovelle, standen sechs Unternehmen der Braunkohlein-\ndustrie auf dieser Liste. Jetzt d\u00fcrfen Sie raten, wie viele \nes heute sind! Sechs. Sie beklagen, dass diverse Unter-\nnehmen  der  Fleischindustrie  pl\u00f6tzlich  dort  auftauchen. \nVor  2012  waren  genau  die  gleichen  Unternehmen  auch \ndrin.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!)\n",
		"Sie beklagen au\u00dferdem, dass vor 2012 49 Schienen-\nbahnen  dort  auftauchten.  Heute  sind  es  53;  das  sind  4 \nmehr.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das steht alles nicht in unserem Antrag, \nwas Sie da erz\u00e4hlen!)\n",
		"Wieso  k\u00f6nnen  Sie  sagen,  dass  neue  und  \u00fcberbordend \nviele Unternehmen  in  diese Liste gesp\u00fclt worden  sind? \nDas ist nicht der Fall.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Wer sind denn dann die 100 Unterneh-\nmen, die dazugekommen sind?)\n",
		"Kommen  wir  zu  Ihrer  dritten  Behauptung;  wir  sind \nbereits  darauf  eingegangen.  Sie  sagen:  Alle  Betriebe \nzahlen  lediglich  0,05 Cent  pro  Kilowattstunde,  und  die \nbesonderen  Ausgleichsregelungen  sind  schuld  an  der \nH\u00f6he der Umlage von 6,24 Cent.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja! Unter anderem!)\n",
		"Machen wir auch hier den Faktencheck: Es gibt eine ein-\ndeutige Staffelung. Bis zu 1 Gigawattstunde wird von al-\nlen  Betrieben  die  volle  H\u00f6he bezahlt.  Bis  10 Gigawatt-\nstunden sind es 10 Prozent, und bis 100 1 Prozent. Erst \nab  100 Gigawattstunden  kommen  die  0,05 Cent  zum \nTragen.  Das  hei\u00dft:  Die  Summe  der  besonderen  Aus-\ngleichsregelungen macht zurzeit 1,35 Cent aus. Das sind \n4 Euro pro Monat pro Durchschnittshaushalt.\n",
		"Herr  Krischer,  lassen  Sie  uns  das  einmal  durchrech-\nnen.  Sie  sagen,  das  ist  eine  Milchm\u00e4dchenrechnung, \naber  die  Zahlen  sagen  etwas  anderes.  W\u00fcrden  wir  die \nR\u00fccknahme  dieser  besonderen  Ausgleichsregelungen \nveranlassen  und  somit  eine  Deindustrialisierung  in \nDeutschland  riskieren,  w\u00fcrden  wir  \u2013  Stand  heute  \u2013  auf \neine  EEG-Umlage  von  5 Cent  kommen,  und  die  Haus-\n"
	],
	[
		"Jens Koeppen\n",
		"halte  w\u00fcrden  4 Euro  einsparen.  Wollen  wir  das  riskie-\nren? Ich denke, nein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Herr Krischer, ich habe noch eine Empfehlung an Sie. \nMachen wir einmal Folgendes \u2013 dann kommen wir n\u00e4m-\nlich vom Theoretischen ins Praktische \u2013: Wir setzen uns \nhin, nehmen die Liste und gucken uns alle Betriebe in al-\nlen  Bundesl\u00e4ndern  an,  die  beim  Bundesamt  f\u00fcr  Wirt-\nschaft  und  Ausfuhrkontrolle  verzeichnet  sind.  Das  ma-\nchen  wir  mit  den  Unternehmen  in  Ihrem  Wahlkreis,  in \nmeinem  Wahlkreis,  in  allen  Wahlkreisen  \u2013  ohne  Aus-\nnahme. Wir gucken uns alle an.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Sie haben den Vorschlag gemacht!)\n",
		"Dann  sagen  wir,  welches  Unternehmen  die  drei  Krite-\nrien,  die  Sie  und  wir  eingef\u00fchrt  haben,  nicht  erf\u00fcllt. \nDann  machen  wir  den  Faktencheck  und  sagen:  Diese \nUnternehmen sollen nicht mehr von der Ausgleichsrege-\nlung profitieren.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Da redet gar keiner von!)\n",
		"In meinem Wahlkreis gibt es zwei Papierfabriken, sie \nstehen  nebeneinander.  Die  eine  h\u00e4tte  von  einem  Jahr \naufs andere 15 Millionen Euro zus\u00e4tzliche Kosten;\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber nicht wegen des Stroms!)\n",
		"das  betrifft  \u00fcbrigens  ungef\u00e4hr  1 000  bis  1 200  Arbeits-\npl\u00e4tze. Das hei\u00dft: Wenn diese Firmen die EEG-Umlage \n\u2013 so ist ja Ihr Wunsch \u2013 jetzt komplett bezahlen sollen, \ndann  w\u00fcrde  das  eine  hundertfache  Erh\u00f6hung  bedeuten. \nDenn  alle  mittelst\u00e4ndischen  Papierfabriken  zahlen  zur-\nzeit  125 000  Euro  EEG-Umlage.  Wenn  diese  Regelung \nwegfallen  w\u00fcrde,  dann  w\u00e4ren  das  mit  einem  Schlag \n12,5 Millionen Euro. Wissen Sie, was die Vertreter von \nUPM-Kymmene  aus  Finnland  dann  zu  mir  sagen?  Sie \nsagen  schlicht  und  ergreifend:  Das  kann  niemand  wol-\nlen. \u2013 Die schlie\u00dfen dann ab und schmei\u00dfen den Schl\u00fcs-\nsel weg, ohne sich umzudrehen. Das wird n\u00e4mlich pas-\nsieren, und das werden wir nicht riskieren.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Koeppen,  gestatten  Sie  eine  Frage  oder  Be-\n",
		"merkung des Kollegen Krischer?\n",
		"Jens Koeppen (CDU/CSU):\nSelbstverst\u00e4ndlich.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Herr  Kollege  Koeppen,  was  Sie \nhier  jetzt  aufmachen,  hat  mit  unserem  Antrag  alles  gar \nnichts  zu  tun.  Wir  schlagen  schlie\u00dflich  vor,  dass  man \nsich  an  der  Strompreiskompensationsrichtlinie  orientie-\nren soll. Darin werden Betriebe wie zum Beispiel die Pa-\npierindustrie erw\u00e4hnt, die dann nach wie vor in den Ge-\nnuss der besonderen Ausgleichsregelungen kommen. Ich \nfrage Sie: Warum haben Sie eben bei Ihrer Berechnung \nder Kosten der besonderen Ausgleichszahlungen die Zahl \n",
		"von 1,35 Cent genannt, die angeblich die Gesamtsumme \nder besonderen Ausgleichsregelungen ausmacht? Ich w\u00fcrde\neine andere Zahl nennen \u2013 aber geschenkt.\n",
		"",
		"Wie  erkl\u00e4ren  Sie,  dass  der  B\u00f6rsenpreis  f\u00fcr  Strom \ndurch das Erneuerbare-Energien-Gesetz, durch den Me-\nrit-Order-Effekt,  durch  den  Ausbau  der  erneuerbaren \nEnergien von 8 Cent im Jahr 2008 auf inzwischen unter \n4 Cent gesunken ist? Davon profitieren diese Unterneh-\nmen. Wir haben ja die Situation, dass beispielsweise in \nden  Niederlanden  eine  Aluh\u00fctte  Insolvenz  anmelden \nmuss,  weil  in  Deutschland  die  Industriestrompreise  ge-\nsunken sind. Wie erkl\u00e4ren Sie diese Zusammenh\u00e4nge?\n",
		"Jens Koeppen (CDU/CSU):\nHerr Krischer, Sie wissen doch ganz genau, dass das \nProblem  mit  dem  Differenzstrom  und  der  Merit-Order-\nEffekt  die  Urkrankheiten  des  EEG  sind.  Genau  deswe-\ngen m\u00fcssen wir es doch anfassen!\n",
		"Herr  Krischer,  wenn  Sie  den  B\u00f6rsenstrompreis  als \nden  Industriepreis  f\u00fcr  Deutschland  nehmen  und  sagen: \n\u201eDeutschland geht es am besten\u201c und dabei die \u00fcbrigen \nFaktoren, die auch mit in den Strompreis eingehen, igno-\nrieren, dann sind Sie auf dem Holzweg. Es ist eben nicht \nnur der B\u00f6rsenstrompreis, der bezahlt werden muss. Es \nist in Deutschland eben auch die EEG-Umlage, die be-\nzahlt werden muss. Der Grund, aus dem wir die Unter-\nnehmen davon befreien wollen, ist nicht, dass wir wol-\nlen,  dass  die  Haushalte  4  Euro  mehr  bezahlen,  um  die \n\u201efette  Industrie\u201c  zu  unterst\u00fctzen,  sondern,  dass  wir  die \nArbeitspl\u00e4tze  im  Land  halten  wollen.  Denn  die  Unter-\nnehmen w\u00fcrden sonst nichts anderes tun, als abzuschlie-\n\u00dfen und aus dem Land zu gehen. Sie w\u00fcrden sich nicht \neinmal  umdrehen,  um  zu  gucken,  wo  der  Schl\u00fcssel  ist, \nsondern sie w\u00fcrden einfach gehen. Dazu gibt es eindeu-\ntige Aussagen. Wir d\u00fcrfen es nicht dazu kommen lassen \n\u2013 auch wenn Sie alle jetzt so entr\u00fcstet den Kopf sch\u00fct-\nteln: Sie m\u00fcssen sich wirklich einmal mit den Industrie-\nbetrieben und mit den mittelst\u00e4ndischen Betrieben unter-\nhalten \u2013;\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das tun wir, verdammt noch mal!)\n",
		"deswegen haben wir die Mittelstandskomponente einge-\nf\u00fchrt.\n",
		"(Beifall des Abg. Andreas G. L\u00e4mmel [CDU/\nCSU])\n",
		"Ich will abschlie\u00dfend sagen, Herr Krischer: Wenn Sie \nin Ihrem Antrag schreiben, Sie wollen das EEG versteti-\ngen, Sie wollen das EEG konservieren und Sie wollen es \nauch zementieren \u2013 es soll also nicht angefasst werden \u2013: \nDas f\u00fchrt in die Sackgasse.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das steht  da  alles  nicht  drin!  \u2013  Sylvia \nKotting-Uhl  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas steht da gar nicht drin! Lesen hilft!)\n",
		"\u2013 Sie haben geschrieben, dass das letztendlich so verste-\ntigt werden soll.\n"
	],
	[
		"Jens Koeppen\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Falsch!)\n",
		"Wir brauchen \u2013 darauf haben wir uns in der Koalition \nverst\u00e4ndigt \u2013 eine grundlegende \u2013 ich lege Wert darauf: \neine grundlegende \u2013 Reform des EEG. In diese Reform \nmuss  Eingang  finden,  dass  wir  die  technologischen \nInnovationen nach vorne bringen. Wir m\u00fcssen die Ener-\ngieeffizienzma\u00dfnahmen weiterhin im Blick haben.\n",
		"(Julia  Verlinden  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Ja,  dann  tun  Sie  was  daf\u00fcr!  \u2013  Oliver \nKrischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Im \nEEG? Was wollen Sie denn im EEG mit Ener-\ngieeffizienz machen?)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  hin  zur  Verg\u00fctung  der  Energieversorgung \nund weg  von der  Verg\u00fctung  der  reinen  Installation  und \nErzeugung. Wir m\u00fcssen endlich wieder nutzbare Energie \nf\u00f6rdern.  Der  Ausbau  muss  bedarfsgerecht  mit  der  vor-\nhandenen, aber vielleicht auch mit der neuen Netzinfra-\nstruktur synchronisiert werden.\n",
		"Meine Damen und Herren, ein Ausbau auf der gr\u00fcnen \nWiese ohne Abnehmer muss der Vergangenheit angeh\u00f6-\nren.  Wir  brauchen  die  Akzeptanz  der  Menschen.  Wir \nbrauchen  innovative  Ideen  statt  Besitzstandswahrung. \nWenn Sie den Konsens, den Sie vorhin beschworen ha-\n",
		"",
		"Berichtigung\n",
		"8. Sitzung, Seite 462 A, dritter Absatz, der f\u00fcnfte Satz \nist wie folgt zu lesen: Der Hohe Kurdische Rat im Norden \nverlangt nicht mehr und nicht weniger, als auch eine Dele-\ngation entsenden zu d\u00fcrfen.\n",
		"ben,  wollen,  dann  sind  Sie  herzlich  eingeladen,  mitzu-\nmachen.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache  18/291  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung \nso beschlossen.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung.\n",
		"Die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bundestages  be-\nrufe ich auf Mittwoch, den 29. Januar 2014, 11 Uhr, ein.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, bereits am Montag, \ndem 27. Januar 2014, findet um 14 Uhr hier im Plenar-\nsaal  die  Gedenkveranstaltung  des  Deutschen  Bundesta-\nges f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus statt.\n",
		"Die  Sitzung  ist  geschlossen.  Ich  w\u00fcnsche  Ihnen  bis \n",
		"dahin alles Gute.\n",
		"(Schluss: 13.58 Uhr)\n"
	]
]