[
	[
		"7. Sitzung\n",
		"Berlin, Mittwoch, den 15. Januar 2014\n",
		"Beginn: 13.00 Uhr\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  soll  der \nJahresbericht 2012 des Wehrbeauftragten auf der Druck-\nsache  17/12050  aus  der  17.  Wahlperiode  federf\u00fchrend \ndem  Verteidigungsausschuss  und  zur  Mitberatung  dem \nRechtsausschuss  \u00fcberwiesen  werden.  Sind  Sie  damit \neinverstanden? \u2013 Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist \nso beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n",
		"Befragung der Bundesregierung \n",
		"Die Bundesregierung hat als Thema der heutigen Ka-\n",
		"binettssitzung mitgeteilt: Migrationsbericht 2012.\n",
		"Das  Wort  f\u00fcr  einen  einleitenden  f\u00fcnfmin\u00fctigen  Be-\nInnern,  Herr \n",
		"richt  hat  der  Bundesminister  des \nDr. Thomas de Maizi\u00e8re. \u2013 Herr Bundesminister, bitte.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \nKabinett  hat  heute  den  vom  Innenminister  vorgelegten \nMigrationsbericht des Jahres 2012 beschlossen, den ich \nIhnen vorstellen will. Das Jahr 2013 ist strukturell nicht \nsehr  viel  anders  verlaufen  als  das  Jahr  2012.  Neuere \nZahlen  bis  auf  die  eine  oder  andere  Ausnahme  liegen \nnicht vor. Deswegen: Nehmen Sie bitte mit den Zahlen \nvon 2012 vorlieb.\n",
		"Der  Bericht  ist  sehr  umfangreich  und  aussagekr\u00e4ftig \nund somit f\u00fcr die zahlreichen Debatten, die wir im Be-\nreich  der  Integration,  der  Zuwanderung  und  im  Zuge \nvieler anderer Themen f\u00fchren, hilfreich. Ich will versu-\nchen, Ihnen in der K\u00fcrze der Zeit einen kleinen Eindruck \ndavon zu geben.\n",
		"Der Migrationsbericht zeigt auf, dass Deutschland in \nEuropa nach wie vor ein Hauptzielland von Migration ist \nund  an  Attraktivit\u00e4t  gewonnen  hat.  Von  2012  bis  2013 \nkonnten  wir  einen  deutlichen  Anstieg  der  Zuwande-\nrungszahlen  auf  1,08 Millionen  Menschen  verzeichnen. \nWir haben aber auch einen Zuwachs bei der Anzahl der \nFortz\u00fcge  zu  verzeichnen,  und  zwar  auf  712 000.  Das \n",
		"macht  insgesamt  einen  positiven  Wanderungssaldo  von \n370 000 Menschen.\n",
		"",
		"Ich  muss  kurz  erl\u00e4utern,  wie  diese  Zahlen  ermittelt \nwerden; sie stammen \u00fcbrigens aus der amtlichen Wande-\nrungsstatistik.  \u201eFortzug\u201c  hei\u00dft:  Jemand  meldet  sich  ab \nund  hat  keinen  anderen  Wohnsitz  im  Inland.  \u201eZuzug\u201c \nhei\u00dft:  Er  meldet  sich  hier  an.  \u2013  Was  sich  dahinter  ver-\nbirgt, ergibt sich daraus nat\u00fcrlich nicht per se. Deswegen \nwill  ich  anhand  einiger  Hilfsindizien  zeigen,  was  die \nZahlen verdeutlichen.\n",
		"Wenn  wir  eine  gro\u00dfe  Zuwanderung  haben,  dann  ha-\nben wir immer auch eine gro\u00dfe Abwanderung. Es han-\ndelt sich dabei auch um dieselben Staaten, zum Beispiel \nPolen.  Das  hei\u00dft:  Wir  haben  in  Deutschland  eine  sehr \nstarke Bewegung \u2013 herein und heraus \u2013, was alle Formen \nvon Zuwanderung betrifft. Ein Hilfsindiz ist \u2013 das finden \nSie auch in dem Bericht \u2013, dass sich mehr als zwei Drit-\ntel  der  fortgezogenen  ausl\u00e4ndischen  Staatsangeh\u00f6rigen \nweniger als vier Jahre im Bundesgebiet aufgehalten ha-\nben. Das hei\u00dft: Wir haben sehr viele kurzfristige Bewe-\ngungen,  insbesondere  durch  Studenten,  Asylbewerber \noder durch diejenigen, die sich aus bestimmten Gr\u00fcnden \nnur  drei  Monate  hier  aufhalten.  Mit  Blick  auf  den  Be-\nricht  m\u00fcssen  wir  also  zwischen  kurzfristiger  Zu-  und \nAbwanderung,  die  sich  innerhalb  von  drei,  vier  Jahren \nabspielt, und langfristiger Zu- und Abwanderung unter-\nscheiden.\n",
		"Bei  allen  Herkunftsgebieten  war  der  Wanderungs-\nsaldo positiv. Vier von f\u00fcnf zugewanderten Personen ka-\nmen aus Europa. 64 Prozent kamen aus einem EU-Mit-\ngliedstaat  und  nur  3 Prozent  aus  Afrika.  Auch  das  ist, \nwie ich glaube, ein Punkt, der f\u00fcr die politischen Debat-\nten nicht ganz unwichtig ist.\n",
		"Wie  in  den  vergangenen  Jahren  geh\u00f6rten  Polen, Ru-\nm\u00e4nien und Bulgarien gefolgt von Ungarn, Italien, Spa-\nnien und Griechenland zu den Herkunftsl\u00e4ndern mit dem \ngr\u00f6\u00dften Anteil. Der positive Wanderungssaldo ist bei Po-\nlen mit rund 70 000 am gr\u00f6\u00dften, dann folgen Rum\u00e4nien \nmit einem Saldo von rund 50 000 sowie Bulgarien und \nUngarn mit einem Saldo von je rund 26 000.\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re\n",
		"Viele Jahre war es so, dass wir im Verh\u00e4ltnis zu den \nStaaten  im  S\u00fcden  Europas,  aus  denen  wir  in  den  70er- \nund  80er-Jahren  Zuwanderung  hatten,  einen  negativen \nWanderungssaldo zu verzeichnen hatten, also Menschen \nmehrheitlich zur\u00fcckgegangen sind. Das ist \u2013 es h\u00e4ngt si-\ncherlich mit der EU-Krise zusammen \u2013 seit einigen Jah-\nren  anders:  Wir  haben  Wanderungs\u00fcbersch\u00fcsse  gegen-\n\u00fcber  Griechenland  \u2013  20 000  \u2013,  Italien  \u2013  16 000  \u2013  und \nSpanien \u2013 14 000 \u2013; das ist eine neue Entwicklung. \n",
		"Ein  Wort  zur  Zuwanderung  zu  Erwerbszwecken  aus \nDrittstaaten; sie spielte ja auch immer eine gro\u00dfe Rolle. \nEinschlie\u00dflich der Blauen Karten, der sogenannten Blue-\ncards,  betrug  die  Zahl  dieser  Zuwanderer  2012  fast \n37 000. Wir finden dort einen Anstieg. Die absolute Zahl \nist  allerdings  noch  nicht  sehr  hoch.  Bluecards  erhielten \nrund  13 000,  davon  55 Prozent  in  Regelberufen  und \n45 Prozent in Mangelberufen; auch das spielte vor dem \nHintergrund der Vorrangspr\u00fcfung eine gro\u00dfe Rolle.\n",
		"Wir hatten 2012 die bislang h\u00f6chste Zahl an ausl\u00e4ndi-\nschen Studienanf\u00e4ngern: rund 80 000, davon interessan-\nterweise  10 Prozent  mit  chinesischer  Staatsangeh\u00f6rig-\nkeit, also eine sehr gro\u00dfe Zahl. Wir haben zugleich eine \nsehr hohe Zahl von ausl\u00e4ndischen Studenten, sogenann-\nten  Bildungsausl\u00e4ndern,  hier  bei  uns:  205 000.  Wir \nweisen weltweit die dritt- oder viertgr\u00f6\u00dfte Zahl an aus-\nl\u00e4ndischen Studierenden auf und sind im nicht englisch-\nsprachigen Bereich das Land, in das die meisten Studie-\nrenden kommen.\n",
		"Hauptgr\u00fcnde  f\u00fcr  die  Zuwanderung  aus  Drittstaaten \nwaren  famili\u00e4rer  Art,  so  auch  bei  Zuwanderungen  aus \nder  T\u00fcrkei.  Die  T\u00fcrkei  erreicht  hier  immer  noch  die \nh\u00f6chsten Zahlen, wobei es hier aber zum ersten Mal eine \nsinkende Tendenz gibt.\n",
		"Lassen  Sie  mich  zum  Schluss  etwas  zu  den  Asylbe-\nwerberzahlen sagen; auch das spielt eine Rolle. Wir hat-\nten im Jahre 1992 die h\u00f6chste Zahl von Asylbewerbern \nin  der  Bundesrepublik  Deutschland  \u2013  wir  alle  wissen, \nwarum \u2013: 438 000 innerhalb eines Jahres. Die niedrigste \nZahl  von  Asylbewerbern,  die  wir  je  hatten,  gab  es  im \nJahr  2007:  19 000.  Es  gibt  also  eine  ziemliche  Spann-\nweite. Jetzt gehen die Zahlen, wie Sie geh\u00f6rt haben, wie-\nder  hoch:  Es  gab  im  Jahr  2012  einen  Anstieg.  Im  Jahr \n2013 sind wir auf 109 000 Asylbewerber gekommen. \n",
		"Die  Hauptherkunftsl\u00e4nder  waren  2012  Serbien  ge-\nfolgt von Afghanistan und Syrien. Daran sieht man, dass \nes unterschiedliche L\u00e4nder sind, \u00fcber die man im Einzel-\nnen reden muss. Besonders auff\u00e4llig ist der Anstieg der \nZahl  der  Asylbewerber  aus  Mazedonien,  aus  Bosnien-\nHerzegowina und auch aus Serbien. Das hei\u00dft, hinter der \nZahl der Asylbewerber verbergen sich ganz unterschied-\nliche Motive und Gr\u00fcnde. Das wird uns nat\u00fcrlich in den \nfolgenden Jahren besch\u00e4ftigen.\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident,  die  Zeit  ist,  glaube  ich,  abgelaufen. \nIch  w\u00fcrde  aber  mit  Ihrer  Erlaubnis  etwas  zum  Migra-\ntionshintergrund sagen. Darf ich das?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nJa.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"",
		"nern:\n",
		"Gut.\n",
		"Die  Zahlen  zum  Migrationshintergrund  haben  im \nklassischen Sinne nicht direkt mit Zuwanderung zu tun. \nDazu  muss  ich  sagen:  Das  Statistische  Bundesamt  ver-\nwendet  einen  weiten  Migrationsbegriff.  Danach  z\u00e4hlen \nzu  Personen  mit  Migrationshintergrund  alle  nach  1949 \nauf das heutige Gebiet der Bundesrepublik Deutschland \nZugewanderten  \u2013  das  sind  ja  Millionen  \u2013  sowie  alle  in \nDeutschland geborenen Ausl\u00e4nder und alle in Deutsch-\nland als Deutsche Geborene mit zumindest einem zuge-\nwanderten oder als Ausl\u00e4nder in Deutschland geborenen \nElternteil, das also zur ersten Generation der Zuwande-\nrer  geh\u00f6rt.  Wenn  man  diese  breite  Definition  zugrunde \nlegt, dann ergibt sich aus dem Migrationsbericht, dass im \nJahre  2012  von  81,9 Millionen  Einwohnern  etwa \n16,3 Millionen  einen  Migrationshintergrund  hatten,  da-\nvon rund 9 Millionen Deutsche und 7,4 Millionen Aus-\nl\u00e4nder.  Der  Anteil  der  Deutschen  mit  Migrationshinter-\ngrund  an  der  Gesamtbev\u00f6lkerung  \u2013  wie  gesagt:  in \ndiesem  weit  verstandenen  Sinne  \u2013  betr\u00e4gt  11 Prozent, \nder  Ausl\u00e4nderanteil  9 Prozent.  Laut  Mikrozensus  2012 \nbel\u00e4uft sich der Anteil der Personen mit Migrationshin-\ntergrund  insgesamt  auf  20 Prozent  der  Gesamtbev\u00f6lke-\nrung.\n",
		"Gestatten Sie mir eine letzte Erg\u00e4nzung. Laut Mikro-\nzensus 2012 stellen Ausl\u00e4nder mit eigener Migrationser-\nfahrung, das hei\u00dft, Ausl\u00e4nder, die nach Deutschland zu-\ngewandert  sind  \u2013  das  sind  diejenigen,  \u00fcber  die  wir \nmeistens sprechen, wenn  es, politisch gesehen, um  Mi-\ngration geht \u2013, mit 35,9 Prozent die gr\u00f6\u00dfte Gruppe. Das \nsind  5,9 Millionen  Personen.  9,2 Prozent  der  Personen \nmit  Migrationshintergrund  sind  Ausl\u00e4nder,  die \nin \nDeutschland  geboren  wurden,  die  also  der  zweiten  und \ndritten  Generation  angeh\u00f6ren.  Das  sind  1,5 Millionen \nPersonen. Es besitzen also 45 Prozent der Personen mit \nMigrationshintergrund nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit.\n",
		"Ich  komme  zum  Schluss.  Hinter  dem  Migrationsbe-\nricht  verbergen  sich  nat\u00fcrlich  quantitative  Aussagen. \nWenn  man  die  entsprechenden  Zahlen  aber  korreliert, \ndann  ergibt  sich  mit  Blick  auf  die  einzelnen  Personen-\ngruppen ein sehr differenziertes Bild \u00fcber Zuwanderung \nbzw. \u00fcber Fort- und Zuz\u00fcge: von Studenten \u00fcber Asylbe-\nwerber  bis  zu  Hochqualifizierten,  die  in  unser  Land \nkommen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir auch die Dis-\nkussion \u00fcber dieses Thema differenziert f\u00fchren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank, Herr Bundesminister. \u2013 Weil wir viele \nneue Kolleginnen und Kollegen haben, m\u00f6chte ich kurz \ndie Regeln f\u00fcr die Regierungsbefragung erkl\u00e4ren.\n",
		"Wir  haben  prinzipiell  drei  Frage-  bzw.  Diskussions-\nbl\u00f6cke. Im ersten Block wird \u00fcber einen Themenbereich \nberichtet,  in  diesem  Fall  \u00fcber  den  Migrationsbericht. \nDann gibt es Gelegenheit, auch zu anderen Themen der \nheutigen  Kabinettssitzung  Fragen  zu  stellen.  Dar\u00fcber \n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze\n",
		"hinaus k\u00f6nnen auch allgemeine Fragen an die Bundesre-\ngierung gestellt werden.\n",
		"Wir  haben  uns  auf  eine  1-Minuten-Regel  geeinigt. \nDas  bedeutet,  dass  jeder  Fragesteller  versucht,  seine \nFrage  m\u00f6glichst  in  1 Minute  zu  stellen,  und  dass  der \nBundesminister wiederum anstrebt, die Antwort in 1 Mi-\nnute  zu  geben,  damit  m\u00f6glichst  viel  Dialog  entstehen \nkann  und  m\u00f6glichst  viele  Fragen  beantwortet  werden \nk\u00f6nnen. Daf\u00fcr gibt es optische Hilfen. Die Uhren ober-\nhalb  der  Hammelsprungt\u00fcren  sowie  rechts  und  links \noberhalb  der  Medienw\u00e4nde  zeigen  jeweils  die  verblei-\nbende  Restredezeit  in  Sekunden  an.  Es  gibt  zudem  ein \nLichtsignal. Wenn es Gr\u00fcn leuchtet, ist alles im gr\u00fcnen \nBereich. In den letzten 30 Sekunden leuchtet es gelb \u2013 da \nmuss man schon ein bisschen aufpassen \u2013, nach dem Ab-\nlauf von 1 Minute wird es rot \u2013 das alles hat keine politi-\nsche Bedeutung \u2013,\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"und dann soll man aufh\u00f6ren. So ist das Prozedere.\n",
		"Jetzt haben wir eine ganze Reihe von Fragestellerin-\nnen und Fragestellern. Die beiden ersten sind die Kolle-\ngin Kathrin Vogler von der Fraktion Die Linke und Kol-\nlege  Volker  Beck  von  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fcnen.  Bitte, \nFrau Kollegin Vogler.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Danke, Herr Minister. \nIch m\u00f6chte gleich Ihre Anregung aufgreifen und zur Dif-\nferenzierung der Debatte beitragen. Ich w\u00fcsste gerne, in-\nwieweit sich der Migrationsbericht der Bundesregierung \nauch mit der Lage von Arbeitsmigrantinnen und Arbeits-\nmigranten aus osteurop\u00e4ischen EU-L\u00e4ndern besch\u00e4ftigt, \ndie  zum  Beispiel  im  Baugewerbe  und  in  der  Fleischin-\ndustrie  h\u00e4ufig  im  Rahmen  von  Leiharbeits-  und  Werk-\nvertragsverh\u00e4ltnissen prek\u00e4r besch\u00e4ftigt sind. Leiten Sie \ndaraus  Ma\u00dfnahmen  ab,  die  es  zu  ergreifen  gilt,  um  die \nSituation f\u00fcr die betroffenen Menschen zu verbessern?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Minister, bitte.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Frau  Abgeordnete,  die  Antwort  ist  Nein.  Es  handelt \nsich nicht um Analysen \u00fcber Sozialstrukturen, \u00fcber Er-\nwerbst\u00e4tigkeit,  \u00fcber  Arbeitslosigkeit  oder  \u00fcber  Zuwan-\nderung  in  Sozialsysteme.  Das  alles  wird  in  diesem  Be-\nreich nicht erfasst. Vielmehr geht es um die Frage: Wer \nkommt,  wer  geht?  Asylbewerber  werden  statistisch  ge-\nsondert  erfasst.  Auch  die  Qualifizierung  mit  Blick  auf \nBildung wird nicht erfasst.\n",
		"Sie sprechen ohne Frage einen sehr wichtigen Punkt \nan, aber aus dem vorliegenden Migrationsbericht k\u00f6nnen \nkeine entsprechenden Ma\u00dfnahmen abgeleitet werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDanke  sch\u00f6n.  \u2013  Die  n\u00e4chste  Frage,  Kollege  Volker \n",
		"Beck, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Minister, der Bericht enth\u00e4lt durchaus eine diffe-\nrenzierte Aufschl\u00fcsselung in Bezug auf Zuwanderungs-\ngr\u00fcnde,  Verweildauern  und  Qualifikation  sowie  die \nFrage,  aufgrund  welcher  Rechtsgrundlage  die  Arbeits-\nmigranten nach Deutschland einreisen.\n",
		"",
		"Die  Bundesregierung  hat  einen  Staatssekret\u00e4rs-\nausschuss eingesetzt, der die Frage kl\u00e4ren soll, wie man \nden  Missbrauch  von  Sozialleistungen  vermeiden  kann. \nDazu  sollen  entsprechende  Vorschl\u00e4ge  entwickelt  wer-\nden. Daher frage ich Sie: Inwiefern gibt die Datenbasis \ndes Migrationsberichtes einen Hinweis darauf \u2013 ich habe \nnichts gefunden \u2013, dass das Problem in relevantem Ma\u00dfe \n\u00fcberhaupt besteht?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr Beck, ich habe die Zahlen von 2012 genannt und \nangedeutet, dass es sich mit den Zahlen von 2013 \u00e4hn-\nlich  verh\u00e4lt.  Aus  dem  sehr  positiven  Wanderungssaldo \nbezogen auf Rum\u00e4nien und Bulgarien, den ich angespro-\nchen  habe  \u2013  an  der  Spitze  steht  Polen;  aber  das  ist  ein \nganz anderes Themenfeld, wie wir beide wissen \u2013, kann \nman schlussfolgern, dass es an dieser Stelle ein besonde-\nres Thema gibt. Das werden wir uns im Staatssekret\u00e4rs-\nausschuss ansehen.\n",
		"Richtig  ist,  dass  vor  der  L\u00f6sung  eine  ordentliche \nSachverhaltsbeschreibung stehen muss. Dazu geh\u00f6rt das \nAufzeigen  von  rechtlichen  Handlungsspielr\u00e4umen  auf \nnationaler und europ\u00e4ischer Ebene. Das werden wir tun.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Die  n\u00e4chsten  Fragesteller  sind \nKollege  Wolfgang  Gehrcke  sowie  die  Kolleginnen \nMartina  Renner  und  Petra  Pau  von  der  Fraktion  Die \nLinke. \u2013 Kollege Gehrcke, bitte.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nHerzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sie, Herr Minis-\nter, bei diesem Thema auf der Regierungsbank \u2013 das ist \nein ganz ungewohntes Bild.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Daran m\u00fcssen Sie sich jetzt gew\u00f6hnen.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nJa, Sie auch.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Ja. Ich habe mich fast schon umgew\u00f6hnt.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nOkay.  \u2013  Ich  m\u00f6chte  erfahren,  wor\u00fcber  die  Bundes-\nregierung im Zusammenhang mit dem Bericht am Kabi-\nnettstisch oder im Umfeld debattiert hat. Zu einem Mi-\ngrationsbericht  geh\u00f6rt  ja  auch  eine  Bestandsaufnahme \nhinsichtlich  der  Willkommenskultur  im  eigenen  Land. \n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"Ansonsten  w\u00e4re  er  sehr  einseitig.  Hat  es  eine  Debatte \n\u00fcber die Willkommenskultur gegeben?\n",
		"Ich  frage  das  voller  Sorge,  weil  mir  Ihr  Kollege \nMinisterpr\u00e4sident  Koch  mit  seiner  Kampagne,  bei  der \nman gegen Ausl\u00e4nder unterschreiben konnte, noch gut in \nErinnerung ist. Ebenso habe ich die Formulierung \u201eWer \nbetr\u00fcgt,  der  fliegt!\u201c  im  Kopf.  Dazwischen  lag  Herr \nR\u00fcttgers, der in NRW mit der Losung \u201eKinder statt In-\nder!\u201c Wahlkampf gemacht hat. Das war sehr bedr\u00fcckend \nund  spricht  nicht  gerade  f\u00fcr  eine  Willkommenskultur. \nDeswegen lautet meine Frage: Hat sich die Bundesregie-\nrung im Zusammenhang mit dem Thema Migration mit \ndiesem Thema auseinandergesetzt?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr  Abgeordneter,  Sie  haben  drei  Sachverhalte,  die \nzeitlich  ziemlich  weit  auseinanderliegen,  in  einen  Zu-\nsammenhang gestellt. Das wissen Sie selbst.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: \nDauerthema!)\n",
		"Wir haben nicht \u00fcber Willkommenskultur im engeren \nSinne  gesprochen.  Aber  nat\u00fcrlich  haben  wir  \u00fcber  ein \npaar  Entwicklungen  geredet.  Ein  Punkt  ist:  Ja,  die  An-\nreize,  die  wir  in  den  vergangenen  Jahren  gesetzt  haben \n\u2013 mit denen wollten wir zeigen, dass wir f\u00fcr Zuwande-\nrung  offen  sind,  dass  wir  insbesondere  Zuwanderung \nvon  Frauen  und  M\u00e4nnern  w\u00fcnschen,  die  sich  hier  eine \nExistenz aufbauen, arbeiten und Steuern zahlen wollen, \nund  dass  Deutschland  besonders  attraktiv  werden  will \nf\u00fcr Hochqualifizierte \u2013, haben eine relativ gute Wirkung \nentfaltet. Das ist eine gute Nachricht.\n",
		"Unser  Ausl\u00e4nderrecht  bietet  zwar  kein  hohes  Ma\u00df  an \n\u00dcbersichtlichkeit \u2013 dar\u00fcber wird vielleicht zu reden sein \u2013, \naber die Instrumente wurden im Prinzip richtig genutzt. \nDas zeigt sich bei den Themen Bluecard, Zuwanderung \nzu  Erwerbszwecken  und  ausl\u00e4ndische  Studierende;  ich \nhabe  das  schon  angesprochen.  Auch  wenn  viele  nicht \nhier bleiben \u2013 ob wir wollen, dass sie hierbleiben, ist ein \nanderes Thema \u2013, sind sie in gewisser Weise Botschafter \nDeutschlands. Diese Instrumente werden genutzt.\n",
		"Vieles von dem, was Sie unter dem Begriff \u201eWillkom-\nmenskultur\u201c verstehen, dass man zum Beispiel nicht nur \nauf den Fluren herumsitzt und schlecht behandelt wird, \nist  eine  kommunale  Angelegenheit.  Wir  m\u00fcssen  daran \narbeiten. Aber ich habe nicht ohne Grund zur Differen-\nzierung  gemahnt.  Wenn  wir  von  den  Ausl\u00e4ndern,  den\nZuwanderern, den Asylbewerbern usw. sprechen,\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Den Bulgaren, den Rum\u00e4nen!)\n",
		"dann werden wir dem differenzierten Sachverhalt, n\u00e4m-\nlich  dass  unser  Land  auch  ein  Zuwanderungsland  ist, \nnicht gerecht.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  so-\nwie  des  Abg.  Volker  Beck  [K\u00f6ln]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Beantwortung. \u2013 Die Kollegin \nRenner, Fraktion Die Linke, die Kollegin Pau, Fraktion \nDie Linke, und danach die Kollegin Mihalic von B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident,  ich  m\u00f6chte  bei  diesem  Thema  blei-\nben. Hat denn die Bundeskanzlerin oder haben Sie, Herr \nDr.  de  Maizi\u00e8re,  in  der  gestrigen  Fraktionssitzung  den \nVersuch  unternommen,  Teile  der  CSU  von  ihrer  vorur-\nteilsbeladenen Rhetorik abzubringen? Das frage ich auch \nvor dem Hintergrund, dass ich der Meinung bin, dass die \nAspekte,  die  Herr  Kollege  Gehrcke  eben  angesprochen \nhat,  tats\u00e4chlich  zusammengeh\u00f6ren.  Wir  haben  im  Ab-\nschlussbericht des NSU-Untersuchungsausschusses fest-\ngestellt, dass es in den 90er-Jahren eine Verschr\u00e4nkung \nvon medialer Hetze gegen Fl\u00fcchtlinge, Verst\u00e4rkung der \npolitischen Forderungen im Bereich des Zuwanderungs-\nrechts und rassistischer Mobilmachung und Gewalt gab. \n",
		"Wir  erleben  derzeit  die  bedauerliche  Entwicklung, \ndass es landauf, landab, in  Nord und  S\u00fcd, in Stadt und \nLand  erneut  \u2013  ich  nenne  es  jetzt  einmal  so  \u2013  eine  auf-\nkommende  Stimmung  gegen  die  Unterbringung  von \nFl\u00fcchtlingen  gibt.  Deswegen  habe  ich  eine  ganz  kon-\nkrete Frage: Was tun Sie, um diesen Diskurs, der erneut \nnur  Wasser  auf  die  M\u00fchlen  dieser  rassistischen  Propa-\nganda sp\u00fclt, zu unterbinden?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Zun\u00e4chst  m\u00f6chte  ich,  weil  Sie  mich  gefragt  haben, \nwas  wir  in  der  Fraktionssitzung  der  Union  besprochen \nhaben, auf Folgendes hinweisen: Hier findet jetzt die Be-\nfragung  der  Bundesregierung  statt.  Ich  habe  nicht  die \nAbsicht,  aus  Fraktionssitzungen  der  CDU/CSU  vorzu-\ntragen.\n",
		"Zweitens. Dass Sie die Beitr\u00e4ge der CSU zu der De-\nbatte so qualifizieren, wie Sie es gemacht haben, weise \nich  zur\u00fcck.  Das  wird  dem  Anliegen  der  CSU  nicht  ge-\nrecht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Drittens. Ich wei\u00df, dass, wenn Asylbewerber in unse-\nren Wahlkreisen \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 unterzubrin-\ngen sind, alle Kolleginnen und Kollegen in diesem Haus \nversuchen, das vern\u00fcnftig zu machen und gegen manche \nVorurteile und gegen manche Protestaktionen, die es in \nBerlin und anderswo gab, seri\u00f6s und vern\u00fcnftig vorzuge-\nhen.  Alle,  die  wir  hier  sind,  machen  das  so,  jeder  auf \nseine Weise. Deswegen glaube ich nicht, dass irgendje-\nmand hier im Haus diesen Vorwurf verdient.\n",
		"Sie  fragen,  was  wir  tun.  Ich  sage  noch  einmal:  Am \nbesten reden wir differenziert \u00fcber die Sachverhalte. Das \nist das beste Mittel gegen Vorurteile.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie Frau Kollegin Pau hat als N\u00e4chste das Wort.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nDanke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Minister, nun erarbeitet \nman  ja  solche  Berichte  nicht,  damit  man  einen  Bericht \nhat, den man ins Regal stellen kann, sondern im Allge-\nmeinen  zieht  man  daraus  ja  Schlussfolgerungen  oder \nnimmt sich etwas vor. Deshalb interessiert mich, was Sie \ndazu  heute  im  Kabinett  beraten  haben,  und  zwar  ganz \nkonkret.\n",
		"Sie haben heute in einer Pressemitteilung erkl\u00e4rt, dass \ndie  Bundesrepublik  mit  den  Integrationskursen  und \nsonstigen  Integrationsangeboten  \u00fcber  eine  gute  Infra-\nstruktur  verf\u00fcgt.  Gleichzeitig  hat  die  Bundesregierung \nauf eine Anfrage meiner Fraktion vor kurzem mitgeteilt, \ndass angesichts des zu erwartenden Bedarfs im Haushalt \nmindestens 15 Millionen Euro f\u00fcr die Integrationskurse \nfehlen.  Planen  Sie  hier  eine  Aufstockung,  und  ist  die \nBundesregierung bereit, gegebenenfalls auch parlamen-\ntarische Initiativen zu diesem Thema zu unterst\u00fctzen? Es \ngeht \u00fcbrigens nicht nur um Aufstockung in dem Sinne, \ndass  die  Integrationskurse  besser  ausgestattet  werden. \nIch  denke,  wir  m\u00fcssen  die  Mittel  auch  aufstocken,  um \ndie Kursleiter, Lehrer usw. angemessen zu bezahlen.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Frau Abgeordnete Pau, wir haben jetzt nicht umf\u00e4ng-\nlich  \u00fcber  Konsequenzen  aus  diesem  Bericht  debattiert. \nDas  ist  ein  Bericht,  der  jedes  Jahr  vorgelegt  wird.  Ich \nfinde, er bietet eine sehr gute statistische Grundlage f\u00fcr \nviele  Debatten,  unter  anderem  die,  die  Sie  f\u00fchren.  Das \nParlament ist auch gut beraten, solche Berichte anzufor-\ndern. Ein ordentlicher Sachverhalt dient ja auch manch-\nmal der L\u00f6sung von Problemen.\n",
		"Wir  haben heute  im  Kabinett  nicht  \u00fcber  die  Integra-\ntionskurse diskutiert. Wie  Sie wissen, befinden  wir uns \nim Vorfeld einer Haushaltsaufstellung. Das will ich jetzt \nhier  nicht  vorwegnehmen.  Ich  glaube,  im  Haushalt  ist \neine Summe von 204 Millionen Euro vorgesehen. Auch \ndas  BMAS  hat  entsprechende  Mittel.  Ich  k\u00f6nnte  jetzt \nlange  Erw\u00e4gungen  dar\u00fcber  anstellen,  wer  daf\u00fcr  eigent-\nlich zust\u00e4ndig ist, was die L\u00e4nder tun und wie das alles \nzu behandeln ist. Es gibt, wie Sie wissen, aus dem Bun-\ndesrat Antr\u00e4ge, die Berechtigung f\u00fcr den Zugang zu die-\nsen Integrationskursen zu erweitern. All das wird uns be-\nsch\u00e4ftigen, aber nicht heute.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie Kollegin Mihalic, danach die Kollegin Amtsberg, \n",
		"beide B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Minister, auch ich m\u00f6chte auf den Themenkom-\nplex  Migration  aus  Rum\u00e4nien  und  Bulgarien  eingehen \nund Sie fragen, ob aus Ihrer Sicht der Migrationsbericht \ndie Grundlage daf\u00fcr bietet, Einschr\u00e4nkungen der Freiz\u00fc-\ngigkeit vorzunehmen, also Einschr\u00e4nkungen der Freiz\u00fc-\ngigkeit  innerhalb  der  Europ\u00e4ischen  Union  gegebenen-\nfalls auch multilateral bzw. au\u00dferhalb der EU-Strukturen \ndurchzusetzen, wie es ja auch Ihr Amtsvorg\u00e4nger gefor-\ndert hat.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"",
		"nern:\n",
		"Nein,  und  das  weise  ich  auch  f\u00fcr  meinen  Amtsvor-\n",
		"g\u00e4nger zur\u00fcck.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Da gibt es aber Zitate!)\n",
		"Die Freiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen Union ist ein ho-\nhes  Gut.  Wir  achten  es  und  k\u00e4mpfen  daf\u00fcr,  dass  es  so \nbleibt.\n",
		"Das  Thema,  das  Sie  ansprechen,  betrifft  die  Frage,  ob \ndie Freiz\u00fcgigkeit \u2013 ich will es einmal neutral formulieren \u2013 \nnicht  dazu  gebraucht  wird,  hier  eine  Erwerbst\u00e4tigkeit \naufzunehmen,  hier  Menschen  zu  besuchen  und  einfach \nals  freier  Europ\u00e4er  zu  reisen,  sondern  dazu  gebraucht \nwird,  um  in  Deutschland  Sozialleistungen  in  Anspruch \nzu nehmen, die es im Heimatland nicht gibt und die al-\nlein  Anreiz  daf\u00fcr  sind,  hier  das  Leben  vielleicht  besser \nzu verbringen als in Bulgarien oder Rum\u00e4nien.\n",
		"Das ist wegen des Wohlstandsgef\u00e4lles in der Europ\u00e4i-\nschen Union teilweise nicht \u00fcber Nacht zu \u00e4ndern. Aber \ndas ist mit der Freiz\u00fcgigkeit, die wir in Europa verteidi-\ngen wollen, eigentlich nicht gemeint. Die Sozialsysteme \nsind  national  organisiert.  Deswegen  entsteht  hier  ein \nKonflikt  \u2013  wir  werden  ja  \u00fcber  den  Sachverhalt,  nach \ndem Herr Beck gefragt hat, und die Dimension noch ge-\nnauer reden \u2013, der zumindest in einigen gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten \nzu nicht unerheblichen Problemen f\u00fchrt.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Und wie helfen Sie den St\u00e4dten?)\n",
		"Dieses Problem  kann  man nicht mit  dem  Argument: \n\u201eWir sind f\u00fcr Freiz\u00fcgigkeit\u201c leugnen, sondern wir m\u00fcs-\nsen \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit und den Missbrauch von Frei-\nz\u00fcgigkeit  \u2013  jedenfalls  dann,  wenn  Menschen  nach \nDeutschland  kommen,  um  hier  Sozialleistungen  in  An-\nspruch zu nehmen \u2013 ehrlich reden. Das ist keine leichte \nAufgabe.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie n\u00e4chste Frage hat die Kollegin Amtsberg, B\u00fcnd-\n",
		"nis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr  Minister,  vielen  Dank  f\u00fcr  Ihren  Bericht.  \u2013  Im \nZuge  eines  weiter  gefassten  Integrationsbegriffes:  Gibt \nes \u00dcberlegungen der Bundesregierung, die Integrations- \nund Sprachkurse auch f\u00fcr Asylbewerber zu \u00f6ffnen, und \nwenn ja, haben Sie eine zeitliche Vorstellung?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Ich habe das in der Antwort auf die Frage der Abge-\nordneten Pau eben schon angedeutet: Wir kennen diese \nAntr\u00e4ge;  wir  pr\u00fcfen  das.  Ich  sage  Ihnen  aber  auch \nschn\u00f6rkellos:  Meine  pers\u00f6nliche  Auffassung  ist,  dass \ndiejenigen, die sich hier nicht legal aufhalten, auch nicht \nTeilnehmer von Integrationskursen werden sollten, weil \nja das Ziel ihres Aufenthalts in Deutschland gerade nicht \ndie Integration ist. Das war jetzt eine harte Antwort.\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Auch  ein  Asylbewerber  ist  w\u00e4h-\nrend des Verfahrens legal hier!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Was Duldungen und all das angeht, zeigt sich ein dif-\nferenziertes Bild; das alles wei\u00df ich. So enth\u00e4lt die Ko-\nalitionsvereinbarung eine Regelung zum Bleiberecht f\u00fcr \nlangfristig Geduldete; dar\u00fcber wird zu reden sein. Aber \ndie  Auffassung,  dass  jeder,  der  hierherkommt,  das  Ziel \nvon Integrationsbem\u00fchungen sein soll, habe ich nicht.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie  n\u00e4chste  Frage  stellt  Kollege  Michael  Hartmann, \nSPD-Fraktion,  danach  folgt  Volker  Beck,  B\u00fcndnis  90/\nDie Gr\u00fcnen.\n",
		"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD):\nHerr Minister, bei Migration geht es um mehr als um \ndie sogenannten Armutsfl\u00fcchtlinge, um mehr als um il-\nlegale  Zuwanderung  und  um  mehr  als  um  die  Debatte \n\u00fcber B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge. Sind Sie wie ich der Mei-\nnung, dass es im Sinne eines umfassenden Migrationsbe-\ngriffs  und  nach  Analyse  dieses  Berichts  f\u00fcr  die  neue \nBundesregierung jetzt und in Zukunft darauf ankommen \nwird, sich auch mit den Fragen zu besch\u00e4ftigen, welche \nVorteile Deutschland durch Migration genie\u00dft, warum so \nviele  Menschen  aus  anderen  L\u00e4ndern  und  Kulturen  zu \nuns gekommen sind, was sie uns alles an Wohlstand, an \npositiver Entwicklung gebracht haben und wie sehr wir \nsie  brauchen,  auch  im  Sinne  eines  guten  gesellschaftli-\nchen  Miteinanders?  Will  die  neue  Bundesregierung  auf \ndiese  Debatten  einen  mindestens  genauso  gro\u00dfen \nSchwerpunkt legen wie auf all die anderen unvermeidli-\nchen  Diskussionen,  die  leider  auch  sehr  leicht  benutzt \nwerden, um Hetze zu betreiben?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr Abgeordneter Hartmann, diese Auffassung teile \nich uneingeschr\u00e4nkt. Ich habe auch in meinen einf\u00fchren-\nden Bemerkungen versucht, das deutlich zu machen.\n",
		"Die  Bem\u00fchungen  im  Hinblick  auf  die  Zuwanderung \nvon  Hochqualifizierten  fruchten.  Wir  freuen  uns  \u00fcber \nausl\u00e4ndische  Studenten,  die  hier  studieren.  Es  ist,  wie \ngesagt, eine sehr hohe Zahl \u2013 unabh\u00e4ngig von der Frage, \nob sie bleiben oder nicht und ob wir uns das w\u00fcnschen \nsollten oder nicht; das ist eine ganz andere Debatte. Inte-\nressanterweise ist auch die Zahl deutscher Studenten, die \nim Ausland studieren, hoch. Da findet nat\u00fcrlich einiges \nin Amerika statt, aber auch sehr vieles in Europa, in der \nEU. Die gr\u00f6\u00dfte Zahl deutscher Studierender im Ausland \nfindet man in \u00d6sterreich; jeder von uns wei\u00df, woran das \nliegt.\n",
		"Von daher glaube ich, dass wir mit Blick auf die Will-\nkommenskultur \u2013 davon war die Rede \u2013 nicht nur wegen \nunserer demografischen Entwicklung, sondern auch we-\ngen unserer Tradition als weltoffenes Land, wegen unse-\nrer demokratischen Kultur, wegen der Einbindung Euro-\npas  in  die  Welt  dringend  darauf  angewiesen  sind,  dass \nwir ein weltoffenes Land bleiben und die Zuwanderung \nso  organisieren,  dass  sie  zu  Erwerbst\u00e4tigkeit,  zu  Fami-\n",
		"liengr\u00fcndungen und auch zu Staatsb\u00fcrgerschaften f\u00fchrt; \ndas  ist  ja  das  n\u00e4chste  Thema.Umso  wichtiger  ist,  dass \nwir  klar  adressieren,  dass  auch  Menschen  zu  uns  kom-\nmen, die diesem Kriterium nicht entsprechen. Das sind, \nglaube ich, zwei Seiten einer Medaille, zwei Seiten einer \nvern\u00fcnftigen  Zuwanderungs-  und  Migrationsdebatten-\nkultur in Deutschland.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nKollege  Volker  Beck,  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fcnen,  und \ndanach  noch  einmal  Kollegin  Petra  Pau,  Fraktion  Die \nLinke.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Minister, ich will Ihnen eigentlich eine Frage zur \nStaatsangeh\u00f6rigkeit stellen  \u2013  das  tue ich  auch  gleich  \u2013; \naber vorher wollte ich kl\u00e4ren, ob ich Sie gerade richtig \nverstanden  habe:  Sie  sprachen  vorhin  von  illegal  Hier-\nseienden,  die  keinen  Zugang  zu  Integrationskursen  ha-\nben. Es liegt eigentlich in der Natur der Sache, dass der \nIllegale keinen Zugang zu einem Integrationskurs bean-\ntragen wird, \u2013\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Das ist aber beantragt worden \u2013 \u2013\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\n\u2013 weil er ansonsten vermutlich ausgewiesen w\u00fcrde.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Das ist trotzdem beantragt worden: vom Bundesrat.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nMeinten Sie Personen ohne Aufenthaltserlaubnis?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Beide.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nEin  Asylbewerber,  der  geduldet  ist  oder  dergleichen \noder dessen Verfahren l\u00e4uft, hat zwar noch keine Aufent-\nhaltserlaubnis, ist aber nicht illegal hier.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr  Beck,  der  Gesetzesantrag,  den  ich  jetzt  meine \n\u2013 ich  wei\u00df  nicht,  ob  er  aus  Hamburg  stammt;  aber  er \nstammt  aus  einem  Bundesland  \u2013,  bezieht  sich  meiner \nKenntnis nach auf beides.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nOkay; das schaue ich mir dann noch einmal an.\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Ich auch.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nZur Staatsangeh\u00f6rigkeit. Da fand ich eine Information \nIhres  Berichtes  besonders  interessant,  n\u00e4mlich  dass  bei \nder Einb\u00fcrgerung inzwischen knapp \u00fcber 50 Prozent die \ndoppelte  Staatsangeh\u00f6rigkeit  haben.  Die  Koalition  hat \njetzt beschlossen \u2013 was ich sehr gut finde \u2013, dass man im \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrecht k\u00fcnftig auf die Optionspflicht \nverzichten will. Meinen Sie denn, dass der b\u00fcrokratische \nAufwand, den wir bei der Einb\u00fcrgerung treiben, um zu \nkl\u00e4ren, ob wir bei jemandem die doppelte Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit  oder  Mehrstaatigkeit  hinnehmen,  noch  lohnt, \nwenn der Befund lautet, dass bereits \u00fcber 50 Prozent oh-\nnehin die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit  haben?  W\u00e4re  es \ndeshalb nicht an der Zeit, zu sagen: \u201eWir verzichten auf \ndiese  Regelung,  auch  als  Teil  von  Willkommenskultur. \nEin  anderer  Pass  steht,  wenn  alle  \u00fcbrigen  Kriterien \nerf\u00fcllt sind, dem Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rig-\nkeit nicht entgegen\u201c? Falls Sie da meiner Auffassung n\u00e4-\nhertreten w\u00fcrden: Planen Sie, in diesem Zusammenhang \ngesetzgeberisch initiativ zu werden?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr Abgeordneter Beck, nun haben wir ja nicht mit \nIhnen Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt, sondern mit den \nSozialdemokraten. Dass das so ist, liegt auch wesentlich \nan Ihnen.\n",
		"(Heiterkeit  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU, \nder  SPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Mit  den  Sozialdemokraten  haben  wir  in  den  Koali-\ntionsverhandlungen ein bestimmtes Ergebnis erzielt, das \nmanchen  zu  weit  und  anderen  nicht  weit  genug  geht; \naber  so  ist  das  bei  Koalitionsvereinbarungen.  Wir  wer-\nden  zum  Thema  Optionspflicht  sehr  schnell,  ohne \nschuldhaftes Z\u00f6gern, einen Gesetzentwurf vorlegen, mit \ndem  die  Koalitionsvereinbarung  exakt  umgesetzt  wird. \nDa ist allerdings etwas zu regeln, was auch administrier-\nbar ist; das wei\u00df ich wohl. Aber insgesamt wird das sehr \nschnell gehen.\n",
		"Dar\u00fcber  hinausgehende  Regelungen  werden  Sie  von \nuns  nicht  erwarten  k\u00f6nnen.  Sie  werden  entsprechende \nAntr\u00e4ge  in  den  Deutschen  Bundestag  einbringen,  \u00fcber \ndie  wir  dann  debattieren  werden.  \u2013  Diese  Antwort  hat \nSie jetzt aber nicht wirklich \u00fcberrascht.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ich bin total entt\u00e4uscht!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte keine Gegenfragen an die Kolleginnen und Kol-\n",
		"legen, sonst wird es kompliziert.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Kollegin  Pau,  danach  noch  einmal  Kollegin  Vogler, \nbeide  Fraktion  Die  Linke,  und  dann  Kollege  \u00d6zcan \nMutlu, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nDanke,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Herr  Minister,  ich  m\u00f6chte \ndie  Gelegenheit  nutzen,  Sie  zu  einem  Sachverhalt  zu \nfragen.  Gestern  hat  der  Pr\u00e4sident  des  Bundesamtes  f\u00fcr \nMigration  und  Fl\u00fcchtlinge,  Herr  Dr. Manfred  Schmidt, \nin einem Interview mit der Zeitung Die Welt Wiederein-\nreisesperren  gefordert,  und  zwar  \u2013  Zitat  \u2013  \u201esowohl  f\u00fcr \nEinwanderer  in  die  Sozialsysteme  als  auch  f\u00fcr  abge-\nlehnte Fl\u00fcchtlinge\u201c. Ich gestehe, ich habe mir die Augen \ngerieben  und  noch  einmal  nachgeschaut.  Das  geht  ja \nselbst \u00fcber die Forderungen, die wir aus der CSU h\u00f6ren, \noder  \u00fcber  die  Dinge,  die  Sie  im  Koalitionsvertrag  als \nPr\u00fcfauftrag verankert haben, weit hinaus. Wie beurteilen \nSie  die  Einsch\u00e4tzung  des  Pr\u00e4sidenten  des  Bundesamtes \nf\u00fcr  Migration  und  Fl\u00fcchtlinge?  Rechtfertigt  die  Ableh-\nnung  eines  Asylantrags  oder  ein  Antrag  auf  Sozialleis-\ntungen aus Ihrer Sicht tats\u00e4chlich die Verh\u00e4ngung eines \nWiedereinreiseverbotes?\n",
		"",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Frau  Abgeordnete  Pau,  ich  habe  den  Wortlaut  des \nInterviews  heute  noch  nicht  lesen  k\u00f6nnen.  Wir  werden \nuns bei diesem Thema genau an die Koalitionsvereinba-\nrungen halten. Dazu geh\u00f6rt, eine Regelung zu finden, die \neuropakompatibel  ist,  die  den  Missbrauch  nach  einer \nEinreise  verhindert.  Das  werden  wir  pr\u00fcfen,  auch  im \nStaatssekret\u00e4rsausschuss,  und  dann  entsprechend  etwas \nvorlegen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Kollegin Vogler, Fraktion Die Linke, bitte.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen  Dank.  \u2013  Herr  Minister,  wir  haben  uns  in  der \nletzten Legislaturperiode hier in diesem Hause schon \u00f6f-\nter mit der Situation in Syrien befasst und wissen, dass \ndort  inzwischen  mehrere  Millionen  Menschen  auf  der \nFlucht sind; teils sind sie Binnenfl\u00fcchtlinge, teils fl\u00fcch-\nten sie in die Nachbarl\u00e4nder.\n",
		"Aus Ihrem Haus, aber auch aus den Landesregierun-\ngen  hat  es  immer  wieder  Zusagen  verschiedener  Art \ngegeben.  Dabei  ging  es  um  die  M\u00f6glichkeit  syrischer \nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge,  nach  Deutschland  einzureisen. \nDeswegen  m\u00f6chte  ich  Sie  an  dieser  Stelle  zum  einen \nfragen: Welche Zahlen k\u00f6nnen Sie uns aus dem Migra-\ntionsbericht f\u00fcr 2012 diesbez\u00fcglich nennen? Zum ande-\nren:  Verf\u00fcgen  Sie  dar\u00fcber  hinaus  vielleicht  auch  \u00fcber \nZahlen f\u00fcr 2013, sodass Sie uns sagen k\u00f6nnen, wie sich \ndie  angek\u00fcndigte  unb\u00fcrokratische  Aufnahme  von \nFl\u00fcchtlingen aus Syrien konkret gestaltet?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Frau Abgeordnete, ich muss nachschauen, ob ich die \nZahlen auf die Schnelle finde. \u2013 Wie Sie wissen, haben \nwir  unsere  Aufnahmebereitschaft  f\u00fcr  erst  5 000  und \ndann  f\u00fcr  insgesamt  10 000  syrische  Fl\u00fcchtlinge  erkl\u00e4rt. \nNach  dem  Stand  vom  9. Januar  sind  etwa  zwei  F\u00fcnftel \ndes ersten Kontingents in Deutschland eingetroffen.\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re\n",
		"Wir  sind  bereit,  pro  Monat  mehr  aufzunehmen,  und \nk\u00f6nnen  das  auch.  Tats\u00e4chlich  ist  es  jedoch  so,  dass  die \nlibanesische Sicherheitsbeh\u00f6rde monatlich weniger Aus-\nreisegenehmigungen im Rahmen der organisierten Grup-\npeneinreisen  erteilt  als  erw\u00fcnscht.  Au\u00dferdem  wird  von \nlogistischen Schwierigkeiten in der Krisenregion berich-\ntet,  etwa  dann,  wenn  die  Fl\u00fcchtlinge  vom  gef\u00e4hrlichen \nNorden des Libanon nach Beirut gebracht werden sollen.\n",
		"Hinzu kommt, dass die Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die zweiten \n5 000 Fl\u00fcchtlinge gro\u00dfen Wert darauf gelegt haben, dass \nes sich m\u00f6glichst um Verwandte von hier lebenden Syrer \nhandelt,  was  auch  aus  humanit\u00e4ren  Gr\u00fcnden  ein  sehr \nverst\u00e4ndliches  Anliegen  ist.  Die  Feststellung  von  Ver-\nwandtschaftsverh\u00e4ltnissen dauert aber nat\u00fcrlich eine ge-\nwisse Zeit.\n",
		"Ich  will  hinzuf\u00fcgen,  dass  dar\u00fcber  hinaus  seit  Aus-\nbruch  des  Konflikts  rund  25 000  syrische  Staatsb\u00fcrger \nau\u00dferhalb der Aufnahmeaktion nach Deutschland einge-\nreist sind. Jeden Monat gibt es derzeit circa 1 500 neue \nAsylantr\u00e4ge von Menschen aus Syrien. Ich kann berich-\nten,  dass  andere  europ\u00e4ische  Staaten,  deren  Namen  ich \njetzt  nicht  nenne,  gesagt  haben,  sie  n\u00e4hmen  500,  400 \noder 300 syrische Fl\u00fcchtlinge auf. Von daher glaube ich, \ndass wir uns in der Europ\u00e4ischen Union mit unserem hu-\nmanit\u00e4ren Engagement f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Syrien sehen \nlassen k\u00f6nnen.\n",
		"(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Na \nja!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDer Kollege Mutlu hat die n\u00e4chste Frage. Bitte.\n",
		"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Minister, ich habe eine Frage, die in einer Regie-\nrungsbefragung sicherlich nicht in aller Ausf\u00fchrlichkeit \ner\u00f6rtert  werden  kann.  Nichtsdestotrotz:  Welche  Konse-\nquenzen  ziehen  Sie  aus  diesem  Migrationsbericht  f\u00fcr \nden Nationalen Integrationsplan, dessen Umsetzung Sie \nsich  ja  in  der  letzten  Legislaturperiode  und  vermutlich \nauch  in  dieser  zum  Ziel  gesetzt  haben?  Zusammen  mit \nden  Bundesl\u00e4ndern  wollen  Sie  eine  bessere  Integration \nder Menschen gew\u00e4hrleisten, die in unser Land einwan-\ndern.\n",
		"Dabei geht es insbesondere um Institutionen des Bil-\ndungsbereichs, zum Beispiel die Schulen. Die Kommu-\nnen  vor  Ort  m\u00fcssen  die  Zuwanderung  \u2013  egal  aus  wel-\nchen  Gr\u00fcnden  \u2013  irgendwie  meistern  und  sind  damit \n\u00fcberfordert, fehlende Schulr\u00e4ume, gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte \nund  auch  muttersprachliches  Personal  bereitzustellen. \nWelche Schritte gedenken Sie nach diesem Bericht dies-\nbez\u00fcglich einzuleiten, um dem zu begegnen?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr Abgeordneter, das ist ein Aufgabenpaket f\u00fcr die \nganze Legislaturperiode. Wir fangen dabei nicht bei null \nan; Frau B\u00f6hmer sitzt neben mir, und auch Frau B\u00f6hmer \nhatte Vorg\u00e4ngerinnen. Das Innenministerium, die Beauf-\ntragte  f\u00fcr  Migration,  Fl\u00fcchtlinge  und  Integration  und \n",
		"auch alle anderen H\u00e4user arbeiten an diesem Thema, um \nes voranzubringen.\n",
		"",
		"Es n\u00fctzt nichts, wenn der Bund sagt, die L\u00e4nder seien \nf\u00fcr  die  Schulen  zust\u00e4ndig  \u2013  obwohl  es  so  ist  \u2013,  und  es \nn\u00fctzt auch nichts, wenn die L\u00e4nder sagen, der Bund solle \nihnen  irgendwie  helfen.  Wir  kommen  hier  nur  voran, \nwenn  wir  das  gemeinsam  tun  \u2013  jeder  in  seiner  Verant-\nwortung.\n",
		"Der  Bund  tut  hier  viel.  In  den  L\u00e4ndern  werden \nDeutschkurse  an  Schulen  angeboten,  die  aus  Beitrags-\nmitteln der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit finanziert werden. \nDa kann man wirklich fragen, wer hierf\u00fcr eigentlich zu-\nst\u00e4ndig ist. Das machen wir, um die Arbeitsf\u00e4higkeit und \ndie Integration in den Arbeitsmarkt zu verbessern. Hier \ngehen wir verfassungsrechtlich \u00fcber eine ziemlich gro\u00dfe \nBr\u00fccke, aber integrationspolitisch ist das eine sehr wirk-\nsame und richtige Ma\u00dfnahme. Da brauchen wir, glaube \nich, keine Nachhilfe.\n",
		"Zur  Beantwortung  der  Frage  geh\u00f6rt  auch,  zu  erw\u00e4h-\nnen, dass die Situation in Deutschland sehr unterschied-\nlich  ist,  etwa  in  Gro\u00dfst\u00e4dten  oder  in  Kleinst\u00e4dten.  Ich \nkomme  aus  Sachsen,  wo  der  Ausl\u00e4nderanteil  sehr  viel \nniedriger  als  in  anderen  Bundesl\u00e4ndern  ist.  Wir  haben \nSt\u00e4dte,  in  denen  die  Integration  sehr  gut  funktioniert, \nund  auch  St\u00e4dte,  wo  es  nicht  so  gut  funktioniert.  Das \nh\u00e4ngt auch mit Traditionen, mit St\u00e4dtebau und Stadtent-\nwicklung zusammen, auch mit Gruppen, die sich in be-\nstimmten Gegenden niedergelassen haben.\n",
		"Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe. Die Frage ist, ob und in \nwelcher  Weise  wir  den  Prozess  des  Integrationsplans \nbzw.  des  Integrationsgipfels  fortsetzen.  Es  spricht  viel \ndaf\u00fcr, dass wir dies tun. Aber geben Sie uns ein bisschen \nZeit. Das wird  sicher  bei unserem Treffen in  Meseberg \nauch  ein  Thema  sein.  Ich  werde  das  mit  der  Kollegin \n\u00d6zo\u011fuz  besprechen.  Dann  werden  Sie  dazu  Vorschl\u00e4ge \nvorgelegt bekommen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Als N\u00e4chster der Kollege Detlev \nPilger,  SPD-Fraktion,  und  dann  noch  einmal  Wolfgang \nGehrcke, Fraktion Die Linke. Herr Kollege Pilger.\n",
		"Detlev Pilger (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Herr  Minister,  ich  m\u00f6chte  gerne  an \ndas  ankn\u00fcpfen,  was  die  Kollegin  von  B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen  eben  angeregt  hat,  n\u00e4mlich  Sprachkurse  f\u00fcr \nAsylsuchende. Bei uns in Koblenz lebt eine Gruppe von \nkoptischen  Christen,  18 Menschen.  Diese  sind  sehr \ndaran  interessiert,  mit  der  Bev\u00f6lkerung  in  Kontakt  zu \ntreten  und  auch  niederschwellige  Arbeiten  zu  \u00fcberneh-\nmen, um sich zu besch\u00e4ftigen. Daf\u00fcr sind zumindest ge-\nringe Sprachkenntnisse eine Voraussetzung.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  die  Bundesregierung  an  dieser  Stelle \ndarum bitten, dar\u00fcber nachzudenken, innerhalb des Ge-\nsamtpakets  Willkommenskultur  Mittel  f\u00fcr  Sprachkurse \nbereitzustellen.  Diese  werden  sicherlich  kein  gro\u00dfes \nLoch in den Etat rei\u00dfen. Sie k\u00f6nnten in der Tat ein unter-\nst\u00fctzendes Moment sein, um f\u00fcr diese Menschen in der \nBev\u00f6lkerung mehr Akzeptanz zu erzielen.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Das war jetzt keine Frage, aber eine Bitte. Ich greife \nsie trotzdem gerne konstruktiv auf. Nat\u00fcrlich werden wir \ndas pr\u00fcfen. Aber irgendwo sind die Haushaltsmittel auch \nbegrenzt.\n",
		"Als  ich  das  erste  Mal  Innenminister  war,  haben  wir \ndar\u00fcber  schon  einmal  eine  Debatte  gef\u00fchrt.  Dabei  ging \nes um  Fragen  der Effektivit\u00e4t  und  darum,  wie  gro\u00df  die \nKurse sind und ob sich Tr\u00e4ger innerhalb einer Stadt ab-\nsprechen k\u00f6nnen, damit man sich das Ganze aufteilt. Ich \nglaube, damals gab es hier sehr viele Reserven. Ich wei\u00df \nnicht genau, was in der Zwischenzeit passiert ist.\n",
		"Wir  sind  uns  unserer  Verantwortung  f\u00fcr  die  Integra-\ntionskurse bewusst. Aber die B\u00e4ume wachsen auch nicht \nin  den  Himmel.  Hier  m\u00fcssen  wir  eine  vern\u00fcnftige  L\u00f6-\nsung finden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Kollege  Gehrcke,  Fraktion  Die \n",
		"Linke.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nHerr  Minister,  ich  hatte  mithilfe  des  Ausw\u00e4rtigen \nAmts \u2013 das muss ich dazusagen \u2013 die Gelegenheit, einer \nsyrischen Fl\u00fcchtlingsfrau zu helfen, aus einem Lager in \nBeirut  nach  Deutschland  zu  kommen.  Angesichts  des \nElends  in  Syrien  sind  die  Zahlen,  die  Sie  hier  f\u00fcr \nDeutschland  und  f\u00fcr  Europa  vorgetragen  haben,  aus \nmeiner Sicht besch\u00e4mend.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"K\u00f6nnte  die  Bundesregierung  nicht  eine  Initiative  er-\ngreifen, um der Genfer Syrienkonferenz einen humanit\u00e4-\nren Impuls zu geben, damit die Aufnahmebereitschaft in \nder  EU  insgesamt  erh\u00f6ht  wird?  W\u00fcrden  Sie  mit  Ihren \nEU-Partnern  \u00fcber  diese  Frage  nicht  intensiver  verhan-\ndeln wollen?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Der  erste  informelle  Rat  der  Innenminister  findet \nEnde  Januar  in  Athen  statt.  Dabei  wird  dieses  Thema \nsicherlich eine Rolle spielen.\n",
		"Ich will im Zusammenhang mit Ihrer Frage insbeson-\ndere \u2013 das wei\u00df ich noch aus meiner fr\u00fcheren Funktion \u2013 \ndas  Engagement  der  L\u00e4nder  Libanon,  Jordanien  und \nT\u00fcrkei  hier w\u00fcrdigen.  Was sie  an  Fl\u00fcchtlingslasten tra-\ngen,  ist  international  wirklich  vorbildlich.  Manche  EU \nStaaten  \u2013  Stichwort  \u201eDublin\u201c  \u2013  k\u00f6nnten  sich  daran  ein \nBeispiel nehmen. Das will ich wirklich einmal sagen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  des  Abg. \nWolfgang Gehrcke [DIE LINKE])\n",
		"Mit \u201eDublin\u201c meine ich jetzt nicht das Land Irland, son-\ndern das Dublin-System, damit hier kein Missverst\u00e4nd-\nnis aufkommt.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  allerdings  auch  darauf  hinweisen,  dass \nsich  Deutschland  innerhalb  der  Europ\u00e4ischen  Union \nwirklich  vorbildlich  verh\u00e4lt.  Das  ganze  Verfahren \nkommt zwar schleppend in Gang, aber inzwischen haben \nwir  5 000  Fl\u00fcchtlinge  aufgenommen  und  werden  noch \neinmal  5 000  Fl\u00fcchtlinge  aufnehmen.  Dar\u00fcber  hinaus \nsind  etwa  13 000  Asylbewerber  eingereist,  pro  Monat \nsind es derzeit circa 1 500.\n",
		"",
		"Unser  Engagement  in  dieser  Frage  kann  sich  in  Eu-\nropa wirklich sehen lassen. Wir wollen gerne dazu bei-\ntragen, dass auch andere zus\u00e4tzlich Fl\u00fcchtlinge aufneh-\nmen; das will ich gerne tun und sicher auch Herr Kollege \nSteinmeier. Das macht man aber am besten nicht, indem \nman  es  laut  im  Deutschen  Bundestag  fordert,  sondern \ndadurch, dass man das direkt mit den Betroffenen er\u00f6r-\ntert.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank. \u2013 Und nun noch Dr. Karamba Diaby, \n",
		"SPD-Fraktion. Bitte.\n",
		"Dr. Karamba Diaby (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Minister, Sie hatten in Ihrem Be-\nricht angedeutet, dass ein gro\u00dfer Teil der Zuwanderung \nauf  Familienzusammenf\u00fchrung  beruht,  wenn  ich  Sie \nrichtig verstanden habe. Wir haben aber immer noch die \ngesetzliche  Regelung,  dass  die  Einwanderung  oder  die \nFamilienzusammenf\u00fchrung von der Belegung von Deutsch-\nkursen im Heimatland bzw. von Deutschkenntnissen ab-\nh\u00e4ngig ist. Ich m\u00f6chte fragen, inwieweit Erkenntnisse im \nZusammenhang mit diesem Gesetz vorliegen, bevor die \ngesetzlichen  Regelungen  2005  eingeschr\u00e4nkt  wurden, \nund welchen Einfluss dieses Gesetz auf die Familienzu-\nsammenf\u00fchrung  hat.  Inwieweit  gibt  es  \u00dcberlegungen, \nVerbesserungen zu erreichen?\n",
		"Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re,  Bundesminister  des  In-\n",
		"nern:\n",
		"Herr Abgeordneter, das kann ich aufgrund der K\u00fcrze \nmeiner Amtszeit noch nicht sagen. Ich wei\u00df nur, dass der \nErwerb  von  Deutschkenntnissen  im  Heimatland,  insbe-\nsondere in der T\u00fcrkei, f\u00fcr die Integration der dann Hier-\nherkommenden  und  zur  Verhinderung  von  manchem \nMissbrauch,  insbesondere  im  Zusammenhang  mit  jun-\ngen  M\u00e4dchen  in  der  T\u00fcrkei,  ein  gro\u00dfer  Fortschritt  war \nund  die  Integration  in  Deutschland  massiv  erleichtert \nhat.\n",
		"Ich wei\u00df auch \u2013 das war am Anfang sehr umstritten; \nwir  kennen  solche  Debatten  \u2013,  dass  es  insbesondere  in \nder T\u00fcrkei bei den Betroffenen \u2013 Frau B\u00f6hmer nickt; ich \nhoffe, sie gibt mir recht \u2013 als gro\u00dfe Ermutigung empfun-\nden wurde \u2013 auch als ein St\u00fcck Emanzipierung und Un-\nterst\u00fctzung  \u2013,  um  dann  auch  in  anderer  Weise  in \nDeutschland  anzukommen  und  integriert  zu  werden. \nDiesen Fortschritt w\u00fcrde ich jetzt ungerne aufgeben, in-\ndem wir darauf verzichten. Es ist auch, glaube ich, in der \nKoalition dazu nichts Entsprechendes verabredet.\n",
		"Familiennachzug  funktioniert  am  besten  dann,  wenn \ner eine Familie wirklich zusammenf\u00fchrt und wenn er die \nIntegration derer, die  kommen und die schon hier sind, \n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re\n",
		"st\u00e4rkt,  statt  zus\u00e4tzliche  Probleme  zu  schaffen.  Daf\u00fcr \nsollte der Erwerb von Deutschkentnissen in den Heimat-\nl\u00e4ndern eine Hilfe sein. Das funktioniert auch \u00fcberwie-\ngend.  Deswegen  ist,  glaube  ich,  zumindest  das  Prinzip \nrichtig.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Wir  haben  jetzt  die  Zeit  etwas \n\u00fcberzogen; aber der Sitzungsvorstand war der Meinung, \ndass wir uns zu dem  Thema der Migration,  weil es ein \nzentrales Thema der deutschen Politik ist, in Ruhe aus-\ntauschen  sollten.  Ich  danke  Herrn  Bundesminister  de \nMaizi\u00e8re.\n",
		"Ich frage die Kollegen, ob sie sonstige Fragen zu den \nThemen  der  Kabinettssitzung  stellen  wollen.  \u2013  Frau \nVogler, Fraktion Die Linke.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob sich \ndas Kabinett heute damit besch\u00e4ftigt hat; deswegen frage \nich  nach.  Gestern  hat  der  zust\u00e4ndige  Sachverst\u00e4ndi-\ngenausschuss  beim  Bundesinstitut  f\u00fcr  Arzneimittel  und \nMedizinprodukte  der  Bundesregierung  erneut  empfoh-\nlen, die sogenannte Pille danach mit dem Wirkstoff Le-\nvonorgestrel aus der Verschreibungspflicht zu entlassen. \nDas  hatten  bereits  der  Bundesrat  sowie  die  Fraktionen \nder SPD, der Linken und der Gr\u00fcnen in der letzten Wahl-\nperiode  gefordert.  Dies  w\u00fcrde  vielen  Frauen  gro\u00dfe  Er-\nleichterung  verschaffen,  wenn  sie  schnellen  Zugang  zu \ndiesem Notfallverh\u00fctungsmittel ben\u00f6tigen.\n",
		"Nun ist offensichtlich in der Regierung eine Debatte \ndar\u00fcber losgebrochen. Es gibt offensichtlich Widerstand \naus der CDU/CSU, den ich eher f\u00fcr ideologisch als wis-\nsenschaftlich begr\u00fcndet halte. Deswegen m\u00f6chte ich fra-\ngen, ob Sie dar\u00fcber gesprochen haben und bis wann die \nBundesregierung  gedenkt  diese  wichtige  Empfehlung \nauf dem Verordnungswege in Kraft zu setzen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nF\u00fcr die Bundesregierung antwortet der Staatsminister \n",
		"im Kanzleramt, Herr Dr. Braun.\n",
		"Dr. Helge  Braun,  Staatsminister  bei  der  Bundes-\n",
		"kanzlerin:\n",
		"Liebe Frau Kollegin, das Thema war heute nicht Ge-\ngenstand  der  Kabinettssitzung,  und  einen  konkreten \nZeitplan  f\u00fcr  etwaige  Regelungen  der  Bundesregierung \nzu diesem Thema gibt es noch nicht.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Die  n\u00e4chste  Frage  hat  der Kollege \n",
		"Volker Beck.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nWir haben in den ersten Tagen dieses Jahres eine leb-\nhafte Diskussion \u00fcber die Frage erlebt, ob der ehemalige \nChef des Bundeskanzleramtes in den Vorstand der Deut-\nschen Bahn AG geht. In diesem Zusammenhang wurde \nauch vonseiten der Bundesregierung ge\u00e4u\u00dfert, dass man \nsich Karenzzeiten vorstellen k\u00f6nnte. Selbst die Bundes-\n",
		"kanzlerin hat, anders als im Fall von Herrn von Klaeden, \ngesagt,  dass  sie  zu  solchen  Karenzzeiten  r\u00e4t.  Deshalb \nfrage ich: Plant die Bundesregierung nach dem Vorbild \nder  Europ\u00e4ischen  Kommission  f\u00fcr  die  ausscheidenden \nKommissare eine Regelung, nach der die Anschlussver-\nwendung  von  Kabinettsmitgliedern  k\u00fcnftig  durch  die \nBundesregierung  genehmigungspflichtig  wird,  und  an \nwelche Fristen denken Sie in diesem Zusammenhang?\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatsminister Dr. Braun.\n",
		"Dr. Helge  Braun,  Staatsminister  bei  der  Bundes-\n",
		"kanzlerin:\n",
		"Sehr  geehrter  Herr  Kollege,  auch  das  war  nicht  Ge-\n",
		"genstand der heutigen Kabinettssitzung.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Danach habe ich nicht gefragt!)\n",
		"Insofern ist bisher noch nicht dar\u00fcber entschieden, ob es \nzu einer solchen Regelung kommt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDas  Thema  Karenzzeiten  ist  morgen  Gegenstand  ei-\nner Debatte im Deutschen Bundestag, nur zur Informa-\ntion.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]: Das wei\u00df ich! Deshalb wollte ich \nuns alle kundiger machen!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"\u2013  Es  ist  mir  klar,  Kollege  Beck,  dass  Sie  das  wissen. \nAber ich wei\u00df nicht, ob das alle wissen. Deswegen habe \nich das gesagt.\n",
		"Wenn keine weiteren Fragen vorliegen, beendige ich \n",
		"die Befragung der Bundesregierung.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n",
		"Fragestunde\n",
		"Drucksache 18/267 \n",
		"Die ersten Fragen fallen in den Gesch\u00e4ftsbereich des \nBundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht \nder Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der be-\nreit.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  1  des  Abgeordneten  Dr. Andr\u00e9 \n",
		"Hahn von der Fraktion Die Linke auf:\n",
		"Welche Mitglieder der Bundesregierung werden nach der-\nzeitiger  Planung  zu  den  Olympischen  Winterspielen  2014 \nnach Sotschi reisen, und welche Mitglieder der Bundesregie-\nrung zu den Paralympischen Spielen 2014?\n",
		"Dann  bitte  ich  den  Staatssekret\u00e4r  um  die  Beantwor-\n",
		"tung der Frage 1.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Sehr  geehrter  Abgeordneter,  ich  beantworte  Ihre \nFrage  wie  folgt:  Nach  derzeitiger  Planung  wird  der  f\u00fcr \nden Spitzensport  zust\u00e4ndige Bundesminister des  Innern \nzu den Winterspielen nach Sotschi reisen. Es ist zum jet-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der\n",
		"zigen Zeitpunkt nicht auszuschlie\u00dfen, dass weitere Mit-\nglieder der Bundesregierung nach Sotschi reisen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie eine Nachfrage, Herr Kollege?\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident, ich habe eine Nachfrage.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte sch\u00f6n.\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nDer  Spiegel  und  andere  Medien  meldeten  am  8. De-\nzember:  Gauck  boykottiert  Olympische  Spiele  in  Sot-\nschi,  um  ein  Zeichen  gegen  Menschenrechtsverletzun-\ngen  und  Drangsalierung der  Opposition  in  Russland  zu \nsetzen. Am 14. Dezember meldeten Spiegel und andere \nMedien,  dass  die  Entscheidung  Gaucks  ein  Alleingang \ndes Bundespr\u00e4sidenten war und dass die Bundeskanzle-\nrin  dar\u00fcber  sauer  ist  und  die  Entscheidung  f\u00fcr  falsch \nh\u00e4lt. \u2013 Es fahren nun auch Regierungsvertreter nach Sot-\nschi. Daher lautet meine Nachfrage: Inwieweit stimmen \ndie Pressemeldungen, dass die Bundesregierung die Ent-\nscheidung des Bundespr\u00e4sidenten, nicht zu den Winter-\nspielen nach Russland zu reisen, f\u00fcr falsch h\u00e4lt?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Die  Bundesregierung  kommentiert  solche  Entschei-\n",
		"dungen des Bundespr\u00e4sidenten nicht.\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nAber anders als der Bundespr\u00e4sident fahren Vertreter \nder Bundesregierung nach Sotschi. Habe ich das richtig \nverstanden?\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Richtig.\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nIch habe eine zweite Nachfrage. Warum f\u00e4hrt seitens \nder  Bundesregierung  niemand  \u2013  zumindest  haben  Sie \ndas so ausgef\u00fchrt \u2013 zu den Paralympischen Spielen? Wa-\nrum wird hier eine solche Differenzierung Ihrerseits vor-\ngenommen?\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Eine solche Differenzierung nehmen wir nicht vor. Es \nwerden sicherlich auch Mitglieder der Bundesregierung \nzu den Paralympischen Spielen fahren. Aber  Sie  haben \nnach  den  Olympischen  Winterspielen  gefragt.  Deshalb \nhabe ich nur Ihre diesbez\u00fcgliche Frage beantwortet.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Der  Kollege  Beck  hat  dazu  noch \n",
		"",
		"eine Frage.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Der will heute \nviel wissen!)\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDie Menschenrechtsorganisationen in Russland, aber \nauch  die  internationalen  Organisationen  erwarten,  dass, \nwenn  Regierungsvertreter  nach  Sotschi  fahren,  im  Be-\nsuchsprogramm oder durch Aktionen zum Ausdruck ge-\nbracht  wird,  dass  man  mit  den  Zust\u00e4nden  in  Russland, \ndie  die  Rechtsstaatlichkeit und  die  Menschenrechte  be-\ntreffen \u2013 ich nenne als Beispiel nur das Gesetz \u00fcber die \nHomopropaganda  \u2013,  nicht  einverstanden  ist.  Welche \nMitglieder  der  Bundesregierung  fahren  denn  nach  Sot-\nschi, und inwiefern stellen sie in ihrem Programm sicher, \ndass wir nicht Teil der Putin-Festspiele werden, sondern \neinerseits  deutlich  machen,  dass  wir  dem  Sport  unsere \nAufwartung  machen,  und  andererseits  den  Dissens  bei \ndieser Gelegenheit dokumentieren, um uns mit der russi-\nschen Regierung nicht gemein zu machen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Diese Problematik wird bei der Reiseplanung sicher-\nlich eine Rolle spielen und einbezogen werden. Wie ich \nausgef\u00fchrt habe, ist sicher, dass der Bundesinnenminis-\nter  reist.  Inwieweit  andere  Mitglieder  der  Bundesregie-\nrung reisen, ist noch nicht bekannt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDanke  sch\u00f6n.  \u2013  Zu  Frage  1  gibt  es  keine  Nachfrage \n",
		"mehr.\n",
		"Wir  kommen  jetzt  zu  Frage  2,  ebenfalls  vom  Kolle-\ngen Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die \nLinke:\n",
		"Was  wird  die  Bundesregierung  tun,  um  gegebenenfalls \nauch unabh\u00e4ngig von der Stiftung Deutsche Sporthilfe zu ge-\nw\u00e4hrleisten,  dass  die  Leistungen  und  Ergebnisse  der  deut-\nschen Sportlerinnen und Sportler der Paralympischen Winter-\nspiele in Sotschi 2014 gleicherma\u00dfen  gew\u00fcrdigt werden wie \ndie  der  Sportlerinnen  und  Sportler  der  Olympischen  Winter-\nspiele?\n",
		"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Die  Leistungen  und  Erfolge  der  paralympischen \nSportler  werden  \u2013  genauso  wie  die  der  olympischen \nSportler \u2013 durch individuelle Gl\u00fcckw\u00fcnsche der Bundes-\nkanzlerin  und  des  Bundesministers  des  Innern  gew\u00fcr-\ndigt.  Pr\u00e4mien  an  Sportlerinnen  und  Sportler  wie  durch \ndie  Deutsche  Sporthilfe  werden  von  der  Bundesregie-\nrung nicht gezahlt, da die Bundesregierung nach der gel-\ntenden Richtlinie die F\u00f6rderung der Strukturen und der \nVerb\u00e4nde sowie des Leistungssportpersonals \u00fcbernimmt. \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der\n",
		"Die  direkte  pekuni\u00e4re  Unterst\u00fctzung  der  Sportlerinnen \nund  der  Sportler  erfolgt  durch  die  Stiftung  Deutsche \nSporthilfe im Rahmen der Autonomie des Sports.\n",
		"Um  den  paralympischen  Sport  gleicherma\u00dfen  wie \nden  olympischen  Sport  zu  f\u00f6rdern,  hat  die  Bundesre-\ngierung  auch  Pr\u00e4mien  f\u00fcr  Trainerinnen  und  Trainer  im \nparalympischen  Sport  aufgelegt.  Der  Deutsche  Behin-\ndertensportverband  erh\u00e4lt  ebenso  wie  die  Bundessport-\nfachverb\u00e4nde  entsprechend  dem  Leistungssportf\u00f6rder-\nprogramm des Bundesministeriums des Innern und den \ndazu erlassenen Richtlinien Zuwendungen, um allen am \nolympischen  bzw.  paralympischen  Sport  beteiligten \nTrainern  und  Betreuern  eine  einvernehmlich  abge-\nstimmte  Erfolgspr\u00e4mie  gew\u00e4hren  zu  k\u00f6nnen.  Dies  er-\nfolgt  unabh\u00e4ngig  davon,  ob  ihre  T\u00e4tigkeit  unmittelbar \nmit Bundesmitteln gef\u00f6rdert wurde oder wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege Dr. Hahn?\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nJa, sehr gern, Herr Pr\u00e4sident.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte.\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nDie Deutsche Sporthilfe \u2013 Sie haben sie eben erw\u00e4hnt \u2013\nhatte  2012  einen  Etat  von  19 Millionen  Euro.  Davon \nwurden lediglich 10,6 Millionen Euro tats\u00e4chlich f\u00fcr die \ndirekte  Sportf\u00f6rderung  verwendet,  davon  nur  8 Prozent \nf\u00fcr  die  Sportlerinnen  und  Sportler  mit  Behinderungen. \nDie Sporthilfe ist eine unabh\u00e4ngige Stiftung \u2013 Sie haben \ndas eben angesprochen \u2013, aber nicht ohne Grund hat das \nBundesinnenministerium  einen  festen  Platz  im  Auf-\nsichtsrat der Sporthilfe. Tatsache ist, dass es Kritik daran \ngibt, dass zum Beispiel Goldmedaillengewinner bei den \nOlympischen  Spielen  eine  Pr\u00e4mie  von  15 000  Euro  er-\nhalten,  jene  bei  den  Paralympischen  Spielen  aber  nur \n7 500 Euro, wodurch der Eindruck entsteht, paralympi-\nsche Medaillen seien nur die H\u00e4lfte wert. Dadurch f\u00fch-\nlen  sich  Sportlerinnen  und  Sportler  mit  Behinderungen \ndiskriminiert.\n",
		"Dazu  meine  Nachfrage:  Was  hat  der  Vertreter  der \nBundesregierung  im  Aufsichtsrat  der  Sporthilfe  getan, \num eine Gleichbehandlung der behinderten Sportler bei \nder  F\u00f6rderung  durch  die  Sporthilfe  zu  erreichen,  und \nsieht  die  Bundesregierung  einen  Zusammenhang  zwi-\nschen  der  mit  voraussichtlich  15 Teilnehmern  extrem \nkleinen  deutschen  Delegation  zu  den  paralympischen \nSpielen in Sotschi und den aktuellen Rahmenbedingun-\ngen  f\u00fcr  diese  Menschen  zur  Aus\u00fcbung  des  Leistungs-\nsports?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"",
		"minister des Innern:\n",
		"Diesen  Zusammenhang  sehen  wir  nicht.  Wir  sehen \nauch  keine  Benachteiligung.  Es  wird  lediglich  in  einer \nanderen Form gef\u00f6rdert.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nGibt  es  weitere  Fragen  zu  dieser  Frage?  Haben  Sie \n",
		"noch eine Nachfrage, Herr Kollege?\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nIch habe noch eine Nachfrage.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nOkay.\n",
		"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE):\nW\u00e4re  es  theoretisch  m\u00f6glich,  dass  die  Bundesregie-\nrung mit Mitteln aus dem Bundeshaushalt \u2013 der Betrag \nd\u00fcrfte sich im unteren f\u00fcnfstelligen Bereich bewegen \u2013 \ndie  Differenz  zwischen  den  Medaillenpr\u00e4mien  bei  den \nWinterspielen  in  Sotschi  ausgleicht,  um  eine  Gleichbe-\nhandlung der Medaillengewinner bei den Paralympics zu \ngew\u00e4hrleisten, und, wenn ja, w\u00e4re die Bundesregierung \ndazu auch bereit?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Momentan ist es so, dass Pr\u00e4mien f\u00fcr die Sportler von \nder  Sporthilfe  gezahlt  werden,  w\u00e4hrend  wir  gerade  im \nparalympischen  Bereich  die  Pr\u00e4mien  f\u00fcr  die  Betreuer \nund Trainer direkt aus dem Bundeshaushalt zahlen. Da-\nran wollen wir entsprechend den Richtlinien festhalten.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Ich  sehe  zu  dieser  Frage  keine \n",
		"Zusatzfragen.\n",
		"Dann  kommen  wir  zur  Frage 3  des  Abgeordneten \n",
		"Harald Petzold (Havelland), Fraktion Die Linke:\n",
		"Wie gedenkt die Bundesregierung ihr verbales Lob f\u00fcr das \nComing-out von Thomas Hitzlsperger (www.spiegel.de/sport/\nfussball/bundesregierung-lobt-coming-out-von-thomas-hitzls \nperger-a-942453.html)  in  eine  praktische  Unterst\u00fctzung  f\u00fcr \nSportlerinnen  und  Sportler  weiterzuentwickeln,  die  in  Zu-\nkunft ihre bislang aus Furcht vor Ausgrenzung, Diskriminie-\nrung  oder  Benachteiligung  verheimlichte  sexuelle  Orientie-\nrung \u00f6ffentlich machen wollen?\n",
		"Ich bitte Herrn Staatssekret\u00e4r, darauf zu antworten.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Homophobie im \nSport  muss  wie  alle  anderen  Diskriminierungsformen \nbek\u00e4mpft werden. Nach Einsch\u00e4tzung des f\u00fcr den Spit-\nzensport  zust\u00e4ndigen  Bundesministeriums  des  Innern \nhandelt es sich hierbei allerdings nicht um ein Problem \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der\n",
		"des Sports allein, sondern um eine gesamtgesellschaftli-\nche Frage.\n",
		"Der  Sport  hat  eine  wichtige  gesellschaftliche  Funk-\ntion  beim  Umgang  mit  Homosexualit\u00e4t,  weil  er  einen \nstarken Vorbildcharakter hat und in nahezu allen gesell-\nschaftlichen  Bereichen  hohe  Aufmerksamkeit  genie\u00dft. \nGerade  wenn  sich  prominente  Spitzensportler  wie \nNadine  M\u00fcller  und  Thomas  Hitzlsperger  \u00f6ffentlich  zu \nihrer Homosexualit\u00e4t bekennen, tr\u00e4gt dies zu einer gr\u00f6-\n\u00dferen Akzeptanz bei. Gleichwohl ist der Sport nicht das \neinzige Feld, auf dem gegen Homophobie vorgegangen \nwerden muss.\n",
		"Die  Bundesregierung  unterst\u00fctzt  bereits  Aktivit\u00e4ten \nim Zusammenhang mit dem Sport. Zu erw\u00e4hnen ist hier \nzum  Beispiel  die  von  der  Bundesrepublik,  vertreten \ndurch  das  Bundesministerium  der  Justiz,  im  Jahr 2011 \nerrichtete Bundesstiftung Magnus Hirschfeld mit ihrem \nProjekt \u201eFu\u00dfball f\u00fcr Vielfalt\u201c bzw. \u201eFu\u00dfball gegen Ho-\nmophobie\u201c.  Dieses  Projekt  ist  mit  einer  unter  anderem \nvon den Bundesministern der Justiz, des Innern und f\u00fcr \nFamilie, Senioren, Frauen und Jugend am 17. Juni 2013 \nunterzeichneten \u201eBerliner Erkl\u00e4rung: Gemeinsam gegen \nHomophobie.  F\u00fcr  Vielfalt,  Respekt  und  Akzeptanz  im \nSport\u201c  gestartet.  Das  Bundesinstitut  f\u00fcr  Sportwissen-\nschaft unterst\u00fctzt zudem die Initiative der Robert-Enke-\nStiftung  \u201eMental  gest\u00e4rkt\u201c.  Ferner  wirkte  die  unabh\u00e4n-\ngige  Diskriminierungsstelle  des  Bundes  unter  anderem \nan der Brosch\u00fcre des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes \u201eFu\u00df-\nball und Homosexualit\u00e4t\u201c im Jahr 2013 mit.\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich  bleibt  ein  Coming-out  aus  Sicht \nder  Bundesregierung  eine  freiwillige  Entscheidung.  Es \nsollte hierbei kein Druck auf die Sportler ausge\u00fcbt wer-\nden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank,  Herr  Staatssekret\u00e4r.  \u2013  Herr  Kollege \n",
		"Petzold, haben Sie eine Nachfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident,  vielen  Dank.  \u2013  Ich  m\u00f6chte  es  nat\u00fcr-\nlich noch ein bisschen genauer wissen. Ich m\u00f6chte des-\nwegen nachfragen, inwieweit, mit welchen Ma\u00dfnahmen \nund  vor  allen  Dingen  in  welcher  materiellen  H\u00f6he  die \nBundesregierung konkrete Unterst\u00fctzung geleistet hat.\n",
		"Zum Zweiten: Inwieweit arbeitet das Bundesministe-\nrium des Innern mit dem DFB und anderen Sportorgani-\nsationen bei diesem Thema konkret zusammen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Wir  sehen  nicht,  dass  Thomas  Hitzlsperger  jetzt  be-\nsondere  Unterst\u00fctzung  braucht;  die  will  er  auch  gar \nnicht. Deshalb sehen wir auch keine Notwendigkeit f\u00fcr \neine besondere finanzielle Unterst\u00fctzung.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben  Sie  noch  eine  Nachfrage,  Herr  Kollege?  \u2013 \n",
		"",
		"Bitte.\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nDa  meine  Nachfrage  nicht  beantwortet  worden  ist, \nfrage  ich  noch  einmal:  Inwieweit  arbeitet  das  Bundes-\nministerium  des  Innern  mit  dem  DFB  und  anderen \nSportorganisationen zusammen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie k\u00f6nnen antworten. Bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Ich hatte Ihnen ja bereits bei der Beantwortung Ihrer \nurspr\u00fcnglichen  Frage  gesagt,  dass  auch  das  Bundes-\nministerium  f\u00fcr  Familie,  Senioren,  Frauen  und  Jugend \nund insbesondere die Antidiskriminierungsstelle eng mit \ndem  Deutschen  Fu\u00dfball-Bund  zusammenarbeiten.  Sie \nhaben beispielsweise die Brosch\u00fcre \u201eFu\u00dfball und Homo-\nsexualit\u00e4t\u201c im Jahr 2013 mit auf den Weg gebracht.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. \u2013 Die n\u00e4chsten \nZusatzfragen stellen Volker Beck, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fc-\nnen, und Katrin Werner, Fraktion Die Linke.\n",
		"Bitte, Kollege Beck.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr  Staatssekret\u00e4r,  ich  sage  ausdr\u00fccklich:  Ich  finde \nrichtig,  was  Sie  gerade  gesagt  haben,  dass  es  n\u00e4mlich \nnicht nur eine Aufgabe des Sports, sondern eine gesamt-\ngesellschaftliche Aufgabe ist, in allen Bereichen Diskri-\nminierung  und  Homophobie  zu  bek\u00e4mpfen.  Insofern \nfrage ich mich, ob die Bundesregierung ihre Hausaufga-\nben gemacht hat.\n",
		"Es  ist  immer  noch  so,  dass  im  deutschen  Recht  Le-\nbenspartnerschaften  benachteiligt  werden.  Im  Koali-\ntionsvertrag  steht,  dass  man  das  beim  Adoptionsrecht \nauch so belassen will. Wie k\u00f6nnen Sie glaubw\u00fcrdig ge-\ngen  Diskriminierung  und  Homophobie  eintreten,  wenn \nSie nicht endlich den Vorgaben des Verfassungsgerichts \nfolgen und die Lebenspartnerschaften der Ehe vollst\u00e4n-\ndig gleichstellen? Oder hat der Jubel aus der Bundesre-\ngierung \u00fcber das Coming-out von Herrn Hitzlsperger zu \neinem Einstellungswandel gef\u00fchrt?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Wichtig  ist,  dass  wir  Homophobie  in  allen  Gesell-\nschaftsbereichen  bek\u00e4mpfen.  Die  Bundesregierung  tut \nhier alles, damit es in unserer Gesellschaft keine Diskri-\nminierung gibt.\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Aber  Sie  diskriminieren  doch \nauch dabei!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Das ist nicht nur Aufgabe der Bundesregierung, sondern \nauch Aufgabe der L\u00e4nder, der Kommunen, aller gesell-\nschaftlich relevanten Gruppen.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ich  habe  nach  der  Gesetzgebung \ngefragt, nicht nach den Kommunen!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Nun fragen Sie nach ganz konkreten Gesetzgebungs-\nma\u00dfnahmen  im  Bereich  der  Gleichstellung  von  homo-\nsexuellen  Partnerschaften  mit  anderen  Partnerschaften. \nMeines  Erachtens ist die Tatsache,  dass es  noch  Unter-\nschiede gibt, \u00fcberhaupt keine Rechtfertigung daf\u00fcr, dass \nes Homophobie gibt.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Es  ist  Ausdruck  von  Homopho-\nbie!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie  n\u00e4chste  Frage  hat  die  Kollegin  Katrin  Werner, \n",
		"Fraktion Die Linke. Bitte.\n",
		"Katrin Werner (DIE LINKE):\nDanke.  \u2013  Vielleicht  konkretisiere  ich  die  Frage  mei-\nnes  Kollegen,  bei  der  es  um  die  finanzielle  Unterst\u00fct-\nzung ging. Dabei ging es auf keinen Fall um die finan-\nzielle  Unterst\u00fctzung  des  Fu\u00dfballers  Hitzlsperger, \nsondern es wurde ganz gezielt gefragt, welche finanziel-\nlen Mittel die Bundesregierung zur Verf\u00fcgung stellt. De-\nbatten  dazu  hatten  wir  auch  schon  in  der  vergangenen \nWahlperiode.\n",
		"Ich  mache  es  ganz  konkret:  Ist  die  Bundesregierung \nder  Meinung,  dass  150 000 Euro  pro  Jahr  f\u00fcr  die  Anti-\ndiskriminierungsstelle  ausreichend  sind?  Sie  soll  sich \nn\u00e4mlich genau mit dem Thema Homophobie \u2013 nicht nur \nim Sport, wie Sie selber sagen \u2013 befassen.\n",
		"Sie  sagen,  dass  Sie  Erkl\u00e4rungen  mit  unterschreiben \nund andere Dinge tun. Aber ich glaube, mit dem Unter-\nschreiben  von  Erkl\u00e4rungen  allein  nimmt  man  sich  des \nThemas nicht genug an, und die Probleme, die es in den \nvergangenen  Jahren  gerade  bei  der  Antidiskriminie-\nrungsstelle  gab,  sind  auch  nicht  behoben  oder  einfach \nwegzudiskutieren.\n",
		"Von daher ganz konkret: Sind Sie der Meinung, dass \n150 000 Euro pro Jahr ausreichend sind, um sich dieses \nThemas wirklich anzunehmen, sich weiter gegen Homo-\nphobie zu positionieren und wirklich etwas umzusetzen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Die  gute  Arbeit  der  Antidiskriminierungsstelle  zeigt \nmeines Erachtens, dass sie gut ausgestattet ist. Man kann \nsich  nat\u00fcrlich  immer  dar\u00fcber  unterhalten,  ob  die  Aus-\nstattung noch besser sein k\u00f6nnte, wie in vielen anderen \n",
		"Bereichen  auch.  Ich  bezweifle,  dass  allein  mehr  Geld \nwirklich  etwas  beim  Thema  Homophobie  bewirken \nkann. Ich glaube, das muss sich vielmehr in den K\u00f6pfen \nder Menschen abspielen. Deshalb sind solche Vorbilder \nwie Hitzlsperger auch gut f\u00fcr unser Land.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank.\n",
		"Die  Frage  4  der  Kollegin  Da\u011fdelen,  die  Frage  5  der \nKollegin  Jelpke  und  die  Frage  6  des  Kollegen  Hunko \nwerden schriftlich beantwortet.\n",
		"Wir kommen zu den Fragen 7 und 8 der Kollegin Pau. \nZur  Beantwortung  steht  weiterhin  Herr  Staatssekret\u00e4r \nDr. Schr\u00f6der bereit.\n",
		"Frage 7:\n",
		"Welche  Fehleinsch\u00e4tzungen  und  Defizite  bei  der  Wahr-\nnehmung  und  Beurteilung  der  Gefahren  durch  den  Rechts-\nextremismus  hat  die  Bundesregierung  nach  Kenntnisnahme \ndes  Abschlussberichts  des  2. Untersuchungsausschusses  des \nDeutschen  Bundestages  der  17. Wahlperiode  (Bundestags-\ndrucksache 17/14600) im Bereich der politischen Verantwor-\ntung festgestellt, und welche Konsequenzen hat sie daraufhin \nf\u00fcr Struktur, Ausstattung und Zust\u00e4ndigkeiten in den Bundes-\nministerien und Bundesbeh\u00f6rden gezogen?\n",
		"Bitte, Herr Dr. Schr\u00f6der.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Frau Pr\u00e4sidentin, ich beantworte Ihre Frage wie folgt:\n",
		"Die  Bundesregierung  hat  diesbez\u00fcgliche  Einsch\u00e4t-\nzungen und Bewertungen unmittelbar nach Bekanntwer-\nden des NSU \u00fcberpr\u00fcft. Sie hat nach dem 4. November \n2011  insgesamt  umfangreiche  Konsequenzen  aus  dem \nNSU-Komplex  gezogen,  die  sich  unter  anderem  auch \nauf Struktur, Ausstattung und Zust\u00e4ndigkeiten beziehen. \nDiese  Ma\u00dfnahmen  sind  im  Abschlussbericht,  unter  an-\nderem  auf  Grundlage  eines  umfassenden  Berichts  der \nBundesregierung an den 2. Untersuchungsausschuss der \nletzten Wahlperiode, dargelegt. Die Bundesregierung hat \ndie  dort  beschriebenen  Neuerungen  konsequent  fortge-\nf\u00fchrt und wird dies auch zuk\u00fcnftig tun.\n",
		"Die im Abschlussbericht niedergelegten Bewertungen \ndes  2.  Untersuchungsausschusses  der  17.  Wahlperiode \nnimmt sie ernst. Gleiches gilt f\u00fcr die im gleichen Bericht \nausgesprochene  Empfehlung,  die  sich  die  Bundesregie-\nrung gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag zu eigen macht und deren \nz\u00fcgige Umsetzung sie anstrebt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Zusatzfrage, Frau Kollegin Pau? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nDanke. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r, wie Sie wissen, sind wir \nbeide Kenner des Abschlussberichts des Untersuchungs-\nausschusses  und  der  gemeinsam  formulierten  Schluss-\nfolgerungen.  In  meiner  Frage  geht  es  um  mehr  als  um \nKonsequenzen und Schlussfolgerungen im gesamten Be-\nreich  der  Sicherheitsarchitektur  und  des  Bereichs,  den \nich  gern  \u201ePr\u00e4ventionsarchitektur\u201c  nenne.  Mir  geht  es \n"
	],
	[
		"Petra Pau\n",
		"konkret darum: Was ist beispielsweise im Bundesminis-\nterium des Innern, im Bundesministerium der Justiz, ge-\ngebenenfalls auch in anderen Bereichen geschehen? Hat \nman  sich  mit  den  im  Untersuchungsbericht  attestierten \nFehleinsch\u00e4tzungen, auch zur Bedrohung f\u00fcr die Demo-\nkratie, f\u00fcr Leib und Leben von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \ndurch Rechtsextremisten, befasst? Hat man so etwas wie \neine Fehleranalyse gemacht, herausgefunden, warum so-\nwohl die Spitzen der H\u00e4user, der Bundesministerien, als \nauch die nachgeordneten Beh\u00f6rden zu solchen Fehlein-\nsch\u00e4tzungen gekommen sind? Wenn ja: Welche Vorkeh-\nrungen  wurden  getroffen,  damit  das  nicht  wieder  ge-\nschieht?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Dr. Schr\u00f6der, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Die konkreten Ma\u00dfnahmen in Bezug auf die Analyse-\nf\u00e4higkeit besprechen wir gleich bei Ihrer n\u00e4chsten Frage. \nDa geht es darum, dass die Bundesregierung bereits eine \nDatei  f\u00fcr  die  Bek\u00e4mpfung  des  Rechtsextremismus  und \nein gemeinsames Analyse- und Lagezentrum gegen den \nRechtsextremismus auf den Weg gebracht hat.\n",
		"Wir  haben  uns  im  Koalitionsvertrag  darauf  geeinigt, \ndass die im Untersuchungsausschuss festgestellten Defi-\nzite konsequent angegangen werden. Das werden wir in \ndieser Wahlperiode tun.\n",
		"Viele  Dinge  sind  bereits  auf  den  Weg  gebracht  wor-\nden. Wenn man sich die Liste einmal anguckt, stellt man \nfest,  dass  sogar  schon  die  meisten  Dinge  auf  den  Weg \ngebracht  worden  sind.  Was  hier  noch  vor  uns  liegt,  ist \ndie  Erarbeitung  eines  Gesetzentwurfs  zur  Verbesserung \nder  Zusammenarbeit  im  Bereich  des  Verfassungsschut-\nzes  mit  Regelungen  unter  anderem  zur  St\u00e4rkung  der \nZentralstelle  des  Bundesamtes  f\u00fcr  Verfassungsschutz. \nDas ist etwas, was in dieser Wahlperiode noch zu erar-\nbeiten ist.\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nHerr Staatssekret\u00e4r, ich habe den Eindruck, dass sich \nein  permanentes  Missverst\u00e4ndnis  in  unseren  Debatten \nder  vergangenen  Legislaturperioden  und  insbesondere \nder letzten Legislaturperiode in Ihrer Beantwortung der \nFrage gerade fortsetzt. Ich frage im Moment nicht nach \nStrukturver\u00e4nderungen  im  Bundesamt  f\u00fcr  Verfassungs-\nschutz, nicht nach dem Errichten von Dateien usw., son-\ndern  ich  frage  danach,  welche  Vorkehrungen  beispiels-\nweise  in  Ihrem  Haus  getroffen  wurden,  um  die  Daten, \ndie erhoben werden, tats\u00e4chlich so zu analysieren, dass \nman  zu  einer  zutreffenden  Lageeinsch\u00e4tzung,  in  dem \nFall  der  Einsch\u00e4tzung  der  Gef\u00e4hrlichkeit  von  Rechts-\nextremismus,  kommt  und  notwendige  Ma\u00dfnahmen  er-\ngreifen kann.\n",
		"Ich  kann  es  konkret  machen  anhand  der  Bilanz,  die \ndas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr die Jahre 1990 \nbis 2011 vorgelegt hat: In diesem Zeitraum haben nach \ndieser offiziellen Bilanz Rechtsextremisten 47 T\u00f6tungs-\ndelikte ver\u00fcbt, in 1996 F\u00e4llen haben sie Brandstiftungen \n",
		"ver\u00fcbt,  und  es  hat  46  F\u00e4lle  der  Herbeif\u00fchrung  von \nSprengstoffexplosionen  gegeben.  Wir  wissen,  dass  die \ntats\u00e4chlichen  Zahlen  noch  viel  h\u00f6her  sind;  aber  selbst \ndiese  Zahlen  sind  doch  beeindruckend.  Wir  haben  im \nUntersuchungsausschuss  fraktions\u00fcbergreifend  festge-\nstellt, dass trotz dieser Zahlen keine Bedrohung f\u00fcr die \nDemokratie,  f\u00fcr  das  Gemeinwesen  geschlussfolgert \nwurde.  Jetzt  m\u00f6chte  ich  wissen:  Welche  Vorkehrungen \nsind getroffen und was ist gegebenenfalls zur Qualifizie-\nrung  unternommen  worden,  dass  man  nie  wieder  im \nBundesministerium  des  Innern,  im  Bundesministerium \nder  Justiz,  in  der  Bundesregierung  \u00fcberhaupt  zu  einer \nsolchen  Fehleinsch\u00e4tzung  kommt,  obwohl  man  solche \nBefunde auf dem Tisch hat?\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Alle Ma\u00dfnahmen, die im Abschlussbericht des NSU-\nUntersuchungsausschusses  als  notwendig  festgeschrie-\nben wurden, wird die Bundesregierung jetzt auf den Weg \nbringen. Die meisten Dinge sind, wie gesagt, schon auf \nden  Weg  gebracht.  Das  Bundeskriminalamt  \u00fcberpr\u00fcft \nbeispielsweise  f\u00fcr  die  Vergangenheit  alle  ungekl\u00e4rten \nStraftaten,  um  noch  einmal  zu  analysieren,  ob  es  sich \nnicht  doch um  rechtsextremistisch  motivierte  Straftaten \nhandelt. Nat\u00fcrlich machen wir auch im Bereich der Poli-\nzeien  das,  was  der  Untersuchungsausschuss  empfohlen \nhat: Wir arbeiten daran, dass die Polizeibeamtinnen und \n-beamten noch st\u00e4rker sensibilisiert werden, auch in Be-\nzug auf Migrationshintergr\u00fcnde, dass Vorverurteilungen \nverhindert werden und dergleichen mehr.\n",
		"Sie  haben  ja  eingangs  explizit  gefragt,  ob  wir  die \nStrukturen \u00e4ndern. Darauf habe ich Ihnen bereits geant-\nwortet,  dass  wir  das  schon  durch  die  Gr\u00fcndung  eines \nentsprechenden  Abwehrzentrums  getan  haben.  So  stel-\nlen wir sicher, dass die unterschiedlichen Informationen, \nauch  aus  den  L\u00e4ndern,  zusammengef\u00fchrt  werden  und \nkeine einzige Information verloren geht, damit wir dann \naufgrund des entsprechenden Lagebildes auch im Minis-\nterium die richtigen Schlussfolgerungen ziehen k\u00f6nnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Die  beiden  n\u00e4chsten  Fragen  ha-\nben die Frau Kollegin Renner, Fraktion Die Linke, und \nder  Kollege  Str\u00f6bele,  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fcnen.  \u2013  Bitte, \nFrau Kollegin Renner.\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nDanke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Dr. Schr\u00f6der, ich h\u00e4tte \neine  ganz  konkrete  Nachfrage.  Sie  haben  gesagt,  die \nmeisten Dinge seien schon auf den Weg gebracht. Des-\nwegen  noch  einmal  zu  den  gemeinsamen  Schlussfol-\ngerungen  aus  dem  NSU-Abschlussbericht:  Hier  ist  ja \nvereinbart  worden,  dass  in  Zukunft  bei  schweren  Ge-\nwaltverbrechen bis hin zum Mord an Menschen mit Mi-\ngrationshintergrund  verpflichtend  durch  die  Polizeien \nuntersucht  werden  soll,  ob  der  Tat  m\u00f6glicherweise  ein \nrassistischer  oder  rechtsextremer  Hintergrund  zugrunde \n"
	],
	[
		"Martina Renner\n",
		"liegt. Wenn man diesen ausschlie\u00dfen kann, soll das dann \nja  auch  durch  die  Polizeien  nachweisbar  in  den  Akten \nvermerkt werden.\n",
		"Vor dem Hintergrund Ihrer Aussage, dass alles schon \nauf dem Weg ist und nur noch kleine Details gekl\u00e4rt wer-\nden m\u00fcssen, meine Frage: Wann wird dieses Thema zum \nBeispiel auf die Tagesordnung der IMK gesetzt? Die Ko-\noperation  mit  den  Landesinnenministern  ist  ja  hierbei \ndurchaus angezeigt, weil eine solche Ma\u00dfnahme gem\u00e4\u00df \nden  Schlussfolgerungen  durchg\u00e4ngig  von  den  Bundes-\npolizeibeh\u00f6rden bis hin zu den Polizeibeh\u00f6rden vor Ort \numgesetzt werden sollte.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Das  ist  auch  eine  Ma\u00dfnahme,  die  es  noch  auf  den \nWeg zu bringen gilt, wie zum Beispiel auch die \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Verfassungskriterien zur Statistik politisch mo-\ntivierter Kriminalit\u00e4t. All das geschieht mit dem Ziel, ein \nklares Bild zu erm\u00f6glichen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nKollege  Str\u00f6bele,  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen,  und  da-\nnach  Kollege  Tempel,  Fraktion  Die  Linke.  \u2013  Kollege \nStr\u00f6bele, bitte.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr Staatssekret\u00e4r, wir erinnern uns \u2013 jedenfalls die, \ndie  im  NSU-Untersuchungsausschuss  gewesen  sind  \u2013, \ndass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seit 1999 alle \nJahre wieder eine katastrophale Fehleinsch\u00e4tzung gelie-\nfert  hat,  indem  es  immer  wieder  fast  gleichlautend  ge-\nschrieben  hat,  dass  es  in  Deutschland  kein  Umfeld  f\u00fcr \nterroristische Gruppen im rechten Bereich gebe und dass \naus  diesem  Bereich  auch  keine  Straftaten  bekannt  ge-\nworden  seien,  dass  insbesondere  auch  keine  Straftaten \nim  Zusammenhang  mit  dem  Trio,  das  zu  jener  Zeit  im \nUntergrund  gewesen  ist  und  das  ausdr\u00fccklich  erw\u00e4hnt \nwird, bekannt geworden seien. Welche konkreten Ma\u00df-\nnahmen  \u2013 das  ist  ja auch die Frage der Kollegin  Pau \u2013 \nhaben  Sie  nach  einer  solchen  katastrophalen  Fehlein-\nsch\u00e4tzung,  die  sich  Jahr  f\u00fcr  Jahr  fortgesetzt  hat,  be-\nschlossen, damit es in Zukunft nicht mehr dazu kommen \nkann? Das ist doch ein alarmierendes Thema.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Die erste der beiden wichtigsten Ma\u00dfnahmen, die wir \nbereits  unmittelbar  nach  Bekanntwerden  des  NSU-Ter-\nrors, also noch durch den vorherigen Bundesinnenminis-\nter,  auf  den  Weg  gebracht  haben,  gerade  zur  Verbesse-\nrung  der  Analysef\u00e4higkeit,  ist  die  Einrichtung  des \nGemeinsamen  Extremismus-  und  Terrorismusabwehr-\n",
		"zentrums,  damit  das,  was  Sie  eben  beschrieben  haben \n\u2013 dass  Informationen,  die  in  den  L\u00e4ndern  vorliegen, \nnicht zusammengef\u00fchrt werden und deshalb das Bundes-\namt  f\u00fcr  Verfassungsschutz  zu  einer  solchen  Fehlein-\nsch\u00e4tzung  kommt  \u2013,  nicht  noch  einmal  passiert.  Die \nzweite  wichtige  Ma\u00dfnahme  ist,  dass  wir  eine  entspre-\nchende  Datei  zur  Bek\u00e4mpfung  des  Rechtsextremismus \nbrauchen, die analysef\u00e4hig  ist. Auch das  haben wir  be-\nreits auf den Weg gebracht.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Kollege Tempel, Fraktion Die Linke, bitte.\n",
		"Frank Tempel (DIE LINKE):\nHerr  Staatssekret\u00e4r,  Sie  zielen  immer  wieder  darauf \nab, dass Daten und Informationen gefehlt h\u00e4tten. Ist Ih-\nnen bekannt, dass das BKA am 17. September 2003 an \ndas BMI einen Bericht zum Ermittlungsverfahren gegen \nMartin  Wiese  unter  anderem  wegen  des  Verdachts  der \nBildung  einer  terroristischen  Vereinigung  schickte,  in \ndem  das  BKA  \u00fcber  rechte  Kameradschaften  und  \u00fcber \nSprengstoff- und Waffenfunde bei Rechtsextremisten in \nder  Bundesrepublik  im  Zeitraum  Januar  2000  bis  Ende \nJuli  2003  berichtet?  F\u00fcr  diesen  Zeitraum  wurden \n87 F\u00e4lle aufgelistet; in der Aufstellung wurden \u00fcbrigens \nnur  schussf\u00e4hige  Waffen  und  Munition  im  Sinne  des \nWaffengesetzes  aufgef\u00fchrt.  Unter  anderem  bezieht  sich \nder  Bericht  des  BKA  auf  das  Aktionsb\u00fcndnis  S\u00fcd  und \ndie sogenannten Bombenbauer in Th\u00fcringen. Das hei\u00dft, \nes lagen Fakten vor. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie man \nvor dem Hintergrund dessen damals in den bundesdeut-\nschen  Sicherheitsbeh\u00f6rden  und  auch  auf  der  Leitungs-\nebene  des  BMI  zu  der  Einsch\u00e4tzung  kommen  konnte, \ndass es in Deutschland keine rechtsterroristische Gefahr \ngibt?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Der  Untersuchungsausschuss  hat  gut  herausgearbei-\ntet, dass es an einem realistischen Lagebild fehlte. Des-\nhalb  ist  man  zu  diesen  Fehleinsch\u00e4tzungen  gekommen. \nWas Sie beschrieben haben, ist ja kein Widerspruch.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Wir  kommen  dann  zur  Frage  8 \nder  Kollegin  Abgeordneten  Pau,  ebenfalls  zu  diesem \nThemenkomplex:\n",
		"Mit  welchen  Ma\u00dfnahmen  hat  die  Bundesregierung  die \nAnalysef\u00e4higkeit  der  Bundessicherheitsbeh\u00f6rden  und  der \nBundesministerien so weit verbessert, dass die  im  Laufe der \nArbeit des 2. Untersuchungsausschusses des Deutschen Bun-\ndestages  der  17. Wahlperiode  zutage  getretenen  offensichtli-\nchen  dramatischen  Fehleinsch\u00e4tzungen,  die  unter  anderem \nzum  R\u00fccktritt  des  Pr\u00e4sidenten  des  Bundesamtes  f\u00fcr  Verfas-\nsungsschutz gef\u00fchrt haben, nicht mehr auftreten k\u00f6nnen, und \nwelche weiteren Ma\u00dfnahmen sind im Laufe des Jahres 2014 \nzu erwarten?\n",
		"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Ich  kann  zu  dieser  Frage  auf  das  eben  Gesagte  ver-\nweisen. Speziell die Verbesserung der Analysef\u00e4higkeit \nder Sicherheitsbeh\u00f6rden betreffend sind die Einrichtung \ndes  Gemeinsamen  Extremismus-  und  Terrorismusab-\nwehrzentrums,  die  Einrichtung  einer  Rechtsextremis-\nmusdatei  sowie  die  parallel  erwartete  Nutzbarkeit  der \nVerbunddatei  NADIS  der  Verfassungsschutzbeh\u00f6rden \nbesonders  hervorzuheben.  \u00dcber  weitere  Vorhaben  wird \ndie  Bundesregierung  den  Deutschen  Bundestag  im  Ge-\nsetzgebungsverfahren  in  der  \u00fcblichen  Weise  informie-\nren.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben  Sie  eine  Zusatzfrage?  \u2013  Bitte,  Frau  Kollegin \n",
		"Pau.\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nIch habe noch eine oder gar zwei Fragen, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Ich versuche es einfach noch einmal: Herr Staats-\nsekret\u00e4r,  ich  m\u00f6chte  gerne  wissen,  welche  Schritte  im \nBMI  auf  F\u00fchrungsebene  eingeleitet  wurden,  um  nach-\ntr\u00e4glich zu analysieren, weshalb man in den Jahren 1998 \nbis 2011 zu solchen Fehlentscheidungen gekommen ist, \nund welche Vorkehrungen getroffen wurden, dass das im \npolitisch  verantwortlichen  Haus  nie  wieder  geschieht, \ndass man also mit den Daten und Fakten, die Sie erheben \nlassen, sachkundig umgeht.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Wir  haben  unmittelbar  nach  Bekanntwerden  des \nNSU-Terrors  eine  entsprechende  Arbeitsgruppe  einge-\nsetzt,  die  die  notwendigen  Schlussfolgerungen  gezogen \nhat.  Der  Bericht  dieser  Arbeitsgruppe  ist  dem  Untersu-\nchungsausschuss  zugeleitet  worden,  und  der  Untersu-\nchungsausschuss hat das dann wiederum in seinen eige-\nnen Bericht mit aufgenommen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie eine weitere Zusatzfrage?\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nJa.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte, Frau Kollegin Pau.\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nIch  gebe  die  Hoffnung  nicht  auf.  \u2013  Wir  sind  beide, \ndenke  ich  jedenfalls,  Kenner  des  Berichts.  Nat\u00fcrlich \nhabe  ich  den  Bericht,  den  die  Bundesregierung  dem \nAusschuss  \u00fcbermittelt  hat,  entsprechend  studiert.  Aber \nDinge,  die  dort  nicht  drinstehen,  konnte  der  Untersu-\nchungsausschuss auch nicht in seinen Bericht schreiben. \nIm \u00dcbrigen konnte er auch nicht belobigen, dass Sie sol-\n",
		"che Ma\u00dfnahmen vielleicht schon eingeleitet haben. Des-\nhalb w\u00fcrde ich jetzt gern noch einmal wissen, ob es im \nBundesministerium  des  Innern  inzwischen  Anstrengun-\ngen  gegeben  hat  \u2013  und  wenn  ja,  welche  Ergebnisse  sie \nhaben \u2013, zu einer Neubewertung der Gef\u00e4hrlichkeit des \nPh\u00e4nomens  Rechtsextremismus  und  des  Rassismus  in \nder Bundesrepublik zu kommen.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Diese  Neubewertung  wurde  bereits  vorgenommen, \nund die Schlussfolgerungen sind im Untersuchungsaus-\nschuss  getroffen  worden.  Die  Koalition  hat  sich  darauf \nverst\u00e4ndigt,  diese  Schlussfolgerungen  jetzt  auch  umzu-\nsetzen.\n",
		"(Petra Pau [DIE LINKE]: Ich f\u00fcrchte, wir wer-\nden  uns  dar\u00fcber  noch  \u00f6fter  unterhalten  m\u00fcs-\nsen!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDazu gibt es jetzt Gelegenheit, weil wir noch mehrere \nNachfragen  haben,  und  zwar  von  der  Frau  Kollegin \nRenner,  Fraktion  Die  Linke,  von  Herrn  Kollegen \nTempel,  ebenfalls  Fraktion  Die  Linke,  und  von  Herrn \nKollegen  Str\u00f6bele  von  der  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen. \u2013 Als Erste Frau Kollegin Renner, bitte.\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nDanke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe \ntats\u00e4chlich  eine  Nachfrage  zur  Analysef\u00e4higkeit.  Die \nFehleinsch\u00e4tzungen in den entsprechenden Jahren beru-\nhen im Wesentlichen auf drei Bereichen:\n",
		"Erstens hat man den Umgang von Neonazis mit Waf-\nfen  und  Sprengstoff  oftmals  bagatellisiert.  Man  hat  ge-\nsagt: Das sind junge M\u00e4nner. Es ist in gewissen Szenen \neben \u00fcblich, so etwas zu haben. Das ist harmlos.\n",
		"Zweitens hat man, auch in den Berichten des Bundes-\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz, bestimmte militante Netz-\nwerke als subkulturelle Zusammenschl\u00fcsse ohne ideolo-\ngischen  und  politischen  organisatorischen  Hintergrund \nabqualifiziert;  ich  verweise  hier  zum  Beispiel  auf  das \nNetzwerk Blood & Honour.\n",
		"Drittens  hat  man  die  internationale  Zusammenarbeit \nder  Neonazis  \u00fcberhaupt  nicht  in  den  Blick  genommen. \nDas  gilt  insbesondere  f\u00fcr  die  M\u00f6glichkeit,  dass  An-\nschl\u00e4ge, wie sie im Ausland bereits stattgefunden hatten \n\u2013  ich  erinnere  an  die  Bajuwarische  Befreiungsfront  in \n\u00d6sterreich oder aber an Combat 18 in Gro\u00dfbritannien \u2013, \nm\u00f6glicherweise  zu  Nachahmungseffekten  in  der  Bun-\ndesrepublik f\u00fchren.\n",
		"Ganz konkret: Welche Ver\u00e4nderungen hat es im BMI \ngegeben, dass insbesondere bei der Analyse die Bereiche \nUmgang mit Waffen und Sprengstoff, internationale Zu-\nsammenarbeit  und  Netzwerke,  die  militant  ausgerichtet \nsind, eine andere Bewertung erfahren?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Das Entscheidende ist, dass diese neue Datei f\u00fcr den \nKampf  gegen  Rechtsextremismus  analysef\u00e4hig  ist.  Das \nhei\u00dft,  es  ist  jetzt  auch  m\u00f6glich,  bestimmte  Ph\u00e4nomene \ndahin gehend zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob es \u00dcberschneidungen in \nBezug  auf  bestimmte  Waffen  und  bestimmte  Aufent-\nhaltsorte  und  dergleichen,  zum  Beispiel  regionaler  Art, \ngibt. Das ist der entscheidende Unterschied und der Vor-\nteil,  den  wir  im  Bereich  Rechtsextremismus  haben. \nDiese Analysef\u00e4higkeit haben wir im Bereich des Terro-\nrismus und in sonstigen Bereichen noch nicht.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Die n\u00e4chste Frage stellt Kollege \nTempel,  Fraktion  Die  Linke,  und  danach  Kollege \nStr\u00f6bele,  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen.  \u2013  Kollege \nTempel, bitte.\n",
		"Frank Tempel (DIE LINKE):\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r, im Gegensatz zur \nLinken sind Sie nicht der Meinung, dass man im Bereich \nRechtsextremismus  auf  V-Leute  verzichten  kann,  son-\ndern  nur  Ver\u00e4nderungen  vornehmen  muss.  Deswegen \nfrage  ich:  Welche  konkreten  Ver\u00e4nderungen  hat  es  bis \njetzt  bei  der  Auswahl  von  V-Leuten  im  Bereich  des \nRechtsextremismus gegeben?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat im Bereich \nder internen Reorganisation und der Neuorganisation be-\nreits  entsprechende  \u00c4nderungen  durchgef\u00fchrt,  auch  im \nBereich der Auswahl von V-Leuten. Wichtig ist, dass wir \nes,  auch  in  Zusammenarbeit  mit  den  L\u00e4ndern,  st\u00e4rker \nvereinheitlichen. Die V-Leute m\u00fcssen einheitlich gef\u00fchrt \nwerden, sodass der eine wei\u00df, ob  es sich beim anderen \num einen V-Mann handelt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDanke  sch\u00f6n.  \u2013  Kollege  Str\u00f6bele,  B\u00fcndnis 90/Die \n",
		"Gr\u00fcnen.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr  Staatssekret\u00e4r,  meine  Frage  schlie\u00dft  daran  an. \nAuch ich frage nach personellen Konsequenzen. Wir ha-\nben  alle  mitbekommen,  dass  damals  der  Pr\u00e4sident  des \nBundesamtes  f\u00fcr  Verfassungsschutz  zur\u00fcckgetreten  ist. \nDeshalb  frage  ich:  Welche  personellen  Konsequenzen \nsind damals in Ihrem Hause, also im Bundesinnenminis-\nterium,  oder  im nachgeordneten Bundesamt  f\u00fcr  Verfas-\nsungsschutz  \u2013  abgesehen  davon,  dass  dieser  Pr\u00e4sident \ndes Bundesamtes jedenfalls nicht mehr da war \u2013 aus den \n",
		"f\u00fcrchterlichen Fehleinsch\u00e4tzungen gezogen worden, die \ndort vorgekommen sind? Es kann ja nicht sein, dass nur \nder Pr\u00e4sident Konsequenzen zieht, aber andere nicht.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich mich hier \nnun  nicht  zu  den  Landes\u00e4mtern  f\u00fcr  Verfassungsschutz \n\u00e4u\u00dfern kann.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Zum Bundesamt!)\n",
		"Aber  im  Bundesamt  f\u00fcr  Verfassungsschutz  hat  es  eine \numfassende  Neuorganisation  gegeben.  Insofern  ist  Ihre \nForderung hier erf\u00fcllt worden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Wir kommen jetzt zu den Fragen \n9  und  10  der  Kollegin  Martina  Renner,  Fraktion  Die \nLinke.\n",
		"Zun\u00e4chst Frage 9 der Kollegin Renner:\n",
		"Welche US-amerikanischen Beh\u00f6rden haben im Zeitraum \nvon  1998  bis  zum  November  2011  deutschen  Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden welche Informationen und Daten \u00fcber die Angeklag-\nten  im  NSU-Prozess  \u2013  NSU:  Nationalsozialistischer  Unter-\ngrund \u2013 vor dem Oberlandesgericht M\u00fcnchen zur Verf\u00fcgung \ngestellt?\n",
		"Ich bitte Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der um Beant-\n",
		"wortung.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Ich w\u00fcrde diese beiden Fragen gerne im Zusammen-\nhang  beantworten,  weil  sie  sich  lediglich  darin  unter-\nscheiden, von wem bestimmte Informationen unter Um-\nst\u00e4nden weitergeleitet wurden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDann  rufe  ich  zus\u00e4tzlich  Frage  10  der  Kollegin \n",
		"Renner auf:\n",
		"Welche  US-amerikanischen  Telekommunikationsunter-\nnehmen  haben  im  Zeitraum  von  1998  bis  zum  November \n2012  deutschen  Sicherheitsbeh\u00f6rden  welche  Informationen \nund  Daten  \u00fcber  die  Angeklagten  im  NSU-Prozess  vor  dem \nOberlandesgericht M\u00fcnchen zur Verf\u00fcgung gestellt?\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Es  wird  vorausgeschickt,  dass  eine  umfassende  Ak-\ntenpr\u00fcfung durch die Bundessicherheitsbeh\u00f6rden und in-\nsoweit  eine  abschlie\u00dfend  belastbare  Aussage  aufgrund \nder K\u00fcrze der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht m\u00f6g-\nlich war.\n",
		"Erste kursorische Pr\u00fcfungen f\u00fchrten indes zu folgen-\ndem  Ergebnis:  Der  Bundesregierung  liegen  keine  Er-\nkenntnisse dar\u00fcber vor, dass eine Informations\u00fcbermitt-\nlung  im  Sinne  der  Fragestellung  und  im  angefragten \nZeitraum  durch  US-amerikanische  Beh\u00f6rden  oder  US-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der\n",
		"amerikanische  Telekommunikationsunternehmen \nan \ndeutsche  Sicherheitsbeh\u00f6rden,  namentlich  an  das  Bun-\ndeskriminalamt,  das  Bundesamt  f\u00fcr  Verfassungsschutz \noder den Bundesnachrichtendienst, erfolgt w\u00e4re.\n",
		"Allerdings ist von US-Seite justizielle Rechtshilfe ge-\nw\u00e4hrt worden: Im Rahmen der Ermittlungsverfahren der \nBundesanwaltschaft  beim  Bundesgerichtshof  im  NSU-\nKomplex war Ende Januar 2012 ein Rechtshilfeersuchen \nzu  Benutzerkonten  eines  Angeklagten  bei  US-amerika-\nnischen  Diensteanbietern  bzw.  US-Telekommunikations-\nunternehmen an das US Department of Justice gerichtet \nworden. Diese Anfrage  basierte auf von der Bundesan-\nwaltschaft  initiierten  Beschl\u00fcssen  des  Ermittlungsrich-\nters  des  Bundesgerichtshofs.  Im  Zeitraum  von  Mai  bis \nSeptember 2012 erfolgten in Beantwortung des Rechts-\nhilfeersuchens  entsprechende  Daten\u00fcbermittlungen  des \nUS  Department  of  Justice.  Die  vom  US  Department  of \nJustice \u00fcbermittelten Daten sind in die von der Bundes-\nanwaltschaft  gef\u00fchrten  Ermittlungsverfahren  im  NSU-\nKomplex eingeflossen.\n",
		"In  der  K\u00fcrze  der  Zeit  war  es  jedoch  nicht  m\u00f6glich, \nbeim Vorsitzenden des 6. Strafsenats des Oberlandesge-\nrichts M\u00fcnchen anzufragen, ob das Gericht der Bundes-\nregierung  gestattet,  die  gerichtsanh\u00e4ngigen  Informatio-\nnen  dem  Parlament zur Verf\u00fcgung zu stellen.  Konkrete \nAusk\u00fcnfte zu Art und Inhalt der \u00fcbermittelten Informa-\ntionen  und  Daten  k\u00f6nnen  daher  auch  mit  Blick  auf  die \nProzessbefangenheit  dieser  Informationen  derzeit  nicht \nerteilt  werden.  Das  Bundesministerium  der  Justiz  und \nf\u00fcr  Verbraucherschutz  hat  \u00fcber  die  Bundesanwaltschaft \neine entsprechende Nachfrage beim OLG M\u00fcnchen ver-\nanlasst und wird dem Parlament bei positivem Bescheid \ndes OLG hierzu schriftlich nachberichten.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. \u2013 Frau Kollegin \n",
		"Renner hat eine Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der, habe \nich Sie richtig verstanden, dass lediglich zu dem Ange-\nklagten Ralf Wohlleben eine Daten\u00fcbermittlung aus den \nUSA im Rahmen der Amtshilfe beantragt wurde?\n",
		"Dann  eine  Nachfrage:  Wieso  wurden  nach  Ihrer \nKenntnis nicht auch zu weiteren Angeklagten in diesem \nVerfahren Daten abgefragt, die m\u00f6glicherweise bei Tele-\nkommunikationsunternehmen oder auch bei Sicherheits-\nbeh\u00f6rden in den USA vorliegen?\n",
		"Das war meine erste Zusatzfrage. Ich h\u00e4tte noch eine \n",
		"zweite, Herr Pr\u00e4sident.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nJa. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Das  ist  Sache  der  Staatsanwaltschaft  bzw.  der  Ge-\nrichte.  Dazu  kann  sich  die  Bundesregierung  nicht  \u00e4u-\n\u00dfern.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Kollegin Renner.\n",
		"",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nMeine zweite Nachfrage: Lagen den bundesdeutschen \nSicherheitsbeh\u00f6rden  nicht  schon  vor  der  Selbstenttar-\nnung des NSU auch von US-amerikanischen Sicherheits-\nbeh\u00f6rden  inklusive  Geheimdiensten  m\u00f6glicherweise  In-\nformationen zu Personen aus dem NSU-Terrornetzwerk \nvor?  Hintergrund  der  Frage  ist,  dass  aus  einem  Bericht \ndes  italienischen  Geheimdienstes  hervorgeht,  dass  zum \nBeispiel der Hauptangeklagte Ralf Wohlleben Kontakte \nzu militanten Neonazis in \u00d6sterreich hatte. Es ist ja nicht \nauszuschlie\u00dfen, dass sich weitere ausl\u00e4ndische Geheim-\ndienste  mit  diesen  Terrorbestrebungen  hier  in  der  Bun-\ndesrepublik besch\u00e4ftigt haben.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Dazu liegen uns keine Anhaltspunkte vor.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nGibt es weitere Fragen zu diesem Komplex?\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nWenn  ich  vielleicht  eine  Bitte  \u00e4u\u00dfern  d\u00fcrfte?  Ist  es \nm\u00f6glich,  dass  ich  auf  meine  Fragen  eine  schriftliche \nAntwort  erhalte,  wenn die  abschlie\u00dfende  Pr\u00fcfung statt-\ngefunden hat?\n",
		"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister des Innern:\n",
		"Das habe ich Ihnen bereits zugesagt.\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nVielen Dank.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nWunderbar, damit sind die Fragen 9 und 10 der Kolle-\ngin  Martina  Renner  behandelt.  Wir  bedanken  uns  beim \nVertreter  des  Bundesministers  des \nInnern,  Herrn \nDr. Schr\u00f6der, f\u00fcr seine ruhige und gute Beantwortung al-\nler Fragen.\n",
		"Wir  kommen  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundes-\nministeriums der  Justiz  und f\u00fcr  Verbraucherschutz.  Die \nFrage  11  des  Kollegen  Hans-Christian  Str\u00f6bele  wird \nschriftlich beantwortet.\n",
		"Wir  kommen  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundes-\nministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung \nsteht  Frau  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4rin  Anette \nKramme bereit.\n",
		"Die  Frage  12  des  Kollegen  Markus  Kurth  wird \n",
		"schriftlich beantwortet.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  13  der  Kollegin  Brigitte  Pothmer \n",
		"von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen auf:\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze\n",
		"Bis wann plant die Bundesregierung einen Gesetzentwurf \nzur  Einf\u00fchrung  eines  allgemeinen  Mindestlohns  vorzulegen, \nund wie ist die Position der Bundesregierung zu den geforder-\nten  Ausnahmen  vom  Mindestlohn  zum  Beispiel  f\u00fcr  Sch\u00fcler, \nPraktikanten,  Studenten,  Rentner,  Saisonarbeitnehmer,  Taxi-\nfahrer und Langzeitarbeitslose (bitte auf die im Gespr\u00e4ch be-\nfindlichen Gruppen im Einzelnen eingehen)?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Liebe Frau Pothmer, Ihre Frage besteht aus zwei Be-\nstandteilen. Zum ersten Teil Ihrer Frage. Sie k\u00f6nnen dem \nKoalitionsvertrag  entnehmen,  dass  verabredet  ist,  dass \ndas  Gesetz  zur  Einf\u00fchrung  eines  gesetzlichen  Mindest-\nlohns zum 1. Januar 2015 in Kraft treten soll. Selbstver-\nst\u00e4ndlich wird rechtzeitig vorher ein Gesetzentwurf erar-\nbeitet und dem Parlament vorgelegt.\n",
		"Im  zweiten  Teil  Ihrer  Frage  geht  es  um  Ausnahmen \nbeim Mindestlohn. Es ist im Koalitionsvertrag verabre-\ndet, dass es Gespr\u00e4che mit Arbeitgebern und Arbeitneh-\nmern geben soll und dass diesbez\u00fcgliche Probleme dis-\nkutiert und besprochen werden sollen. Ich will an dieser \nStelle der Diskussion nicht vorgreifen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau  Pothmer,  w\u00e4ren  Sie  so  lieb,  aufzustehen,  wenn \nSie  angesprochen  werden?  Es  war  ja  Ihre  Frage.  \u2013  Sie \nhaben eine Nachfrage.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr  geehrte  Frau  Staatssekret\u00e4rin  Kramme,  ich \ndanke Ihnen f\u00fcr Ihre Antwort. Leider war sie nicht sehr \nausf\u00fchrlich, deswegen meine Nachfrage.\n",
		"Sie sind sicher dar\u00fcber informiert, dass die CSU-Lan-\ndesgruppe  in  Wildbad  Kreuth  entschieden  hat,  be-\nstimmte  Gruppen,  zum  Beispiel  Studentinnen  und  Stu-\ndenten,  Rentnerinnen  und  Rentner,  vom  Mindestlohn \nauszuschlie\u00dfen,  weil  diese  das  Geld  sozusagen  zus\u00e4tz-\nlich  verdienen.  Dahinter  steckt  die  sogenannte  Zubrot-\nThese. Meine Frage an Sie lautet daher: Ist es aus Ihrer \nSicht  verfassungsrechtlich  und  europarechtlich  \u00fcber-\nhaupt m\u00f6glich, die Zahlung eines Mindestlohnes an den \nsozialen Status zu kn\u00fcpfen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Wir werden selbstverst\u00e4ndlich in die \njuristische Pr\u00fcfung einsteigen. Es ist richtig, dass bereits \nFragen  bez\u00fcglich  der  europarechtlichen  Zul\u00e4ssigkeit \nauftreten. M\u00f6glicherweise m\u00fcssen wir in diesem Zusam-\nmenhang  \u00fcber  den  Aspekt  Altersdiskriminierung  spre-\nchen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben  Sie  noch  eine  weitere  Zusatzfrage?  \u2013  Bitte, \n",
		"Frau Kollegin Pothmer.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nMeine weitere Zusatzfrage zielt auf die europarechtli-\nche  und  verfassungsrechtliche  Vereinbarkeit  in  Bezug \nauf  eine Einschr\u00e4nkung  beim  Mindestlohn  ab.  Glauben \nSie,  dass  es  europarechtlich  und  verfassungsrechtlich \nm\u00f6glich  ist,  ganze  Branchen,  wie  Taxifahrer,  Zeitungs-\nzusteller  oder  auch  Saisonarbeiterinnen  und  -arbeiter, \nvom Mindestlohn auszuschlie\u00dfen?\n",
		"",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Auch diesbez\u00fcglich werden wir in die juristische Pr\u00fc-\nfung einsteigen. Ich kann an dieser Stelle nur noch ein-\nmal  darauf  verweisen,  dass  es  einen  Dialog  mit  den \nArbeitgebern  und  Arbeitnehmern,  sprich  den  Gewerk-\nschaften, geben soll.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIn meiner Frage ging es aber nicht um die Akzeptanz \nder  Arbeitgeber  und  Gewerkschaften,  sondern  um  die \neuropa- und verfassungsrechtliche Seite.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau  Kollegin,  das  war  schon  die  dritte  Zusatzfrage, \nwas eigentlich nicht zul\u00e4ssig ist, aber wir wollen einmal \nmilde dar\u00fcber hinwegsehen.\n",
		"(Brigitte  Pothmer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  war  eine  Nachfrage,  Herr  Pr\u00e4si-\ndent!)\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen Dank. Ich beantworte das gerne. Das soll kein \nProblem sein. \u2013 Frau Pothmer, ich denke, ich habe Ihre \nFrage  bereits  beantwortet.  Ich  habe  darauf  verwiesen, \ndass wir in die verfassungsrechtliche und selbstverst\u00e4nd-\nlich  auch  in  die  europarechtliche  Pr\u00fcfung  einsteigen \nwerden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Zu  diesem  Komplex  gibt  es  noch \nFragen der Kollegin Vogler, Fraktion Die Linke, und des \nKollegen Kurth, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. \u2013 Erst einmal \nFrau Kollegin Vogler, bitte.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nLiebe  Frau  Kollegin,  ich  m\u00f6chte  an  die  zuvor  ge-\nstellte Frage anschlie\u00dfen und fragen, wann die Bundes-\nregierung  plant,  die  rechtliche  Pr\u00fcfung  in  Angriff  zu \nnehmen. Da zumindest ein Teil dieser Bundesregierung \nversprochen hat, dass es ab dem 1. Januar 2015 einen ge-\nsetzlichen Mindestlohn in Deutschland gibt, m\u00fcssten Sie \ndoch langsam anfangen, rechtlich zu kl\u00e4ren, f\u00fcr welche \nBranchen dieser Mindestlohn gelten soll. Nat\u00fcrlich w\u00e4re \nman damit noch weit weg von einem wirklich fl\u00e4chende-\nckenden Mindestlohn, von einem gesetzlichen Mindest-\nlohn  f\u00fcr  alle  Branchen,  wie  er  im  Wahlprogramm  der \nSPD stand. Aber wenn Sie zumindest den im Koalitions-\nvertrag  vereinbarten  Zeitplan  einhalten  wollen,  m\u00fcssen \nSie dann nicht langsam mal Gas geben?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Ich verweise noch einmal \ndarauf, dass das Gesetz zum 1. Januar 2015 in Kraft tre-\nten soll. Die Ministerin hat dazu erkl\u00e4rt, dass sie grund-\ns\u00e4tzlich von keinen Ausnahmen ausgeht. Wir werden im \nZuge  des  Gesetzgebungsverfahrens  \u2013  wie  bereits  er-\nw\u00e4hnt  \u2013  den  Dialog  mit  Arbeitgebern  und  Arbeitneh-\nmern  \u00fcber  diesbez\u00fcgliche  Probleme  f\u00fchren.  Selbstver-\nst\u00e4ndlich  werden  wir,  gegebenenfalls  im  Zuge  der \nErstellung  eines  Gesetzentwurfs,  in  die  verfassungs-\nrechtliche Pr\u00fcfung einsteigen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Kollege  Kurth,  B\u00fcndnis 90/Die \n",
		"Gr\u00fcnen.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn man all die \nin  Rede  stehenden  Ausnahmen  ber\u00fccksichtigt  \u2013  insbe-\nsondere  Ihr  Koalitionspartner  nennt  in  der  Diskussion \nviele  Ausnahmen  \u2013,  wie  viele  Millionen  Besch\u00e4ftigte \nw\u00e4ren dann von einer Ausnahmeregelung betroffen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Hierzu gibt es selbstverst\u00e4ndlich keine \nBerechnungen, weil \u00fcber Ausnahmen nicht entschieden \nwurde.  Ich  kann  nur  noch  einmal  auf  die  Aussage  der \nMinisterin  verweisen,  die  davon  ausgeht,  dass  es  keine \nAusnahmen geben wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Frau  Kollegin  Leidig,  Sie  haben \n",
		"noch eine Frage. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte nachfragen, ob Sie \nim  Zusammenhang  mit  dem  Mindestlohn  pr\u00fcfen,  wie \nmit Menschen mit  Behinderungen  umgegangen werden \nsoll,  die  in  Werkst\u00e4tten  f\u00fcr  Behinderte  besch\u00e4ftigt  wer-\nden.  Ich  frage  insbesondere  vor  dem  Hintergrund  der \nentsprechenden UN-Konvention.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Das  wird  sicherlich  ein  Diskussionspunkt  sein,  \u00fcber \n",
		"den wir im Hause beraten werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEs  kommen  weitere  Fragen.  \u2013  Kollege  Gastel  von \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, bitte.\n",
		"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, ich habe noch eine Frage: Wel-\nchen  Sinn  machen  denn  m\u00f6gliche  Ausnahmen  f\u00fcr  Stu-\ndierende und Rentnerinnen und Rentner?\n",
		"",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielleicht  ist  es  sinnvoll,  diese  Frage  denjenigen  zu \nstellen,  die  die  Ausnahmeregelungen  in  den  Raum  ge-\nstellt haben. Ich verweise in diesem Zusammenhang da-\nrauf,  dass  wir  bez\u00fcglich  der  Studierenden  sowieso  nur \neine  eingeschr\u00e4nkte  Gesetzgebungskompetenz  besitzen. \nSie wissen, dass die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr Prak-\ntika, die in der Studienordnung vorgesehen sind, bei den \nL\u00e4ndern liegt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFragen in der Fragestunde richten sich immer an die \n",
		"Bundesregierung und nicht an Dritte.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Richtig!)\n",
		"Der Kollege Behrens von der Fraktion Die Linke hat \n",
		"noch eine Frage. \u2013 Bitte.\n",
		"Herbert Behrens (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  da  Sie  eine  Notwendigkeit  er-\nkennen, \u00fcber m\u00f6gliche Ausnahmen zu debattieren, sehe \nich mich zu der Nachfrage veranlasst, ob Sie selber da-\nbei sind, Besch\u00e4ftigtengruppen zu identifizieren, bei de-\nnen  es  aufgrund  besonders  komplizierter  Verh\u00e4ltnisse \neine andere Regelung geben muss.\n",
		"Wir haben hier schon \u00fcber eine Reihe von m\u00f6glichen \neuroparechtlichen,  aber  auch  verfassungsrechtlichen \nAusnahmen,  die  gepr\u00fcft  werden  m\u00fcssen,  gesprochen. \nHaben  Sie  eine  abschlie\u00dfende  Liste,  welche  Themen, \nwelche  Besch\u00e4ftigungsgruppen  \u00fcberhaupt  einmal  auf \nden Zettel genommen werden m\u00fcssen, oder sind wir da-\nrauf  angewiesen,  immer  wieder  nachzufragen,  was  mit \ndieser oder jener Besch\u00e4ftigtengruppe ist? Gibt es f\u00fcr Sie \neine \u00dcbersicht, die zeigt, wo besonders hingeguckt wer-\nden muss, eine Auflistung, die im Vorfeld des Gesetzge-\nbungsverfahrens zeigt, wer betroffen sein soll?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. \u2013 Ich kann an dieser Stelle \nnur  noch  einmal  darauf  verweisen,  dass  die  Ministerin \ndavon  ausgeht,  dass  es  zu  Ausnahmeregelungen  nicht \nkommen wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank. Wir sind mit der Frage 13 fertig.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  14  des  Kollegen  Dr. Fritz \n",
		"Felgentreu, SPD-Fraktion, auf:\n",
		"Welchen  Zusammenhang  sieht  die  Bundesregierung  zwi-\nschen  Arbeitslosigkeit  und  funktionalem  Analphabetismus, \nvon dem in Deutschland sch\u00e4tzungsweise 7,5 Millionen Men-\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze\n",
		"schen  betroffen  sind  (vergleiche  www.bmbf.de/de/426.php), \nund wie beurteilt die Bundesregierung die Praxis der Agentur \nf\u00fcr  Arbeit,  zur  Integration  in  den  Arbeitsmarkt  notwendige \nAlphabetisierungskurse nur in Einzelf\u00e4llen zu finanzieren, ge-\ngen\u00fcber dem eigenen Anspruch, der Dekade der Alphabetisie-\nrung gerecht zu werden?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass es einen \nfundamentalen  Zusammenhang  zwischen  der  Tatsache, \nob  jemand  schreiben  und  lesen  kann,  und  seinem  Ar-\nbeitsmarkterfolg  gibt.  Es  gibt  die  Studie  \u201eleo.  \u2013  Level-\nOne\u201c, die von 7,5 Millionen funktionalen Analphabeten \nim erwerbsf\u00e4higen Alter ausgeht. Im Rahmen dieser Stu-\ndie  ist  festgestellt  worden,  dass  17  Prozent  davon  ar-\nbeitslos sind. Das ist also eine \u00fcberdurchschnittliche Ar-\nbeitslosenquote.\n",
		"Die Bundesregierung hat bereits im Jahr 2011 auf die \nErgebnisse dieser Studie reagiert und mit der Nationalen \nStrategie  f\u00fcr  Alphabetisierung  und  Grundbildung  Er-\nwachsener  in  Deutschland  Ziele  und  Ma\u00dfnahmen  be-\nschlossen,  um  die  Zahl  erwachsener  funktionaler  An-\nalphabeten in Deutschland zu reduzieren. Diese Strategie \nsoll  ausgeweitet  werden.  Es  gibt  dazu  Gespr\u00e4che  mit \ndem  federf\u00fchrenden  Bundesbildungsministerium.  Des-\nhalb k\u00f6nnen Einzelheiten bez\u00fcglich der Strategie an die-\nser Stelle noch nicht mitgeteilt werden.\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich  ist  es  so,  dass  Arbeitsagenturen \nund Jobcenter auf der Grundlage der arbeitsmarktpoliti-\nschen  Instrumente  auch  den  Erwerb  von  Grundkompe-\ntenzen  und  Alphabetisierung  unterst\u00fctzen  k\u00f6nnen.  Sie \nk\u00f6nnen  diesbez\u00fcglich  auf  Angebote  des  Bundes,  der \nL\u00e4nder  und  der  Kommunen  zur\u00fcckgreifen.  Es  bleibt \naber nat\u00fcrlich auch festzuhalten, dass die origin\u00e4re Ver-\nantwortung  f\u00fcr  Alphabetisierung  nicht  bei  der  Bundes-\nagentur  f\u00fcr  Arbeit,  sondern  insbesondere  bei  den  L\u00e4n-\ndern und bei den Kommunen liegt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Eine  Nachfrage,  Herr  Kollege \n",
		"Dr. Felgentreu? Bitte.\n",
		"Dr. Fritz Felgentreu (SPD):\nSelbstverst\u00e4ndlich wird niemand infrage stellen, dass \ndie  Verantwortung  f\u00fcr  die  Alphabetisierung,  insbeson-\ndere in der Phase von Kindheit und Jugend, bei den L\u00e4n-\ndern bzw. bei den Kommunen liegt. Die Frage ist: Was \nmacht man mit Langzeitarbeitslosen, die ein dauerhaftes \nVermittlungshindernis  haben,  weil  sie  nicht  lesen  und \nschreiben oder nicht richtig lesen und schreiben k\u00f6nnen? \nWelche Auffassung vertritt hier die Bundesregierung? In \nwelcher  Verantwortung  sieht  sie  hier  die Jobcenter  und \ndie Arbeitsagentur?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen  Dank.  \u2013  Selbstverst\u00e4ndlich  gibt  es  auch  eine \nVerantwortung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Es gibt die \nM\u00f6glichkeit, \u00fcber die Arbeitsmarktinstrumente entspre-\nchende  Ma\u00dfnahmen  zu  f\u00f6rdern.  Zahlenmaterial  dazu \nexistiert  leider  nicht.  Aber,  wie  gesagt:  Selbstverst\u00e4nd-\nlich  gibt  es  diese  Verantwortung.  Sie  wissen,  dass  im \nKoalitionsvertrag  verabredet  worden  ist,  sich  in  beson-\nderer  Weise  um  Langzeitarbeitslose,  insbesondere  im \nRahmen  eines  Bundesprogramms  mit  Mitteln  aus  dem \nEurop\u00e4ischen  Sozialfonds,  zu  k\u00fcmmern.  In  diesem  Zu-\nsammenhang wird  man sich  nat\u00fcrlich auch mit den  bei \nLangzeitarbeitslosen  vorhandenen  multiplen  Hindernis-\nsen befassen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben  Sie  noch  eine  Zusatzfrage,  Herr  Kollege \n",
		"Dr. Felgentreu?\n",
		"Dr. Fritz Felgentreu (SPD):\nVielleicht nur noch eine  kurze Frage. Inwieweit will \nsich denn das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozia-\nles  die  Bek\u00e4mpfung  des  Analphabetismus  zu  einem  ei-\ngenen Anliegen machen?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich macht sich das Bundesministerium \nf\u00fcr Arbeit und Soziales dieses Anliegen auch zu einem \neigenen  Anliegen.  Wir  sind  in  die  Gespr\u00e4che  mit  dem \nBundesbildungsministerium  integriert.  Selbstverst\u00e4nd-\nlich wird das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales \nauch eigene Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Dann kommen wir zur Frage 15 \n",
		"der Kollegin Walter-Rosenheimer:\n",
		"Inwiefern h\u00e4lt die Bundesregierung die \u00f6ffentlich angesto-\n\u00dfene  Debatte  \u00fcber  die  sogenannte  Armutszuwanderung  aus \neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern f\u00fcr geeignet, um die Bem\u00fchungen des \nF\u00f6rderprogramms MobiPro-EU zu st\u00e4rken, durch das Jugend-\nliche aus L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union mit hoher Jugend-\narbeitslosigkeit in Deutschland willkommen gehei\u00dfen werden \nsollen, und wie sch\u00e4tzt die Bundesregierung die Chancen ein, \ndass Slogans wie \u201eWer betr\u00fcgt, der fliegt\u201c den betroffenen Ju-\ngendlichen, die nicht zuletzt auch zur Sicherung des Fachkr\u00e4f-\ntebedarfs in Deutschland angeworben werden sollen, ein Bild \nder Willkommenskultur in Deutschland vermitteln?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen  Dank.  \u2013  Die  Bundesregierung  hat  auch  heute \nwieder zum Ausdruck gebracht, dass die Freiz\u00fcgigkeit in \nder  Europ\u00e4ischen  Union  eine  der  wichtigen  Errungen-\nschaften  des  europ\u00e4ischen  Einigungsprozesses  und  na-\nt\u00fcrlich  eine  der  wichtigen  individuellen  Freiheiten  des \nEU-B\u00fcrgers  ist.  Unionsb\u00fcrgerinnen  und  Unionsb\u00fcrger \nund ihre Familienangeh\u00f6rigen, die im Einklang mit den \nVertr\u00e4gen nach Deutschland kommen und sich hier auf-\nhalten,  sind  selbstverst\u00e4ndlich  willkommen.  Allerdings \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme\n",
		"macht  die  steigende  Inanspruchnahme  des  F\u00f6rderpro-\ngramms  MobiPro-EU  deutlich,  dass  dies  den  europ\u00e4i-\nschen Jugendlichen gleicherma\u00dfen sehr bewusst ist.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nZusatzfrage, Frau Kollegin?\n",
		"Beate  Walter-Rosenheimer  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Ja.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte.\n",
		"Beate  Walter-Rosenheimer  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Vielen  Dank,  Frau  Staatssekret\u00e4rin.  \u2013  Ich  habe  eine \nZusatzfrage. Sie haben schon erw\u00e4hnt, dass die Anzahl \nder Jugendlichen und jungen Menschen, die das F\u00f6rder-\nprogramm  in  Anspruch  nimmt,  steigt.  Haben  Sie  dazu \nZahlen?  Wie  viele  sind  das?  Wie  l\u00e4uft  das?  Wie  haben \nSie geplant, dieses Programm weiterzuf\u00fchren?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Diese  Frage  kann  ich  Ihnen  an  dieser  Stelle  heute \nnicht beantworten. Wir m\u00fcssten diese Zahlen im Minis-\nterium  heraussuchen.  Wir  k\u00f6nnen  sie  Ihnen  allerdings \nschriftlich zukommen lassen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nNoch eine Zusatzfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Beate  Walter-Rosenheimer  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie mir \n",
		"die Zahlen zukommen lie\u00dfen.\n",
		"Haben Sie irgendwelche Pl\u00e4ne? Wird dar\u00fcber disku-\ntiert,  die  Willkommensstruktur  zu  ver\u00e4ndern  oder  viel-\nleicht  auch  etwas  zu  tun,  um  den  Eindruck,  der  in  Eu-\nropa entstanden ist, zu ver\u00e4ndern?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich gestatte mir, freundlich darauf hinzuweisen, dass \ndie  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales  seit  dem \n17. Dezember 2013 im Amt ist. Wir sind derzeit im Haus \nprim\u00e4r mit dem Gesetzgebungsvorhaben zur Rente, aber \nselbstverst\u00e4ndlich auch mit dem Vorhaben zum Mindest-\nlohn besch\u00e4ftigt, sodass noch keine Gelegenheit da war, \n\u00fcber dieses Thema im Detail zu diskutieren.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Wir kommen dann zur Frage 16 \n",
		"des Kollegen Volker Beck, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen:\n",
		"Aus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4lt die Bundesregierung es f\u00fcr an-\ngemessen,  f\u00fcr  zwei  inhaltliche  Fragestellungen  (\u201eZu  kl\u00e4ren \nist, welchen Anspruch auf welche Sozialleistungen Zuwande-\nrer in Deutschland haben. Auch ben\u00f6tigen die Kommunen f\u00fcr \ndie  Integration  \u00e4rmerer  Zuwanderer  m\u00f6glicherweise  Unter-\n",
		"st\u00fctzung, weil sie dies allein nicht leisten k\u00f6nnen.\u201c Vergleiche \nwww.bundesregierung.de/Content/DE/Artikel/2014/01/2014-\neinen \n01-08-sts-ausschuss-zuwanderung-eingesetzt.html) \nStaatssekret\u00e4rsausschuss  zur Zuwanderung unter Beteiligung \nvon elf Bundesministerien einzurichten, und beabsichtigt sie, \ndies bei Fragestellungen \u00e4hnlicher Komplexit\u00e4t k\u00fcnftig regel-\nm\u00e4\u00dfig zu tun?\n",
		"",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte die Antwort.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Lieber Volker Beck, ja, wir halten die Einrichtung ei-\nnes Staatssekret\u00e4rsausschusses an dieser Stelle selbstver-\nst\u00e4ndlich f\u00fcr angemessen, und das ganz einfach vor dem \nHintergrund,  dass  das  Themengebiet  komplexer  ist,  als \nman auf den ersten Blick vielleicht gedacht hat.\n",
		"Es sind diverse Zust\u00e4ndigkeiten betroffen. Beispiels-\nweise w\u00fcrde man zun\u00e4chst sicher nicht denken, dass das \nLandwirtschaftsministerium betroffen ist; es ist aber be-\ntroffen,  und  zwar  wegen  der  Saisonarbeit.  Beispiels-\nweise w\u00fcrde man wahrscheinlich nicht dar\u00fcber nachden-\nken, ob das Finanzministerium betroffen ist; es ist aber \nbetroffen, und zwar wegen des Kindergeldes. Auch das \nVerkehrsministerium ist betroffen, unter anderem wegen \nder Fortschreibung des Programms \u201eSoziale Stadt\u201c.\n",
		"Es ist sicherlich so, dass von der Armutszuwanderung \ndurch Bulgaren und Rum\u00e4nen nur einzelne Kommunen \nbetroffen sind. Es ist allerdings auch so, dass diese Kom-\nmunen  sicherlich  in  besonderem  Ma\u00dfe  Hilfestellung \nbrauchen. Auch deshalb setzt sich dieser Staatssekret\u00e4rs-\nausschuss  zusammen.  Ob  es  k\u00fcnftig  derartige  Staats-\nsekret\u00e4rsaussch\u00fcsse zu anderen Themen geben wird, ist \nnat\u00fcrlich  eine  Frage  des  Einzelfalls  und  wird  dann  zu \nentscheiden sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Nachfrage des Kollegen Beck. \u2013 Bitte.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nGestatten  Sie  mir,  dass  ich  angesichts  des  Auftrages \ndieses  Ausschusses  trotzdem  ein  bisschen  erstaunt  bin. \nDenn da steht so etwas wie: Zu kl\u00e4ren sei,\n",
		"welchen Anspruch auf welche Sozialleistungen Zu-\nwanderer in Deutschland haben.\n",
		"Dazu  gen\u00fcgt  \u00fcbrigens  ein  Blick  auf  die  Webseite  der \nVertretung  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  in  Deutsch-\nland; da ist das alles haarklein aufgeschrieben. Vielleicht \nnimmt  der  Staatssekret\u00e4rsausschuss  das  ja  als  Arbeits-\ngrundlage.\n",
		"Ich frage mich trotzdem, was diese Veranstaltung soll. \nMir kommt es ein bisschen so vor, als ob das ein Reso-\nnanzboden f\u00fcr bestimmte Kampagnen von an der Koali-\ntion beteiligten Parteien ist \u2013 Ihre Partei ist damit nicht \ngemeint  \u2013;  denn  alles,  was  angeblich  strittig  ist,  wurde \nerkl\u00e4rt.\n",
		"Ich  w\u00fcrde  gerne  wissen,  ob  Sie  die  Auffassung  der \nEurop\u00e4ischen Kommission, die diese am 10. Januar die-\nses Jahres ver\u00f6ffentlich hat, teilen. Unter der \u00dcberschrift \n\u201eKlarstellung: Deutschland muss nicht allen arbeitslosen \n"
	],
	[
		"Volker Beck (K\u00f6ln)\n",
		"EU-B\u00fcrgern hierzulande Sozialhilfe zahlen\u201c wurde ganz \nklar aufgerissen, dass unser deutsches Recht im Grund-\nsatz mit dem europ\u00e4ischen Recht \u00fcbereinstimmt, was die \nDreimonatsregelung,  die  Gruppe  derjenigen,  die  bis  zu \nf\u00fcnf Jahre hier sind, und die Gruppe derjenigen, die l\u00e4n-\nger  als  f\u00fcnf  Jahre  hier  sind,  angeht.  Au\u00dferdem  wurde \ndeutlich gemacht, dass sich die Kritik, die gerade in dem \nVerfahren  vor  dem  Europ\u00e4ischen  Gerichtshof  ge\u00e4u\u00dfert \nwurde, eigentlich nur darauf bezieht, dass man pauschal \nvorgeht,  also  ohne  Einzelfallpr\u00fcfung  und  ohne  zu  pr\u00fc-\nfen, warum jemand pl\u00f6tzlich in Not geraten ist, obwohl \ner  zuvor  nachweisen  konnte,  dass  er  \u2013  weshalb  er  in \nDeutschland ja \u00fcberhaupt erst eine Aufenthaltsberechti-\ngung als EU-B\u00fcrger bekommen hat \u2013 \u00fcber die notwendi-\ngen Mittel zur Bestreitung seines Lebensunterhalts ver-\nf\u00fcgt.  Das  wird  da  kritisiert.  Ich  verstehe  ehrlich  gesagt \nnicht,  welche  Frage  Sie  \u00fcberhaupt  kl\u00e4ren  wollen; \nschlie\u00dflich  liegt  alles  auf  dem  Tisch,  und  ein  Blick  ins \nGesetz erleichtert die Rechtsfindung.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Herr  Beck,  in  Ihrer  Fragestellung  zitieren  Sie  selbst \naus der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Einsetzung des Staatssekre-\nt\u00e4rsausschusses:\n",
		"Auch ben\u00f6tigen die Kommunen f\u00fcr die Integration \n\u00e4rmerer  Zuwanderer  m\u00f6glicherweise  Unterst\u00fct-\nzung, weil sie dies allein nicht leisten k\u00f6nnen.\n",
		"Damit ist die erg\u00e4nzende Fragestellung, die sich im Rah-\nmen  des  Staatssekret\u00e4rsausschusses  stellt,  letztlich  be-\nantwortet.\n",
		"Soweit Sie die Frage stellen, ob die Bundesregierung \ndie Meinung der Europ\u00e4ischen Union teilt, kann ich nur \nauf die bestehende Gesetzeslage und die diesbez\u00fcgliche \nAuslegung durch Gerichte verweisen.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDas  m\u00f6chte  ich  jetzt  doch  genauer  wissen.  Weicht \ndenn Ihrer Ansicht nach die Gesetzeslage bzw. die Aus-\nlegung durch die Gerichte von dem ab, was die Europ\u00e4i-\nsche Kommission uns mitgeteilt hat, sieht also die Bun-\ndesregierung  Bedarf,  auf  die  Europ\u00e4ische  Kommission \neinzuwirken, in dieser Frage eine andere Position einzu-\nnehmen?  Oder  h\u00e4lt  die  Bundesregierung  diese  Position \nf\u00fcr  angemessen  und  teilt  sie?  Wie  begr\u00fcnden  Sie  Ihre \nHaltung?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Im  Koalitionsvertrag  ist  diesbez\u00fcglich  kein  Handeln \n",
		"vorgesehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSie d\u00fcrfen gleich stehen bleiben, Herr Kollege Beck; \ndenn auch die n\u00e4chste Frage, die Frage 17, ist von Ihnen \ngestellt:\n",
		"In wie vielen F\u00e4llen sind nach Kenntnis der Bundesregie-\nrung von den vor deutschen Gerichten verhandelten F\u00e4llen, in \ndenen es um den Ausschluss von Unionsb\u00fcrgern von Arbeits-\nlosengeld (ALG) II gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 und 2 des \nZweiten Buches Sozialgesetzbuch (SGB II) geht, Staatsb\u00fcrge-\nrinnen und Staatsb\u00fcrger aus den Staaten betroffen, die ab dem \nJahr 2004 der Europ\u00e4ischen Union beigetreten sind, und wie \nviele  der  vor  deutschen  Gerichten  verhandelten  F\u00e4lle,  in  de-\nnen es um den Ausschluss von Unionsb\u00fcrgern von ALG II ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 und 2 SGB II geht, sind auf den \nvon der Bundesregierung eingelegten Vorbehalt zum Europ\u00e4i-\nschen F\u00fcrsorge\u00fcbereinkommen zur\u00fcckzuf\u00fchren?\n",
		"",
		"Auch  hier  steht  wieder  die  Frau  Staatssekret\u00e4rin  zur \n",
		"Beantwortung bereit. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Lieber Herr Beck, derzeit befassen sich mehrere Ge-\nrichte mit  der europarechtlichen Zul\u00e4ssigkeit  der in \u00a7 7 \nSGB II  vorgesehenen  Leistungsausschl\u00fcsse  f\u00fcr  Ausl\u00e4n-\nder. Dabei geht es allerdings um unterschiedliche Sach-\nverhalte. Betroffen sind sowohl B\u00fcrger aus Staaten, die \nder Europ\u00e4ischen Union vor dem Jahr 2004 beigetreten \nsind, als auch B\u00fcrger aus Staaten, die der Europ\u00e4ischen \nUnion  nach  2004  beigetreten  sind.  Eine  Statistik  nach \nNationalit\u00e4ten wird nicht gef\u00fchrt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nNachfrage, Herr Kollege Beck?\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSie haben den zweiten Teil meiner Frage unbeantwor-\n",
		"tet gelassen; er liegt Ihnen schriftlich vor.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Diesbez\u00fcgliches  Zahlenmaterial  liegt  uns  in  gleicher \n",
		"Weise nicht vor.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nW\u00fcrden Sie aber best\u00e4tigen, dass ein Teil der europa-\nrechtlichen  Probleme,  die  wir  haben,  durch  den  Vorbe-\nhalt, den Deutschland beim Europ\u00e4ischen F\u00fcrsorge\u00fcber-\neinkommen geltend gemacht hat, entstanden ist, dass da \nein  Zusammenhang  besteht,  dass  wir  uns  das  Problem \njuristisch ein St\u00fcck weit selbst geschaffen haben?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Das kann ich aus dem Stegreif nicht beantworten. Sta-\ntistisches Zahlenmaterial liegt uns, wie gesagt, nicht vor.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDas war jetzt eine Frage zu juristischen Hindernissen, \ndie da im Weg stehen, keine quantitative Frage. K\u00f6nnten \nSie  vielleicht  im  Nachgang  zu  dieser  Fragestunde  Ihr \nHaus bitten, mir das schriftlich zukommen zu lassen?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ja, das k\u00f6nnen wir sicherlich so machen.\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist sehr freundlich!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSo,  das  war  eine  leichte  \u00dcberdehnung  des  Frage-\nrechts;  aber  da  es  zur  Befriedung  dient,  haben  wir  das \neinmal zugelassen.\n",
		"Frau Kollegin Pothmer dazu noch.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  im  Kontext  dieser  Debatte  ist \ndeutlich  geworden,  dass  die  zur  Verf\u00fcgung  stehenden \nESF-Mittel, die zur Integration von Arbeitsuchenden zur \nVerf\u00fcgung  stehen,  bei  weitem  nicht  ausgesch\u00f6pft  wer-\nden.  Was  will  die  Bundesregierung  tun,  um  das  Poten-\nzial,  das  vorhanden  ist,  um  insbesondere  den  Kommu-\nnen,  die  in  Schwierigkeiten  sind,  zu  helfen,  zuk\u00fcnftig \nauch auszusch\u00f6pfen?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielleicht  ist  der  genannte  Staatssekret\u00e4rsausschuss \nhilfreich? Wir werden das Thema dort sicherlich disku-\ntieren.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSie haben jetzt meine Frage mit einer Gegenfrage be-\n",
		"antwortet.\n",
		"Wir  sind  gerne  bereit,  unsere  Kompetenz  in  dieser \n",
		"Frage mit einzubringen.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich habe Ihnen bereits gesagt, dass wir als BMAS das \nThema  sicherlich  im  Staatssekret\u00e4rsausschuss  bespre-\nchen werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSo, das war die Frage 17. Sie hat sich ein bisschen dy-\nnamisch entwickelt; aber wir haben das alles einmal so \nstehen lassen.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage 18  der  Kollegin  Corinna  R\u00fcffer, \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, auf:\n",
		"Welche  rechtliche  Stellung  und  welche  Befugnisse  wird \ndie  designierte  Beauftragte  der  Bundesregierung  f\u00fcr  die  Be-\nlange behinderter Menschen, Verena Bentele, vor dem Hinter-\ngrund, dass sie kein Mitglied des Deutschen Bundestages ist, \ninnerhalb der Bundesregierung und gegen\u00fcber dem Parlament \nhaben?\n",
		"Frau  Staatssekret\u00e4rin  steht  zur  Beantwortung  bereit. \n",
		"Bitte.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Danke.  \u2013  Die  Bestellung  der  oder  des  Beauftragten \nder  Bundesregierung  f\u00fcr  die  Belange  behinderter  Men-\nschen  setzt  nicht  voraus,  dass  die  beauftragte  Person \nMitglied  des  Bundestages  ist.  Das  ergibt  sich  aus  \u00a7 14 \n",
		"des  Behindertengleichstellungsgesetzes.  Mit  Frau \nBentele wird ein Arbeitsvertrag abgeschlossen werden.\n",
		"",
		"Sie fragen des Weiteren nach der rechtlichen Stellung \nund den Befugnissen der Behindertenbeauftragten. Auch \nhierzu  gibt  es  eine  gesetzliche  Regelung,  n\u00e4mlich  den \n\u00a7 15  BGG.  Selbstverst\u00e4ndlich  wird  hiervon  nicht  abge-\nwichen werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie eine Nachfrage, Frau Kollegin R\u00fcffer?\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nJa. \u2013 Erst einmal herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4-\nrin, f\u00fcr die Beantwortung der Frage, und nat\u00fcrlich habe \nich auch noch R\u00fcckfragen zu diesem Thema.\n",
		"Die Behindertenbeauftragte wird die Aufgabe haben, \nBewusstsein f\u00fcr die Belange Behinderter zu wecken, f\u00fcr \nihre  besonderen  N\u00f6te,  Sorgen  und  Lebenssituationen. \nNun stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, wie Frau Bentele die-\nser  Aufgabe  nachkommen  kann.  Eine  ganz  konkrete \nFrage in diesem Zusammenhang ist: Wird sie das Recht \nhaben, vor diesem Parlament zu sprechen, was ihr in ih-\nrer Funktion nat\u00fcrlich sehr weiterhelfen w\u00fcrde?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Herzlichen Dank. \u2013 Frau Bentele verf\u00fcgt als unmittel-\nbar  Betroffene  nat\u00fcrlich  \u00fcber  eine  entsprechende  Le-\nbenserfahrung.  Sie  hat  es  als  Mensch  mit  einem  Seh-\nhandicap geschafft, Abitur zu machen und zu studieren, \nund  sie  hat  zw\u00f6lf  paralympische  Medaillen  gewonnen. \nIch denke, das ist hinreichend Beleg f\u00fcr ihre Qualifika-\ntion  und  auch  f\u00fcr  die  \u00dcberzeugungskraft,  die  sie  bei \nsolch einer Aufgabe haben muss.\n",
		"Bez\u00fcglich der Berechtigung, im Parlament zu reden: \nDas ist eine Frage, die anhand des \u00a7 15 BGG zu beant-\nworten  ist.  Ich  kann  Ihnen  das  aber  aus  dem  Stegreif \nnicht  beantworten;  das  m\u00fcssen  wir  ebenfalls  \u00fcber  das \nHaus kl\u00e4ren lassen.\n",
		"Aber  wie  gesagt:  Das  ist  nat\u00fcrlich  kein  neuer  Sach-\nverhalt. Der bisherige Behindertenbeauftragte war ja zu-\nmindest zeitweise auch nicht Mitglied des Bundestages.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie noch eine Nachfrage dazu?\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nAber  selbstverst\u00e4ndlich.  \u2013  Ich  will  erst  einmal  klar-\nstellen: Wir stellen die Qualifikation von Frau Bentele in \nkeiner Weise infrage. Insofern war der erste Teil der Be-\nantwortung jedenfalls f\u00fcr mich unn\u00f6tig.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  gerne,  dass  die  Antwort  darauf,  welche \nRechte sie haben wird \u2013 unter anderem, ob sie das Recht \nhaben wird, vor dem Parlament zu sprechen \u2013, nachge-\nreicht wird.\n",
		"Zu  einem  zweiten  Punkt  frage  ich  sicherheitshalber \nnoch  einmal  nach:  Sie  haben  gesagt,  Sie  werden  einen \nArbeitsvertrag mit ihr abschlie\u00dfen, das hei\u00dft, die Funk-\n"
	],
	[
		"Corinna R\u00fcffer\n",
		"tion wird nicht ehrenamtlich ausgef\u00fchrt werden. Zu die-\nsem Arbeitsvertrag h\u00e4tte ich gerne noch n\u00e4here Informa-\ntionen. Welche rechtliche Grundlage wird dieser haben?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Er basiert auf der gleichen rechtlichen Grundlage wie \n",
		"der bisherige Arbeitsvertrag mit Herrn H\u00fcppe.\n",
		"Bez\u00fcglich der Rechte der Beauftragten der Bundesre-\ngierung f\u00fcr die Belange behinderter Menschen kann ich \nnur noch einmal auf die Regelung des \u00a7 15 BGG verwei-\nsen.  Wir  stellen  Ihnen  die  entsprechende  Kommentie-\nrung  hinsichtlich  der  Rechte  im  Parlament  selbstver-\nst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSie haben die Frage nicht beantwortet!\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Doch.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSie  lautete  konkret:  Wird  sie  ehrenamtlich  arbeiten \n",
		"oder nicht?\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Nein.  Die  Frage  habe  ich  beantwortet.  Es  steht  dort \nein Arbeitsvertrag im Raum \u2013 wie in der Vergangenheit \nbei Herrn H\u00fcppe auch.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau  R\u00fcffer,  ich  bitte  Sie  h\u00f6flichst,  nicht  einfach \nselbst das Wort zu ergreifen, auch wenn Sie mit der ei-\nnen  oder  anderen  Antwort  der  Bundesregierung  nicht \nganz einverstanden sind, was im parlamentarischen Dis-\nkurs schon einmal vorkommen kann.\n",
		"Ich rufe die Frage 19 der Kollegin R\u00fcffer auf:\n",
		"Aus  welchem  Grund  hat  sich  die  Bundesregierung  ent-\nschieden, die Position nicht mit einer Abgeordneten zu beset-\nzen?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Das  Kabinett  hat  heute  der  Ernennung  von  Frau \nBentele  zur  Beauftragten  der  Bundesregierung  f\u00fcr  die \nBelange  behinderter  Menschen  zugestimmt.  An  dieser \nStelle auch einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch meinerseits.\n",
		"Frau  Bentele  hat  mit  ihren  herausragenden  sportli-\nchen  Leistungen  sowie  ihrem  bisherigen  Ausbildungs- \nund Berufsweg gezeigt, was Menschen mit Behinderung \nerreichen k\u00f6nnen. Durch ihr Vorbild kann sie als Beauf-\ntragte  der  Bundesregierung  im  Zusammenleben  von \nMenschen mit und ohne Behinderung sicherlich weitere \nH\u00fcrden einrei\u00dfen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Nachfrage dazu?\n",
		"",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nJa, sehr gerne.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDas ist alles unbenommen, und ich m\u00f6chte noch ein-\nmal betonen, dass es hier nicht darum geht, die Qualifi-\nkation  von  Frau  Bentele  infrage  zu  stellen.  Wir  sagen \nganz deutlich, dass wir es gut und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig fin-\nden, dass der oder die Behindertenbeauftragte selber ein \nMensch  mit  Behinderung  ist.  Viele  Leute  haben  teil-\nweise jahrzehntelang professionell in diesen Strukturen, \nin  Verb\u00e4nden  usw.  gearbeitet.  Das  ist  etwas,  was  Frau \nBentele  nicht  vorzuweisen  hat.  Warum  haben  Sie  sich \ntrotzdem f\u00fcr sie entschieden?\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Das wird lang-\nsam peinlich!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Weil  ihr  Lebensweg  nach  Auffassung  der  Bundes-\nregierung ein ganz besonderer ist. Es ist sehr selten, als \nvollst\u00e4ndig  blind  geborener Mensch Abitur  zu  machen, \nein  Studium  zu  absolvieren  und  derart  herausragende \nsportlerische Leistungen zu zeigen. Ich denke, all das be-\nlegt,  welcher  Ehrgeiz  bei  Frau  Bentele  vorhanden  ist. \nDavon  abgesehen:  Sie  war  in  der  Vergangenheit  poli-\ntisch  aktiv.  Ich  verweise  darauf,  dass  sie  Mitglied  des \nKompetenzteams von Herrn Ude bei der Wahl in Bayern \nwar. Auch das belegt sicherlich, dass sie in die Thematik \neingearbeitet ist.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie noch eine Zusatzfrage?\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nJa.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch  w\u00fcsste  gerne,  warum  Sie  Frau  Benteles  Vorg\u00e4n-\nger, Hubert H\u00fcppe, nicht erneut benannt haben. Auch er \nhat sich gro\u00dfe Verdienste erworben.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Die  Ministerin  hat  sich  f\u00fcr  eine  ganz  besondere \nPers\u00f6nlichkeit  der  Bundesrepublik  Deutschland  ent-\nschieden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nJetzt gibt es eine Nachfrage von Frau Kollegin Griese, \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"Kerstin Griese (SPD):\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4rin, \nich will angesichts des etwas eigenartigen Tons der bis-\nherigen Fragen im Namen meiner Fraktion ausdr\u00fccklich \nw\u00fcrdigen, wie sehr wir es anerkennen, dass die Ministe-\nrin Frau Bentele als Behindertenbeauftragte vorgeschla-\ngen hat, und m\u00f6chte Sie bitten, noch einmal darzulegen, \nwie  Sie  es  geschafft  haben,  dass  zum  allerersten  Mal \neine  Pers\u00f6nlichkeit  Behindertenbeauftragte  ist,  die  sel-\nber von einer Behinderung betroffen ist und die, wie wir \nalle  wissen,  der  \u00d6ffentlichkeit  durch  herausragende \nLeistungen bekannt geworden ist.\n",
		"Meine Frage ist ferner, wie Sie die Vorbildwirkung in \neiner solchen Funktion einsch\u00e4tzen, wenn sie ein selbst \nbetroffener  Mensch  wahrnimmt.  Das  verbinde  ich  mit \neinem  ausdr\u00fccklichen  Gl\u00fcckwunsch  zu  dieser  guten \nEntscheidung  und  mit  den  besten  W\u00fcnschen  f\u00fcr  Frau \nBentele f\u00fcr dieses Amt.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bun-\n",
		"desministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Wir  haben  schlichtweg  die  M\u00f6glichkeiten  des  BGG \ngenutzt, haben abgewogen und sind zu der Entscheidung \ngekommen, dass eine externe Besetzung sinnvoll ist.\n",
		"Wir  sind  der  festen  \u00dcberzeugung,  dass  jemand,  der \nselbst  Handicaps  aufweist,  auf  ganz  andere  Art  und \nWeise Einschr\u00e4nkungen, beispielsweise in Bezug auf die \nBarrierefreiheit,  wahrnimmt  und  in  ganz  besonderem \nMa\u00dfe  daf\u00fcr  sensibilisiert  ist,  welche  gesellschaftlichen \nVer\u00e4nderungen  erforderlich  sind.  All  das  spricht  daf\u00fcr, \neine  unmittelbar  Betroffene  zu  benennen,  und  nicht \neinen Angeh\u00f6rigen von Betroffenen, wie es in der Ver-\ngangenheit h\u00e4ufig der Fall war. Ich will nur noch einmal \nunterstreichen:  Frau  Bentele  weist  mit  Blick  auf  diese \nPosition einen exzellenten Lebensweg auf.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Damit  bedanken  wir  uns  bei  Frau \nStaatsekret\u00e4rin Kramme und kommen zum Gesch\u00e4ftsbe-\nreich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Land-\nwirtschaft.  Zur  Beantwortung  steht  Frau  Parlamentari-\nsche  Staatssekret\u00e4rin  Dr. Maria  Flachsbarth \nzur \nVerf\u00fcgung.\n",
		"Die  Fragen  20  und  21  der  Abgeordneten  H\u00f6hn  wer-\n",
		"",
		"den schriftlich beantwortet.\n",
		"Wir kommen zur Frage 22 des Kollegen Abgeordne-\n",
		"ten Harald Ebner, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen:\n",
		"Welche  Schlussfolgerungen  und  Konsequenzen  zieht  die \nBundesregierung aus der Tatsache, dass sich der Umweltaus-\nschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments gegen den Vorschlag der \nEurop\u00e4ischen  Kommission  zur  \u00c4nderung  der  Honig-Richtli-\nnie ausgesprochen hat, da dessen Umsetzung im Widerspruch \nzum sogenannten Honig-Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtsho-\nfes  st\u00fcnde,  weil  infolge  der  \u00c4nderung  Honig  ab  0,1  Prozent \nGVO-Pollenanteil \u2013 GVO: gentechnisch ver\u00e4nderte Organis-\nmen  \u2013  keinerlei  Kennzeichnungspflicht  unterworfen  w\u00e4re, \nund  falls  die  Bundesregierung  den  Vorschlag  der  Europ\u00e4i-\nschen Kommission unterst\u00fctzt, wie gedenkt die Bundesregie-\nrung  dann  die  Wahlfreiheit  der  Verbraucherinnen  und  Ver-\nbraucher  zu  wahren,  die  keinen  Honig  mit  GVO-Pollen \nkaufen m\u00f6chten?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich bitte um Ihre Beantwortung.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr  Kollege  Ebner,  ich  beantworte  Ihre  Frage  gern \nwie  folgt:  Deutschland  hat  bei  den  Ratsverhandlungen \nzu  der  vorgesehenen  Klarstellung  im  Kommissionsvor-\nschlag,  dass  Pollen  ein  nat\u00fcrlicher  Bestandteil  des \nHonigs  und  keine  Lebensmittelzutat  ist,  vor  allem  aus \nfolgenden Gr\u00fcnden Zustimmung signalisiert: Bei Honig \nhandelt es  sich rechtlich  und  tats\u00e4chlich  um ein Mono-\nprodukt ohne Zutaten. Pollen ist ein nat\u00fcrlicher Bestand-\nteil des Honigs und Honig ein reines Naturprodukt.\n",
		"Die  EU-Honig-Richtlinie und  der f\u00fcr  den internatio-\nnalen Handel wichtige Honig-Standard, der Codex Ali-\nmentarius,  bestimmen  daher,  dass  Honig  keine  Zutaten \nhinzugef\u00fcgt  werden  d\u00fcrfen.  Zudem  wird  der  Nachweis \nder  Sortenreinheit  von  Honig  insbesondere  \u00fcber  die \nBestimmung des Pollenspektrums gef\u00fchrt. Dies setzt vo-\nraus, dass Pollen ein nat\u00fcrlicher Bestandteil von Honig \nund keine Zutat ist.\n",
		"Mit dem Kommissionsvorschlag  wird die gegenw\u00e4r-\ntige Praxis in allen EU-Mitgliedstaaten, wonach Pollen, \neinschlie\u00dflich  gentechnisch  ver\u00e4nderter  Pollen,  im  Ho-\nnig  nicht  gekennzeichnet  wird,  rechtlich  abgesichert. \nDies schafft Rechtssicherheit f\u00fcr alle Marktteilnehmer.\n",
		"Au\u00dferdem  ist  eine  Kennzeichnung  von  Honig  mit \ngentechnisch ver\u00e4ndertem Pollen in der Praxis nicht um-\nsetzbar.  Auch  wegen  der  extrem  geringen  Mengen,  um \ndie es sich hier handelt, gibt es keine Analysemethode, \num  zuverl\u00e4ssig  den  Anteil  von  gentechnisch  ver\u00e4nder-\ntem Pollen am Gesamtpollen zu ermitteln. Auch bei al-\nlen anderen Lebensmitteln werden geringf\u00fcgige Spuren \nvon  zugelassenen  gentechnisch  ver\u00e4nderten  Stoffen \nnicht  gekennzeichnet.  Mit  dem  Kommissionsvorschlag \nwird der Honig ebenso behandelt. Selbst bei Lebensmit-\nteln,  die  das  Siegel  \u201eOhne  Gentechnik\u201c  tragen,  werden \nin  der  Kontrollpraxis  der  L\u00e4nder  geringf\u00fcgige  Spuren \nvon  gentechnisch  ver\u00e4nderten  Stoffen  von  bis  zu \n0,1 Prozent akzeptiert.\n",
		"Das  Plenum  des  Europ\u00e4ischen  Parlaments  stimmt \nvoraussichtlich  am  15. Januar,  also  ungef\u00e4hr  zeitgleich \nmit  unserer  heutigen  Debatte,  \u00fcber  den  Vorschlag  der \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth\n",
		"EU-Kommission  zur  \u00c4nderung  der  Honig-Richtlinie \nund die vom Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parla-\nments vorgelegten \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Eine Nachfrage, Kollege Ebner.\n",
		"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nJa. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4rin, herzlichen Dank. \u00dcber die \nFrage,  ob  gentechnisch  ver\u00e4nderter  Pollen  ein  nat\u00fcrli-\ncher Bestandteil von Honig ist, lie\u00dfe sich trefflich strei-\nten. Ich  m\u00f6chte  aber  etwas anderes  fragen, n\u00e4mlich in-\nwieweit  die  Bundesregierung  der  Auffassung  ist,  dass \neine Verunreinigung von sortenreinem Rapshonig \u2013 also \nvon  Sortenhonig  \u2013  mit  Pollen  aus  gentechnisch  ver\u00e4n-\nderten Rapspflanzen noch zuf\u00e4llig und technisch unver-\nmeidbar  ist,  wie  es  in  der  Definition  der  einschl\u00e4gigen \nEU-Kennzeichnungsverordnung hei\u00dft, wenn die Bienen-\nst\u00e4nde  zur  Erzeugung  eines  solchen  Honigs  beispiels-\nweise  gezielt  in  Feldern  von  gentechnisch  ver\u00e4ndertem \nRaps  positioniert  werden  oder  ein  solcher  Sortenhonig \naus Kanada stammt, wo, wie wir wissen, fast ausschlie\u00df-\nlich  gentechnisch  ver\u00e4nderter  Raps  angebaut  wird.  Es \nstellt  sich  also  die  Frage:  Was  ist  da  noch  Zufall  und \ntechnisch unvermeidbar?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr  Kollege  Ebner,  es  stellt  sich  in  diesem  Zusam-\nmenhang tats\u00e4chlich immer wieder die Frage der Nach-\nweisbarkeit. Da der Anteil von Pollen im Honig 0,1 bis \n0,5 Prozent  betr\u00e4gt,  ist  der  Nachweis  im  Rahmen  einer \nAnalyse dann, wenn es sich um geringf\u00fcgige Verunreini-\ngungen  handelt,  ausgesprochen  schwer  m\u00f6glich.  Es  ist \nallerdings  unumstritten,  dass,  wenn  es  sich  in  dem  von \nIhnen  genannten  Zusammenhang  um  Pollen  einer  gen-\ntechnisch  ver\u00e4nderten  Pflanze  handelt,  die  in  der  EU \nnicht  zugelassen  ist,  der  Honig  selbstverst\u00e4ndlich  nicht \nverkehrsf\u00e4hig ist.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nNoch eine Zusatzfrage, Kollege Ebner.\n",
		"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Wir haben jetzt die bislang zugelasse-\nnen  Sorten  diskutiert.  Mich  interessiert  in  diesem  Zu-\nsammenhang:  Welche  Ma\u00dfnahmen  wird  die  Regierung \nim Fall von Anbauzulassungen f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4n-\nderte Organismen in der EU treffen, um die gentechnik-\nfreie  Lebensmittelerzeugung  einschlie\u00dflich  der  Imkerei \nin Deutschland wirksam vor gentechnischen Verunreini-\ngungen  zu  sch\u00fctzen?  Denn  Vertreter  der  gentechnik-\nfreien Landwirtschaft und die Imker f\u00fcrchten den erneu-\nten Anbau von GVOs, wie er derzeit im Raum steht. Wir \ndiskutieren  auch  \u00fcber  die  Maislinie  1507,  die  die  EU-\nKommission zulassen m\u00f6chte.\n",
		"Also: Was wird die Bundesregierung tun, um die gen-\ntechnikfreie  Landwirtschaft  und  Imkerei  zu  sch\u00fctzen, \nund  welche  Vorbereitungen  trifft  sie  f\u00fcr  den  Fall,  dass \nsolche Zulassungen, wie jetzt absehbar, kommen?\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr Kollege, es ist nicht Sache der Bundesregierung, \nzu  spekulieren;  es  ist  vielmehr  Sache  der  Bundesregie-\nrung, dann zu handeln, wenn klare Handlungsvorausset-\nzungen vorliegen. Das ist derzeit noch nicht der Fall. Die \nBundesregierung wird selbstverst\u00e4ndlich dann, wenn die \nVoraussetzungen gegeben sind, handeln. \n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nKollege Ostendorff.\n",
		"Friedrich  Ostendorff  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, auch von mir herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch zu Ihrer Ernennung. \u2013 Jetzt zur Frage. Der Bun-\ndesminister  f\u00fcr  Ern\u00e4hrung  und  Landwirtschaft,  Herr \nFriedrich, hat am 7. Januar erkl\u00e4rt, dass man beim An-\nbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen den Aspekt \nder nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t st\u00e4rker be-\nr\u00fccksichtigen  m\u00fcsse.  Wenn  eine  solche  Absichtserkl\u00e4-\nrung der Bundesregierung besteht, stellt sich f\u00fcr uns die \nFrage,  wie  Minister  Friedrich  diese  Absichtserkl\u00e4rung \nauf  EU-Ebene  umsetzen  will,  welche  Pl\u00e4ne,  Ziele  und \n\u00dcberlegungen es in seinem Haus gibt, das zum nationa-\nlen Recht zu machen. K\u00f6nnen Sie uns dazu Auskunft ge-\nben?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Sehr  geehrter  Herr  Kollege  Ostendorff,  herzlichen \nDank  f\u00fcr  Ihre  Gl\u00fcckw\u00fcnsche.  Ich  freue  mich  sehr  auf \neine gute, konstruktive Zusammenarbeit. \u2013 Nun zu Ihrer \nFrage. Der Koalitionsvertrag ist in dieser Frage eindeu-\ntig.  Er  besagt,  dass  es  in  Deutschland  in  weiten  Teilen \nder  Bev\u00f6lkerung  eine  ablehnende  Haltung  gegen\u00fcber \ndem  Anbau  und  dem  In-Handel-Bringen  von  gentech-\nnisch  ver\u00e4nderten  Organismen  im  Rahmen  der  Gr\u00fcnen \nGentechnik gibt. Der Minister hat diese Aussage aufge-\nnommen.  Es  ist  nun  Sache  der  Bundesregierung,  eine \nGesamtposition zu erarbeiten. Das geschieht.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Noch eine Zusatzfrage des Kolle-\n",
		"gen Lenkert, Fraktion Die Linke, bitte.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4rin, \nich habe eine Nachfrage bez\u00fcglich der Schadenersatzre-\ngelung. Wenn ein Imker durch Gentechnik verunreinig-\nten  Honig  vernichten  muss:  Ist  die  Schadenersatzrege-\nlung  nach  Ansicht  der  Bundesregierung  dann  gekl\u00e4rt? \n"
	],
	[
		"Ralph Lenkert\n",
		"Bleibt  der  Imker  auf  dem  von  ihm  nicht  verursachten \nSchaden  sitzen,  oder  muss  derjenige,  der  gentechnisch \nver\u00e4nderte  Pflanzen  in  Umlauf  gebracht  oder  angebaut \nhat und damit eine Verunreinigung erst erm\u00f6glichte, f\u00fcr \ndie Sch\u00e4den haften?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr  Kollege  Lenkert,  auch  in  diesem  Zusammen-\nhang  m\u00f6chte  ich  darauf  hinweisen,  dass  die  Nachweis-\ngrenzen  bei  der  Analyse  ausgesprochen  problematisch \nsind, weil Pollen nur einen sehr kleinen Bestandteil des \nHonigs  \u2013  ich  wiederhole:  0,1  bis  0,5  Prozent  \u2013  ausma-\nchen.  Ein  so  verunreinigter  Honig  w\u00e4re  nur  dann  nicht \nverkehrsf\u00e4hig,  wenn  es  sich  um  Pollen  von  Pflanzen \nhandelt, die keine EU-Zulassung besitzen. Auch bei die-\nser  Frage  finden  wir  uns  sehr  schnell  im  Bereich  der \nSpekulation wieder. Dazu m\u00f6chte ich mich nicht \u00e4u\u00dfern.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDamit kommen wir zu Frage 23 des Kollegen Harald \n",
		"Ebner:\n",
		"Welche  Position  vertritt  die  Bundesregierung  bez\u00fcglich \nder  sp\u00e4testens  Anfang  Februar  2014  anstehenden  Entschei-\ndung \u00fcber den Antrag der Europ\u00e4ischen Kommission zur An-\nbauzulassung f\u00fcr die gentechnisch ver\u00e4nderte Maislinie 1507, \nund welche Position vertritt die Bundesregierung hinsichtlich \nder im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter der Regierungen der \nEU-Mitgliedstaaten (COREPER) Mitte Januar 2014 anstehen-\nden  Entscheidung  \u00fcber  die  Art  des  Abstimmungsverfahrens \nbez\u00fcglich des Zulassungsvorschlages f\u00fcr die Maislinie 1507?\n",
		"Ich bitte die Frau Staatssekret\u00e4rin, die Frage 23 zu be-\n",
		"antworten.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr Kollege Ebner, in welcher Form und wann eine \nBefassung des Ministerrats zum Vorschlag der Kommis-\nsion  f\u00fcr  eine  Anbauzulassung  der  gentechnisch  ver\u00e4n-\nderten Maislinie 1507 erfolgen wird, ist derzeit noch of-\nfen,  m\u00f6glicherweise  im  Rahmen  eines  schriftlichen \nVerfahrens.  Die  Entscheidung  hier\u00fcber  erfolgt  m\u00f6gli-\ncherweise  im  Ausschuss  der  St\u00e4ndigen  Vertreter  am \n17. Januar dieses Jahres. Die Bundesregierung wird ihre \nPosition  rechtzeitig  vor  einer  m\u00f6glichen  Abstimmung \n\u00fcber  den  Anbauvorschlag  im  Ausschuss  der  St\u00e4ndigen \nVertreter oder im Rat festlegen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Zusatzfrage, Herr Kollege Ebner.\n",
		"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  Sie  sagten,  das  Verfahren  sei \nderzeit  noch  offen,  genauso  wie  der  Zeitpunkt,  wann \nbzw.  ob  eine  schriftliche  Abstimmung  erfolgt.  Das  ist \nklar; dar\u00fcber haben wir schon diskutiert. Frankreich wi-\nderspricht  einer  schriftlichen  Abstimmung.  Deshalb \nwird eine Abstimmung in einem Ausschuss oder in einer \n",
		"Ratsversammlung  notwendig  werden.  Das  steht  schon \nauf  der  Tagesordnung  von  Ecofin  am  28.  Januar.  Der \nRaum  f\u00fcr  Spekulationen  dar\u00fcber,  wann  das  kommt,  ist \ndamit  sehr  klein  geworden.  Ich  frage  Sie  daher,  inwie-\nweit  die  Bundesregierung  garantieren  kann,  dass  der \nBundestag,  also  dieses  Parlament,  rechtzeitig  \u00fcber  den \nAntrag von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen bez\u00fcglich des Zulas-\nsungsvorschlags f\u00fcr die Maislinie 1507 abstimmen kann. \nSchlie\u00dflich wird \u00fcber den entsprechenden Zulassungsan-\ntrag der EU-Kommission wahrscheinlich bereits, wie ge-\nsagt, am 28. Januar, also vor der n\u00e4chsten Plenarsitzung \ndes Bundestages, entschieden werden. \n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Ich  habe  Ihnen  zugesagt,  dass  die  Bundesregierung \nrechtzeitig entscheiden wird. Die Bundesregierung wird \nsich dabei aller verf\u00fcgbaren Informationen bedienen, die \neine  Auswirkung  der  Anwendung  des  spezifisch  gen-\ntechnisch ver\u00e4nderten Organismus beschreiben. Sie wissen,\ndass dabei hier bei uns in Deutschland unter anderem die \nStellungnahmen des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz \nund  Lebensmittelsicherheit,  des  Bundesinstituts  f\u00fcr  Ri-\nsikobewertung,  des  Robert-Koch-Instituts,  des  Bundes-\namtes f\u00fcr Naturschutz und des Julius-K\u00fchn-Instituts und \ndar\u00fcber  hinaus  selbstverst\u00e4ndlich  auch  die  Stellung-\nnahmen  anderer  betroffener  Institutionen  wie  auch  des \nEurop\u00e4ischen Parlaments einbezogen werden.\n",
		"Im \u00dcbrigen ist das Recht, bestimmte Tagesordnungs-\npunkte  auf  die  Tagesordnung  zu  setzen,  ein  Recht  des \nParlaments. Dazu hat sich die Bundesregierung nicht zu \n\u00e4u\u00dfern.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nNoch eine Nachfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDann m\u00f6chte ich von den Verfahrensfragen zu den In-\nhalten kommen. Die Umweltverb\u00e4nde und auch die Im-\nker  sind  sehr  besorgt,  was  diese  Maislinie  angeht,  und \nzwar  aufgrund  ihres  besonders  hohen  Giftgehaltes.  Sie \nproduziert n\u00e4mlich ein Bacillus-thuringiensis-Toxin. Der \nGiftgehalt ist laut diversen Studien deutlich h\u00f6her als bei \ndem  in  Deutschland  aus  gutem  Grund  verbotenen  gen-\ntechnisch  ver\u00e4nderten  Mais  Mon810.  Es  stellt  sich  die \nFrage,  inwieweit  Zielorganismen  wie  Bienen  oder \nSchmetterlinge betroffen sind.\n",
		"Ich hatte schon gesagt, dass dieser Gehalt laut diver-\nsen  Studien  deutlich  h\u00f6her  ist.  Die  Bundesregierung \nmuss  sich  jetzt  fragen,  warum  sie  dennoch  auf  meine \nexplizite  Frage  im  Dezember  keine  einzige  Quelle  f\u00fcr \nihre Position genannt hat, dass der Gehalt an Bt-Toxin in \nder neuen Maislinie 1507 im Durchschnitt niedriger sei \nals  bei  Mon810,  wohingegen  alle  anderen  Quellen,  die \nuns zug\u00e4nglich sind, das Gegenteil belegen. Mich w\u00fcrde \ninteressieren, wann die Bundesregierung gedenkt, diese \n"
	],
	[
		"Harald Ebner\n",
		"fehlenden Belege nachzureichen und ihre Quellen inklu-\nsive des bibliografischen Nachweises zu benennen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr Kollege, ich kann Ihnen nur sagen, dass die Bun-\ndesregierung die Daten verschiedenster international re-\nnommierter  Organisationen  \u2013  einige  nationale  habe  ich \nIhnen eben genannt \u2013, auch der EFSA, der Europ\u00e4ischen \nBeh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, in ihre Entscheidun-\ngen einbeziehen wird. Wenn Ihnen noch Daten nachge-\nreicht werden m\u00fcssen, werde ich das ohne Zweifel sehr \ngerne veranlassen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Nachfrage des Kollegen Ostendorff, B\u00fcndnis 90/\n",
		"Die Gr\u00fcnen. Bitte.\n",
		"Friedrich  Ostendorff  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, wie sollen wir damit umgehen? \nDie  EFSA  hat  deutlich  gewarnt.  Wann  findet  sich  die \nWarnung,  die  die  EFSA  ausgesprochen  hat,  im  Vor-\nschlag wieder? Wann wird sich der Bundesminister bzw. \ndas  Bundesministerium  einbringen  und  sagen:  \u201eDas \nmuss  ber\u00fccksichtigt  werden\u201c?  Daf\u00fcr  haben  wir  die \nEFSA. Es reicht nicht, zu sagen: Wir werden das mit ein-\nbeziehen. \u2013 Da muss konkreter geantwortet werden. Das \nist  der  Anspruch  des  Parlaments.  Ich  bitte  Sie,  konkret \nzu beantworten, wie der Vorschlag der EFSA vonseiten \ndes zust\u00e4ndigen Fachministeriums der Bundesregierung \neingearbeitet wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr  Kollege  Ostendorff,  der  Vorschlag  wird  einge-\narbeitet,  indem  die  Bundesregierung  mit  dem  im  Fach-\nministerium vorhandenen Sachverstand diese Gutachten \nw\u00fcrdigt.  Letztendlich  fragen  Sie  mich  aber,  wann  das \nendlich  sein  wird.  Die  Bundesregierung  ist  in  diesem \nAbstimmungsverfahren. Nur das kann ich Ihnen zu die-\nser Frage sagen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Damit  verlassen  wir  den  Ge-\nsch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministeriums  f\u00fcr  Ern\u00e4hrung \nund  Landwirtschaft.  Wir  danken  Frau  Staatssekret\u00e4rin \nDr. Flachsbarth.\n",
		"Wir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundes-\nministers der Verteidigung. Zur Beantwortung steht der \nParlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe be-\nreit.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage 24  des  Abgeordneten  Hans-\n",
		"",
		"Christian Str\u00f6bele auf:\n",
		"Inwieweit teilt die Bundesregierung die am 8. Januar 2014 \nge\u00e4u\u00dferte  Auffassung  des  scheidenden  Bundesministers  der \nVerteidigung,  Dr. Thomas  de  Maizi\u00e8re  (\u201eIn  der  Bundeswehr \nist nat\u00fcrlich vieles nicht in Ordnung, nicht nur im R\u00fcstungs-\nbereich\u201c;  vergleiche  Zeit  Online  vom  8.  Januar  2014),  und, \nbejahendenfalls,  welche  Bereiche  der  Bundeswehr  au\u00dfer  de-\nren R\u00fcstung sieht die Bundesregierung in besonderer Unord-\nnung?\n",
		"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Sehr  geehrter  Kollege  Str\u00f6bele,  ich  beantworte  Ihre \nFrage  wie  folgt:  Die  Aussage  des  Bundesministers \nDr. Thomas de Maizi\u00e8re vom 8. Januar 2014 ist in ihrer \nGesamtheit zu sehen und lautet wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"In der Bundeswehr ist nat\u00fcrlich vieles nicht in Ord-\nnung, nicht nur im R\u00fcstungsbereich. Das ist normal \nf\u00fcr Institutionen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung.\n",
		"Alle  in  der  Bundeswehr  identifizierten  Defizite  wer-\nden unmittelbar angegangen. Dies gilt f\u00fcr alle erkannten \nspezifizierten M\u00e4ngel, wie sie zum Beispiel vom Wehr-\nbeauftragten benannt werden. Dasselbe gilt zum Beispiel \nauch  f\u00fcr  durch  den  Bundesrechnungshof  aufgeworfene \nFragestellungen,  die  ebenfalls  als  wertvolle  Hinweise \nund Anregungen f\u00fcr die Weiterentwicklung der Bundes-\nwehr aufgenommen werden.\n",
		"Im \u00dcbrigen wird in den Antworten des Bundesminis-\nteriums  der  Verteidigung  auf  zahlreiche  parlamentari-\nsche  Anfragen  zu  einzelnen  Defizitvermutungen  aus-\nf\u00fchrlich  Stellung  genommen  und  dem  Parlament \ngegen\u00fcber Rechenschaft abgelegt. Auch bezogen auf die \nNeuausrichtung der Bundeswehr war bereits von Beginn \nan  eine  Evaluierung,  also  eine  erste  systematische  Pr\u00fc-\nfung im Sinne der Entwicklung der Strukturen und Pro-\nzesse, eingeplant. Diese wird nun im zweiten Jahr nach \nder  Einf\u00fchrung  der  Strukturen  und  Prozesse  f\u00fcr  die \nEbene  des  Bundesministeriums  der  Verteidigung  und \ndessen erste nachgeordnete Ebene durchgef\u00fchrt. Zudem \nnimmt  sich  die  Bundesregierung  der  im  Koalitionsver-\ntrag  festgeschriebenen  Aspekte,  wie  zum  Beispiel  der \nAttraktivit\u00e4t des Dienstes und der Vereinbarkeit von Fa-\nmilie und Dienst, als Verpflichtungen an.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine  Nachfrage,  wie  ich  vermute,  Herr  Kollege \n",
		"Str\u00f6bele.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Ich  danke  erst  einmal  f\u00fcr  die  Beantwortung  meiner \nFrage.  \u2013  Ich  versuche  einmal,  zusammenzufassen:  Die \nBundesregierung  teilt  also  die  Auffassung  \u2013  darauf  be-\nzog  sich  der  Anfang  meiner  Frage  \u2013,  die  Herr \nde Maizi\u00e8re  gegen\u00fcber  Zeit  Online  zum  Ausdruck  ge-\nbracht hat; so verstehe ich das jedenfalls.\n",
		"Herr  de  Maizi\u00e8re  hat  ja  die  R\u00fcstungsdefizite  in  der \nBundeswehr  angesprochen.  Meine  etwas  konkretere \n"
	],
	[
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\n",
		"Nachfrage:  Ist  damit  auch  die  offenbar  doch  sehr \nschlechte  Qualit\u00e4t  des  Gewehrs  G36  gemeint  gewesen, \ndas  uns  hier  im  Deutschen  Bundestag  schon  mehrfach \nbesch\u00e4ftigt  hat?  Hat  die  Bundesregierung  f\u00fcr  die  Zu-\nkunft Pl\u00e4ne, vielleicht doch einen anderen Hersteller zu \nbeauftragen? Oder bleibt es beim Gewehr G36?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Herr Kollege Str\u00f6bele, die Bundesregierung betrach-\ntet  die  Aussage  des  Bundesministers  Dr.  de  Maizi\u00e8re \nnicht  als  interpretationsbed\u00fcrftig.  Ich  kann  sie  Ihnen \ngerne wiederholen. Sie enth\u00e4lt unter anderem den Satz: \n\u201eDas  ist  normal  f\u00fcr  Institutionen  dieser  Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung.\u201c\n",
		"Sie wissen im \u00dcbrigen, dass es etablierte parlamenta-\nrische Verfahren in diesen Bereichen gibt. Das Bundes-\nministerium  der  Verteidigung  beantwortet  fortlaufend \nzahlreiche parlamentarische Anfragen zu konkreten Kri-\ntikpunkten und legt damit regelm\u00e4\u00dfig Rechenschaft ge-\ngen\u00fcber  dem  Parlament  ab,  nicht  nur,  aber  selbstver-\nst\u00e4ndlich  auch  zu  R\u00fcstungsfragen.  Ich  denke,  Sie \nwissen,  dass  es  auch  im  Bereich  des  Bundesministe-\nriums  der  Verteidigung  die  sogenannten  25-Millionen-\nEuro-Vorlagen  gibt.  Das  hei\u00dft,  dass  bei  solchen  Vorha-\nben  dem Haushaltsausschuss gegen\u00fcber eine besondere \nRechenschaft abgelegt wird. Das betrifft den R\u00fcstungs-\nbereich und auch andere Bereiche.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Str\u00f6bele, Sie haben  das Wort zu  einer weiteren \n",
		"Nachfrage.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r, Sie ha-\nben einen Bereich angedeutet, der au\u00dfer dem R\u00fcstungs-\nbereich in Betracht kommt: Das ist die Vereinbarkeit von \nDienst  und  Kindererziehung.  Meine  zweite  Nachfrage \nlautet:  Gibt  es  noch  andere  Bereiche,  die  der  Bundes-\nminister m\u00f6glicherweise im Auge oder im Kopf gehabt \nhat?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe dies beispielhaft an-\ngef\u00fchrt  in  der  Hoffnung,  damit  Themen  benennen  zu \nk\u00f6nnen, die auch auf Ihr Interesse sto\u00dfen.\n",
		"Ich sage noch einmal: Diese Aussage des ehemaligen \nBundesministers der Verteidigung ist als solche nicht in-\nterpretationsbed\u00fcrftig.  Sie  ist  im  \u00dcbrigen  insbesondere \nkein  Anlass  f\u00fcr  irgendwelchen  Alarmismus.  Es  geht \nauch  nicht  darum,  in  diesem  Bereich  nun  einen  beson-\nders gro\u00dfen Mangel festzustellen. Vielmehr haben wir es \nnach der Aussetzung der Wehrpflicht mit einer Situation \nzu  tun,  die  dadurch  gekennzeichnet  ist,  dass  sich  die \nBundeswehr, wie grunds\u00e4tzlich jeder andere Arbeitgeber \n",
		"auch,  am  Arbeitsmarkt  um  attraktive  Arbeitskr\u00e4fte  be-\nm\u00fchen muss. Das ist eine Herausforderung f\u00fcr die Bun-\ndeswehr als Arbeitgeber, und das ist neu im Vergleich zu \nfr\u00fcheren  Zeiten.  Das  bedeutet  nicht,  dass  aus  Sicht  der \nBundesregierung  die  Zust\u00e4nde  in  diesem  Bereich  alar-\nmierend  und  besonders  schlecht  w\u00e4ren.  Aber  es  ist  ein \nBereich,  auf  den  man  sicherlich  sinnvollerweise  einen \nBlick wirft, wenn es darum geht, die Bundeswehr als Ar-\nbeitgeber attraktiver zu machen.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Damit  verlassen  wir  den  Ge-\nsch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung \nund danken Staatssekret\u00e4r Brauksiepe.\n",
		"Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministeriums  f\u00fcr  Fami-\nlie, Senioren, Frauen und Jugend. Die Frage 25 der Kol-\nlegin Lazar wird schriftlich beantwortet.\n",
		"Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministeriums  f\u00fcr  Ge-\nsundheit. Die Frage 26 des Kollegen Terpe wird schrift-\nlich beantwortet.\n",
		"Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministeriums  f\u00fcr  Ver-\nkehr  und  digitale  Infrastruktur.  Zur  Beantwortung  steht \nFrau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche \nbereit.\n",
		"Ich will zum weiteren Verlauf der Sitzung nur mittei-\nlen, dass wir um 15.35 Uhr mit der Aktuellen Stunde be-\nginnen und die restlichen Fragen dann schriftlich beant-\nwortet werden. Wir haben also jetzt noch zehn Minuten \n\u2013 plus/minus \u2013 f\u00fcr die Fragestunde.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  27  des  Abgeordneten  Stephan \n",
		"K\u00fchn, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, auf:\n",
		"Wie  ist der Stand  der  Genehmigung der Interimsflugrou-\nten  f\u00fcr  den  Betrieb  der  S\u00fcdbahn  w\u00e4hrend  der  Sanierung  der \nNordbahn  am  Flughafen  Berlin  Brandenburg  durch  die  DFS \nDeutsche  Flugsicherung  GmbH  und  das  Bundesaufsichtsamt \nf\u00fcr  Flugsicherung,  und  ist  eine  Genehmigung  bis  zum  von \ndem Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Flughafen Berlin \nBrandenburg  GmbH,  Hartmut  Mehdorn,  angek\u00fcndigten  Be-\nginn der Sanierung der Nordbahn zum 1. Juli 2014 sicherge-\nstellt?\n",
		"Ich bitte die Frau Staatssekret\u00e4rin, die Frage zu beant-\n",
		"worten.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Vielen  Dank,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Herr  Abgeordneter, \nich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Flugverfahren \nzur  vor\u00fcbergehenden  Anbindung  der  S\u00fcdbahn  w\u00e4hrend \nder Sanierung der n\u00f6rdlichen Start- und Landebahn des \nVerkehrsflughafens  Berlin-Sch\u00f6nefeld  wurden  am \n18. November  2013  der  \u00f6rtlichen  Flugl\u00e4rmkommission \nvorgestellt.  Nach  dort  erfolgter  Beschlussfassung  legte \ndie  DFS,  die  Deutsche  Flugsicherung,  dem  Bundesauf-\nsichtsamt  f\u00fcr  Flugsicherung,  dem  BAF,  im  Dezember \n2013  die  entsprechenden  Unterlagen  mit  der  Bitte  vor, \ndas f\u00fcr die Festlegung erforderliche Verfahren einzulei-\nten.  Dies  wird  nunmehr  durch  das  Bundesaufsichtsamt \nf\u00fcr  Flugsicherung  unter  Einhaltung  der  einschl\u00e4gigen \nVorgaben, insbesondere unter Beteiligung der gesetzlich \nvorgeschriebenen Beh\u00f6rden, durchgef\u00fchrt.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Nachfrage, Herr Kollege? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Beantwor-\ntung. \u2013 Wir haben nicht nur in Berlin einige Erfahrungen \nmit dem Verfahren zur Festlegung von Flugrouten \u2013 da \ngibt es ja eine B\u00fcrgerbeteiligung \u2013; es ist ein sehr kom-\npliziertes  Verfahren.  Halten  Sie  es  angesichts  des  jet-\nzigen Verfahrensstandes und der Erfahrung bei der bis-\nherigen  Festlegung  von  Flugrouten  f\u00fcr  realistisch,  dass \ndas Ziel von Hartmut Mehdorn, n\u00e4mlich mit der Sanie-\nrung der Nordbahn am 1. Juli dieses Jahres zu beginnen, \nerreicht  werden  kann,  dass  also  zum  1.  Juli  tats\u00e4chlich \nbestandskr\u00e4ftige Interimsflugrouten vorliegen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte sch\u00f6n.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Herr Abgeordneter, das sind zwei verschiedene Kom-\nplexe. Sie fragen mich einmal, ob die Sanierung in dem \nzur  Verf\u00fcgung  stehenden  oder  angegebenen  Zeitraum \nerfolgen  kann.  Das  m\u00fcssen  Sie  das  Land  Brandenburg \nrespektive den Flughafenchef fragen. Zum anderen geht \nes  darum,  ob  in  der  zur  Verf\u00fcgung  stehenden  Zeit  f\u00fcr \ndiesen  Bereich  die  Flugrouten  verhandelt  werden  k\u00f6n-\nnen.  Diese  Verfahren  und  die  notwendige  Beteiligung \nsind  zwar  langwierig,  aber  wir  gehen  davon  aus,  dass \ndies bis zum 1. Juli zu machen ist.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nNoch eine Nachfrage? \u2013 Bitte, Herr Kollege K\u00fchn.\n",
		"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Aus meiner Sicht, Frau Staatssekret\u00e4rin, geh\u00f6ren die \nbeiden Aspekte zusammen, weil es derzeit keine geneh-\nmigten Flugrouten f\u00fcr die S\u00fcdbahn gibt. Wenn man die \nNordbahn sanieren will \u2013 das kann ja nicht w\u00e4hrend des \nlaufenden Betriebs erfolgen \u2013, braucht man genehmigte \nFlugrouten f\u00fcr die S\u00fcdbahn, um den Verkehr dort abwi-\nckeln zu k\u00f6nnen. Aus meiner Sicht bedingen sich beide \nAspekte also. F\u00fcr den Beginn der Nordbahnsanierung ist \nVoraussetzung  schlicht  und  ergreifend,  dass  es  geneh-\nmigte Flugrouten f\u00fcr die S\u00fcdbahn gibt. Insofern verstehe \nich die Aussage nicht ganz.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Herr Kollege, die Genehmigung und der Betrieb von \nFlugh\u00e4fen  erfolgen  nun  einmal  durch  die  L\u00e4nder  im \nWege der Auftragsverwaltung. Insofern liegt die Verant-\nwortung  hier  nicht  beim  Bund,  sondern  beim  Land,  in \ndem Fall bei der Genehmigungsbeh\u00f6rde in Brandenburg. \n",
		"Zum  Stand  von  Bauvorhaben  ist  dann  sicherlich  der \nChef des Flughafens derjenige, der befragt werden muss.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nWir haben noch die Nachfrage des Kollegen Behrens, \n",
		"Fraktion Die Linke. Bitte.\n",
		"Herbert Behrens (DIE LINKE):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, m\u00f6glicherweise steht der noch \nnicht  rechtskonform  umgesetzte  L\u00e4rmschutz  der  Inbe-\ntriebnahme der S\u00fcdbahn entgegen; das sagen zumindest \nMedienberichte aus. Also: Die Nordbahnsanierung kann \nerst dann erfolgen, wenn die S\u00fcdbahn in Betrieb genom-\nmen werden kann, aber die S\u00fcdbahn kann laut Planfest-\nstellungsverfahren  erst  in  Betrieb  genommen  werden, \nwenn  der  rechtskonforme  Schallschutz  umgesetzt  wor-\nden ist. Insofern ist f\u00fcr mich die Frage, ob die Bundes-\nregierung  als  Anteilseignerin  davon  ausgeht,  dass  das \nSchallschutzprogramm  bis  zu  dem  Zeitpunkt,  zu  dem \nHerr  Mehdorn  angek\u00fcndigt  hat,  dass  es  zu  einer  Inbe-\ntriebnahme kommt, realisiert worden ist. Oder wie stel-\nlen  Sie  sich  sonst  die  Inbetriebnahme  der  S\u00fcdbahn  als \nAnteilseignerin vor?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Grunds\u00e4tzlich  nimmt  die  Bundesregierung  zu  Medi-\nenberichten  keine  Stellung.  Was  aber  den  Schutz  vor \nFlugl\u00e4rm angeht, so erwarten wir einen den gesetzlichen \nVorgaben  entsprechenden  Schutz  der  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDanke  sch\u00f6n.  \u2013  Wir  kommen  damit  zur  Frage  28, \nebenfalls des Abgeordneten Stephan K\u00fchn, B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen:\n",
		"Schlie\u00dft  der  Flughafen  Berlin-Tegel  sechs  Monate  nach \nInbetriebnahme  der  S\u00fcdbahn,  wie  im  Planfeststellungsbe-\nschluss  vorgeschrieben,  und  falls  nein,  wie  soll  diese  Rege-\nlung au\u00dfer Kraft gesetzt werden?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Herr Kollege, wie schon in meiner Antwort eben ver-\nweise ich auch hier auf den Zusammenhang. Mit der Ge-\nnehmigung und dem Betrieb von Flugh\u00e4fen werden die \nL\u00e4nder im Wege der Auftragsverwaltung in eigener Zu-\nst\u00e4ndigkeit betraut und sind damit befasst. Vor dem Hin-\ntergrund, dass die Zust\u00e4ndigkeiten dort wahrgenommen \nwerden, ist der Bund f\u00fcr die aufgeworfene Frage in der \nSache nicht zust\u00e4ndig.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nIch sehe Ihrem Gesicht den Wunsch nach einer Nach-\n",
		"frage an, Herr Kollege K\u00fchn. Bitte sch\u00f6n.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sie  haben  das  richtig  aus  meinem  Gesicht  abge-\nlesen. \u2013  Meine  Frage  zielt  darauf,  wie  aus  Sicht  der \nBundesregierung  die  Rechtslage  eingesch\u00e4tzt  wird,  ob \nalso aus ihrer Sicht dann, wenn die S\u00fcdbahn in Betrieb \ngeht, so wie das zum 1. Juli dieses Jahres geplant ist, der \nPlanfeststellungsbeschluss greift, wonach \u2013 das ist in der \nReihenfolge so festgelegt \u2013 sechs Monaten sp\u00e4ter Tegel \nschlie\u00dfen  muss.  Dazu  muss  die  Bundesregierung  doch \neine Rechtsauffassung haben.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Es gibt einen bestehenden Planfeststellungsbeschluss. \n",
		"Dieser gilt und wird umgesetzt.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Darf ich?)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nJa, bitte, noch eine zweite Zusatzfrage.\n",
		"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Die zweite Zusatzfrage bezieht sich noch einmal auf \nTegel.  Es  gab  ja  Diskussionen,  insbesondere  vom  Vor-\nstand  der  Flughafengesellschaft,  Herrn  Mehdorn,  ange-\nregt,  den  Flughafen  l\u00e4nger  zu  betreiben.  Nun  ist  es  so, \ndass  man  eine  sogenannte  Lex  Tegel  gefunden  hat,  ge-\nm\u00e4\u00df der 2007 entschieden wurde, dass, da ja der Flugha-\nfen in absehbarer Zeit schlie\u00dfen soll, keine zus\u00e4tzlichen \nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen erforderlich sind. Wenn jetzt der \nFlughafen  Tegel  l\u00e4nger  offen  bleiben  muss  oder  soll, \nw\u00fcrde das bedeuten, dass zus\u00e4tzlicher L\u00e4rmschutz erfor-\nderlich  ist.  K\u00f6nnen  Sie  best\u00e4tigen,  dass  dieser  Zusam-\nmenhang besteht? Und gibt es nach Ihrer Kenntnis Be-\nrechnungen,  wie  hoch  die  Kosten  w\u00e4ren,  die  f\u00fcr \nzus\u00e4tzlichen L\u00e4rmschutz bei einem l\u00e4ngeren Offenhalten \nvon Tegel anfallen w\u00fcrden?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte sch\u00f6n.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Herr  Kollege,  Ihre  Fragen  bewegen  sich  ja  im  rein \nspekulativen Bereich, was w\u00e4re wenn. Noch einmal: Wir \nhaben  einen  bestehenden  Planfeststellungsbeschluss,  in \ndem ein Zusammenhang zwischen dem Betrieb des BER \nmit dem dann zu beendenden Betrieb von Tegel festge-\nschrieben ist. Insofern basieren die von Ihnen aufgewor-\nfenen Fragen auf Spekulationen und Hypothesen. Diese \nkann, werde und will ich an dieser Stelle nicht beantwor-\nten.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Wir  kommen  damit  zur  letzten \nFrage in dieser Fragestunde, der Frage 29 des Abgeord-\nneten Behrens:\n",
		"Stimmt  die  Bundesregierung  der  Einsch\u00e4tzung  zu,  dass \ngem\u00e4\u00df der Bundeshaushaltsordnung die Einf\u00fchrung einer f\u00fcr \ninl\u00e4ndische Pkw-Halterinnen und Pkw-Halter kostenneutralen \nPkw-Maut \u2013 Vignette \u2013 nur dann zul\u00e4ssig ist, wenn die um die \nKompensationsleistungen  f\u00fcr  inl\u00e4ndische  Pkw-Halterinnen \nund Pkw-Halter bereinigten Einnahmen aus der Pkw-Maut die \nMauterhebungskosten \u00fcbersteigen, sprich: wenn die von aus-\nl\u00e4ndischen  Kfz-Halterinnen  und  Kfz-Haltern  entrichteten \nMautzahlungen in Summe gr\u00f6\u00dfer sind als die gesamten Erhe-\nbungskosten  \u2013  bitte  begr\u00fcnden  \u2013,  und  sind  nach  Auffassung \nder Bundesregierung die den Pkw-Halterinnen und Pkw-Hal-\ntern  entstehenden  Befolgungs-  und  Entrichtungskosten  der \nbereits f\u00fcr 2015 avisierten Mautpflicht in die Berechnung der \nErhebungskosten einzubeziehen \u2013 bitte begr\u00fcnden?\n",
		"",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Herr  Kollege,  ich  beantworte  Ihre  Frage  wie  folgt: \nDas prim\u00e4re Ziel der Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut ist, zu-\ns\u00e4tzliche Einnahmen f\u00fcr die Finanzierung der Verkehrs-\ninfrastruktur zu erlangen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist ja interessant!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nZusatzfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Herbert Behrens (DIE LINKE):\nJa, bei dieser kurzen Antwort war das anzunehmen. \u2013 \nIch m\u00f6chte noch einmal auf den Inhalt meiner in der Tat \nkomplexen Frage hinaus. Wir haben jetzt von verschie-\ndenen  Modellen  geh\u00f6rt,  auf  deren  Basis  sich  der  Bun-\ndesverkehrsminister  die  Ausgestaltung  einer  k\u00fcnftigen \nPkw-Maut  vorstellen  k\u00f6nnte,  ohne  dass  sie  inl\u00e4ndische \nAutofahrer  betrifft.  Ein  in  sich  schl\u00fcssiges  Modell  ist \naber noch nicht erkennbar, weil gegen alle Vorstellungen \neuroparechtliche  Hindernisse  geltend  gemacht  worden \nsind. Uns kommt es jetzt darauf an, von Ihnen zu erfah-\nren: Wie sind die Konturen eines Modells, das ja m\u00f6gli-\ncherweise  in  der  Pipeline  ist,  das  wirklich  daf\u00fcr  sorgt, \ndass deutsche Autofahrerinnen und Autofahrer nicht zu-\ns\u00e4tzlich belastet werden?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Herr Kollege, ich w\u00fcrde Ihnen gerne den Wortlaut der \nKoalitionsvereinbarung  zwischen  CDU,  CSU  und  SPD \nin Erinnerung rufen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das w\u00e4re total interessant!)\n",
		"Da hei\u00dft es:\n",
		"Diesem Ziel\n",
		"\u2013 sprich: einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsinfrastruktur \u2013\n",
		"dient \u2026 eine europarechtskonforme Pkw-Maut, mit \nder wir Halter von nicht in Deutschland zugelasse-\nnen  Pkw  an  der  Finanzierung  zus\u00e4tzlicher  Ausga-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche\n",
		"ben  f\u00fcr  das  Autobahnnetz  beteiligen  wollen,  ohne \nim Inland zugelassene Fahrzeuge h\u00f6her als heute zu \nbelasten.\n",
		"Sie haben gerade  richtigerweise darauf hingewiesen, \ndass  wir  an  einem  Konzept  arbeiten.  Solange  das  der \nFall ist, kann \u00fcber Details noch nichts gesagt werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nNoch eine Zusatzfrage, Kollege Behrens? \u2013 Bitte.\n",
		"Herbert Behrens (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  gleichwohl  sind  Inhalte  bzw. \nDetails bekannt geworden \u2013 in Medienberichten wiede-\nrum; ich hoffe, dass Sie sich trotzdem dazu \u00e4u\u00dfern wer-\nden  \u2013,  n\u00e4mlich  dass  verschiedene  Vorschl\u00e4ge  gemacht \nwurden,  beispielsweise  die  Erg\u00e4nzung,  dass  nicht  nur \nspezifische europarechtliche Fragen ber\u00fccksichtigt wer-\nden, sondern m\u00f6glicherweise auch eine \u00f6kologische Di-\nmension mit eingebracht wird, sodass unter Umst\u00e4nden \nschadstoffarme  Fahrzeuge  in  besonderer  Weise  behan-\ndelt werden k\u00f6nnen. Sind hinsichtlich dieser Forderung \nmomentan konkrete Ideen in der Diskussion?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Herr Kollege, wir erarbeiten ein Konzept. Dieses hat \ndie von mir genannten Kriterien zu erf\u00fcllen. Zu weiteren \nSpekulationen,  Modellen,  Ausgestaltungen,  die  nicht \ndurch  das  Ministerium  und  damit  durch  die  Bundes-\nregierung  in  die  \u00d6ffentlichkeit  gelangt  sind,  werde  ich \nnicht  Stellung  nehmen.  Es  ist  jetzt  die  Aufgabe  des \nMinisteriums, einen Vorschlag zu unterbreiten, und das \nwerden wir im Laufe dieses Jahres tun.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nRecht  herzlichen  Dank.  \u2013  Wir  haben  damit  die  Zeit \nf\u00fcr die Fragestunde ausgesch\u00f6pft. Die restlichen Fragen \nwerden nach den Vorschriften der Gesch\u00e4ftsordnung be-\nhandelt. Ich schlie\u00dfe damit diesen Tagesordnungspunkt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n",
		"Aktuelle Stunde\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Haltung  der  Bundesregierung  zu  den  Ver-\nhandlungen \u00fcber ein No-Spy-Abkommen zwi-\nschen  den  USA  und  der  Bundesrepublik \nDeutschland \n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \n",
		"Jan Korte f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jan Korte (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSeit Juni vergangenen Jahres haben wir es mit einem der \n",
		"gr\u00f6\u00dften  Datenschutz-  und  Grundrechteskandale  in  der \nGeschichte  \u00fcberhaupt  zu  tun.  Das  millionenfache  Aus-\nsp\u00e4hen  der  Bev\u00f6lkerung  ist  ein  fundamentaler  Angriff \nauf  die  Grundfeste  der  Demokratie,  n\u00e4mlich  die  freie \nKommunikation und das Kommunizieren frei von Kon-\ntrolle. Das Hauptproblem bei dieser Aff\u00e4re \u2013 weswegen \ndie heutige Debatte so wichtig ist und von uns beantragt \nwurde  \u2013  ist  die  Haltung  der  Bundesregierung  in  dieser \nFrage. Das muss sich endlich \u00e4ndern, liebe Kolleginnen \nund Kollegen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was wurde seit Juni getan? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir ein-\nmal  sprechen.  Zun\u00e4chst  wurde  die  Opposition  von  der \ndamaligen  Bundesregierung  als  antiamerikanisch  und \nnaiv  beschimpft;  das  war  der  Kollege  Friedrich.  Dann \nwurde die Aff\u00e4re von Herrn Pofalla f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt; \nalle Verd\u00e4chtigungen seien ausger\u00e4umt. Dann wurde be-\nkannt,  dass  das  Telefon  der  Kanzlerin  ausspioniert \nwurde. Bei diesem Vorgang war die erste Gef\u00fchlsregung \nbei Ihnen feststellbar. In dieser Woche gibt es ein Inter-\nview mit dem ehemaligen Innenminister Friedrich, Zitat: \nIch  hatte  wichtigere  Themen.  \u2013  Das  ist  dieser  Aff\u00e4re \nnicht einmal im Ansatz angemessen. Das ist eine boden-\nlose Frechheit.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dann wurde Folgendes gemacht: Man hat einen Fra-\ngenkatalog versandt, von dem wir bis heute nicht wissen, \nob die Fragen \u00fcberhaupt beantwortet wurden und, wenn \nja, wie. Dann fiel die Bundesregierung besonders als PR-\nAgentur  f\u00fcr  die  US-Regierung  auf,  und  dann  gab  es  \u2013 \njetzt  wird  es  ganz  toll  \u2013  einen  Anruf  bei  Pr\u00e4sident \nObama durch die Kanzlerin, die darum bat \u2013 so konnte \nman der internationalen Presse entnehmen \u2013, man m\u00f6ge \ndas Handy doch nicht mehr abh\u00f6ren. Sie sagte laut New \nYork Times \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eThis is like the Stasi\u201c. Das ist \nalso  das,  was  von  der  Kanzlerin  dazu  zu  h\u00f6ren  war.  \u2013 \nDann war Ihr Vorhaben, das Sie tatkr\u00e4ftig angehen woll-\nten, ein No-Spy-Abkommen auf den Weg zu bringen.\n",
		"Nun  kennen  wir  die  Medienberichte.  Wir  wissen \n\u00fcberhaupt  nicht,  ob  es  zu  einem  No-Spy-Abkommen \nkommen wird\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wahrscheinlich nicht!)\n",
		"und, wenn ja, was drinsteht. Wir wissen auch nicht, ob es \ndabei nur um Regierungsmitglieder geht oder um die ge-\nsamte  Bev\u00f6lkerung,  was  angemessen  w\u00e4re.  Folgendes \nwar  diese  Woche  interessant:  Selbst  der  Pr\u00e4sident  des \nBND ist schwer verunsichert und nicht zufrieden. Ganze \nWeltbilder brechen bei den Kollegen Uhl und Mayer von \nder CSU in sich zusammen; sie fragen sich, wie das denn \nsein kann. Das ist immerhin ein Indiz daf\u00fcr, dass Sie et-\nwas  zur  Kenntnis  genommen  haben.  Ohne  den  Druck \nder  Opposition  und  ohne  den  Druck  und  die  Aufar-\nbeitung von kritischen Medien w\u00fcrde hier nichts passie-\nren.\n"
	],
	[
		"Jan Korte\n",
		"Was macht die SPD? Sie kann sich mal wieder, wie so \noft, nicht entscheiden zwischen B\u00fcrgerrechten \u2013 da gibt \nes  leichte  Ans\u00e4tze  beim  neuen  Bundesjustizminister  \u2013 \nund einer v\u00f6llig enthemmten Law-and-Order-Politik, f\u00fcr \ndie  Olaf  Scholz  und  die  Genossen  in  Hamburg  stehen. \nEs ist wie immer: Auf die SPD ist kein Verlass. Sie ist in \ndieser  Debatte  zu  nichts  zu  gebrauchen.  Auch  das  ist \nsehr bedauerlich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich will eines sagen: Wir d\u00fcrfen nicht nur auf Gro\u00df-\nbritannien und die Vereinigten Staaten gucken. Wir m\u00fcs-\nsen vielmehr vor der eigenen Haust\u00fcr kehren; denn die \nDatensammelw\u00fctigen  sind  im  eigenen  Land,  hier  im \nBundestag. Wir brauchen da eine Umkehr, auch hier in \nDeutschland.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie  werden  sicherlich  sagen:  Mensch,  der  Kollege \nKorte von den Linken hat mit dem, was er hier vortr\u00e4gt, \nrecht. Aber was sollen wir denn konkret tun?\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Wer sagt \ndas?)\n",
		"Deswegen  m\u00f6chte  ich  Ihnen  einige  ganz  konkrete  Vor-\nschl\u00e4ge machen und Empfehlungen geben, wie wir wei-\nterkommen und etwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnen.\n",
		"Erstens. K\u00fcndigen Sie umgehend die Verhandlungen \nzum  transatlantischen  Freihandelsabkommen  auf!  Das \nist  eine  Sprache,  wenn  es  um  die  Wirtschaft  geht,  die \nauch  die  Vereinigten  Staaten  von  Amerika  verstehen. \nDas w\u00e4re etwas Konkretes, wo sie handeln w\u00fcrden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder \n[CDU/CSU]: V\u00f6llig sachfremd!)\n",
		"Zweitens.  Legen  Sie  alle  Vertr\u00e4ge  und  Abkommen \nzum Datenaustausch zwischen den Diensten offen \u2013 da-\nrauf  haben  die  Menschen  ein  Anrecht  \u2013,  und  legen  Sie \ndas  Fluggastdatenabkommen  und  den  Bankdatenaus-\ntausch auf EU-Ebene mit den USA auf Eis! Werden Sie \nin Europa aktiv!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Drittens. Berufen Sie einen Sonderermittler mit allen \nnotwendigen Kompetenzen! Wir m\u00f6chten einen konkre-\nten  Vorschlag  machen  \u2013  er  w\u00e4re  daf\u00fcr  sehr  geeignet  \u2013: \nBitten  Sie  Peter  Schaar,  den  ehemaligen  exzellenten \nBundesdatenschutzbeauftragten, diese Aufgabe zu \u00fcber-\nnehmen! Das w\u00e4re die richtige Person und ein Zeichen \ndaf\u00fcr, dass Sie handeln wollen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nClemens  Binninger  [CDU/CSU]:  F\u00fcr  welche \nAufgabe?)\n",
		"Viertens.  Beerdigen  Sie  endlich  final  die  Vorratsda-\ntenspeicherung, und werden Sie auf EU-Ebene aktiv, da-\nmit sie nicht umgesetzt wird! Es ist an der Zeit. Auch das \nist wichtig.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"",
		"Letzter konkreter Vorschlag. Es gibt Botschaftsange-\nh\u00f6rige, die hier spionieren. Wenn man eine flei\u00dfige und \ngute  Spionageabwehr  hat  oder  h\u00e4tte,  sollte  es  hin  und \nwieder gelingen, dies rauszubekommen.\n",
		"(J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Die haben ja Wichtigeres zu tun!)\n",
		"Erkl\u00e4ren  Sie  diese  Botschaftsangeh\u00f6rigen  zu  Personae \nnon gratae! Das w\u00e4re ein wichtiges Zeichen, um zu zei-\ngen, wie man mit so etwas umgehen muss. F\u00fcr die CSU \nin ihre Sprache, die nicht meine ist, \u00fcbersetzt, w\u00fcrde das \nbedeuten: Wer spioniert, der fliegt. \u2013 Das w\u00e4re die rich-\ntige konsequente Antwort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  komme  zum  Schluss.  Ich  bin  fest  davon  \u00fcber-\nzeugt,  dass  auch  wir  in  der  Bundesrepublik  eine  neue \n\u00c4ra  von  B\u00fcrgerrechten und  Datenschutz  brauchen.  Wir \nm\u00fcssen  vor  der  eigenen  Haust\u00fcr  damit  anfangen.  Am \nFreitag will Pr\u00e4sident Obama zu diesen Vorg\u00e4ngen Stel-\nlung nehmen. Sie haben heute als Regierungsfraktionen \n\u2013 die Bundesregierung ist leider nicht unbedingt mit der \nersten Riege vertreten \u2013,\n",
		"(Lachen  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nKatherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin: Aber \nhallo!)\n",
		"die letzte Chance, hier klar Stellung zu beziehen und so-\nwohl nach Washington als auch an die eigene Bev\u00f6lke-\nrung  ein  Zeichen  zu  senden.  Es  wird  jetzt  wirklich \nh\u00f6chste Zeit, dass Ihr Gepenne ein Ende hat.\n",
		"Sch\u00f6nen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4r \n",
		"G\u00fcnter Krings.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. G\u00fcnter  Krings,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  beim  Bun-\n",
		"desminister des Innern:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Man  k\u00f6nnte  jetzt  auch  sehr  bescheiden  sagen, \ndass die Bundesregierung ihre Redner an der Stelle ein \nbisschen  dem  Redneraufgebot  der  Linksfraktion  ange-\npasst hat.\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU \u2013 J\u00fcrgen Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Deswegen \nsind Sie in die B\u00fctt geschickt worden?)\n",
		"Meine Damen und Herren, die Ver\u00f6ffentlichungen zu \nden Datensammlungen der US-amerikanischen National \nSecurity Agency haben bei vielen B\u00fcrgern \u2013 das ist klar \u2013\nnicht nur berechtigte Fragen aufgeworfen, sondern ver-\nst\u00e4ndlicherweise auch gro\u00dfe Sorgen und Verunsicherun-\ngen ausgel\u00f6st.\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ich denke, die Fragen sind alle be-\nantwortet!)\n",
		"Die Bundesregierung hat schon zu einem Zeitpunkt, als \ndas Ausma\u00df der Sammelaktionen noch nicht g\u00e4nzlich er-\nkennbar war, reagiert.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Mit welchem Ergebnis?)\n",
		"Insbesondere hat sie die n\u00f6tige Aufkl\u00e4rung eingefordert. \nSie hat dies auch auf ministerieller Ebene getan, bis hin \nzu  direkten  Gespr\u00e4chen  zwischen  der  Bundeskanzlerin \nund Pr\u00e4sident Obama.\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Auf die Antwort warten wir heute \nnoch!)\n",
		"Ich mache keinen Hehl daraus: Das Antwortverhalten \nder  USA  ist  bislang  h\u00f6chst  unbefriedigend.  Die  wich-\ntigsten  Fragen  sind  unbeantwortet  geblieben.  Es  ist  ja \nsch\u00f6n, wenn vertrauliches Material zum Teil deklassifi-\nziert wird. Allerdings sind den mehr als 1 000 Seiten, die \ndeklassifiziert worden sind, keine relevanten Informatio-\nnen  \u00fcber  Ausma\u00df  und  Umfang  der  Programme  zu  ent-\nnehmen.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aha!)\n",
		"Das  Material  vermittelt  nicht  mehr  als  einen  \u00dcberblick \n\u00fcber  die  technischen  Ans\u00e4tze  der  Sicherheitsbeh\u00f6rden \nder  USA  und  ein  Verst\u00e4ndnis  der  rechtlichen  Grund-\nlagen, auf die sich die USA beziehen. Das ist aus meiner \nSicht inakzeptabel.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja! Das ist noch gesch\u00f6nt!)\n",
		"Gerade  deshalb  m\u00fcssen  die  Verhandlungen  mit  den \nAmerikanern  \u00fcber  eine  verbindliche  Vereinbarung  zu \nnachrichtendienstlichen  T\u00e4tigkeiten  weitergef\u00fchrt  wer-\nden, und deshalb \u2013 da kann die Opposition ganz beruhigt \nsein \u2013 werden sie auch weitergef\u00fchrt.\n",
		"Bereits  in  der  letzten  Legislaturperiode  hat  die  Bun-\ndesregierung  Gespr\u00e4che mit  der  amerikanischen Regie-\nrung aufgenommen, um sicherzustellen, dass die Grund-\nrechte  deutscher  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  gewahrt \nwerden. Ziel dieser Gespr\u00e4che war es von Anfang an, zu \neiner entsprechenden Vereinbarung zwischen dem Bun-\ndesnachrichtendienst und der National Security Agency \nzu gelangen. Die Gespr\u00e4che wurden zun\u00e4chst unmittel-\nbar  zwischen  den  Nachrichtendiensten  BND  und  NSA \nmit  zwei  Zielrichtungen  gef\u00fchrt:  zum  einen  die  Rege-\nlung  der  Zusammenarbeit  dort,  wo  wir  gemeinsame \nInteressen  definieren  k\u00f6nnen,  also  zum  Beispiel  in  so \nwichtigen Aufgabenfeldern wie Kampf gegen den inter-\nnationalen Terrorismus oder gegen die Verbreitung  von \nMassenvernichtungswaffen, zum anderen aber auch die \nBer\u00fccksichtigung  der  Interessen  der  jeweils  anderen \nSeite und die Wahrung der jeweiligen Rechtsordnung.\n",
		"Meine Damen und Herren, der Ma\u00dfstab, dass auch f\u00fcr \nunsere  Partner  und  ihre  Sicherheitsbeh\u00f6rden  auf  deut-\n",
		"schem Boden uneingeschr\u00e4nkt deutsches Recht zu gelten \nhat, ist f\u00fcr uns nicht verhandelbar.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nHans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aha!)\n",
		"Aber  die  Aufk\u00fcndigung  jedweder  Zusammenarbeit  mit \nden amerikanischen Beh\u00f6rden w\u00e4re ebenso keine verant-\nwortliche  Alternative,  weil  sie  unser  Land  ein  ganzes \nSt\u00fcck  unsicherer  machen  w\u00fcrde.  Ich  habe  eben  Teilen \nder Fragestunde lauschen k\u00f6nnen und mit Interesse ge-\nh\u00f6rt,  dass  Abgeordnete  der  Linken  danach  fragen,  wa-\nrum es bei der Aufarbeitung des NSU-Terrors nicht mehr \nErkenntnisse  der  NSA  gegeben  habe.  Offenbar  gehen \nalso  auch  Sie  davon  aus,  dass  diese  Zusammenarbeit \nnotwendig und wichtig ist.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Kathrin  Vogler \n[DIE  LINKE]:  L\u00e4cherlich!  \u2013  Weitere  Zurufe \nvon der LINKEN)\n",
		"\u2013 Das stelle ich nur so fest. \u2013 Es ist daher gut, dass die \nGespr\u00e4che dazu beitragen k\u00f6nnen, das gegenseitige Ver-\ntrauen und unsere Zusammenarbeit, die dringend erfor-\nderlich  ist,  zu  verbessern.  Genau  aus  diesem  Grunde \nm\u00fcssen die Gespr\u00e4che zwischen BND und NSA weiter-\ngehen.  Gerade  weil  es  sich  hier  um  hochsensible \nThemen handelt, geht bei solchen Gespr\u00e4chen ganz ein-\ndeutig Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  von  manchen  anderen \nStaaten,  bei  denen  wir  auch  getrost  von  nachrichten-\ndienstlichen  Aktivit\u00e4ten  gegen  uns  in  Deutschland  aus-\ngehen k\u00f6nnen, unterscheidet sich die USA in einem ganz \nwesentlichen Punkt: Sie ist ein freiheitlicher Rechtsstaat, \neine Demokratie.\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  macht  die  Sache  doch  nicht \nbesser!)\n",
		"Anders  als  in  anderen  L\u00e4ndern  hat  daher  innerhalb  der \nUSA  eine  ernsthafte  Debatte  \u00fcber  M\u00f6glichkeiten  und \nGrenzen der Aufkl\u00e4rung, \u00fcber die Frage der Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit und \u00fcber den Umgang mit Freunden und Ver-\nb\u00fcndeten  begonnen;  es  w\u00e4re  sch\u00f6n,  wenn  eine  solche \nDebatte  auch  in  anderen  L\u00e4ndern  beginnen  w\u00fcrde.  Die \neinflussreiche demokratische Senatorin Dianne Feinstein, \nVorsitzende des Kontrollgremiums des Senats, etwa hat \nklar  gesagt,  die  \u00dcberwachung  von  Bundeskanzlerin \nAngela  Merkel  und  anderen  Regierungschefs  sei  abzu-\nlehnen.  Eine  vollst\u00e4ndige  \u00dcberpr\u00fcfung  aller  Geheim-\ndienstprogramme  sei  erforderlich,  damit  die  Mitglieder \ndes  Geheimdienstausschusses  des  Senats  voll  dar\u00fcber \nunterrichtet sind, was die Dienste tats\u00e4chlich tun.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das w\u00e4ren wir auch gern!)\n",
		"Auch in den USA erkennt ein gr\u00f6\u00dfer werdender Teil der \n\u00d6ffentlichkeit,  dass  nicht  jede  Abh\u00f6rma\u00dfnahme,  die \ntechnisch m\u00f6glich ist, ethisch verantwortbar ist und da-\nmit auch rechtlich zul\u00e4ssig sein darf.\n",
		"Die  Notwendigkeit  einer  seri\u00f6sen  Abw\u00e4gung  zwi-\nschen  den  Sicherheitsinteressen  einerseits  und  dem \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings\n",
		"Schutz  der  Privatsph\u00e4re  andererseits  wird  allm\u00e4hlich \nauch in der US-Regierung erkannt. US-Pr\u00e4sident Obama \nhat  im  August  des  letzten  Jahres  eine  hochrangige  Ex-\npertengruppe  beauftragt,  Vorschl\u00e4ge  zur  \u00dcberpr\u00fcfung \nder  Arbeit  der  amerikanischen  Nachrichtendienste  zu \nunterbreiten. Er hat angek\u00fcndigt, seine Schlussfolgerun-\ngen am n\u00e4chsten Freitag der \u00d6ffentlichkeit vorzustellen. \nDie  \u00dcberpr\u00fcfung  der  Arbeit  der  Dienste  erstreckt  sich \nauch  auf  die  sogenannte  Auslandsaufkl\u00e4rung,  also  auf \ndie  Themen,  die  uns  hier  besonders  interessieren.  Die \nBundesregierung begr\u00fc\u00dft dieses Vorgehen. Es w\u00e4re auch \nf\u00fcr  das  transatlantische  Verh\u00e4ltnis  wichtig,  wenn  m\u00f6g-\nlichst viele der 46 Anregungen praktisch umgesetzt w\u00fcr-\nden,  etwa  die  verst\u00e4rkte  Ber\u00fccksichtigung  der  Grund-\nrechte  von  Nicht-US-B\u00fcrgern  und  der  Verzicht  auf \nIndustriespionage. Meine Damen und Herren, wenn wir \ndiesen noch recht z\u00e4hen Prozess des Umdenkens in den \nUSA  f\u00f6rdern  wollen,  brauchen  wir  eine  intelligente \nReaktion und keine voreiligen Schlussfolgerungen. For-\nderungen  nach  der  Aufk\u00fcndigung  von  Daten\u00fcbermitt-\nlungsabkommen  oder  der  Aussetzung  der  Verhandlun-\ngen \u00fcber das transatlantische Freihandelsabkommen sind \ndas Gegenteil von intelligent. Gerade vom letztgenann-\nten  Abkommen  profitieren  wir  in  Deutschland  und \nEuropa n\u00e4mlich mindestens ebenso stark wie die Ameri-\nkaner.  Eine  solche  Selbstsch\u00e4digung  unter  Verkennung \nder eigenen nationalen Interessen geh\u00f6rt wohl kaum zu \nden Reaktionsmitteln, die die amerikanische Seite dauer-\nhaft beeindrucken k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Mit  Hilfe  des  TFTP-Abkommens,  auch  SWIFT-\nAbkommen genannt, konnte laut der Evaluation der EU-\nKommission ein wichtiger Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der \nTerrorismusfinanzierung  auch  in  Europa  geleistet  wer-\nden.  Anders  liegt  die  Sache  beim  sogenannten  Safe-\nHarbor-Abkommen.  Die  Bundesregierung  setzt  sich \ndaf\u00fcr  ein,  dieses  Abkommen  f\u00fcr  die  \u00dcbermittlung  von \npersonenbezogenen Daten an Drittstaaten im wirtschaft-\nlichen Bereich deutlich zu verbessern. Der Themenkom-\nplex  muss  im  Kontext  der  Datenschutz-Grundverord-\nnung  neu  geregelt  werden;  unter  anderem  k\u00f6nnte  man \neine  Meldepflicht  f\u00fcr  die  Weitergabe  von  Daten  in  an-\ndere  Staaten  schaffen.  Ziel  ist  es,  die  Individualrechte \nder  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  zu  st\u00e4rken  und  ihnen \nbessere  Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten  zur  Verf\u00fcgung  zu \nstellen.\n",
		"Meine Damen und Herren, im Lichte der \u00fcberborden-\nden  NSA-Datensammlung  ist  die  zentrale  Aufgabe  in \nDeutschland und Europa die R\u00fcckgewinnung der Souve-\nr\u00e4nit\u00e4t \u00fcber den Umgang mit unseren Daten. Dazu brau-\nchen wir sowohl rechtliche als auch technische Mittel.\n",
		"Digitalisierung  braucht  Vertrauen.  Die  Menschen  in \nDeutschland m\u00fcssen darauf vertrauen d\u00fcrfen, sich auch \nim Cyberraum frei und sicher bewegen zu k\u00f6nnen. Wir \nwollen  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  und  auch  die  deut-\nschen  Unternehmen  im  Netz  sch\u00fctzen.  Dieser  Schutz \nmuss sich gegen jede Form der Verletzung der Informa-\ntionssicherheit richten, sei es gegen Cyberkriminelle, sei \nes  gegen  organisierte  Kriminalit\u00e4t  oder  auch  gegen \n",
		"ausl\u00e4ndische  Nachrichtendienste,  gleich  welchen  Ur-\nsprungs.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Dann mal los!)\n",
		"Wer  es  ernst  meint  mit  einem  360-Grad-Blick  auf  alle \nQuellen m\u00f6glicher Bedrohungen der Vertraulichkeit und \nSicherheit  unserer  Datenkommunikation,  darf  eben  den \nBlick nicht ausschlie\u00dflich auf die Nachrichtendienste der \nUSA  richten;  denn  wir  m\u00fcssen  davon  ausgehen,  dass \nnicht  nur  die  NSA,  sondern  auch  andere  Staaten  Aus-\nsp\u00e4hprogramme unterhalten.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Das stimmt! Ja!)\n",
		"Den Schutz der B\u00fcrger und Unternehmen k\u00f6nnen wir \nnur gemeinsam bew\u00e4ltigen. Wirtschaft, Staat und Zivil-\ngesellschaft  m\u00fcssen  hier  zusammenwirken.  Im  Koali-\ntionsvertrag  haben  wir  eine  Reihe  von  sehr  konkreten \nVorhaben vereinbart, die diesen Schutz voranbringen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Es geht so!)\n",
		"Ich denke dabei etwa an die Unterst\u00fctzung f\u00fcr mehr und \nbessere Verschl\u00fcsselung der Datenkommunikation durch \ndie  Nutzer  und  an  die  F\u00f6rderung  vertrauensw\u00fcrdiger \nHersteller  und  Dienstleister  in  Deutschland,  damit  wir \nauf deren Technologien aufbauen k\u00f6nnen. Ich denke an \ndas  IT-Sicherheitsgesetz,  mit  dem  wir  die  Betreiber \nkritischer  Infrastrukturen  ebenso  in  die  Verantwortung \nnehmen wollen wie die Provider. Ich denke auch an die \nPr\u00fcfung von M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein europ\u00e4isches Routing \nbzw. eine europ\u00e4ische oder deutsche Cloud.\n",
		"Wir werden die Daten- und Informationssicherheit zu \neinem Schwerpunkt unserer Arbeit machen und mit allen \nbeteiligten Ressorts, mit der Wirtschaft und mit der Zi-\nvilgesellschaft nach L\u00f6sungen suchen. All das erfordert \nnat\u00fcrlich  Investitionen  in  Technik  und  Experten,  die \ndiese Technik bedienen.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Und Experten sind teuer!)\n",
		"Mehr  Sicherheit  gibt  es  auch  in  der  Datenkommunika-\ntion nicht zum Nulltarif.\n",
		"Die  NSA-Debatte  verlangt  wie  derzeit  kein  anderes \nThema,  dass  sich  Deutschland  und  die  USA  auf  eine \nkluge Balance zwischen Freiheit und Sicherheit einigen. \nDas  Vorhalten  nachrichtendienstlicher  F\u00e4higkeiten  ist \ngerade  im  Zeitalter  des  Internets  eine  unabdingbare \nPflicht  des  Staates,  um  die  Sicherheit  seiner  B\u00fcrger  zu \ngarantieren.  Nur  ist  diese  Sicherheit  eben  kein  Selbst-\nzweck,  sondern  sie  dient  der  Verwirklichung  von  Frei-\nheit. Wenn wir diese simple Zweck-Mittel-Relation auf \nbeiden  Seiten  des  Atlantik  beherzigen,  dann  muss  klar \nsein, dass auch bei Datensammlungen klare Grenzen zu \nziehen sind. Das schaffen wir am besten durch klare ge-\nmeinsame Regelungen und Vereinbarungen.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Wie die Vorrats-\ndatenspeicherung!)\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat der Kol-\n",
		"lege Dr. Konstantin von Notz das Wort.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach monate-\nlanger Verkl\u00e4rung und Vertuschung, nach Placebos und \nBeschwichtigungen  im  Wahlkampf,  nach  g\u00e4nzlich  er-\ngebnislosen  Delegationsreisen  und  auch  nach  Ihrer  et-\nwas  nebeligen  Rede,  sehr  geehrter  Herr  Staatssekret\u00e4r, \nstehen  Sie,  steht  das  Bundeskanzleramt,  steht  die  Bun-\ndesregierung unter Angela Merkel heute, ein Dreiviertel-\njahr  nach  den  Ver\u00f6ffentlichungen  von  Snowden,  v\u00f6llig \nblank dar. Das ist der Skandal nach dem Skandal.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das No-Spy-Abkommen als Antwort auf die Enth\u00fcl-\nlungen  von  Snowden  war  von  Anfang  an  nicht  aus-\nreichend.  Spionage  ist  eben  nur  ein  Teilbereich  der \nGesamtproblematik,  nur  ein  Teilbereich  dessen,  was \nSnowdens  Ver\u00f6ffentlichungen  ans  Tageslicht  gebracht \nhaben. Ihnen ging es von Anfang an nicht um die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, nicht um die B\u00fcrgerrechte, nicht um \ndie Freiheit der Menschen in diesem Land. Das war und \ndas ist bis heute nicht Ihr Thema. Ihnen ging es um die \nRegierungskommunikation,  um  das  Merkel-Phone,  um \ndas Handy der Kanzlerin.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Richtig!)\n",
		"Heute ist klar: Noch nicht einmal das k\u00f6nnen Sie sch\u00fct-\nzen.\n",
		"Gleichzeitig  haben  Sie  mit  Ihrem  No-Spy-Abkom-\nmen-Projekt,  das  offenbar  gescheitert  ist,  ein  gemein-\nsames  Vorgehen  der  EU  hintertrieben.  Auf  ein  v\u00f6lker-\nrechtswidriges Vorgehen von mindestens f\u00fcnf Nationen \nmit einem bilateralen Abkommen antworten zu wollen, \nist von Anfang an  ein untauglicher Versuch.  Deswegen \nstehen Sie vor einem Scherbenhaufen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Sie  haben  auch  europapolitisch  versagt,  weil  Sie  die \nEU-Datenschutzreform als einen wichtigen Baustein ei-\nnes  besseren  Datenschutzes  in  der  Europ\u00e4ischen  Union \nnicht  gest\u00e4rkt  haben.  Sie  haben  diese  Reform  ge-\nschw\u00e4cht  und  verz\u00f6gert;  sie  wird  in  dieser  Legislatur-\nperiode des EPs nicht mehr kommen. Das steht in einem \nklaren  Widerspruch  zu  Aussagen  von  Frau  Merkel \nim Sommerinterview,  in  dem  sie  als  Reaktion  auf  die \nSnowden-Aff\u00e4re  gesagt  hat,  die  Bundesregierung  stehe \ndaf\u00fcr, dieses EU-Datenschutzabkommen zu einem guten \nAbschluss zu bringen. Wir haben versucht, dieses Vorha-\nben  voranzubringen.  Daf\u00fcr  haben  wir  uns  engagiert, \nauch  in  Br\u00fcssel.  Sie  tragen  die  Verantwortung  daf\u00fcr, \ndass dieses Vorhaben jetzt scheitert.\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Da klat-\nschen nicht einmal die eigenen Leute!)\n",
		"\u2013 Herr Binninger, das werden Sie aushalten m\u00fcssen.\n",
		"",
		"(Clemens  Binninger  [CDU/CSU]:  Ich  habe \nnur gesagt, dass bei dem Gerede nicht einmal \ndie eigenen Leute klatschen!)\n",
		"Wenn man in den letzten Tagen Zeitung gelesen hat, \nkonnte  man  lesen,  dass  der  ehemalige  Bundesinnen-\nminister Friedrich im R\u00fcckblick auf seine Zeit im BMI \ngesagt hat \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Ich hatte \u00fcbrigens wichtigere Themen als die NSA-\nAff\u00e4re.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013  Jan \nKorte [DIE LINKE]: Unglaublich!)\n",
		"Das bringt es auf den Punkt. Sie haben als Bundesregie-\nrung  damals  wie  heute  nicht  verstanden,  worum  es  im \nKern geht. Die zentrale Frage ist: Kann es in einem frei-\nheitlichen  Rechtsstaat  eine  anlasslose  massenhafte \nErfassung  von  Kommunikations-  und  Bewegungsdaten \naller  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  geben?  Und  die  Antwort \nlautet: Nein, denn wer beobachtet wird, der ist nicht frei.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wenn  ein  Innen-  und  Verfassungsminister  wichtigere \nThemen  hat  als  die  Freiheit  und  die  B\u00fcrgerrechte  der \nMenschen in unserem Land und in Europa, dann stimmt \nan seiner Grundkonzeption etwas nicht. Vor diesem Hin-\ntergrund  \u2013  das  sage  ich  ganz  klar  in  Richtung  SPD  \u2013 \nmuss endlich und endg\u00fcltig Abstand genommen werden \nvon der Vorratsdatenspeicherung;\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"denn sie ist die massenhafte anlasslose Speicherung un-\nserer  Kommunikations-  und  Bewegungsdaten.  Deswe-\ngen ist sie aus unserer Sicht kein rechtsstaatliches Mittel.\n",
		"Ich will zum Schluss etwas vers\u00f6hnlicher werden.\n",
		"(Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU/CSU]: \nEcht?)\n",
		"\u2013 Ja. \u2013 Wir werden genau verfolgen, ob diese Bundesre-\ngierung  entschlossener,  sinnhafter  und  b\u00fcrgerrechts-\nfreundlicher  agieren  wird  als  die  letzte.  Mit  Interesse \nhabe ich zur Kenntnis genommen, dass der neue Innen-\nminister, Herr de Maizi\u00e8re, gesagt hat, dass die Freiheit \nder Kommunikation im Internet ein Schwerpunkt seiner \nAmtszeit  sein  wird.  Das  finde  ich  gut.  Aber  im  Koali-\ntionsvertrag steht, anders als Ihre Ausf\u00fchrungen es ver-\nmuten  lassen,  Herr  Krings,  nichts  Substanzielles  dazu. \nIch  bin  sehr  gespannt,  was  da  kommen  wird.  Auf  die \nAussage  von  Herrn  de  Maizi\u00e8re  muss  eine  echte  Kurs-\n\u00e4nderung  folgen.  Das  darf  nicht  nur  eine  rhetorische \nKurs\u00e4nderung  unter  dem  Druck  der  augenblicklichen \nDiskussion  sein.  Die  B\u00fcrgerrechte  und  der  Rechtsstaat \nim  digitalen  Zeitalter,  das  muss  ein  ganz  zentrales \nThema f\u00fcr uns alle in der 18. Wahlperiode werden.\n",
		"Um  das  glaubw\u00fcrdig  gemeinsam  voranzubringen, \nm\u00fcssen  wir \njetzt  einen  Parlamentarischen  Unter-\nsuchungsausschuss  mit  einem  ernsthaften  und  substan-\n"
	],
	[
		"Dr. Konstantin von Notz\n",
		"ziellen Untersuchungsauftrag auf den Weg bringen. Das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssen auch die Rolle der deutschen Dienste \nim internationalen Datenringtausch, den es offenbar gibt, \naufkl\u00e4ren  und  daraus  die  notwendigen  Konsequenzen \nziehen.  Wir  brauchen  die  europ\u00e4ische  Datenschutz-\nverordnung  und  eine  durchgehende  Ende-zu-Ende-\nVerschl\u00fcsselung der Kommunikation. Wir m\u00fcssen PNR, \nSWIFT  und  Safe  Harbor  aussetzen,  um  wieder  in  die \nDiskussion einsteigen zu k\u00f6nnen \u2013 ich bin gespannt, wie \nSie das sonst machen wollen \u2013, und wir m\u00fcssen uns mit \ndenen  verb\u00fcnden,  mit  denen  wir  f\u00fcr  B\u00fcrgerrechte, \nFreiheit und ein Ende der \u00dcberwachung streiten. In der \nZivilgesellschaft  und  in  der  Wirtschaft  gibt  es  solche \nPartner. Schriftstellerinnen wie Juli Zeh, der Nobelpreis-\ntr\u00e4ger G\u00fcnter Grass und auch andere europ\u00e4ische L\u00e4nder \nsehen dieselbe Problematik. Parlamentarier in den USA, \nin  Gro\u00dfbritannien  und  anderswo  teilen  unsere  massive \nKritik  an  der  v\u00f6llig  ma\u00dflosen  \u00dcberwachung.  Daran, \nmeine  Damen  und  Herren  von  der  Gro\u00dfen  Koalition, \nwerden wir Sie messen.\n",
		"Ganz herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Michael Hartmann f\u00fcr die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Michael Hartmann (Wackernheim) (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren!  Die  Vereinigten  Staaten  von  Amerika,  schwer \nersch\u00fcttert durch 9/11, die Ereignisse, die letztlich auch \nvon der Hamburger Zelle um Mohammed Atta ausgel\u00f6st \nwurden, haben es verdient, dass wir ihnen im Kampf ge-\ngen Terror und Gewalt zur Seite stehen.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wir verstehen diesen Kampf, und wir verstehen die-\nsen Einsatz. Aber genauso m\u00fcssen die Vereinigten Staa-\nten  von  Amerika  verstehen,  dass  es  unsere  patriotische \nPflicht ist, das Grundgesetz, die B\u00fcrgerrechte, die Frei-\nheit und die Daten der Menschen hier in Deutschland zu \nsch\u00fctzen.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb werden wir es niemals hinnehmen, wenn ausge-\nrechnet  unser  wichtigster  Verb\u00fcndeter  glaubt,  sich  jetzt \nund  in  Zukunft  die  Totalaussp\u00e4hung  unserer  B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger erlauben zu k\u00f6nnen. Das hat n\u00e4mlich mit \nKampf gegen den Terror nichts mehr zu tun.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Das ist wahr!)\n",
		"Oder  ist  NSA-Chef  Alexander  der  Meinung,  dass  die \nKanzlerin einer N\u00e4he zu al-Qaida verd\u00e4chtig ist?\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau!)\n",
		"",
		"Der Kampf gegen den Terror darf nicht als Vehikel be-\nnutzt  werden,  um  sich  alles  Interessierende  und  alles \ntechnisch  M\u00f6gliche  an  Daten  hier  in  Deutschland  ein-\nfach zu holen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Schlimm  genug,  dass  diese,  so  sollte  man  meinen, \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten  \u00fcberhaupt  der  Verhandlungen \nbed\u00fcrfen,  dass  \u00fcber  ein  sogenanntes  No-Spy-Abkom-\nmen  debattiert  und  diskutiert  werden  muss.  Noch \nschlimmer  w\u00e4re  es,  wenn  dieses  tats\u00e4chlich  scheitern \nw\u00fcrde. Ich bin mir gar nicht so sicher, dass es nicht wei-\ntergehen  wird.  Ich  bin  mir  umgekehrt  sicher,  dass  die \nBundesregierung \u2013 jetzt kraftvoll unterst\u00fctzt auch durch \ndie SPD \u2013\n",
		"(Jan  Korte  [DIE  LINKE]:  Da  w\u00fcnscht  man \nir-\nsich  Frau  Leutheusser-Schnarrenberger \ngendwann zur\u00fcck!)\n",
		"kritisch  und  selbstbewusst  weiterverhandeln  wird,  viel-\nleicht anders als in der Vergangenheit.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Dann mal los!)\n",
		"Jedenfalls  werden  Sie  vom  neuen  Bundesinnenminister \nnicht  den  Satz  h\u00f6ren,  dass  das  alles  nur  blanker  Anti-\namerikanismus sei.\n",
		"Wie dem auch sei, sollte es scheitern \u2013 das wollen wir \nnicht;  wir  werden  deshalb  auch  mit  Nachdruck  weiter-\nverhandeln  \u2013,  dann  ist  ganz  klar,  dass  wir  \u2013  entgegen \ndem, was manche behaupten \u2013 keineswegs wehrlos sind. \nWir m\u00fcssen dann \u00fcber das Safe-Harbor-Abkommen re-\nden. Wir m\u00fcssen dann selbstverst\u00e4ndlich dar\u00fcber reden, \nob die Passagierdaten weiterhin so ohne Weiteres in die \nUSA gereicht werden.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Dar\u00fcber \nm\u00fcssen wir ohnehin reden!)\n",
		"Wir m\u00fcssen dann ebenfalls \u00fcber all das, was im Zusam-\nmenhang  mit  den  Verhandlungen  \u00fcber  ein  Freihandels-\nabkommen steht, sehr kritisch weiter diskutieren. Denn \nwarum sollten wir, \u00fcber Vertr\u00e4ge gebunden, Daten wei-\ntergeben, wenn man sich illegal durch die Hintert\u00fcr noch \nviel mehr Daten holt und diese gegen unsere Interessen \nmissbraucht?\n",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Das m\u00fcssen Sie \nHerrn Krings sagen, der hat das gerade anders \ngesehen!)\n",
		"Warum  sollen  im  \u00dcbrigen  jene  Firmen,  die  in \nDeutschland  ihren  Sitz  haben,  die  mit  uns  hier  in \nDeutschland  in  Verbindung  stehen  und  aus  Amerika \nstammen,  jene  Firmen,  die  offensichtlich  Daten  an  die \nNSA  und  andere  Dienste  weitergeben,  weiterhin  Auf-\ntr\u00e4ge von der Bundesrepublik Deutschland oder nachge-\nordneten Beh\u00f6rden unserer Ministerien erhalten? All das \n"
	],
	[
		"Michael Hartmann (Wackernheim)\n",
		"kann  und  muss  dann  sehr  konsequent  und  deutlich  in-\nfrage gestellt werden.\n",
		"Es  w\u00e4re  \u00fcbrigens  ein  v\u00f6lliger  Fehlschluss  \u2013  manche \nbenutzen  das  ja  gerne  als  Vehikel  \u2013,  das  Agieren  der \nUSA  zugleich  zu  einem  Pfeil  zu  schmieden,  der  gegen \nunsere Dienste gerichtet ist. Ich bin mir sehr, sehr sicher, \ndass  es,  um  den  NSA-Skandal  und  die  Folgen  ad\u00e4quat \naufarbeiten zu k\u00f6nnen, darauf ankommt, dass wir unsere \nDienste besser machen, und zwar im Bereich der Spio-\nnageabwehr und im Erzielen eigener Erkenntnisse. Was \nwir  selbst  mit  den  Mitteln  des  Rechtsstaates  erheben \nk\u00f6nnen, m\u00fcssen uns andere nicht geben.\n",
		"Damit  ich  nicht  missverstanden  werde:  Ich  w\u00fcnsche \nmir  kein  eingefrorenes  Verh\u00e4ltnis  in  der  Zusammen-\narbeit mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden der USA. Wir brau-\nchen uns wechselseitig. Die brauchen uns aber auch: im \nNahen  Osten,  in  Afghanistan  nach  Abzug  der  Truppen \nund  genauso  auch  bei  der  Fragestellung,  wie  wir  die \nwichtigen  US-Liegenschaften  in  Deutschland  \u2013  man \ndenke  an  Ramstein  \u2013  weiterhin  sch\u00fctzen.  Insofern  gilt: \nEs gibt ein wechselseitiges Interesse, sich zu respektie-\nren, und es gibt ein wechselseitiges Interesse, sich eben \nnicht  auszuspionieren,  sondern  zu  kooperieren.  Das \nm\u00fcssen die USA in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \nvon uns und mit uns gemeinsam lernen, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Es ist \u00fcbrigens ein gro\u00dfes \u00c4rgernis, dass die lachen-\nden  Dritten  \u2013  Sie  haben  v\u00f6llig  recht,  Herr  Kollege \nKrings  \u2013  derzeit  Staaten  im  Osten  sind,  die  jeden  Tag \nmassenhaft Angriffe gegen unsere IT-Sicherheit fahren. \nAuch die m\u00fcssen in Zukunft wieder st\u00e4rker ins Blickfeld \ngenommen werden.\n",
		"In  den  USA  selbst  dreht  sich  der  Wind.  Deshalb  ist \ndem  mutigen  Herrn  Snowden,  der  auch  uns  die  Augen \nge\u00f6ffnet hat, zu danken.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Wir werden jetzt in Verhandlungen und Gespr\u00e4chen mit \nNachdruck  deutlich  machen,  dass  in  den  USA  wie  bei \nuns  das  Supergrundrecht  der  Freiheit  besteht,  und  wir \nwerden klarmachen, dass diese Bundesregierung die Af-\nf\u00e4re noch lange nicht als beendet ansieht.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Clemens Binninger f\u00fcr die \n",
		"Unionsfraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Clemens Binninger (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen! Angesichts der Vorw\u00fcrfe, die seit Fr\u00fchjahr/Sommer \n2013 im Raum stehen \u2013 das muss man vorneweg festhal-\nten \u2013, ist das Informationsverhalten sowohl der amerika-\nnischen Dienste als auch der britischen Dienste in jeder \nHinsicht unzureichend.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nSPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN  \u2013  Dr. Andr\u00e9  Hahn  [DIE  LINKE]:  Das \nder Bundesregierung auch!)\n",
		"Diese Kritik k\u00f6nnen wir auch unseren Partnern nicht er-\nsparen. Wir haben klare Anforderungen an die amerika-\nnische Seite und auch an die britische Seite. Sie sind bis-\nlang  nicht  erf\u00fcllt.  Auch  das  muss  man  in  dieser \nN\u00fcchternheit festhalten.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja!)\n",
		"Ich habe Ihnen, Herr Kollege von Notz, und auch Ih-\nnen,  Herr  Korte,  aufmerksam  zugeh\u00f6rt.  Aber  glauben \nSie wirklich, dass wir auch nur einen Zentimeter Verhal-\ntens\u00e4nderung bei Amerikanern wie bei Briten erreichen, \nwenn  80  bis  90 Prozent  Ihrer  Redezeit  eigentlich  nur \nparteipolitisch gepr\u00e4gt sind?\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Nein! Das war eine \nAnalyse Ihres Verhaltens! Wir haben berichtet, \nwas Sie gemacht haben! \u2013 Dr. Konstantin von \nNotz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Ach, \nHerr Binninger!)\n",
		"Schuld ist die CSU, wahlweise die SPD oder die CDU. \nIn Ihrer Rede, Herr von Notz, kam nicht einmal eine klar \nformulierte Kritik an der NSA vor. Das ist doch viel zu \nwenig, was Sie hier vorgetragen haben!\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich  habe  f\u00fcnf  Minuten  wirklich  konzentriert  zugeh\u00f6rt, \nweil ich gedacht habe: Irgendwann wird er ja einmal et-\nwas zur NSA sagen.\n",
		"(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Ich \ndachte,  die  Aff\u00e4re  sei  beendet!  \u2013  Hans-\nChristian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Die hat sich in Luft aufgel\u00f6st!)\n",
		"Nein,  Minister  Friedrich  war  das  Thema,  die  SPD  war \ndas Thema, die Vorratsdatenspeicherung war das Thema. \nNur das Problem war nicht das Thema.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Weil  Sie  nicht  Obama  sind,  Herr \nBinninger!)\n",
		"Insofern  sollten  Sie  Ihre  Argumentation  etwas  sch\u00e4rfer \nam Problem ausrichten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Oh \nja! So wie Sie und wie Pofalla!)\n",
		"Ich  habe  aus  gutem  Grund  mit  Kritik  an  amerikani-\nscher und britischer Seite begonnen, weil ich schon der \n"
	],
	[
		"Clemens Binninger\n",
		"Meinung bin, dass wir ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis ha-\nben, auch als deutsche Parlamentarier.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, aber Sie sind in der Verantwor-\ntung!)\n",
		"Das ist eine Frage, der wir uns auch stellen m\u00fcssen. Wir \nd\u00fcrfen nicht nur auf die Regierung zeigen und nicht nur \nauf die Dienste zeigen. Wir m\u00fcssen uns auch die Frage \nstellen:  Wie  erreichen  wir  als  deutsches  Parlament,  als \nDeutscher Bundestag, bei den amerikanischen und briti-\nschen Kollegen einen Bewusstseinswandel?\n",
		"(Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD])\n",
		"Offenkundig ist es doch so, dass deren Grundverst\u00e4nd-\nnis von Terrorismusbek\u00e4mpfung und Nachrichtendiensten \nund das Verst\u00e4ndnis, das wir haben, weit auseinander lie-\ngen.  Deshalb  w\u00e4ren  wir  aufgefordert,  zuallererst  \u00fcber \nunsere  Gremien  mit  den  amerikanischen  Kollegen  im \nKongress und im Senat zu reden und da f\u00fcr unsere Posi-\ntionen zu werben; das ist unsere Aufgabe.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ja,  dann  stimmen  Sie  mir  ja  zu! \nGratuliere! \u2013 Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ja!)\n",
		"Auch dazu kein Ton von Ihnen!\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nat\u00fcrlich haben wir dazu was ge-\nsagt!)\n",
		"Das No-Spy-Abkommen ist nicht so weit, wie wir es \n",
		"gerne h\u00e4tten. Es ist in einer Sackgasse;\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Im Nirgendwo ist es!)\n",
		"das  ist  v\u00f6llig  zutreffend.  Aber  ich  halte  nichts  davon, \njetzt zu sagen: Wir brechen die Verhandlungen ab. \u2013 Da-\nmit w\u00e4re nichts gewonnen.\n",
		"Es ist auch fragw\u00fcrdig, ob wir mit Drohungen etwas \n",
		"erreichen.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ein bisschen Druck?)\n",
		"Ich  glaube  nicht,  dass  wir  damit  sehr  viel  weiter  kom-\nmen. Wovon ich aber gar nichts halte, ist, ausgerechnet \nsolche  Abkommen  auszusetzen,  bei  denen, wie  uns  ein \nEU-Kommissar und ein Beauftragter der EU sagen, die \nDatenschutzregeln  von  den  Amerikanern  eingehalten \nwerden.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Das wissen wir doch \ngar  nicht!  Was  ist  mit  den  Speicherfristen  in \nden USA? Das ist einfach nicht richtig!)\n",
		"Bei den Passagierdaten und bei SWIFT wird der Daten-\nschutz  so  gehandhabt,  wie  es  unserem  Verst\u00e4ndnis  ent-\nspricht.  Was  bringt  es,  solche  Abkommen  auszusetzen, \naber  bei  dem  anderen  Treiben  zuzuschauen?  Das  w\u00e4re \ndoch  der  v\u00f6llig  falsche  Ansatz.  Konzentrieren  wir  uns \nauf  das  Problem!  Es  muss  unser  vorrangiges  Ziel  sein, \nden Schutz der Kommunikation im Internet zu gew\u00e4hr-\n",
		"leisten, vielleicht auch die Punkte zu benennen, bei de-\nnen wir gar nicht in der Lage sind, die Kommunikation \nzu  sch\u00fctzen.  Wir  m\u00fcssen  hier  all  das  tun,  was  wir  tun \nk\u00f6nnen;  dazu  geh\u00f6ren  technischer  Schutz,  dezentrale \nNetze, europ\u00e4ische Cloud, bessere Zusammenarbeit mit \nder Wirtschaft.\n",
		"",
		"Wir  m\u00fcssen  bei  der  amerikanischen  Seite  aber  auch \ndaf\u00fcr  werben,  dass  diese  Art  und  Weise  mit  unserem \nVerst\u00e4ndnis  von  B\u00fcrgerrechten  und  Datenschutz  nicht \n\u00fcbereinstimmt.\n",
		"Wir  brauchen  die  Zusammenarbeit  der  Dienste.  Wer \n",
		"diese aufgibt, gef\u00e4hrdet die Sicherheit unseres Landes.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ich  denke,  Sie  kritisieren  die \nNSA?)\n",
		"Aber  die  Zusammenarbeit  muss  innerhalb  eines  klaren \ngesetzlichen Rahmens erfolgen. Es muss rote Linien ge-\nben,  die  nicht  \u00fcberschritten  werden  d\u00fcrfen,  und  darauf \nm\u00fcssen sich auch ein amerikanischer Geheimdienst und \nein  britischer  verpflichten  lassen.  Das  muss  unser  Ziel \nsein,  diese  Position  m\u00fcssen  wir  erreichen.  Dann  ist  Zu-\nsammenarbeit m\u00f6glich. Anders wird es sehr, sehr schwie-\nrig.\n",
		"Wir m\u00fcssen in der Debatte immer wieder darauf hin-\nweisen,  dass  wir  ein  anderes  Grundverst\u00e4ndnis  haben, \ndass personenbezogene  Daten  bei  uns  nur  bei  Verdacht \nerhoben und ausgewertet werden d\u00fcrfen, dass bei uns ein \nRichtervorbehalt  gilt,  dass  bei  uns  nicht  pauschal  alle \nDaten aus der Cloud gezogen werden d\u00fcrfen in der Hoff-\nnung, wir werden einen Verdacht schon finden. Das ent-\nspricht nicht unserem Verst\u00e4ndnis.\n",
		"Deshalb ist es unsere Position, um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \nzu werben, dass wir nur dort miteinander arbeiten k\u00f6n-\nnen, wo beide Seiten bereit sind, Regeln zu akzeptieren, \nwo beide Seiten den gleichen Rahmen haben, wo gekl\u00e4rt \nist, wo die roten Linien sind: dass Partner einander nicht \nausspionieren \u2013 bis hin zu den Feldern, die hier kritisiert \nwurden. Das ist unsere Aufgabe als Parlament: mit den \namerikanischen Kollegen zu sprechen.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau!)\n",
		"Wir m\u00fcssen das, was wir tun k\u00f6nnen, tun, um die Kom-\nmunikation  im  Internet  zu  sch\u00fctzen.  Wir  werden  dabei \nan Grenzen kommen; denn man kann im Netz nicht alles \nsch\u00fctzen, das geht gar nicht. Dennoch bleibt das unsere \nAufgabe.  \u2013  In  dieser  Debatte  kann  man  nicht  abwech-\nselnd  fragen  und  antworten;  aber  ich  antworte  nachher \ngerne bilateral auf Fragen. \u2013 Das sind unsere Aufgaben. \nNur  so  wird  es  gelingen,  Vertrauen  zur\u00fcckzugewinnen, \nwas notwendig ist, damit die B\u00fcrger in unserem Land si-\ncher  sein  k\u00f6nnen,  dass  dieses  Parlament  und  diese  Re-\ngierung alles M\u00f6gliche tun, um die Kommunikation im \nNetz  zu  sch\u00fctzen,  ohne  dabei  die  Zusammenarbeit  und \ndie Sicherheit dort, wo sie notwendig sind, zu gef\u00e4hrden.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Stefan Liebich f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Stefan Liebich (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \n\u201eWir  kriegen  nichts\u201c,  hat  ein  mit  dem  Stand  der  Ver-\nhandlungen vertrauter Experte der S\u00fcddeutschen Zeitung\ngesagt.  Nichts,  das  ist  nicht  besonders  viel,  aber  es  ist \ngenau so viel, wie wir erwartet haben. Wer ein Antispio-\nnageabkommen von Spionen verhandeln l\u00e4sst, der muss \nsich \u00fcber ein solches Ergebnis nicht wundern.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ausgerechnet  NSA-Chef  Alexander  und  BND-Chef \nSchindler sollen eine Beschr\u00e4nkung der Spitzelei verab-\nreden. Allein die Idee ist absurd.\n",
		"(Heiterkeit bei der LINKEN)\n",
		"Es  w\u00e4re  die  Aufgabe  von  Regierungen,  verbindlich \n\u2013 rechtsverbindlich \u2013 auszuschlie\u00dfen, dass man einander \nbzw.  seine  B\u00fcrger  ohne  Verdacht  abh\u00f6rt.  Schlimm  ist \n\u2013 da hat Herr Hartmann v\u00f6llig recht \u2013, dass es \u00fcberhaupt \nn\u00f6tig geworden ist, dies auszuschlie\u00dfen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nun, da man auf die Nase zu fallen droht, passiert was? \nHerr Krings ist unzufrieden. Vielleicht gibt es einen b\u00f6-\nsen Blick, wenn die Bundeskanzlerin in Washington ist, \nvielleicht sagt sie: Wir finden, unter Partnern geh\u00f6rt sich \nso etwas nicht. \u2013 Da wird das Wei\u00dfe Haus zittern.\n",
		"(Heiterkeit  bei  der LINKEN  sowie bei Abge-\nordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Ein Gutes h\u00e4tte ein Scheitern der Verhandlungen \u00fcber \nein  solches  Abkommen:  Immerhin  w\u00fcrde  uns  die  US-\nRegierung  dann  nicht  mehr  anl\u00fcgen.  Sie  w\u00fcrde  ehrlich \nsagen,  dass  sie  auch  weiterhin  gro\u00dffl\u00e4chig  spionieren \nwird, bei der Kanzlerin bis hin zu Jugendlichen.\n",
		"So  etwas  kann  die  Bundesregierung  doch  nicht  hin-\nnehmen! Man kann sich sicherlich dar\u00fcber streiten, wie \nviel  ein  No-Spy-Abkommen  \u00fcberhaupt  bringen  wird; \naber wenn wir sagen, dass wir Freunde sind, dann m\u00fcs-\nsen  wir  uns  auch  wie  Freunde  benehmen.  Was  w\u00fcrden \nwir mit einem Freund machen, der, nachdem wir ihn in \nunserem  Wohnzimmer  beim  Schn\u00fcffeln  in  unseren \nE-Mails  erwischt  haben,  sagt,  dass  er  nicht  garantieren \nkann, dass er das auch nicht wieder tut? Wir w\u00fcrden ihn \nwahrscheinlich  aus  der  Wohnung  werfen  und  unsere \nFreundschaft f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. Nun sind Staaten und \nRegierungen keine Freunde; aber auch da m\u00fcssen min-\ndestens die Regeln des Anstands gewahrt bleiben.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  es  war  sch\u00f6n \ndumm, sich auf rein deutsch-amerikanische Verhandlun-\ngen  \u00fcberhaupt  einzulassen.  Herr  von  Notz  hat  darauf \nhingewiesen  \u2013  ich  stimme  ihm  da  ausdr\u00fccklich  zu  \u2013, \ndass  ein  belastbares  No-Spy-Abkommen  europ\u00e4isch-\n",
		"amerikanisch sein muss. Nicht nur Frau Merkel und Mil-\nlionen in Deutschland lebende Menschen sind betroffen, \nBetroffene gibt es auch in Frankreich, auch in Spanien, \nja sogar im Vatikan. Gro\u00dfbritannien hat beim Schn\u00fcffeln \nsogar mitgemacht.\n",
		"",
		"(Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: Da \nist es wirklich heikel, im Vatikan!) \n",
		"Wir Linke sind ja bekanntlich eine proeurop\u00e4ische Par-\ntei,  und  deswegen  denken  wir  nicht  nur  nationalegois-\ntisch an Deutschland.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Lachen bei Abge-\nordneten der CDU/CSU \u2013 Thomas Jarzombek \n[CDU/CSU]: Welcher Teil?)\n",
		"Europ\u00e4ische  Datenschutzstandards  und  B\u00fcrgerrechte \nsind  an  den  jeweiligen  nationalen  Interessenlagen  der \nRegierungen  \u2013  das  sage  ich  hier  einmal  den  Vertretern \nder  Regierung  \u2013  gescheitert.  Es  geht  nicht  einfach  um \n\u00dcberschriften, sondern um konkretes europ\u00e4isches Han-\ndeln, und da patzen Sie.\n",
		"(Beifall des Abg. Niema Movassat [DIE \nLINKE])\n",
		"Wir  brauchen  endlich  einen  europ\u00e4ischen  B\u00fcrger-\nrechtsraum.  Dieser  muss  Grundlage  f\u00fcr  eine  gemein-\nsame  Reaktion  gegen\u00fcber  der  US-Regierung  sein.  Na-\nt\u00fcrlich  sind  500  Millionen  Menschen  in  28  Staaten \nst\u00e4rker  als  nur  die  Bundesregierung,  wenn  es  darum \ngeht,  den  USA  entgegenzutreten.  Die  Nachjustierung \noder  bilaterale  Abkommen,  \u00fcber  die  man  hier  spricht, \nn\u00fctzen  am  Ende  nur  den  Geheimdiensten  auf  beiden \nKontinenten.\n",
		"Ich will Herrn Krings in einem Punkt aber auch recht \ngeben:  Auch  in  den  USA  sind  viele  Menschen  nicht \nmehr  mit  der  grenzenlosen  Schn\u00fcffelei  einverstanden. \nUm  die  beiden  prominentesten  Beispiele  zu  nennen: \nChelsea Manning sitzt im Knast, und Edward Snowden \nmuss  sich  in  Moskau  verstecken.  Hier  k\u00f6nnte  die \nMerkel/Gabriel-Bundesregierung  real  handeln,  indem \nsie sich f\u00fcr einen sicheren Aufenthalt von Snowden hier \nin  Deutschland  einsetzen  w\u00fcrde.  Das  w\u00e4re  die  richtige \nAntwort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Aber  auch  Hollywoodstars  wie  Oliver  Stone,  John \nCusack, Maggy Gyllenhaal und andere haben sich unter \nder \u00dcberschrift \u201eStop Watching Us\u201c zu Wort gemeldet, \nund viele weitere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der USA sa-\ngen Nein. \u201eThe Day We Fight Back\u201c hei\u00dft die Netzkam-\npagne  gegen  die  NSA-\u00dcberwachung.  Am  11. Februar \n2014 soll Druck auf den US-Kongress ausge\u00fcbt werden, \ndie Rechte der Geheimdienste zu beschneiden, und auch \nim Kongress selbst \u2013 Herr Krings hat darauf hingewie-\nsen \u2013 ist das, was die Geheimdienste treiben, vielen Ab-\ngeordneten inzwischen zu viel.\n",
		"Es gibt kein Problem zwischen unseren L\u00e4ndern, son-\ndern es gibt ein Problem mit einer inakzeptablen Politik \nder US-Regierung und mit der Unf\u00e4higkeit unserer Re-\ngierung, angemessen darauf zu reagieren. Deshalb, Herr \n"
	],
	[
		"Stefan Liebich\n",
		"Binninger, haben wir auch so viel \u00fcber die Bundesregie-\nrung gesprochen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Mit  all  jenen  in  den  USA,  die  Nein  sagen,  mit  den \nB\u00fcrgerrechts-  und  Datenschutzorganisationen,  arbeiten \nwir gern und weiterhin zusammen. Diese Atlantikbr\u00fccke \nzwischen Amerika und uns steht und ist stabil.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Burkhard  Lischka  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Burkhard Lischka (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich sage \nes ganz deutlich: Die Meldung, die wir alle in diesen Ta-\ngen lesen konnten, dass die USA m\u00f6glicherweise nicht \nbereit  sind,  ein  Antispionageabkommen  abzuschlie\u00dfen, \nbeunruhigt  mich  mindestens  genauso  wie  der  gesamte \nAbh\u00f6rskandal,  der  uns  seit  Monaten  beinahe  im  Wo-\nchentakt besch\u00e4ftigt und immer neue Ungeheuerlichkei-\nten  beschert.  Ja,  die  USA sind unser wichtigster B\u00fcnd-\nnispartner,  aber  B\u00fcndnispartner  und  Freunde  behandelt \nman eben nicht wie Gegner.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wir stellen jetzt seit Monaten nicht nur von deutscher, \nsondern auch von europ\u00e4ischer Seite berechtigte Fragen \nan unsere amerikanischen Freunde, und unter Freunden \nsollten eigentlich auch Antworten auf diese Fragen m\u00f6g-\nlich,  ja  sogar  selbstverst\u00e4ndlich  sein.  Es  ist  beunruhi-\ngend,  dem\u00fctigend  und  vollkommen  inakzeptabel,  dass \nwir  seit  Monaten  keine  belastbaren  Antworten  auf  un-\nsere berechtigten Fragen bekommen.\n",
		"Im \u00dcbrigen: Wir sind ja nicht nur enge B\u00fcndnispart-\nner  und  Freunde,  sondern  wir  teilen  auch  das  gleiche \nWertefundament.  Freiheit,  Demokratie,  die  Wahrung \nvon  Grund-  und  Menschenrechten,  die  Herrschaft  des \nRechts,  all  das  verbindet  uns.  Deshalb  sagen  wir  auch \nganz deutlich: Die \u00dcberwachung von Millionen B\u00fcrge-\nrinnen  und  B\u00fcrgern,  das  Aufbrechen  von  Privatsph\u00e4re \nund  die  Unterwanderung  von  Telekommunikation  und \nInternet  darf  ein  freiheitlicher  demokratischer  Rechts-\nstaat nicht hinnehmen. Das gilt in Deutschland genauso \nwie in den USA.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Dieser Rechtsstaat und diese Demokratie w\u00fcrden zur \nFassade  verkommen,  wenn  Grundrechte  millionenfach \nverletzt werden und die Politik einfach tatenlos zusehen \nw\u00fcrde. Das Mindeste, was freiheitliche Demokratien ih-\n",
		"ren  B\u00fcrgern  zusichern  m\u00fcssen,  ist  die  Wahrung  von \nGrund- und Freiheitsrechten.\n",
		"",
		"Meine  Damen  und  Herren,  Politik  wird  technische \nM\u00f6glichkeiten nicht stoppen k\u00f6nnen. Aber diesen M\u00f6g-\nlichkeiten  Grenzen  setzen,  gerade  zur  Wahrung  von \nGrund- und Freiheitsrechten, das k\u00f6nnen wir. Daf\u00fcr tr\u00e4gt \nPolitik  und  \u00fcbrigens  niemand  sonst  die  Verantwortung. \nDas  gilt  wiederum  genauso  hier  in  Deutschland  wie  in \nganz Europa und eben auch in den USA.\n",
		"Wenn wir insoweit immer wieder auf den Abschluss \neines  Antispionageabkommens  dr\u00e4ngen,  dann  geht  es \nhierbei  nicht  um  eine  Sonderbehandlung  f\u00fcr  Deutsch-\nland, sondern es geht um einen ersten, aber auch notwen-\ndigen Schritt, dass Politik dieser Verantwortung gerecht \nwird, hier in Deutschland, aber eben auch in den USA.\n",
		"Es  sind  Grenzen  \u00fcberschritten  worden,  die  ein \nRechtsstaat  niemals  \u00fcberschreiten  darf.  Das  beunruhigt \nuns. Aber es soll uns auch nicht ohnm\u00e4chtig werden las-\nsen. Deshalb werden wir uns weiter f\u00fcr ein Antispiona-\ngeabkommen  einsetzen  \u2013  mit  Nachdruck  und  mit  not-\nfalls sehr langem Atem.\n",
		"Recht herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr \n",
		"die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danke.  \u2013  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und \nKollegen! Unmittelbar vor dieser Debatte habe ich hier \ndrau\u00dfen in der Lobby mit einem Abgeordnetenkollegen \naus  Island  gesprochen.  Er  ist  hierher  nach  Deutschland \ngekommen, um sich bei mir zu erkundigen: Was machen \ndenn jetzt die Deutschen gegen die NSA-Aussp\u00e4hung? \u2013 \nDas  besch\u00e4ftigt  offenbar  nicht  nur  die  Deutschen,  son-\ndern auch das Parlament in Island.\n",
		"Nach meinem Besuch bei Snowden haben sich inzwi-\nschen bei mir Abgeordnete \u2013 zum Teil waren sie schon \nhier  \u2013  aus  sieben  westeurop\u00e4ischen  L\u00e4ndern  gemeldet \nund haben gesagt: Wir m\u00fcssen doch zusammenarbeiten. \u2013\nEin Senator aus Italien war dabei, mehrere Abgeordnete \naus  England  waren  dabei,  ein  Abgeordneter  aus  \u00d6ster-\nreich war  dabei.  Das  zeigt  doch:  Das,  was  wir  hier  ha-\nben,  ist  ein  europ\u00e4isches  Problem.  Ganz  Europa,  die \nV\u00f6lker und die Parlamente in Europa f\u00fchlen sich durch \ndie NSA bedroht, die von den USA aus oder auch hier \nund wo auch immer in der Welt die Daten der Bev\u00f6lke-\nrung Europas abziehen, verwerten und speichern. Das ist \nein  europ\u00e4isches  Problem,  und  das  muss  auch  euro-\np\u00e4isch gel\u00f6st werden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n"
	],
	[
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\n",
		"Ich fand es nett, als ich heute Morgen im Radio geh\u00f6rt \nhabe,  dass  die  Kanzlerin  gestern  in  der  Unionsfraktion \noffenbar berichtet hat und gesagt hat, die Verhandlungen \ngingen weiter und sie sei noch guten Mutes. So habe ich \ndas jedenfalls geh\u00f6rt, ich war ja nicht dabei.\n",
		"(Clemens  Binninger  [CDU/CSU]:  Das  h\u00e4tten \nwir auch gemerkt! \u2013 Heiterkeit bei Abgeordne-\nten der CDU/CSU)\n",
		"Ich f\u00e4nde es noch netter, wenn die Bundeskanzlerin hier \nin diesem Saal endlich einmal zu dieser Aff\u00e4re und dazu, \nwas sie tun will, Stellung nehmen w\u00fcrde.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das  hat  sie  beim  letzten  Mal  nicht  getan;  da  sa\u00df  sie \n",
		"noch hier; dieses Mal ist sie gar nicht hier.\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Sie wissen \ndoch, warum!)\n",
		"Herr Kollege Binninger, sie soll mir erkl\u00e4ren,\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Sie wissen, \nwarum! Das ist jetzt unfair!)\n",
		"ob  es  wahr  ist,  dass  die  NSA  der  Bundesregierung  im \nAugust vergangenen Jahres angeboten hat, ein No-Spy-\nAbkommen abzuschlie\u00dfen. So hat n\u00e4mlich die Bundes-\nregierung  auf  eine  Anfrage  der  SPD-Fraktion  am \n14. August letzten Jahres geantwortet. Stimmt das? Da-\nrin stehen sogar die einzelnen Konditionen, unter denen \ndie  NSA  dazu  bereit  sein  soll.  Stimmt  es,  was  Herr \nPofalla  gesagt  hat,  dass  die  NSA  sich  auch  an  ihn  ge-\nwandt hat und gesagt hat, sie seien zu einem Abkommen \nbereit,  und  dass  die  Bundeskanzlerin  gemeinsam  mit \ndem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Hollande am 24. Oktober \n2013 vereinbart hat, dass man bis zum Ende des Jahres \n2013 ein Agreement mit den USA erreichen wolle? Das \nwill  ich  von  der  Kanzlerin  h\u00f6ren,  nicht  von  Ihnen;  Sie \nwissen  das  auch  nicht.  Die  Bundesregierung  muss  hier \nher.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  LINKEN  \u2013  Clemens  Binninger \n[CDU/CSU]: Sie haben ja noch Gelegenheit!)\n",
		"Die  Kollegen  Krings  und  Binninger  haben  zu  Recht \ndarauf hingewiesen \u2013 ich glaube, Herr Hartmann hat es \nauch  getan  \u2013,  dass  wir  bis  heute  \u00fcberhaupt  nicht  infor-\nmiert sind. Es gibt seit Juni vergangenen Jahres, also seit \nmehr  als  einem  halben  Jahr,  Fragenkataloge  zur  NSA, \naber  auch  zum  britischen  Geheimdienst,  die  von  der \nBundesregierung  verschickt  worden  sind,  die  aber  bis \nheute nicht beantwortet sind. Eine einzige Frage ist be-\nantwortet worden. Das stellen Sie nun fest, sch\u00fctteln den \nKopf und sagen: Kritisiert doch einmal die NSA! \u2013 Das \ntue ich f\u00fcrwahr. Aber was tun Sie, damit sich das \u00e4ndert?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Herr Binninger, wir haben uns im Parlamentarischen \nKontrollgremium,  \u00fcber  dessen  Beratungen  ich  nicht \nsprechen  darf,  mehrfach  \u00fcber  diese  Fragen  unterhalten. \nSie k\u00f6nnen etwas tun.\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Ich kann \nnicht die Fragen beantworten!)\n",
		"",
		"Sie  k\u00f6nnen  Herrn  Snowden  mit  einem  Beschluss  des \nDeutschen Bundestages dazu verhelfen, dass er hierher-\nkommt und uns die Informationen gibt, die die NSA sel-\nber nicht bereit ist zu geben.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  LINKEN  \u2013  Clemens  Binninger \n[CDU/CSU]:  Die  hat  er  doch  selber  nicht \nmehr!)\n",
		"Stimmen Sie zu, dass er hierherkommen kann und ei-\nnen  sicheren  Aufenthalt  hat!  Er  hat  mir  gesagt,  dass  er \ndann hierherkommen wird. Deshalb diskutieren wir hier. \nWir  m\u00fcssen  einen  Untersuchungsausschuss  des  Deut-\nschen Bundestages m\u00f6glichst schnell auf den Weg brin-\ngen. Die Zeit l\u00e4uft davon. Wir m\u00fcssen im Februar einen \nentsprechenden Beschluss fassen, und wir brauchen den \neinzigen Zeugen, den ich zurzeit weltweit sehe, der vor \neinem Untersuchungsausschuss aussagen kann und will. \nDen m\u00fcssen wir hierherholen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Sie  alle  m\u00fcssen  doch  genauso  wie  ich  davon  ausge-\nhen \u2013 vor allen Dingen nach den letzten Nachrichten aus \nWashington  \u2013,  dass  die  Spioniererei,  w\u00e4hrend  wir  hier \ndiskutieren oder Sie hier mit Ihrem Handy spielen oder \nwenn Sie in Ihrem B\u00fcro sind, weitergeht. Wenn die sa-\ngen: \u201eWir werden mit euch kein No-Spy-Abkommen ab-\nschlie\u00dfen\u201c, dann hei\u00dft das doch, sie machen das weiter. \nSonst k\u00f6nnten sie doch ein solches Abkommen abschlie-\n\u00dfen.\n",
		"Das  hei\u00dft:  Wir  und  die  ganze  deutsche  Bev\u00f6lkerung \nsind  vielleicht  nicht  so  wichtig;  auch  das  Handy  der \nKanzlerin  ist  vielleicht  nicht  das  Entscheidende.  Viel-\nmehr  m\u00fcssen  Millionen  deutsche  Bundesb\u00fcrger  \u2013  wir \nwissen  nicht,  wie  viele,  ob  10 Millionen,  50 Millionen \noder 80 Millionen \u2013 damit rechnen, dass derzeit ihr ge-\nsamter Onlineverkehr, ihre Handytelefonate und die von \nihnen verschickten SMS von der NSA weiter registriert \nwerden.\n",
		"Deshalb sage ich: Verhandlungen, ja! Es muss weiter \nverhandelt  werden.  Daf\u00fcr  muss  Druck  hergestellt  wer-\nden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Str\u00f6bele!\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr Kollege Binninger, auch dar\u00fcber haben wir uns \nsogar  schon  verst\u00e4ndigt:  Wir,  das  deutsche  Parlament, \nm\u00fcssen  m\u00f6glichst  schnell  in  die  USA  fahren  oder  die \nKollegen  im  Kongress  hierher  einladen,  um  mit  ihnen \nm\u00f6glichst zu einer gemeinsamen Linie zu kommen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Str\u00f6bele, Sie m\u00fcssen bitte zum Schluss kom-\n",
		"men.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Wir  m\u00fcssen  Verst\u00e4ndnis  f\u00fcreinander  suchen.  So  wie \nich es in England gemacht habe, m\u00fcssen wir es auch in \nden USA machen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Str\u00f6bele.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Entschuldigung!  \u2013  Letzer  Satz:  Sie,  Herr  Grosse-\nBr\u00f6mer,  haben  das  angek\u00fcndigt.  Inzwischen  sind  Mo-\nnate vergangen. Haben Sie etwas gemacht, dass das Rea-\nlit\u00e4t  wird?  Das  h\u00e4tte  ich  von  Ihnen  erwartet,  und  das \nm\u00f6chte ich von Ihnen wissen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Stephan  Mayer  f\u00fcr  die \n",
		"Unionsfraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU/CSU):\nSehr  verehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Kolle-\nginnen  und  Kollegen!  Die  Irritationen  in  Deutschland \n\u00fcber das enorme Ausma\u00df der Abh\u00f6rma\u00dfnahmen ausl\u00e4n-\ndischer und offenbar auch westlicher Nachrichtendienste \nin unserem Land waren und sind zu Recht und verst\u00e4nd-\nlicherweise gro\u00df. Herr Kollege Str\u00f6bele, ich gebe Ihnen \nin einem Punkt v\u00f6llig recht: Es gilt auch weiterhin, unse-\nrerseits den Finger dahin gehend in die Wunde zu legen, \ndass  die  Auskunfts-  und  auch  die  Aufkl\u00e4rungsbereit-\nschaft insbesondere der USA, aber auch Gro\u00dfbritanniens \nbislang  unzureichend  ist  und  so  nicht  hingenommen \nwerden kann.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Aber  das  ist  Ihre  Wunde,  Herr \nMayer!  \u2013  Gegenruf  des  Abg.  Clemens \nBinninger  [CDU/CSU]:  Nein!  Die  gemein-\nsame!)\n",
		"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich finde es aber nicht fair und \nauch  nicht  kollegial,  wenn  Sie  wegen  der  Abwesenheit \nder Bundeskanzlerin heute unterstellen, die Bundeskanz-\nlerin  w\u00fcrde  sich  bei  diesem  wichtigen  Thema  wegdu-\ncken. Sie wissen ganz genau, warum die Bundeskanzle-\nrin  heute  nicht  anwesend  sein  kann.  Das  ist  wirklich \nnicht fair.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Es waren n\u00e4mlich die Bundeskanzlerin und die vorige \nBundesregierung,  die  nach  den  Enth\u00fcllungen  \u00fcber  das \nAusma\u00df  der  Abh\u00f6rma\u00dfnahmen  umgehend  mit  einem \nAcht-Punkte-Katalog  gehandelt  haben.  Schon  unter  der \nfr\u00fcheren  christlich-liberalen  Koalition  wurde  damit  be-\ngonnen,  diesen  Acht-Punkte-Katalog  abzuarbeiten.  Ich \npers\u00f6nlich  finde  es  sehr  gut,  dass  auch  die  neue  Gro\u00dfe \nKoalition  bzw.  die  neue  Bundesregierung  es  sich  zur \n",
		"Aufgabe gemacht haben, diesen Acht-Punkte-Plan wei-\nter voranzutreiben und abzuarbeiten.\n",
		"",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Was kam raus? \nNichts!)\n",
		"Nat\u00fcrlich  w\u00e4re  ein  rechtsverbindliches  Abkommen \nmit  den  USA  w\u00fcnschenswert,  das  zum  Inhalt  hat,  dass \nwir  uns  gegenseitig  nicht  ausspionieren.  Ich  sage  aber \nauch ganz offen: Wir d\u00fcrfen dieses sogenannte No-Spy-\nAbkommen,  insbesondere  was  dessen  Bedeutung  an-\ngeht, nicht \u00fcberbewerten.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Unsere Idee war es nicht!)\n",
		"Dieses Abkommen ist vor allem in atmosph\u00e4rischer Hin-\nsicht  notwendig.  Es  ist  wichtig,  dass  sich  beide  Seiten \nklar dazu bekennen, dass sie sich gegenseitig nicht aus-\nspionieren. Es gibt klare Zusagen, die die US-Adminis-\ntration verschiedenen Stellen der Bundesregierung gege-\nben  hat.  Ich  erwarte,  dass  diese  Zusagen  eingehalten \nwerden.  Das  Zustandekommen  eines  No-Spy-Abkom-\nmens ist aus meiner Sicht vor allem deshalb erforderlich \nund w\u00fcnschenswert, weil damit in atmosph\u00e4rischer Hin-\nsicht  dazu  beigetragen  wird,  verlorengegangenes  Ver-\ntrauen wiederherzustellen.\n",
		"Ich glaube nicht, dass wir mit der heutigen Aktuellen \nStunde  dazu  beitragen,  dass  die  Verhandlungen  erfolg-\nreich verlaufen. Schlie\u00dflich verhandeln Geheimdienste.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Das ist schon einmal \nein Problem!)\n",
		"Lieber Herr Kollege Liebich, es ist richtig, dass diejeni-\ngen  verhandeln,  die  in  der  Sache  Bescheid  wissen.  Es \nliegt in der Natur der Sache, dass \u00fcber ein No-Spy-Ab-\nkommen zwischen Deutschland und den USA hinter ver-\nschlossenen  T\u00fcren  verhandelt  wird  und  dass  man  \u00fcber \ndiese Verhandlungen den Basar der \u00d6ffentlichkeit nicht \nzu sehr informiert. Ich bin nach wie vor zuversichtlich, \ndass  diese  Verhandlungen  ordentlich  vorangetrieben \nwerden und \u2013 hoffentlich \u2013 zu einem erfolgreichen Ab-\nschluss kommen.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  deutlich  darauf  hinweisen,  dass  dieses \nNo-Spy-Abkommen nur ein Bestandteil in einem gro\u00dfen \nInstrumentenkasten  sein  kann,  um  zuk\u00fcnftig  daf\u00fcr  zu \nsorgen,  dass  unsere  IT-Infrastruktur  sicherer  wird  und \ndass sowohl Privatpersonen als auch die Wirtschaft und \ndie Beh\u00f6rden effektiver davor gesch\u00fctzt werden, ausge-\nsp\u00e4ht  zu  werden.  Deshalb  ist  es  richtig,  dass  die  neue \nBundesregierung klargemacht hat, dass unser Bestreben \nist, alsbald ein IT-Sicherheitsgesetz auf den Weg zu brin-\ngen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass kritische Infrastruk-\nturen effektiver gesch\u00fctzt werden. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir in \nDeutschland einheitliche Sicherheitsstandards setzen.\n",
		"Wir m\u00fcssen uns aber auch ganz unumwunden einge-\nstehen,  dass  wir  seitens  des Bundes  mehr  Geld  f\u00fcr  den \nSchutz  unserer  IT-Sicherheit  ausgeben  m\u00fcssen.  Nicht \nnur die Wirtschaft, sondern auch der Staat ist gefordert \nund muss mehr Geld ausgeben. Ich glaube, es ist erfor-\nderlich,  das  Bundesamt  f\u00fcr  Sicherheit  in  der  Informa-\ntionstechnik  aufzuwerten, sowohl  personell als  auch fi-\nnanziell.\n"
	],
	[
		"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n",
		"Ich sehe aber auch die EU-Kommission in der Pflicht. \nWichtiger als dieses No-Spy-Abkommen ist aus meiner \nSicht, das sogenannte Safe-Harbor-Abkommen einer kri-\ntischen  \u00dcberpr\u00fcfung  zu  unterziehen.  Das  Safe-Harbor-\nAbkommen  gew\u00e4hrleistet  einen  massenhaften  Daten-\naustausch zwischen Europa und den USA. Es liegt ins-\nbesondere  in  der  Verantwortung  der  EU-Kommission, \ndieses Abkommen  einer kritischen  \u00dcberpr\u00fcfung  zu un-\nterziehen und entsprechend nachzuverhandeln.\n",
		"Ich finde es gut, dass sich die neue Koalition im Ko-\nalitionsvertrag  darauf  verst\u00e4ndig  hat,  die  Spionageab-\nwehr  zu  st\u00e4rken,  insbesondere  das  Bundesamt  f\u00fcr  Ver-\nfassungsschutz.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Das war sehr erfolg-\nreich!)\n",
		"\u00dcberf\u00e4llig ist die Einf\u00fchrung einer Pflicht, der Europ\u00e4i-\nschen  Union  Unternehmen  zu  melden,  die  Daten  ohne \nEinwilligung ihrer Kundinnen und Kunden an Beh\u00f6rden \nin Drittstaaten \u00fcbermitteln. Eine solche Meldepflicht ge-\nh\u00f6rt auch zum Safe-Harbor-Abkommen.\n",
		"Ich komme zum Schluss. Wir sind in der Verantwor-\ntung, allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern klarzumachen, dass \nes  hundertprozentige  Sicherheit  beim  Telefonieren  und \nbeim  E-Mail-Verkehr  nicht gibt.  Jeder  B\u00fcrger  ist  selbst \nin  der  Verantwortung,  sich  entsprechend  zu  sch\u00fctzen. \nWas den Bereich der Wirtschaft angeht, ist mehr finan-\nzieller Aufwand erforderlich. Ich wiederhole: Jeder B\u00fcr-\nger ist selbst in der Verantwortung, Schutz zu betreiben \nund zur Sicherheit seiner personenbezogenen Daten bei-\nzutragen.\n",
		"Lassen Sie uns die Verhandlungen \u00fcber das No-Spy-\nAbkommen  in  aller  Ruhe  fortf\u00fchren.  Ich  bin  nach  wie \nvor  zuversichtlich,  dass  es  hier  zu  einem  erfolgreichen \nAbschluss kommt.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer Kollege Lars Klingbeil hat f\u00fcr die SPD-Fraktion \n",
		"das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Lars Klingbeil (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich will damit beginnen, dass ich mich bei der \nLinkspartei bedanke, dass wir diese Debatte f\u00fchren k\u00f6n-\nnen.\n",
		"(Beifall  des  Abg.  Dr. Konstantin  von  Notz \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  \u2013  Jan  Korte \n[DIE LINKE]: Es wurde auch Zeit!)\n",
		"Der Kollege von Notz hat vorhin gesagt, ein Dreivier-\nteljahr nach Beginn der NSA-Aff\u00e4re h\u00e4tten wir als Parla-\nment eigentlich noch viel zu wenig dar\u00fcber geredet. Das \nhatte sicherlich auch mit den Wahlen und der Konstituie-\nrung  des  Parlaments  danach  zu  tun.  Aber  ich  glaube \n",
		"\u2013 das habe ich auch in meiner letzten Rede gesagt \u2013, dass \nes  in  der  Tat  eine  riesige  Aufgabe  ist,  die  vor  dem  ge-\nsamten Parlament liegt, n\u00e4mlich mit dem NSA-Skandal \numzugehen,  Vertrauen  wiederherzustellen  oder  zumin-\ndest daran zu arbeiten, dass Vertrauen wiederhergestellt \nwerden kann, aber auch, sich mit der Frage zu besch\u00e4fti-\ngen,  ob  wir  als  nationales  Parlament  noch  ausreichend \nhandlungsf\u00e4hig sind oder ob es nicht viel st\u00e4rker um die \neurop\u00e4ische und internationale Ebene gehen muss. Dazu \nhaben wir gemeinsam, egal ob Regierung oder Opposi-\ntionsfraktionen, ganz viele Fragen zu beantworten. Des-\nwegen w\u00fcnsche ich mir auch, dass wir an manchen Stel-\nlen viel sachlicher \u00fcber dieses Thema diskutieren.\n",
		"",
		"Ich will Ihnen aber auch sagen, dass das Ausma\u00df an \nEnth\u00fcllungen, die wir in den letzten Monaten erlebt ha-\nben,  manches  Mal  meine  Vorstellungskraft  gesprengt \nhat.  Wir  haben  erlebt,  dass  Geheimdienste  anscheinend \nv\u00f6llig  aus  dem  Ruder  gelaufen  sind,  dass  sie  autonom \ngehandelt  haben,  dass  Dinge  geschehen  sind,  die  sich \nv\u00f6llig  der  politischen  Kontrolle  entzogen  haben.  Ich \nsage Ihnen ganz klar: Das muss ein Ende haben. Es muss \nendlich wieder ein Primat der Politik \u00fcber das Handeln \nder Geheimdienste geben.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Als  Parlamentarier  und  \u00fcberzeugter  Transatlantiker \nist  das  eine  Situation,  die  schwer  zu  ertragen  ist.  Wir \nwarten hier in Deutschland seit Monaten auf die Beant-\nwortung von Fragenkatalogen, die noch die alte Bundes-\nregierung  abgeschickt  hat.  Es  geht  um  Antworten,  die \nden  Umfang  der  weltweiten  Kommunikations\u00fcberwa-\nchung durch britische und amerikanische Geheimdienste \ndeutlich machen sollten. Wir hatten viele Fragen und ha-\nben diese immer noch. Jetzt erleben wir gerade in diesen \nTagen  \u2013  das  besagen  aktuelle  Meldungen  \u2013,  dass  der \nWille  zu  einer  ernsthaften  Kooperation  anscheinend \nnicht so stark ist, wie wir uns das w\u00fcnschen.\n",
		"Ich sage Ihnen: Freundschaft braucht dann auch klare \nWorte. Freundschaft kann nicht bedeuten, dass die einen \nmachen k\u00f6nnen, was sie wollen, und die anderen alles zu \nakzeptieren haben.\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Ja!)\n",
		"Es ist deswegen richtig, dass wir \u00fcber Instrumente reden, \nes  ist  richtig,  dass  wir  \u00fcber  SWIFT  und  Safe  Harbor \nsprechen.  Ich  habe  heute  gelesen,  dass  der  Kollege \nMi\u00dffelder in seiner neuen  Funktion  auch  die  Frage des \nFreihandelsabkommens angesprochen hat. Es ist richtig, \ndass wir \u00fcber alle diese Instrumente reden und den Ame-\nrikanern deutlich machen: Wenn ihr nicht mit uns reden \nwollt, dann haben auch wir an vielen Stellen keinen Ge-\nspr\u00e4chsbedarf. Wir wollen mit den Amerikanern kritisch \n\u00fcber  unsere  Baustellen  reden;  Freundschaft  bedeutet, \ndass beide Seiten handeln und sich beide Seiten vern\u00fcnf-\ntig verhalten.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Lars Klingbeil\n",
		"Ich bin mir sicher: Die Bundeskanzlerin wird bei ih-\nrem USA-Besuch auch deutliche Worte gegen\u00fcber dem \namerikanischen Pr\u00e4sidenten finden.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Daf\u00fcr ist sie be-\nkannt!)\n",
		"Sie wird daf\u00fcr werben, dass dieses Abkommen kommt. \nSie wird das in aller Deutlichkeit tun. Davon bin ich fest \n\u00fcberzeugt. Aber noch einmal: Auch als Bundestag haben \nwir  eine  Aufgabe.  Es  ist  Vertrauen  zerst\u00f6rt  worden, \nVertrauen in Politik, Vertrauen in B\u00fcndnisse, in Institu-\ntionen,  in  Unternehmen,  aber  auch  in  Technik  und \nKommunikationsinfrastruktur. Es ist unsere Aufgabe als \nParlament,  Vertrauen  wiederherzustellen.  Der  Untersu-\nchungsausschuss ist verschiedentlich angesprochen wor-\nden. Ich gehe davon aus, dass er kommt und dass dieser \nUntersuchungsausschuss  eine  wichtige  Arbeit  leisten \nund  eine  gemeinsame  Kraftanstrengung  sein  kann,  um \nVertrauen wiederherzustellen.\n",
		"Die Koalitionsfraktionen haben im Koalitionsvertrag \nVereinbarungen  getroffen.  Darauf  ist  verschiedentlich \nhingewiesen  worden.  Der  Schutz  der  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger ist ganz zentral. Wir wollen ein belastbares Anti-\nspionageabkommen. Ich sage Ihnen: Das muss wirklich \nbelastbar und verbindlich sein. Es darf kein Stillhalteab-\nkommen  zwischen  Geheimdiensten  sein,  sondern  es \nmuss ein Abkommen sein, das auch den Schutz der B\u00fcr-\ngerinnen  und  B\u00fcrger  verbindlich  politisch  sichert.  Das \nGanze muss politisch untermauert sein.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  des  Abg.  Hans-\nChristian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"Wir als Parlament d\u00fcrfen nicht akzeptieren, dass das \nHandy  der  Kanzlerin  abgeh\u00f6rt  wird,  und  wir  d\u00fcrfen \nnicht akzeptieren, dass Kommunikation und Handys von \nRegierungsmitgliedern  abgeh\u00f6rt  werden.  Wir  als  deut-\nsches  Parlament  m\u00fcssen  auch  daf\u00fcr  sorgen,  dass  nicht \nrechtswidrig Daten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier in \nDeutschland abgeh\u00f6rt, gesammelt und ausgewertet wer-\nden. Das ist unsere Verantwortung, die wir als Parlament \ninsgesamt haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  Antispionageabkommen  muss  kommen.  Aber \ndas ist kein Punkt, auf dem wir uns ausruhen k\u00f6nnen. Es \ngeht um viele andere Dinge. Auch das haben wir im Ko-\nalitionsvertrag geregelt. Es geht um die Frage der IT-Si-\ncherheit;  hier  werden  wir  Ma\u00dfnahmen  ergreifen.  Dabei \ngeht es nicht um IT-Nationalismus, aber wenn wir eine \nehrliche  Bestandsaufnahme  machen,  dann  sehen  wir, \ndass wir an vielen Stellen von amerikanischer oder asia-\ntischer Hard- und Software abh\u00e4ngig sind. Hier bedarf es \neigener  Initiativen  im  Bereich  der  Forschung  und  Ent-\nwicklung.  Diese  will  die  neue  Regierung  st\u00e4rken.  Es \nwird  eine  IT-Sicherheitsinfrastruktur  aufgebaut  werden, \nund  wir  werden  gemeinsam  auch  daf\u00fcr  sorgen,  dass  es \nim  Bereich  der  Verschl\u00fcsselungstechnologien  zu  Ent-\nwicklungen kommt. Das wollen wir als neue Regierung \nst\u00e4rken.\n",
		"Lassen  Sie  mich  zuletzt  sagen:  Sie  wissen,  dass  ich \npers\u00f6nlich,  dass  meine  Fraktion  mit  dem,  was  unter \nSchwarz-Gelb an Aufkl\u00e4rung passiert ist, nicht zufrie-\nden waren. Aber wir haben jetzt neue handelnde Perso-\nnen  in  dieser  Regierung:  Frank  Steinmeier,  Thomas  de \nMaizi\u00e8re,  Peter  Altmaier.  Sie  alle  sind  jetzt  in  neuen \nFunktionen. Ich glaube, dass es Zeit f\u00fcr eine neue Politik \nist,  wenn  es  darum  geht,  die  NSA-Aff\u00e4re  aufzukl\u00e4ren. \nIch habe ein gro\u00dfes Vertrauen, dass diese Bundesregie-\nrung das zustande bringt. Geben wir ihr die notwendige \nZeit. Aber zu lange darf es nicht dauern.\n",
		"",
		"Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer  Kollege Manfred Grund hat f\u00fcr  die Unionsfrak-\n",
		"tion das Wort.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Freiheit und  Sicherheit stehen  in einem  beson-\nderen  Spannungsverh\u00e4ltnis.  \u201eDer  Preis  der  Freiheit  ist \nstetige  Wachsamkeit.\u201c  Dies  ist  ein  Zitat,  das  nicht  von \nirgendeinem  Sicherheitsdienst  kommt,  sondern  das \nThomas  Jefferson  zugeschrieben  wird,  eigentlich  dem \nVater der modernen Tradition der Grund- und Freiheits-\nrechte. Unser Grundgesetz steht in dieser Tradition. Frei-\nheit ist ein hohes Gut. Sie ist eigentlich das h\u00f6chste Gut \nunserer Verfassung. Bewusst bildet der Katalog der Frei-\nheitsrechte den Anfang des Grundgesetzes.\n",
		"Aber:  Diese  Freiheitsrechte  m\u00fcssen  auch  gesch\u00fctzt \nwerden,  etwa  gegen  einen  \u00fcberm\u00e4chtig  werdenden \n\u00dcberwachungsstaat,  weil  das  Streben  nach  absoluter \nSicherheit  zu  Tyrannei  und  zu  Unfreiheit  f\u00fchrt.  Um  es \nnoch  einmal  mit  einem  Amerikaner  zu  sagen,  mit \nBenjamin Franklin: Wer seine Freiheit f\u00fcr seine Sicher-\nheit aufgibt, wird weder Freiheit noch Sicherheit erlan-\ngen.\n",
		"Aber \u2013  noch  einmal \u2013: Freiheit muss  verteidigt  wer-\nden. Unsere freiheitliche Werteordnung hat entschiedene \nGegner.  Unsere  Freiheit  ist  nicht  in  erster  Linie  durch \namerikanische  Nachrichtendienste  bedroht.  Schon  gar \nnicht haben wir Anlass, allen Nachrichtendiensten \u2013 das \nwar  Gott  sei  Dank  auch  nicht  Tenor  der  heutigen  De-\nbatte \u2013 pauschal zu misstrauen. Unsere deutschen Nach-\nrichtendienste leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Si-\ncherheit unserer B\u00fcrger im In- wie auch im Ausland.\n",
		"Wir d\u00fcrfen Ursache und Wirkung nicht verwechseln: \nUnsere  Sicherheit  wird  zunehmend  von  zwei  anderen \nEntwicklungen bedroht:\n",
		"Erstens.  Bedrohungen  gehen  zunehmend  von  Extre-\nmisten aus, die aus ideologischen Gr\u00fcnden heraus Geg-\nner  der  Freiheit  sind,  die  aus  dem  Verborgenen  heraus \nagieren und angreifen. Unser wirksamstes \u2013 gelegentlich \nfast einziges \u2013 Mittel gegen diese Bedrohungen ist nach-\nrichtendienstliche Aufkl\u00e4rung.\n"
	],
	[
		"Manfred Grund\n",
		"Zweitens.  Mit  der  modernen  Mobilit\u00e4t  und  der  mo-\ndernen  Vernetzung  werden  solche  Bedrohungen  zuneh-\nmend globaler. Was heute in Waziristan oder auch in Sy-\nrien  vor  sich  geht,  kann  uns  morgen  direkt  zu  Hause \nbetreffen. Diese Globalisierung der Bedrohungen effek-\ntiv  zu  verfolgen,  \u00fcbersteigt  die  F\u00e4higkeiten  nationaler \nNachrichtendienste.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Auch wenn wir andere Regeln f\u00fcr den Umgang mit un-\nseren Partnern anstreben, bleiben wir auf den Austausch \ngerade  mit  den  gro\u00dfen  amerikanischen  Diensten  ange-\nwiesen. Wir haben \u2013 noch \u2013 keinen Ersatz daf\u00fcr.\n",
		"Denn  egal  ob  als  Tourist,  als  Handelsreisender,  als \nGesch\u00e4ftsmann, als Entwicklungshelfer oder als Soldat, \nDeutsche sind heute in jedem Land der Welt unterwegs. \nUnsere B\u00fcrger sind dabei nicht nur terroristischen, son-\ndern  zunehmend  auch  kriminellen  Herausforderungen \nausgesetzt.  So  gab  es  seit  dem  Jahre  2000  mehr  als \n90 Entf\u00fchrungen deutscher B\u00fcrger im Ausland.\n",
		"Im Jahr 2000 wurde die Familie Wallert in Malaysia \nentf\u00fchrt  und  schlie\u00dflich  auf  den  Philippinen  befreit. \n2003 wurden 16 deutsche Touristen in Algerien entf\u00fchrt. \n15 konnten gerettet werden. Eine deutsche Frau ist w\u00e4h-\nrend  der  Entf\u00fchrung  umgekommen.  2005  wurden  eine \nFrau  im  Irak  und  eine  deutsche  Familie  im  Jemen  ent-\nf\u00fchrt. Im Jahr 2007 sind eine deutsche Staatsangeh\u00f6rige \nund  ihr  Sohn  im  Irak  entf\u00fchrt  worden.  Hier  ist  nur  die \nBefreiung der Mutter gelungen. Ebenfalls 2007 wurden \nzwei deutsche Staatsangeh\u00f6rige in Afghanistan entf\u00fchrt. \nEiner konnte befreit werden; der andere wurde von den \nEntf\u00fchrern  get\u00f6tet.  2012  wurden  unter  anderem  vier \ndeutsche  Staatsangeh\u00f6rige  in  \u00c4thiopien  entf\u00fchrt.  Zwei \nkonnten  gerettet  werden,  die  \u00fcbrigen  wurden  von  den \nEntf\u00fchrern get\u00f6tet. Und zuletzt: die Entf\u00fchrung von drei \nMitarbeitern der \u201eGr\u00fcnhelme\u201c in Syrien, die alle wieder \nfreigekommen sind. Aufgrund ihres Einsatzes haben wir \nAnlass, den deutschen Diensten, aber auch den ausl\u00e4ndi-\nschen Partnern f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung zu danken.\n",
		"Besonders  in  Afghanistan  hat  der  enge  Austausch \nzwischen  westlichen  Nachrichtendiensten  unmittelbar \nzum  Schutz  unserer  Soldaten  und  B\u00fcrger  beigetragen. \nMachen wir uns keine Illusionen: Wer diese Zusammen-\narbeit  mit  verb\u00fcndeten  Nachrichtendiensten  grunds\u00e4tz-\nlich infrage stellt, riskiert das Leben deutscher Staatsb\u00fcr-\nger.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Unsere B\u00fcrger k\u00f6nnen sich in der Regel sicher f\u00fchlen \n\u2013 ob sie ins Ausland reisen, in ein Flugzeug steigen, mit \ndem Zug fahren. Das ist auch ein Ergebnis dieser nach-\nrichtendienstlichen Zusammenarbeit mit internationalen \nPartnern.\n",
		"Wir  haben  gute  Gr\u00fcnde,  in  Washington  und  auch  in \nLondon auf einen anderen Umgang miteinander zu dr\u00e4n-\ngen. Aber ich pl\u00e4diere f\u00fcr weniger Aufgeregtheit und f\u00fcr \nein Abw\u00e4gen unserer Interessen. Lassen Sie es mich mit \nBezug  auf  Charles  de  Gaulle  sagen:  Es  sind  nicht  nur \nFreundschaften; es sind auch oder gerade Interessen, die \nunserer  Zusammenarbeit  mit  amerikanischen  Partnern \n",
		"zugrunde  liegen.  Wir  sollten  diese  unsere  Interessen \nn\u00fcchtern betrachten und beurteilen,  und  wir sollten mit \nJefferson bedenken: Der Preis der Freiheit ist auch ste-\ntige Wachsamkeit.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer Kollege Armin Schuster hat f\u00fcr die Unionsfrak-\n",
		"tion das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Es  w\u00e4re  jetzt  nicht  besonders  originell, \nwenn  ich  gerade  hier  im  Parlament  sagen  w\u00fcrde:  Mir \nfehlen die Worte.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Aber dieses \u201eIch bin sprachlos\u201c beschreibt vielleicht ein \nwenig  das  Gef\u00fchl  mancher  Landsleute  von  uns  ange-\nsichts dessen, was wir in dieser Geschichte erleben.\n",
		"Wir  sprechen  von  einer  tiefen  deutsch-amerikani-\nschen  Freundschaft.  Ich  finde  gut,  Herr  Klingbeil,  was \nSie gesagt haben: Diese Freundschaft verlangt auch nach \nkraftvollen Worten, wo es notwendig ist.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Nach  Taten  verlangen  sie,  Herr \nSchuster, nach Taten!)\n",
		"Der  Vertrauensbruch  ist  erheblich,  und  unter  Freunden \nschafft man so etwas eigentlich schnell und konsequent \naus der Welt.\n",
		"Symbolische  Gesten  reichen  uns  nicht  aus.  Das  ist, \nglaube ich, das, was man im Moment anbietet. Es stellt \nsich n\u00e4mlich die ernsthafte Frage, wenn wir es bei Sym-\nbolik belassen w\u00fcrden, wie wir uns k\u00fcnftig vertrauens-\nvolle  Zusammenarbeit  zwischen  Partnern  in  einem \nB\u00fcndnis vorzustellen haben. Wie wir Deutsche uns das \nseit  Jahrzehnten  vorstellen,  kann  ich  ganz  leicht  be-\nschreiben,  etwa  beim  Thema  Spionage:  In  Pullach  und \nK\u00f6ln sucht man vergeblich nach Referaten, Abteilungen \noder Operationen gegen unsere Freunde.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau!)\n",
		"Das  ist  das,  wie  Deutschland  sich  Auslandsaufkl\u00e4rung \nund  Spionageabwehr  vorstellt  \u2013  unter  Freunden  ein \nNo-go. So verstehen wir es, und so halten wir es auch f\u00fcr \nrichtig.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir verhandeln so lange wie m\u00f6glich und so intensiv \nwie  m\u00f6glich  um  dieses  Abkommen,  weil  es  uns  etwas \nwert ist.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Alles klar!)\n"
	],
	[
		"Armin Schuster (Weil am Rhein)\n",
		"Leider ist dieser Wert den Amerikanern noch nicht ganz \nklar; da haben wir noch nachzulegen. Ein Weiter-so kann \nes f\u00fcr uns nicht geben. Das ist ganz einfach: Die Bundes-\nregierung  und  das  Parlament  haben  die  Pflicht,  unsere \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen und auf die Einhal-\ntung unserer Gesetze zu achten. Insofern ist es auch nur \nfolgerichtig,  dass  die  Bundesanwaltschaft  pr\u00fcft,  ob  sie \nein Ermittlungsverfahren einleitet.\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sie ist schon l\u00e4ngst zu einem Er-\ngebnis gekommen!)\n",
		"Deutsches  Recht  auf  deutschem  Boden  \u2013  da  gibt  es \nkeinen Ermessensspielraum. Das muss in einem Abkom-\nmen deutlich werden. Da setze ich nicht auf amerikani-\nsche  Geheimdienstchefs.  Es  gibt  n\u00e4mlich  noch  mehr \nChefs als Keith Alexander,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD \u2013 Michael \nHartmann [Wackernheim] [SPD]: 16 Dienste!)\n",
		"und die sind noch schwieriger. Ich setze \u2013 das sage ich \nganz offen \u2013 auf Obama und Kerry. Ich glaube, dass die \namerikanische  Pr\u00e4sidentschaft  unsere  Chance  ist,  und \nich  vertraue  einmal  darauf,  dass  das,  was  Obama  am \nFreitag vortragen wird, uns einen gro\u00dfen Schritt weiter-\nbringt.\n",
		"Bei  der  bekannt  gewordenen  Intensit\u00e4t  der  NSA-\nDatensammlungen  haben  die  \u2013  das  kann  man  sagen  \u2013 \nden lohnenden Punkt an Sicherheitsgewinn l\u00e4ngst \u00fcber-\nschritten.  Wer  in  die  Vergangenheit  von  Nachrichten-\ndiensten  guckt,  wei\u00df  eigentlich,  dass  ein  unbegrenztes \n\u201eNice to have\u201c noch nie einen Dienst effektiver gemacht \nhat.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"All  unseren  Partnern  muss  klar  sein,  was  hier  auf  dem \nSpiel steht: Schaffen wir kein \u201eNo spy\u201c, spioniert jeder \ngegen jeden und ermitteln wir k\u00fcnftig strafrechtlich ge-\ngen alle.\n",
		"Meine Damen und Herren, dieses Szenario wollen wir \nverhindern und damit gleichzeitig die Zukunft des Inter-\nnets sch\u00fctzen. Ich zitiere ungern Sascha Lobo, aber mit \nseinem Gedanken von gestern \u2013 ich meine, ihn verstan-\nden zu haben \u2013\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Das ist \nschon was!)\n",
		"hat er recht. Wir \u2013 das ist jetzt kein direktes Zitat \u2013 ge-\nf\u00e4hrden das Internet und seine Zukunft, wenn wir dieses \nProblems nicht Herr werden. Das ist f\u00fcr uns \u2013 das sage \nich noch einmal in Richtung der Amerikaner \u2013 der gro\u00dfe \nWert  dieses  Abkommens:  erstens  Freiheit  im  Internet \nund zweitens Sicherheit, aber bitte unter Freunden auch \nauf die richtige Art und Weise.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Herr  Korte,  Sie  haben,  glaube  ich,  gegen\u00fcber  der \nPresse  gesagt,  die  Regierung  stehe  nackt  da.  Gerade \neben  haben  Sie,  Herr  von  Notz,  gesagt,  die  Regierung \n",
		"stehe blank da. Alles Quatsch! Wir stehen allenfalls al-\nleine da.\n",
		"",
		"(J\u00fcrgen  Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  ist  doch  kein  Widerspruch:  nackt \nund allein!)\n",
		"Es  w\u00e4re  sehr  sch\u00f6n,  Herr  Str\u00f6bele,  bei  aller  Wert-\nsch\u00e4tzung  f\u00fcr  Ihre  Person,  wenn  Sie  den  Kollegen  aus \n\u00d6sterreich,  aus  Island  oder  woher  auch  immer  die \nAdresse  unserer  Regierung  durchgeben  w\u00fcrden.  Wir \nw\u00fcrden  uns  freuen,  wenn  weitere  im  Gleichschritt  mit \nuns  marschieren  w\u00fcrden  und  verhandeln.  Das  m\u00f6chte \nich  auch  als  Gru\u00dfadresse  an  die  Europ\u00e4ische  Union \nschicken.  Ich  glaube,  dass  wir  nur  so  eine  starke  Ver-\nhandlungsposition einnehmen k\u00f6nnen.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: So ist es!)\n",
		"Bitte nicht drohen und blockieren! Das ist verhandlungs-\ntaktisch wirklich Unsinn.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wir  sind  total  konstruktiv,  Herr \nSchuster!  \u2013  Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wir wollen uns betei-\nligen!)\n",
		"Die  Europ\u00e4ische  Union  hat  sehr  wertvolle  Verhand-\nlungsoptionen;  diese sollte  man geschickt nutzen. Aber \ndaf\u00fcr,  meine  Damen  und  Herren,  m\u00fcssten  wir  erst  ein-\nmal  mit  den  Engl\u00e4ndern  klarkommen.  Oder  ist  der \nGCHQ etwa auf einem anderen Weg als die NSA?\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Nein,  \u00fcberhaupt  nicht!  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nein!)\n",
		"Ich glaube nicht, dass das der Fall ist. Das hei\u00dft, wir, die \nParlamente  wie  die  Regierungen,  haben  die  Aufgabe, \n\u00fcberhaupt erst einmal in Europa festzustellen, was denn \nPrivatsph\u00e4re  hei\u00dft,  was  denn  Spionage  unter  Freunden \nhei\u00dft etc. Das ist f\u00fcr uns der aus meiner Sicht wichtigste \nAnsatzpunkt. Das w\u00fcrde auch Druck auf die USA erzeu-\ngen. Wir haben sie ja immerhin \u00f6ffentlich in der Defen-\nsive; und dabei soll es auch bleiben. Ich bin dem Staats-\nsekret\u00e4r sehr dankbar, dass er das deutlich gemacht hat.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  das  No-Spy-Abkommen, \n",
		"wenn wir es denn h\u00e4tten, reicht nicht.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Das ist wahr!)\n",
		"Denn das Vorgehen der USA stellt ja nur die Spitze des \nEisbergs  dar.  Wir  diskutieren  hier  \u00fcberhaupt  nicht  da-\nr\u00fcber,  was  die  Chinesen  k\u00f6nnen.  Wir  diskutieren  nicht \ndar\u00fcber,  was  die  Russen  k\u00f6nnen  und  was  sie  tun. \nMachen wir uns also bitte nichts vor.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Worum  geht  es?  Wir  m\u00fcssen  unsere  Nachrichten-\ndienste  st\u00e4rken  und  d\u00fcrfen  sie  nicht  abschaffen,  Herr \nKorte und meine Damen und Herren von der gesamten \nLinksfraktion.\n"
	],
	[
		"Armin Schuster (Weil am Rhein)\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Diese Meinung ist ja geradezu grotesk. Wir m\u00fcssen viel-\nmehr daf\u00fcr sorgen, dass wir unsere B\u00fcrger sch\u00fctzen.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Mit den Geheim-\ndiensten?)\n",
		"Das hei\u00dft, nicht \u00fcber unsere Dienste herziehen, sondern \nsie  stark  machen.  Das  BSI  stark  machen,  das  ist  die \nkommende Pflicht.\n",
		"Noch  einmal:  Ich  bin  nicht  f\u00fcr  jeder  gegen  jeden. \nAber  wenn  die  USA  uns  keine  andere  Chance  lie\u00dfen, \nw\u00e4re  das  dummerweise  der  Worst  Case.  Dann  m\u00fcssten \nwir unsere Dienste noch einmal ganz anders betrachten. \nDas  m\u00f6chte  ich  nicht.  Wir  glauben,  unter  Freunden \nleben  wir  sicher.  So  wie  es  jetzt  ist,  so  soll  es  bleiben. \n",
		"",
		"Deswegegen  bitte  mit  gr\u00f6\u00dfter  Hartn\u00e4ckigkeit  und  Aus-\ndauer dieses Abkommen verhandeln!\n",
		"",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nWir  sind  am  Ende  der  Aktuellen  Stunde  und  damit \n",
		"auch am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages auf morgen, Donnerstag, den 16. Januar 2014, \n9 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch \n",
		"alles Gute f\u00fcr den Rest des Tages.\n",
		"(Schluss: 16.53 Uhr)\n"
	]
]