[
	[
		"12. Sitzung\n",
		"Berlin, Freitag, den 31. Januar 2014\n",
		"Beginn: 9.01 Uhr\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nGuten  Morgen,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \n",
		"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00fcssen wir \neinen  Gesch\u00e4ftsordnungsantrag  behandeln.  Die  Frak-\ntionen der CDU/CSU und SPD haben fristgerecht bean-\ntragt,  die  heutige  Tagesordnung  um  die  Wahl  von  vier \nMitgliedern  des  Verwaltungsrates  der  Kreditanstalt  f\u00fcr \nWiederaufbau zu erweitern. Die Wahl soll im Anschluss \nan die Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte erfolgen, vorausgesetzt \ndas  Anliegen  der  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  hat \nkeinen Erfolg.\n",
		"Das Wort zur Gesch\u00e4ftsordnung hat zun\u00e4chst die Kol-\n",
		"legin Britta Ha\u00dfelmann.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nGuten Morgen,  Frau  Pr\u00e4sidentin! Meine Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  In  der  Tat: \nGestern sollte kurzerhand per amtlicher Mitteilung die-\nser  Vorgang  beschlossen  werden.  Dagegen  haben  wir \nWiderspruch eingelegt, weil wir finden: Das muss heute \nhier diskutiert werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  sage  ausdr\u00fccklich:  Das  richtet  sich  nicht  gegen  die \nPersonen, die Sie als Mitglieder vorschlagen. Das wissen \nauch alle handelnden Personen. Es geht uns hier um das \nVerfahren.\n",
		"Meine Damen und Herren, worum geht es? Es geht da-\nrum,  dass  der  Verwaltungsrat  der  Kreditanstalt  f\u00fcr  Wie-\nderaufbau  zum  ersten  Mal  in  dieser  Legislaturperiode \nheute teilweise neu besetzt werden soll. Er wird nicht le-\ngislaturperiodenscharf  besetzt,  sondern  es  werden  heute \ndrei  Pl\u00e4tze  von  ausscheidenden  Mitgliedern  nachbesetzt, \ndie ihren Sitz bis zum 31. Dezember 2013 innehatten. F\u00fcr \ndie 18. Legislaturperiode \u2013 darauf haben wir uns in einem \ngemeinsamen  Antrag  zur  Gesch\u00e4ftsordnung  und  zu  den \nStellenanteilen f\u00fcr die Fraktionen verst\u00e4ndigt \u2013 haben wir \nals gr\u00fcne Fraktion den Anspruch, in diesem Verwaltungs-\nrat der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau vertreten zu sein.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE])\n",
		"Das ist  richtig und  wichtig;  denn  dort geht  es um  ganz \nviele  F\u00f6rderprogramme  und  ganz  viele  Bundesgelder. \nDeshalb  ist  es  selbstverst\u00e4ndlich,  dass  wir  als  eine  von \nvier Fraktionen einen Vertretungsanspruch haben \u2013 die-\nser  Auftrag  ist  uns  zugebilligt  nach  der  gemeinsamen \nVereinbarung  nach  Sainte-Lagu\u00eb/Schepers  \u2013  und  dass \nwir unseren Sitz dort wahrnehmen k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  haben  gegen\u00fcber  den  Fraktionen  von  SPD  und \nUnion deutlich gemacht, dass, wenn jetzt diese erste Be-\nsetzung stattfindet, wir die einzige Fraktion sind, die im \nMoment  nicht  in  diesem  Verwaltungsrat  vertreten  ist. \nWir wollen einen dieser Sitze wahrnehmen, um unserem \nAuftrag gerecht zu werden, gemeinsam mit den anderen \nFraktionen Kontrolle auszu\u00fcben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dieses Recht wird uns jetzt verweigert, und zwar mit \ndem Argument, die Besetzung des Verwaltungsrats w\u00e4re \nnicht an den Beginn der Legislaturperiode gebunden.\n",
		"Okay, meine Damen und Herren, dann lassen Sie uns \ndieses  Argument  mal  durchgehen.  Warum  sagen  Sie \ndann in Ihrer Argumentation: Heute beginnt hier sozusa-\ngen  die  18.  Legislaturperiode,  und  angesichts  der  Zu-\nsammensetzung  des  Bundestags  in  der  18.  Legislatur-\nperiode  besetzt  die  Union  zwei  und  die  SPD  einen  der \nfreiwerdenden Sitze? Meine Damen und Herren, da kann \ndoch  etwas  nicht  in  Ordnung  sein.  Sie  widersprechen \nsich doch selbst.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  beziehen  sich  bei  diesem  Benennungsverfahren \nauf  einen  Rechtsvermerk  der  Bundestagsverwaltung. \nDas halte ich schon mal f\u00fcr ein Unding, weil die Frage \nder Unterrepr\u00e4sentanz der Gr\u00fcnen in diesem Rechtsver-\nmerk  \u00fcberhaupt  nicht  er\u00f6rtert  wird.  Wenn  man  diesem \nVerfahren  und  Ihrer  Logik  folgte,  dass  jetzt  sozusagen \ndie 18. Wahlperiode beginnt und deshalb der Union zwei \nSitze und der SPD ein Sitz zustehen, dann w\u00e4ren wir erst \n2015 dran. Denn bei der n\u00e4chsten Besetzung nach dem \nSainte-Lagu\u00eb/Schepers-Verfahren w\u00e4ren erst mal wieder \n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"die SPD und die Linken dran, und die Gr\u00fcnen folgen erst \nauf Platz sechs, im Jahr 2015.\n",
		"Das  kann  nicht  richtig  sein.  Das  ist  politisch  falsch, \nund es ist rechtlich h\u00f6chst zweifelhaft. Wir melden hier \nganz deutlich unseren Widerspruch an und werden die-\nser Besetzung heute auf gar keinen Fall zustimmen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nNun  hat  der  Kollege  Michael  Grosse-Br\u00f6mer  das \n",
		"Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Frau  Kollegin  Ha\u00dfelmann,  Sie  haben  sich \nM\u00fche  gegeben,  den  Sachverhalt  m\u00f6glichst  kompliziert \ndarzustellen.\n",
		"(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Im Prinzip ist er ganz einfach: Es geht heute um die Be-\nsetzung  eines  Gremiums  \u2013  das,  was  wir  in  den  letzten \nWochen mehrfach, fast t\u00e4glich, gemacht haben. Und Sie \nhaben es selbst angesprochen: Wir haben da ein verein-\nbartes Verfahren.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das halten Sie aber nicht ein!)\n",
		"Wenn, wie in diesem konkreten Fall, sieben Personen in \ndiesem  Gremium  sind  \u2013  wir  haben  eine  Berechnung \nnach  Sainte-Lagu\u00eb/Schepers  vereinbart  \u2013,  dann  ergibt \nsich folgende Zusammensetzung, auch orientiert an der \nGr\u00f6\u00dfe  der  Fraktionen  aufgrund  des  Wahlergebnisses: \nDie Union bekommt drei Sitze, die SPD bekommt zwei, \ndie Gr\u00fcnen bekommen einen und die Linken bekommen \neinen.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Offensichtlich nicht! \u2013 Katja Keul \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wir  kriegen \nja keinen! \u2013 Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Vor 2015 kriegen wir gar kei-\nnen Sitz!)\n",
		"Das bleibt auch so. Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, wie Sie \nauf die Idee kommen, dass man Ihnen diesen Sitz nicht \ng\u00f6nnt. Es bleibt doch dabei.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Warum  fangen  wir  dann  jetzt  an,  zu \nz\u00e4hlen?)\n",
		"Es  gibt  in  diesem  konkreten  Gremium  nur  eine  Be-\nsonderheit \u2013 da haben Sie v\u00f6llig recht \u2013: Es wird zu Be-\nginn  der  Wahlperiode,  anders  als  die  anderen,  nicht  in \nder Gesamtheit neu besetzt, sondern angesichts der Tat-\nsache,  dass  die  Mitglieder  zu  unterschiedlichen  Zeit-\npunkten ausscheiden, je nachdem, ob ein Platz frei wird, \nSchritt f\u00fcr Schritt.\n",
		"(Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Nun scheiden drei Mitglieder aus. Im \u00dcbrigen sollen nur \ndie  wiedergew\u00e4hlt  werden,  die  schon  Mitglieder  sind. \nVon den drei Sitzen stehen logischerweise, nach den Be-\nrechnungen  nach  Sainte-Lagu\u00eb/Schepers,  zwei  der \nUnion und einer der SPD zu. Und Sie bekommen nat\u00fcr-\nlich  den  Sitz,  wenn  er  frei  wird  und  Ihnen  rechnerisch \nzusteht \u2013 ganz einfach!\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir  haben  nat\u00fcrlich  bei  der  Bundestagsverwaltung \nRechtsrat eingeholt, weil ich Ihre Interessen immer sehr \nernst  nehme.  Egal,  ob  es  Minderheitenrechte  oder  Ihre \npers\u00f6nlichen  Ansichten  sind  \u2013  wir  unterhalten  uns  im-\nmer ganz gut.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Nein,  nein,  damit  kommen  Sie  nicht \ndurch! Wir haben einen Vertretungsanspruch!)\n",
		"Ich  gehe  gar  nicht  davon  aus,  dass  nur  ich  recht  habe. \nAlso haben wir ein vern\u00fcnftiges, sachverst\u00e4ndiges Gut-\nachten eingeholt,\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas ist doch kein Gutachten!)\n",
		"und damit haben wir eine profunde Festlegung durch die \nBundestagsverwaltung.  Die  Kurzfassung  dieser  Bewer-\ntung \u2013 \u2013\n",
		"(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nGegenrufe von der CDU/CSU)\n",
		"\u2013 Ich wei\u00df, Sie sind jetzt ein bisschen aufgeregt, aber das \nm\u00fcssen Sie sich jetzt auch anh\u00f6ren. \u2013 Die Kurzfassung \ndieser  Bewertung  lautet  wie  folgt:  Das  Sainte-Lagu\u00eb/\nSchepers-Verfahren ist vereinbart; deswegen ist das, was \nGrosse-Br\u00f6mer und die CDU/CSU und die SPD sagen, \nrichtig. \u2013 Selbst wenn es nicht vereinbart w\u00e4re, g\u00e4be es \nkein Verfahren, das Ihre Rechtsauffassung widerspiegelt.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das Rechtsgutachten ist ein Witz!)\n",
		"Nur damit das klar ist: Wir haben das gestern im \u00c4l-\ntestenrat besprochen, und es gab nicht eine Fraktion, die \nIhrer Auffassung ist. Jenseits der Rechtslage will ich Sie \nmal eines fragen: K\u00f6nnen Sie sich an 2009 erinnern? Da \nwar  es  in  diesem  Gremium  folgenderma\u00dfen:  Frau \nScheel, eine Gr\u00fcne, hatte einen Sitz inne, und uns stand \ner  zu.  Was  haben  wir  gemacht?  Wir  haben  keine  Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsdebatte gef\u00fchrt, wir haben uns nicht auf-\ngeregt,  sondern  haben  gewartet,  bis  die  Kollegin  aus-\nschied,  bis  ihre  Amtszeit  abgelaufen  war,  und  dann \nhaben wir nachbesetzt.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Da  hatten  Sie  drei  Sitze!  \u2013  Katrin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nG\u00f6ring-Eckardt \nNEN]: Bei Ihnen war es nicht so, dass Sie gar \nnicht vertreten waren!)\n",
		"So geh\u00f6rt es sich unter Kollegen. Man sollte sich nicht \npermanent hinstellen und Sonderrechte einfordern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Michael Grosse-Br\u00f6mer\n",
		"Ich  will  Ihnen  abschlie\u00dfend  sagen:  Wir,  die  Union, \nhaben die  ganze  Zeit  \u2013  das  wird  auch in  den  k\u00fcnftigen \nDebatten so sein \u2013 Wert darauf gelegt, dass die Opposi-\ntion Minderheitenrechte bekommt, auch wenn sie Quo-\nren nicht erreicht.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber nicht heute!)\n",
		"Aber  eines  m\u00fcssen  Sie  sich  abgew\u00f6hnen:  Sonderrechte \nf\u00fcr Ihre Fraktion, f\u00fcr Ihre Abgeordneten zu fordern, aus-\ngehend von der Annahme, dass Abgeordnete der Gr\u00fcnen \nwertvoller  sind  als  Abgeordnete  der  SPD  oder  anderer \nFraktionen.\n",
		"(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Da  machen  wir  nicht  mit,  auch  wenn  Sie  hier  noch  so \nviele Gesch\u00e4ftsordnungsdebatten beantragen.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Am Thema vorbei!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nWir kommen zur Abstimmung. Ich bitte zu beachten, \ndass  wir  \u00fcber  den  Aufsetzungsantrag  abstimmen.  Wer \nstimmt f\u00fcr den Aufsetzungsantrag? \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der Aufsetzungsantrag ist mit \nden Stimmen der Unionsfraktion und der SPD-Fraktion \ngegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \nbei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n",
		"Wir  verfahren  jetzt  weiter  gem\u00e4\u00df  der  Tagesordnung. \n",
		"Ich rufe den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt 2 auf:\n",
		"Wahl  von  Mitgliedern  des  Verwaltungsrates \nder  Kreditanstalt  f\u00fcr  Wiederaufbau  gem\u00e4\u00df \n\u00a7 7 Absatz 1 Nummer 4 des Gesetzes \u00fcber die \nKreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau \n",
		"Drucksache 18/398\n",
		"Dazu  liegt  ein  Wahlvorschlag  der  Fraktionen  der \nCDU/CSU und der SPD vor. Wer stimmt f\u00fcr den Wahl-\nvorschlag  auf  Drucksache 18/398?  \u2013  Wer  stimmt  dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der Wahlvorschlag ist ange-\nnommen.\n",
		"Ich rufe nun wieder Tagesordnungspunkt 1 auf:\n",
		"Regierungserkl\u00e4rung  durch  die  Bundeskanz-\nlerin\uf020\n(Fortsetzung der Aussprache)\n",
		"Ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass wir am Mittwoch \nf\u00fcr  die  heutige  Aussprache  insgesamt  3 Stunden  und \n36 Minuten beschlossen haben.\n",
		"Wir kommen nun zu den Bereichen Verkehr und di-\ngitale Infrastruktur. Das Wort hat der Bundesminister \nAlexander Dobrindt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Alexander  Dobrindt,  Bundesminister  f\u00fcr  Verkehr \n",
		"",
		"und digitale Infrastruktur:\n",
		"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Das  Bundesministerium  f\u00fcr  Mobilit\u00e4t  und \nModernit\u00e4t  hat  Aufgaben,  die  von  zentraler  Bedeutung \nf\u00fcr  die  gesellschaftliche  Entwicklung  unseres  Landes \nsind.\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"\u2013 Schon Aufruhr beim ersten Satz, nicht schlecht.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nCDU/CSU und der SPD)\n",
		"Verkehr  und  digitale  Infrastruktur,  das  sind  die  He-\nrausforderungen, die wir nicht nur rein technisch disku-\ntieren  d\u00fcrfen,  sondern  die  wir  vor  allem  gesellschafts-\npolitisch  verantworten  und  organisieren  m\u00fcssen.  Wer \nMobilit\u00e4t  organisiert,  der  organisiert  die  Lebensadern \nunserer  Gesellschaft,  der  stellt  die  Weichen  f\u00fcr  Wachs-\ntum und zuk\u00fcnftigen Wohlstand in unserem Land.\n",
		"Es  war  deswegen  ein  richtiger  Schritt,  dass  wir  die \nBereiche Verkehrsinfrastruktur und digitale Netze in ei-\nnem Ministerium geb\u00fcndelt haben und damit zusammen \ndenken, zusammen planen und zusammen errichten. Das \nist genau der Ansatz, der mit \u00fcber die Zukunftschancen \nunseres Landes entscheidet und damit \u00fcber die Zukunfts-\nchancen eines jeden Einzelnen von uns. Der Zugang zur \ndigitalen Welt, der \u00fcber die Netze organisiert wird, wird \nmit  ausschlaggebend  daf\u00fcr  sein,  ob  unsere  n\u00e4chste  Ge-\nneration Zukunftschancen in unserem Land hat.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ich rate dazu, dies unter folgendem Gesichtspunkt zu \nsehen: Wenn wir f\u00fcr einen Moment die Technik in den \nHintergrund und die Gesellschaftspolitik in den Vorder-\ngrund treten lassen, dann kann man feststellen, dass die \nFrage  der  Digitalisierung  vor  allem  eine  Frage  der  Ge-\nrechtigkeit ist. Es ist eine Frage der Innovationsgerech-\ntigkeit, ob ich heute Zugang zur digitalen Welt habe, und \ndamit ist es eine Frage der Teilhabegerechtigkeit. Jeder \nin  unserem  Land  hat  Anspruch  darauf,  an  der  neuen \nTechnologie teilzuhaben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir  haben  mit  der  sozialen  Marktwirtschaft  \u00d6kono-\nmie und sozialen Ausgleich zusammengebracht. Die so-\nziale Marktwirtschaft gibt uns bis heute den Auftrag, die \n\u00d6konomie und die \u00d6kologie sowie nunmehr gerade auch \ndie \u00d6konomie und die digitale Revolution zusammenzu-\nbringen; denn das ist der Garant f\u00fcr wirtschaftlichen Er-\nfolg in unserem Land. Neben der Produktivit\u00e4t und der \nsozialen Verantwortung wird die Teilhabe an der digita-\nlen Welt k\u00fcnftig \u00fcber Wachstum und Wohlstand mit ent-\nscheiden.\n",
		"Dabei darf man sich nicht ausruhen auf dem, was man \nschon  erreicht  hat,  darauf,  dass  wir  funktionierende \nNetze  in  den  gro\u00dfen  St\u00e4dten  haben  und  gro\u00dfe  Daten-\nmengen transportiert werden k\u00f6nnen. Wir haben in die-\nsem Bereich eine enorme Dynamik zu verzeichnen. Die \nDatenmenge, die transportiert werden muss, wird in den \nn\u00e4chsten Jahren sprunghaft ansteigen. 2020 werden wir \n"
	],
	[
		"Bundesminister Alexander Dobrindt\n",
		"f\u00fcnfzigmal  mehr  Daten  transportieren  und  speichern \nm\u00fcssen, als dies zurzeit der Fall ist. Dabei geht es nicht \nnur  um  die  Kommunikation,  die  wir  alle  mit  unseren \nHandys  aus\u00fcben,  sondern  in  erster  Linie  um  die  Kom-\nmunikation  der  Dinge  untereinander.  Dadurch  werden \nDaten  produziert.  Die  selbstst\u00e4ndige  Kommunikation \nder  Maschinen  untereinander  wird  Produktionsprozesse \nbestimmen. Das, was wir heute als Industrie 4.0 bezeich-\nnen, die Modernisierung der Produktionsprozesse mittels \nDigitalisierung,  ist  in  vollem  Gange.  Die  wirtschaftliche\nBedeutung  der  digitalen  Infrastruktur  ist  inzwischen  so \ngro\u00df, dass wir sie neben der Arbeit, neben den Ressour-\ncen und neben dem Kapital als vierten Produktionsfaktor \nbezeichnen k\u00f6nnen.\n",
		"Deswegen  d\u00fcrfen  wir  in  Europa  nicht  einfach  zu-\nschauen,  wie  unser  Wirtschaftsraum  in  diesem  Bereich \nim  Vergleich  zu  anderen  Wirtschaftsr\u00e4umen,  beispiels-\nweise dem der Vereinigten Staaten von Amerika oder der \nasiatischen L\u00e4nder, Gefahr l\u00e4uft, technisch abgeh\u00e4ngt zu \nwerden. Es ist etwas Neues f\u00fcr uns, dar\u00fcber nachzuden-\nken, was es f\u00fcr uns in Europa bedeutet, technisch abge-\nh\u00e4ngt  zu  werden.  In  anderen  Regionen  der  Erde  haben \nwir 50 Prozent mehr Pro-Kopf-Investitionen in die digi-\ntale Infrastruktur als in Europa. Das kann uns nicht zu-\nfriedenstellen. Das hei\u00dft, dass die Kluft, die im digitalen \nBereich inzwischen zwischen uns, den Vereinigten Staa-\nten von Amerika und den chinesischen M\u00e4rkten entstan-\nden  ist,  nicht  kleiner,  sondern  immer  gr\u00f6\u00dfer  wird.  Es \nbraucht  eine  Initialz\u00fcndung,  damit  wir  eine  Aufholjagd \nstarten  k\u00f6nnen.  Deswegen  werden  wir  eine  Netzallianz \nDigitales Deutschland ins Leben rufen, an der all dieje-\nnigen teilnehmen sollen, die willig sind, in unsere digita-\nlen Netze zu investieren. Wir werden die Rahmenbedin-\ngungen  so  gestalten,  dass  diese  Investitionen  in  die \nNetze in erh\u00f6htem Ma\u00dfe erfolgen k\u00f6nnen und das Vor-\nhaben erfolgreich ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir haben im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass \nwir  bis  2018  ein  fl\u00e4chendeckendes  Breitbandnetz  mit \n50 Megabit  pro  Sekunde  in  Deutschland  haben  wollen. \nNeben dem Ausbau des Glasfaserkabelnetzes wird man \ndaf\u00fcr  weitere  Techniken  ben\u00f6tigen.  Wir  gehen  davon \naus,  dass  dieser schnelle Datenzugang in der Fl\u00e4che nur \ndann  zu  erreichen  ist,  wenn  man  Hybridtechniken  ein-\nsetzt,  das  hei\u00dft,  die  Nutzung  unterschiedlicher  Netzzu-\ng\u00e4nge gleichzeitig m\u00f6glich ist.\n",
		"An dieser Stelle m\u00f6chte ich die Gelegenheit wahrneh-\nmen,  f\u00fcr  die  ausgesprochen  gute  Zusammenarbeit  mit \ndem Wirtschaftsministerium zu danken. Das ist nicht im-\nmer eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\n",
		"(Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin: Bei \nuns schon! \u2013 Beifall bei der SPD)\n",
		"\u2013 Mit  dem  Bundeswirtschaftsministerium  schon,  habe \nich gerade geh\u00f6rt.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Sigmar  Gabriel  scheint  das  Thema \nnicht so wichtig zu sein!)\n",
		"\u2013 Ich  kann  ja  verstehen,  dass  Sie  Zweifel  daran  haben, \ndass  wir  gut  zusammenarbeiten  k\u00f6nnen.  Glauben  Sie \nmir: Der Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel und \nich haben in dieser Frage exzellent zusammengearbeitet.\n",
		"",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Da passt kein Blatt dazwischen!)\n",
		"Wir  haben  uns  in  der  bedeutenden,  entscheidenden  in-\nhaltlichen  Frage,  wer  zuk\u00fcnftig  f\u00fcr  die  Frequenzpolitik \nzust\u00e4ndig  ist  \u2013  die  Frequenzpolitik  kann  ein  Schl\u00fcssel \nsein, wenn es darum geht, in der Fl\u00e4che eine echte Breit-\nbandversorgung zu haben \u2013, geeinigt. Das BMVI ist zu-\nk\u00fcnftig f\u00fcr die digitale Dividende und die Frequenzpoli-\ntik zust\u00e4ndig. Das ist in unser beider Interesse. Es liegt \nin  der  gemeinsamen  Verantwortung  des  Bundeswirt-\nschaftsministers  und  mir,  dass  wir  mit  dieser  Strategie \nam Schluss im Sinne der Bev\u00f6lkerung Deutschlands er-\nfolgreich  sind  und  eine  fl\u00e4chendeckende  Breitbandver-\nsorgung haben. Deswegen danke sch\u00f6n an den Bundes-\nwirtschaftsminister daf\u00fcr, dass dies gelungen ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Sie  sehen,  wir  nehmen  diese  Herausforderung  ernst. \nIch erwarte nicht, dass dies einfach gelingen kann. Des-\nwegen ist es umso wichtiger, dass man seine Kompeten-\nzen  an  dieser  Stelle  b\u00fcndelt.  Nicht  nur  in  der  Politik, \nsondern auch in der Wirtschaft wird es darum gehen, ob \nman  die  Kompetenzen  b\u00fcndeln  kann.  Wenn  Sie  sich \nheute anschauen, welche Topunternehmen es in der digi-\ntalen Welt gibt, dann werden Sie darunter kaum noch ein \neurop\u00e4isches Unternehmen finden. Der Wettbewerb fin-\ndet  heute  zwischen  Amerika  und  den  asiatischen  L\u00e4n-\ndern statt.\n",
		"Wer  zuk\u00fcnftig  Wertsch\u00f6pfung  generieren  will,  der \nwird sich an der Spitze der technischen Entwicklung be-\nwegen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall des Abg. Andreas G. L\u00e4mmel [CDU/\nCSU])\n",
		"Dies ist nicht nur eine rein finanzielle Frage, sondern es \nist auch eine Frage der Sicherheit. Ich trete da dem Bun-\ndesinnenminister nicht zu nahe, weil auch wir in diesem \nBereich an einem gemeinsamen Strang ziehen.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Der ist ja auch nicht da!)\n",
		"Gesetze sind das eine, das Know-how \u00fcber die Technik \nist das andere. Wenn wir in Europa die Kompetenz ver-\nlieren,  die  digitale  Technik  zu  verstehen,  und  sie  nur \nnoch  konsumieren,  dann  ist  auch  die  Sicherheitsfrage \nnicht  l\u00f6sbar.  Deswegen  m\u00fcssen  wir  uns  Kompetenz  an \ndieser Stelle zur\u00fcckerarbeiten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ich  sage  Ihnen:  Eine  Aufgabe  der  Netzallianz  wird \nsein, das Interesse derjenigen, die heute in dieser Bran-\nche, in der digitalen Welt wirtschaftlich unterwegs sind, \nzu  wecken  und  zu  f\u00f6rdern,  in  der  digitalen  Champions \nLeague mitzuspielen. Dabei geht es f\u00fcr uns in der Tat um \neine  digitale  Souver\u00e4nit\u00e4t  Europas.  Ein  Kontinent,  der \ndavon lebt, dass er Spitzentechnologien entwickelt, und \nin der Welt mit dabei ist, wenn es darum geht, Spitzen-\n"
	],
	[
		"Bundesminister Alexander Dobrindt\n",
		"technologien  zu  nutzen,  kann  schlichtweg  nicht  akzep-\ntieren,  dass  er  in  einem  bedeutenden  Feld  der  Zukunft, \nn\u00e4mlich der digitalen Modernisierung, nicht ganz vorne \nmitspielt. Deswegen m\u00fcssen wir unsere digitale Souve-\nr\u00e4nit\u00e4t  in  Europa  verteidigen,  auch  gegen\u00fcber  anderen \nL\u00e4ndern der Erde.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Modernisierung ist \u00fcbrigens auch das Schl\u00fcsselwort, \nwenn  es  um  die  klassische  Infrastruktur  geht:  um  die \nStra\u00dfen, um die Schienen, um die Wasserwege und um \nden  Luftverkehr.  Das  wollen  wir  nicht  isoliert  betrach-\nten,  sondern  es  geht  um  ein  vernetztes  Mobilit\u00e4tsange-\nbot.  Wir  werden  unsere  Infrastruktur  nicht  nur  sichern \nm\u00fcssen \u2013 wir haben ja gut ausgebaute Netze im Bereich \nder Stra\u00dfen, der Bahnen und der Wasserwege \u2013, sondern \nwir wollen sie auch weiterhin ausbauen.\n",
		"Wir  haben  gerade  in  diesen  Tagen  \u00fcber  20  Jahre \nBahnreform diskutiert und sie gefeiert. Die Bilanz ist im \nGrundsatz sehr positiv. Trotz aller Konkurrenz durch das \nAuto, den Flugverkehr und inzwischen auch durch Fern-\nbuslinien  nimmt  die  Attraktivit\u00e4t  der  Bahn  weiter  zu. \nDie  Fahrgastzahlen  steigen  weiter  an.  Wir  wollen  das \nSystem der Schiene st\u00e4rken und es weiter ausbauen, um \neinen verl\u00e4sslichen und sicheren Schienenverkehr zu ha-\nben. Das ist notwendig, weil wir ein H\u00f6chstma\u00df an Mo-\nbilit\u00e4t  f\u00fcr  alle  garantieren  m\u00fcssen.  Mobilit\u00e4t  ist  ein \nGrundrecht, und zu Recht fordern die Menschen in die-\nsem  Land  eine  funktionierende  Mobilit\u00e4tsinfrastruktur \nein.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Steht  das \nim  Grundgesetz,  Herr \nDobrindt?)\n",
		"Ich habe in den letzten Tagen bei den Gespr\u00e4chen mit \nVertretern  der  Bahn  deutlich  darauf  hingewiesen,  dass \ndie Bahn inzwischen mehr als ein Reisemittel, mehr als \nein  Transportmittel  geworden  ist.  Sie  ist  f\u00fcr  viele  ein \nmobiler Arbeitsplatz geworden. Deswegen hat die Bahn \ndie  Verantwortung,  die  digitale  Modernisierung  voran-\nzutreiben. WLAN an den Bahnh\u00f6fen, leistungsf\u00e4hige In-\nternetanschl\u00fcsse in den Z\u00fcgen \u2013 das entspricht einer mo-\ndernen  Kundenorientierung.  Wir  k\u00f6nnen  von  der  Bahn \nverlangen, dass sie hier besser wird und daf\u00fcr sorgt, dass \ndiese modernen Technologien in die Bahn Eingang fin-\nden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir m\u00fcssen die leistungsf\u00e4hige Schieneninfrastruktur \nerhalten  und ausbauen.  Daf\u00fcr  sind  weiterhin  Investitio-\nnen  notwendig.  Wir  werden  in  den  n\u00e4chsten  Monaten \nmit der Deutschen Bahn AG in die Verhandlungen \u00fcber \neine  Leistungs-  und  Finanzierungsvereinbarung  eintre-\nten und wollen darin die finanziellen Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr den Erhalt dieser Infrastruktur festlegen. Ich will \nin  diesem  Zusammenhang  auch  festhalten:  Wir  stehen \ngenauso zu einem gesunden und funktionierenden Wett-\nbewerb  auf  der  Schiene  wie  zum  integrierten  Konzern \nDeutsche Bahn AG.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir haben uns innerhalb der Koalition auf zus\u00e4tzliche \nInfrastrukturinvestitionsma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 5 Mil-\nliarden  Euro  geeinigt.  Das  ist  ein  wesentlicher  Beitrag, \num die Substanzsicherung unserer Verkehrswege voran-\nzutreiben.  Davon  m\u00fcssen  alle  Bereiche  profitieren,  so-\nwohl  die  Stra\u00dfe  als  auch  die  Schiene  und  die  Wasser-\nwege.\n",
		"",
		"Wir  werden  einen  erheblichen  Teil  dieser  Mittel  f\u00fcr \nErhaltungsma\u00dfnahmen  einsetzen.  Das  wiederum  hei\u00dft, \ndass die Spielr\u00e4ume f\u00fcr den Neubau nat\u00fcrlich nicht gren-\nzenlos sein werden. Deswegen ist es unsere Aufgabe, f\u00fcr \nweitere finanzielle Spielr\u00e4ume zu sorgen. Dies geht nur, \nwenn wir die Weiterentwicklung der Nutzerfinanzierung \nvorantreiben.  Das  betrifft  auf  der  einen  Seite  die  Lkw-\nMaut,  die  wir,  wie  im  Koalitionsvertrag  vereinbart, \nSchritt f\u00fcr Schritt ausweiten werden. Das betrifft auf der \nanderen Seite die Pkw-Maut, \u00fcber die wir von den Hal-\ntern nicht in Deutschland zugelassener Pkw einen ange-\nmessenen  Beitrag  erheben  werden  mit  der  Ma\u00dfgabe, \ndass  kein  Halter  eines  in  Deutschland  zugelassenen \nFahrzeugs  st\u00e4rker  belastet  wird  als  heute.  Einen  genau \ndies  beinhaltenden  Gesetzentwurf  werde  ich  vorlegen. \nEr wird europarechtskonform sein. Etwas anderes gibt es \nmit mir auch nicht.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  des  Abg. \nS\u00f6ren Bartol [SPD] \u2013 Stephan K\u00fchn [Dresden] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Tosender Ap-\nplaus bei der SPD! \u2013 Heiterkeit beim B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Michael  Grosse-\nBr\u00f6mer [CDU/CSU]: Ich habe nichts geh\u00f6rt!)\n",
		"\u2013 Ich freue mich, wie euphorisch sich die Gr\u00fcnen schon \nwieder diesem Thema n\u00e4hern.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Wir warten die ganze Zeit darauf, dass \nSie etwas dazu sagen!)\n",
		"\u2013 Betrachten Sie es doch einfach einmal ganz unideolo-\ngisch.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 Hei-\nterkeit  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013 \nHarald  Ebner \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Und  das  ausgerechnet  aus  Ihrem \nMunde! \u2013 Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN: Wir sind gespannt!)\n",
		"Wenn in fast allen unseren Nachbarl\u00e4ndern die deut-\nschen  Autofahrer  \u00fcber  eine  Nutzerabgabe  ganz  selbst-\nverst\u00e4ndlich  an  der  Finanzierung  der  funktionierenden \nInfrastruktur beteiligt werden, dann ist es doch nur eine \nFrage  der Gerechtigkeit,  dass  Fahrer  aus  dem  Ausland, \ndie unsere Infrastruktur in Deutschland nutzen, auch am \nErhalt mit beteiligt werden. Um mehr geht es doch gar \nnicht.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  der  Abg. \nAndrea Wicklein [SPD] \u2013 Katja Keul [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Noch eine Frage der \nGerechtigkeit!  \u2013  Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Na,  ja,  starker  Auf-\ntritt  sieht  anders  aus!  \u2013  Gegenruf  des  Abg. \nS\u00f6ren Bartol [SPD]: Was hast du heute gefr\u00fch-\n"
	],
	[
		"Bundesminister Alexander Dobrindt\n",
		"st\u00fcckt? \u2013 Gegenruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ist doch so!)\n",
		"Wir  haben  das  Zukunftsprojekt  Elektromobilit\u00e4t  auf \ndie Agenda gesetzt. Daf\u00fcr wurden in der Vergangenheit \ndie Weichen schon gut gestellt. Die deutschen Autoher-\nsteller  haben  angek\u00fcndigt,  dass  in  diesem  Jahr  16  ver-\nschiedene Modelle auf dem Elektroautomarkt verf\u00fcgbar \nsein werden. Es gab allein im letzten Jahr einen Zuwachs \nvon  32 Elektrofahrzeugmodellen  auf  dem  deutschen \nMarkt.  Inzwischen  sind  \u00fcber  104 000  Elektrofahrzeuge \nin  Betrieb.  Das  zeigt:  Die  Elektromobilit\u00e4t  beginnt  zu \nwachsen. Das ist ein ermutigender Schritt.\n",
		"Das hei\u00dft aber auch: Wir m\u00fcssen neue Anreize setzen, \ndamit  noch  mehr  dieser  Autos  schneller  auf  den  Markt \nkommen. Deswegen bringen wir ein Elektromobilit\u00e4tsge-\nsetz  auf  den  Weg,  in  dem  wir  vor  allem  Privilegien  f\u00fcr \nHalter  und  Fahrer  von  Elektrofahrzeugen  schaffen  wie \nzum Beispiel Sonderparkpl\u00e4tze oder die M\u00f6glichkeit zur \nNutzung von Sonderfahrspuren.\n",
		"Alles, was hilft, zu \u00fcberzeugen, dass Elektromotoren \nein  Automobilantrieb  der  Zukunft  in  unserer  mobilen \nGesellschaft  sind,  ist  es,  glaube  ich,  wert,  dass  man  es \norganisiert und mit auf den Weg bringt. An dieser Stelle \nwollen wir den Mehrwert der Elektromobilit\u00e4t \u00fcber den \nreinen Umwelt- und Energiegedanken hinaus herausstel-\nlen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nHerr  Minister,  wenn  Sie  als  Abgeordneter  sprechen \nw\u00fcrden, m\u00fcsste ich Sie schon seit zwei Minuten auffor-\ndern, zum Schlusspunkt zu kommen.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich weitersprechen; ich mache Sie aber \ndarauf aufmerksam, dass das Konsequenzen f\u00fcr die Re-\ndezeit der Mitglieder Ihrer Bundestagsfraktion hat.\n",
		"Alexander  Dobrindt,  Bundesminister  f\u00fcr  Verkehr \n",
		"und digitale Infrastruktur:\n",
		"Frau Pr\u00e4sidentin, ich wei\u00df; aber ich habe zw\u00f6lf Jahre \ndarauf gewartet, einmal die Chance zu haben, hier l\u00e4nger \nzu reden, als mir erlaubt ist. Diese Chance will ich jetzt \nnutzen.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und \nder  SPD  \u2013  Heiterkeit  bei  der  LINKEN  und \ndem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nGut. Ich gehe davon aus, dass Ihre Fraktion jedes Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr hat und die daraus folgenden Ver\u00e4nderun-\ngen klaglos tr\u00e4gt.\n",
		"Alexander  Dobrindt,  Bundesminister  f\u00fcr  Verkehr \n",
		"und digitale Infrastruktur:\n",
		"Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \u00f6ffentliche Hand muss mit gutem \nBeispiel  vorangehen  und  in  die  Elektromobilit\u00e4t  inves-\ntieren  und  daf\u00fcr  sorgen,  dass  die  Fuhrparks  St\u00fcck  f\u00fcr \nSt\u00fcck umgestaltet werden. Nur so kann auch ein funktio-\nnierender  Gebrauchtwagenmarkt  entstehen.  Er  ist  ein \n",
		"Schl\u00fcssel  daf\u00fcr,  dass  diese  Autos  in  breiter  Masse  zur \nVerf\u00fcgung stehen werden.\n",
		"",
		"Ich glaube an die Elektromobilit\u00e4t. Gerade die Elek-\ntromobilit\u00e4t kann ein Element sein, um den Modernisie-\nrungsprozess  unseres  Landes  mit  voranzutreiben.  Elek-\ntromobilit\u00e4t  auf  der  einen  Seite  und Digitalisierung  auf \nder anderen Seite, das ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass in den \nAkzenten,  die  wir  in  diesem  Jahr  setzen,  die  Themen \nMobilit\u00e4t  und  Modernit\u00e4t  eng  miteinander  verkn\u00fcpft \nsind. Wir sind fest entschlossen, Mobilit\u00e4t und Moderni-\nt\u00e4t  weiterzuentwickeln  \u2013  im  Sinne  von  Wachstum  und \nWohlstand in unserem Land.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat die Kollegin Sabine Leidig f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch  will  aus  dem  weiten  Feld  der  Verkehrspolitik  drei \nThemen  ansprechen:  die  Stra\u00dfe,  die  Bahn  und  den \n\u00d6PNV.\n",
		"Vorab  will  ich  aber  sagen,  dass  mich  Herr  Dobrindt \n\u00fcberrascht hat: Herr Dobrindt, Sie haben \u00fcber Infrastruk-\ntur und Netze viel interessanter gesprochen,\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Was?)\n",
		"als ich es bisher vom Verkehrsminister gekannt hatte.\n",
		"Ob der Ausschuss f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t, wie \nSie  ihn  nennen,  der  spannendste  in  dieser  Legislatur-\nperiode  wird,  das  wird  sich  zeigen.  Sie  haben  festge-\nstellt, dass es nicht um technische Fragen gehe, sondern \ndarum, wie der gesellschaftliche Prozess gestaltet werde; \ndass es um die Wege gehe, auf denen Menschen und G\u00fc-\nter  zusammenkommen;  und  dass  Teilhabegerechtigkeit \nein wichtiges politisches Ziel sei. \u2013 D\u2019accord, das passt \nhervorragend  zu  den  Anforderungen,  die  wir  an  eine \ngute Verkehrspolitik stellen. In  der  Tat werden auf die-\nsen Gebieten die Weichen f\u00fcr die Zukunft gestellt.\n",
		"Das  hei\u00dft  aus  unserer  Sicht:  Wir  brauchen  Mobilit\u00e4t \nf\u00fcr  alle  \u2013  aber  mit  weniger  Verkehr!  Das  betrifft  zum \nBeispiel  den  gesellschaftlichen  Prozess  der  Produktion \nund  Verteilung  von  Waren.  Mit  den  Lkw-Lawinen,  die \nheute durchs Land rollen, mit immer mehr L\u00e4rm, Dreck, \nStaus  und  kaputten  Stra\u00dfen  muss  irgendwann  Schluss \nsein. Wir wissen alle, dass der zerst\u00f6rerische Klimawan-\ndel durch den motorisierten Verkehr entscheidend befeu-\nert wird.\n",
		"In  Ihrem  Koalitionsvertrag  steht  allerdings  nichts, \nwas  zeigen  w\u00fcrde,  dass  Sie  sich  dieser  Probleme  be-\nwusst w\u00e4ren, im Gegenteil \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Das  Netzwerk  G\u00fcterverkehr  und  Logistik  werden \nwir weiter festigen \u2026\n"
	],
	[
		"Sabine Leidig\n",
		"Sie  gehen  einfach  davon  aus,  dass  der  Lkw-Verkehr  in \nden  n\u00e4chsten  15 Jahren  um  70 Prozent  w\u00e4chst.  Das  ist \nTransportwahnsinn und den wollen Sie ausbauen mit Ih-\nrer Nutzerfinanzierung. Das wollen wir nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir brauchen endlich so etwas wie eine regionale Struk-\nturpolitik, damit Produkte wie Milch, Zucker, Bier, Tier-\nfutter usw. nicht durch ganz Europa gekarrt werden, son-\ndern regional auf den Markt kommen. Es m\u00fcssen doch \nnicht f\u00fcnf verschiedene Paketdienste eine Ortschaft an-\nfahren, es w\u00e4re doch sinnvoll, eine B\u00fcndelung vorzuneh-\nmen,  bevor  verteilt  wird.  Die  Linke  will,  dass  sch\u00e4dli-\ncher Verkehr vermieden wird.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  gilt  auch  im  Personenverkehr.  Die  Leitidee  muss \nsein, den gesellschaftlichen Prozess so zu gestalten, dass \ndie  Leute  m\u00f6glichst  kurze  Wege  haben  zur  Arbeit,  zur \nSchule, zum Arzt, zum Einkaufen oder zum Freizeitver-\ngn\u00fcgen. Mehr Gr\u00fcnanlagen, Raum f\u00fcr Fahrr\u00e4der und au-\ntofreie Zonen in den St\u00e4dten sind in jeder Hinsicht sinn-\nvoll. Aber  nichts  dergleichen  findet  sich  in  Ihren \nverkehrspolitischen Zielen.\n",
		"Es  ist  bezeichnend  und  bedauerlich,  dass  Fu\u00dfg\u00e4nger \nauch  in  diesem  Koalitionsvertrag  \u00fcberhaupt  nicht  vor-\nkommen \u2013 das war schon bei der letzten Regierung so \u2013, \nobwohl die meisten Menschen die meisten ihrer Wege zu \nFu\u00df  zur\u00fccklegen  und  obwohl  diese  Fortbewegungsart \ngenauso  wie  das  Fahrradfahren  am  umweltfreundlichs-\nten ist.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Auch zum Radverkehr steht nur ein ganz d\u00fcrrer Satz \nim  Koalitionsvertrag  ohne  konkrete  Ansagen  zur  F\u00f6r-\nderung.  Dabei  gibt  es  in  diesem  Bereich  einen  riesen-\ngro\u00dfen Bedarf, auch weil viele Kommunen selbst beim \nbesten Willen nicht das Geld haben, um Radwege auszu-\nbauen und gute Abstellpl\u00e4tze einzurichten.\n",
		"Hier  besteht  \u00fcbrigens  ein  gro\u00dfes  Feld  f\u00fcr  Elektro-\nmobilit\u00e4t, wo sie wirklich sinnvoll ist. Die Zahl von E-\nBikes  und  Pedelecs  k\u00f6nnte  deutlich  steigen,  wenn  es \neine vern\u00fcnftige Infrastruktur g\u00e4be. Elektroautos werden \nuns an dieser Stelle nicht aus den Problemen herausf\u00fch-\nren.\n",
		"Deshalb stimmen wir auch nicht in den Chor derjeni-\ngen ein, die einfach mehr Geld f\u00fcr Infrastruktur fordern. \nDenn es kommt darauf an, was man daraus macht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nun  zur  Bahn.  Ich  begr\u00fc\u00dfe  es  sehr,  Herr  Dobrindt, \ndass  Sie  als  Verkehrsminister  endlich  kontrollieren  und \ndurchsetzen  wollen,  dass  die  Steuergelder  in  der  Tat \nauch  f\u00fcr  die  Infrastruktur  in  diesem  Bereich  eingesetzt \nwerden.  Das  Bahnnetz  ist  an  vielen  Stellen  inzwischen \nnun wirklich in einem desolaten Zustand; darauf hat der \nBundesrechnungshof  bereits  zur  Gen\u00fcge  hingewiesen. \nEs freut uns, wenn endlich Druck auf die Bahn ausge\u00fcbt \nwird, dass das Steuergeld auch vollst\u00e4ndig f\u00fcr das Bahn-\nnetz verwendet und nicht als Gewinn in der Bilanz ver-\nbucht wird.\n",
		"Allerdings  wird  das  nicht  gen\u00fcgen.  Der  Beherr-\nschungsvertrag zwischen dem Bahnkonzern und den Be-\nreichen  Netz  und  Bahnh\u00f6fe  ist  eine  Fehlkonstruktion \nund wird das auch bleiben. In der Konzernplanung, die \nja vom Aufsichtsrat und damit von der Bundesregierung \nabgesegnet  wird,  ist  vorgesehen,  dass  steigende  Ge-\nwinne  von  DB  Netz  und  DB  Station  &  Service  an  die \nHolding flie\u00dfen. Das m\u00fcssen Sie \u00e4ndern.\n",
		"",
		"Aber  das  ist  nicht  das  Einzige.  Herr  Minister \nDobrindt, dass Sie die Bahn modernisieren und die digi-\ntale Welt in den Zug holen wollen, ist prima \u2013 f\u00fcr Abge-\nordnete und Gesch\u00e4ftsleute vor allem. Aber wissen Sie, \ndass die meisten Bahnreisenden, die M\u00fctter mit Kindern, \ndie Besch\u00e4ftigten, die Jungen und die Alten, im Nahver-\nkehr unterwegs sind, abseits der gro\u00dfen Magistralen? Da \ngibt es ganz andere Probleme. Der Zustand vieler Bahn-\nh\u00f6fe ist beklagenswert: ohne Warteraum, ohne Toilette, \nmit  Durchg\u00e4ngen,  in  denen  es  tropft,  manche  vergam-\nmelt und verschlossen und viele ganz und gar nicht bar-\nrierefrei. Ich lade Sie ein, mit mir einmal durch das Kin-\nzigtal  von  Hanau  nach  Schl\u00fcchtern  zu  fahren.  Dort \ndokumentieren die Auszubildenden der Kreisverwaltung \nseit Jahren die Missst\u00e4nde an den Bahnh\u00f6fen. Es passiert \nnichts.\n",
		"Wissen  Sie,  dass  jede  Bahnstation  mit  weniger  als \n1 000  Zustiegen  pro  Tag  von  Herrn  Gruber  einfach  als \nstufenfrei deklariert werden darf, obwohl ein Rollstuhl-\nfahrer oder eine Mutter mit Kinderwagen keine Chance \nhat, die steilen Treppen zum Bahnsteig zu \u00fcberwinden? \nDas ist zynisch. Wir verlangen ein Bahnhofsprogramm, \nmit dem alle Stationen f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nzug\u00e4nglich und kundenfreundlich gestaltet werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Und  noch  etwas:  Es  gibt  ein  Bahnhofsprojekt,  mit \ndem mindestens 6 Milliarden Euro buchst\u00e4blich vergra-\nben werden sollen, das dem Schienenverkehr mehr scha-\ndet als n\u00fctzt, weil ein Engpass gebaut wird und weil das \nGeld  an  tausend  anderen  Stellen  fehlt.  Stuttgart 21  ist \nnicht nur dauerhafter Zankapfel in und um Stuttgart, das \nProjekt ist auch unwirtschaftlich und nicht nur finanziell \nauf Sand gebaut. Noch immer ist ein Aus- und Umstieg \nm\u00f6glich. Herr Minister, ich empfehle Ihnen sehr: Rich-\nten Sie sich nicht in den Sch\u00fctzengr\u00e4ben ein, die Ihr Kol-\nlege  Pofalla  betoniert  hat,  sondern  beraten  Sie  sich  mit \nden Expertinnen und Experten aus der dortigen B\u00fcrger-\nbewegung.\n",
		"Sie sehen es au\u00dferdem als wichtige Aufgabe an, den \nWettbewerb  auf  der  Schiene  voranzubringen.  Ich  bitte \nSie: Vielerorts w\u00e4re man froh, wenn \u00fcberhaupt ein Zug \nfahren  w\u00fcrde.  Inzwischen  sind  ganze  Regionen  vom \nBahnverkehr abgeh\u00e4ngt. Die Teilhabegerechtigkeit, Herr \nMinister  Dobrindt,  die  Sie  f\u00fcr  den  Internetzugang  for-\ndern, muss auch f\u00fcr die Mobilit\u00e4t gelten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie  haben  politische  Planziele  ausgesprochen.  Das \nfinde  ich  hervorragend.  Solche  politischen  Planziele \nbrauchen wir auch f\u00fcr den Ausbau des \u00d6PNV: mindes-\ntens  st\u00fcndliche  Bus-  und  Bahnverbindungen  auch  im \nl\u00e4ndlichen Raum,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Sabine Leidig\n",
		"kurze Wege zur n\u00e4chsten Haltestelle, integraler Taktfahr-\nplan und einheitliche Tarifbedingungen im ganzen Land, \u2013\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nFrau Kollegin Leidig, achten Sie bitte auf die Zeit.\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\n\u2013 Fahrpreise, die sich alle leisten k\u00f6nnen, Abbau von \nBarrieren.  Das  ist  m\u00f6glich  und  n\u00f6tig  f\u00fcr  einen  guten \n\u00d6PNV f\u00fcr alle, und das w\u00e4ren moderne Weichenstellun-\ngen, f\u00fcr die sich die Linke engagiert.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die SPD-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"S\u00f6ren Bartol (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue \nmich,  dass  wir  heute  hier  im  Deutschen  Bundestag  in \neiner offenen Debatte dar\u00fcber diskutieren, was die bes-\nten  Konzepte  im  Bereich  \u201eMobilit\u00e4t  und  digitale  Infra-\nstruktur\u201c sind, um die Probleme in unserem Land anzu-\ngehen.\n",
		"Sehr geehrter Herr Minister, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \nerste Rede als neuer Bundesminister f\u00fcr Verkehr und di-\ngitale Infrastruktur, in der Sie viele wichtige Themen der \nKoalitionsfraktionen  aufgegriffen  haben.  Ich  finde, \n\u201eMobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t\u201c ist ein gutes Credo, das auch \ndie  Aufgabe  Ihres  Hauses  treffend  beschreibt.  Ich  will \naber  hinzuf\u00fcgen:  Ich  glaube,  wir  beide  sind  uns  einig, \ndass Mobilit\u00e4t ebenfalls sehr modern sein kann. Denken \nSie alleine an intelligente Verkehrsleitsysteme oder neue \nCarsharing-Modelle. \u2013 Herr Dobrindt, wir freuen uns auf \ndie Zusammenarbeit mit Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  diese  Debatte  zun\u00e4chst  damit  verbinden, \ndie Kolleginnen und Kollegen der Opposition, die heute \nschon sehr rege sind,\n",
		"(Lachen beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nOliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Die Koalition schl\u00e4ft ja auch!)\n",
		"zu einer fairen und offenen Zusammenarbeit einzuladen. \nIch  glaube,  wir  sollten  den  Geist  der  \u00fcberfraktionellen \nZusammenarbeit,  den  wir  in  der  letzten  Legislaturpe-\nriode  auch  im  Ausschuss  gepflegt  haben,  besonders  in \nZeiten  der  Gro\u00dfen  Koalition  unbedingt  auch  weiterhin \npflegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"\u2013 Etwas Applaus von der Opposition w\u00e4re jetzt gar nicht \nso schlecht gewesen.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Sehr  geehrte  Damen  und  Herren,  Mobilit\u00e4t  und  das \nInternet  pr\u00e4gen  weite  Teile  unseres  Lebens.  Morgens \nund  abends  nutzen  Millionen  von  Pendlerinnen  und \nPendlern die Bahn und den \u00d6PNV, um von zu Hause zur \nArbeit zu kommen. Tags\u00fcber ist bei vielen das Arbeiten \nohne  schnellen  Internetzugang  nur  noch  schwer  m\u00f6g-\nlich.\n",
		"",
		"Deutschland hat als starke Wirtschaftsnation im Ver-\nkehrssektor und auch bei der digitalen Infrastruktur be-\nreits viel erreicht, und doch reicht das noch nicht aus.\n",
		"Zu Recht \u00e4rgern sich die Passagiere dar\u00fcber, wenn die \nDeutsche  Bahn  unp\u00fcnktlich  und  der  n\u00e4chste  Anschluss \neinfach weg ist. Zu Recht kritisieren die Autofahrer, dass \nsie  im  Stau  stehen  und  sich  nach  dem  Winter  gro\u00dfe \nSchlagl\u00f6cher  auftun.  Zu  Recht  regt  es  die  B\u00fcrgerinnen \nund  B\u00fcrger  auf,  wenn  sie  das  Gef\u00fchl  haben,  dass  das \nGeld an der  falschen  Stelle  in  die  Verkehrswege  inves-\ntiert  wird.  Zu  Recht  f\u00fchlen  sich  Anwohner  vom  L\u00e4rm \nlauter G\u00fcterwagen bel\u00e4stigt und fordern, dass sie nachts \nendlich wieder ordentlich schlafen k\u00f6nnen.\n",
		"(Gustav Herzog [SPD]: Sehr richtig!)\n",
		"Zu Recht sind wir alle genervt, wenn wir vor dem Com-\nputer  sitzen,  die  Daten\u00fcbertragung  im  Internet  zur \nSchnecke  wird  und  der  Tatort  am  Ende  an  der  span-\nnendsten Stelle auch noch stoppt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  W\u00e4hlerinnen \nund  W\u00e4hler  haben  am  22. September  2013  entschieden \nund uns alle damit beauftragt, diese Probleme zu l\u00f6sen. \nSPD, CDU und CSU haben diesen W\u00e4hlerauftrag auch \nangenommen.  Die  Koalitionsparteien  haben  in  langen \nund auch harten Verhandlungen um gemeinsame L\u00f6sun-\ngen gerungen.\n",
		"(Friedrich  Ostendorff \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Hat  lange  gedauert!  \u2013  Oliver \nKrischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Viel \nzu lange!)\n",
		"Ich finde, mit dem Koalitionsvertrag haben wir ein Ar-\nbeitsprogramm f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre, dessen Um-\nsetzung die Mobilit\u00e4t und auch den Zugang zum Internet \nverbessern wird.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Die  Pendlerinnen  und  Pendler  k\u00f6nnen  sich  darauf \nverlassen, dass wir die Deutsche Bahn als Eigent\u00fcmer in \nZukunft  besser  steuern  werden.  Dazu  werden  wir  ein \nneues  Steuerungskonzept  des  Bundes  f\u00fcr  die  Deutsche \nBahn AG  erarbeiten  und,  Frau  Leidig,  auch  daf\u00fcr  sor-\ngen, dass die Gewinne, die im Bereich der Infrastruktur \nerwirtschaftet werden, am Ende nat\u00fcrlich auch dort wie-\nder reinvestiert werden.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nSabine Leidig [DIE LINKE]: Das w\u00e4re ja mal \netwas Neues!)\n",
		"P\u00fcnktlichkeit  und  Zuverl\u00e4ssigkeit  m\u00fcssen  wieder \nzum  Markenzeichen  der  Deutschen  Bahn  werden.  Ich \n"
	],
	[
		"S\u00f6ren Bartol\n",
		"finde, dazu geh\u00f6rt auch \u2013 auch das steht im Koalitions-\nvertrag \u2013, dass die Boni des Bahnvorstandes in Zukunft \nzum  Beispiel  st\u00e4rker  an  das  Erreichen  dieser  Ziele  ge-\nbunden sind.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die  Steuerzahlerinnen  und  Steuerzahler  k\u00f6nnen  da-\nrauf  vertrauen,  dass  wir  ihre  Steuergelder  und  auch \nMautzahlungen in Zukunft nur noch dort investieren, wo \nsie am Ende den h\u00f6chsten Nutzen f\u00fcr das gesamte Ver-\nkehrsnetz haben. Die Koalitionsfraktionen haben verein-\nbart, dass in Zukunft 80 Prozent der Investitionsmittel in \nden Neu-  und Ausbau von Projekten investiert  werden, \ndie  von  \u00fcberregionaler  und  nationaler  Bedeutung  sind. \nDas Bauen ausschlie\u00dflich nach Himmelsrichtung geh\u00f6rt \ndamit der Vergangenheit an.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  des  Abg.  Stephan  K\u00fchn \n[Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Die Autofahrerinnen und Autofahrer k\u00f6nnen sicher sein, \ndass wir mehr in br\u00f6ckelnde Br\u00fccken und l\u00f6chrige Stra-\n\u00dfen investieren werden. Wir haben ganz klar gesagt: Er-\nhalt wird vor Ausbau gehen.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Sven-Christian Kindler \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Woher  soll \ndas Geld kommen?)\n",
		"Wir werden die Nutzerinnen und Nutzer, die die Stra-\n\u00dfen  am meisten beanspruchen, st\u00e4rker an der Finanzie-\nrung des Erhalts der Stra\u00dfen beteiligen. CDU/CSU und \nSPD  haben  miteinander  fest  vereinbart,  dass  die  Lkw-\nMaut in dieser Legislaturperiode auf alle au\u00dfer\u00f6rtlichen \nBundesfernstra\u00dfen  ausgedehnt  wird,  und  die  zus\u00e4tzli-\nchen Einnahmen sollen eins zu eins in die Infrastruktur \ninvestiert werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich pers\u00f6nlich denke, Herr Dobrinth, dass wir schnell zu \ngrunds\u00e4tzlichen  Entscheidungen  kommen  m\u00fcssen,  mit \nwelchen Partnern wir die Ausdehnung der Lkw-Maut bis \nzum  Ende  dieser  Legislaturperiode  wirklich  umsetzen \nk\u00f6nnen.\n",
		"Die Bev\u00f6lkerung an den Hauptbahnstrecken kann da-\nrauf vertrauen, dass wir alles daf\u00fcr tun werden, dass ab \ndem  Jahr  2020  keine  lauten  G\u00fcterwagen  mehr  durch \nDeutschland fahren; denn auch dies ist eine klare Verein-\nbarung der Koalitionsfraktionen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Bereits  in  zwei  Jahren  werden  wir  schauen,  wie  viele \nlaute G\u00fcterwagen bis dahin umger\u00fcstet sind. Wir haben \nvereinbart, dass wir dann, wenn bis dahin nicht mindes-\ntens die H\u00e4lfte der Wagen mit neuen leisen Bremsen aus-\nger\u00fcstet ist, in dieser Legislaturperiode dar\u00fcber diskutie-\nren, aber auch entscheiden m\u00fcssen, ob wir zum Beispiel \nin Deutschland ein Nachtfahrverbot f\u00fcr l\u00e4rmende G\u00fcter-\nwagen verh\u00e4ngen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die Gesellschaft in unserem Land kann darauf bauen, \ndass wir die digitale Spaltung zwischen Stadt und Land \nnicht auf sich beruhen lassen werden. Wir wollen ein In-\nternet f\u00fcr alle. Die Koalitionsfraktionen werden alles da-\nf\u00fcr tun, dass die Breitbandversorgung in unserem Lande \nbesser wird. Ich glaube, wir alle haben uns dort ambitio-\nnierte Ziele gesetzt.\n",
		"",
		"Zum  Schluss.  Aus  den  Vereinbarungen  des  Koali-\ntionsvertrages  m\u00fcssen  jetzt  konkrete  Projekte  werden. \nIch finde, wir alle haben genug miteinander verhandelt, \nmiteinander gerungen, teilweise auch miteinander gere-\ndet. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land wol-\nlen jetzt Taten sehen. Deswegen freue ich mich darauf, \nwenn  wir  uns  jetzt  alle  gemeinsam  an  die  Arbeit  ma-\nchen. Los geht\u2019s!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Stephan K\u00fchn f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nDie Gro\u00dfe Koalition \u2013 das hat die Rede des neuen Ver-\nkehrsministers eindrucksvoll best\u00e4tigt \u2013 verweigert sich \nden zentralen verkehrspolitischen Herausforderungen.\n",
		"Sie haben gesagt, Sie wollen \u00d6konomie und \u00d6kologie \nzusammenbringen.  Das  Thema  Energiewende  im  Ver-\nkehr und Verringerung der hohen Erd\u00f6labh\u00e4ngigkeit des \nVerkehrssektors  kommt  im  Koalitionsvertrag  praktisch \nnicht vor.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es werden keine \u00fcbergeordneten Ziele f\u00fcr die Verringe-\nrung  der  CO2-Emissionen  im  Verkehrssektor  genannt. \nDie  Gro\u00dfe  Koalition  versteht  Verkehrspolitik  fast  aus-\nschlie\u00dflich als Instrument der Wirtschaftspolitik.\n",
		"Die  Begriffe  \u201eKlimaschutz\u201c  und  \u201eNachhaltigkeit\u201c \ntauchen  noch  nicht  einmal  im  Prosateil  des  Koalitions-\nvertrages auf. Ich habe sie auch in Ihrer Rede nicht ge-\nh\u00f6rt. Wer Klimaschutz im Verkehrsbereich nicht als die \nzentrale  Gestaltungsaufgabe  begreift,  wird  den  Heraus-\nforderungen nicht gerecht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Sich  zu  dem  Ziel  zu  bekennen,  bis  2020  die  Zahl  von \n1 Million  batterieelektrischen  Fahrzeugen  zu  erreichen, \nreicht nicht und hat die gleiche Qualit\u00e4t wie der Satz im \nKoalitionsvertrag: Wir bekennen uns zum Bau des Berli-\nner Hauptstadtflughafens.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Tabea  R\u00f6\u00dfner \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Zum  Bau, \nnicht zur Fertigstellung!)\n"
	],
	[
		"Stephan K\u00fchn (Dresden)\n",
		"Ich komme zu Ihrem Vorschlag, Herr Dobrindt, dass \nElektroautos in den St\u00e4dten die Busspuren zustellen d\u00fcr-\nfen. Gerade die \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel sind die Pro-\nbleml\u00f6ser  bei  der  Energiewende.  Sollen  sie  jetzt  auch \nnoch ausgebremst werden?\n",
		"(Gustav Herzog [SPD]: Sie sollen die Busspuren \nnutzen, nicht zuparken!)\n",
		"Welchen Stellenwert der Umweltverbund in der Gro\u00dfen \nKoalition  hat,  wird  schon  daran  erkenntlich,  dass  der \nF\u00fchrerscheinentzug  als  Alternative  zu  Freiheitsstrafen \neingef\u00fchrt  werden  soll.  Ich  \u00fcbersetze  das  einmal:  Bus- \nund Bahnfahren, Radfahren und Zu-Fu\u00df-Gehen wird zur \nallgemeinen Strafe erkl\u00e4rt.\n",
		"Kein Wunder also, dass im Koalitionsvertrag die so-\nziale Dimension von Mobilit\u00e4t, n\u00e4mlich die gesellschaft-\nliche Teilhabe von Menschen durch bezahlbare Mobilit\u00e4t \nin  Stadt  und  Land  zu  sichern,  maximal  ein  Randthema \nist.  Verbraucherschutz  findet  man  im  Koalitionsvertrag \nauch  nicht.  Ich  habe  lange  etwas  zu  dem  Thema  Fahr-\ngastrechte gesucht, aber nichts gefunden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Mit der Diskussion um eine Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder \nlenken Sie geschickt von den eigentlichen Problemen bei \nder Infrastrukturfinanzierung ab.\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja! So ist es!)\n",
		"W\u00e4hrend das Wunschprojekt der bayerischen Regional-\npartei  im  Koalitionsvertrag  verankert  wurde,  wird  der \nvon  der  Bodewig-Kommission  ausgewiesene  Sanie-\nrungsbedarf  bei  der  Infrastruktur  in  H\u00f6he  von  j\u00e4hrlich \n7 Milliarden  Euro  zus\u00e4tzlich  f\u00fcr  alle  Verkehrstr\u00e4ger  in \nBund,  L\u00e4ndern  und  Gemeinden  mit  keiner  Silbe  er-\nw\u00e4hnt.\n",
		"Selbst  wenn  dem  Berliner  Statthalter  von  Horst \nSeehofer die Quadratur des Kreises gelingt, n\u00e4mlich eine \nVignette f\u00fcr im Ausland zugelassene Fahrzeuge, europa-\nrechtskonform  und  ohne  Mehrbelastung  f\u00fcr  deutsche \nFahrzeughalter, l\u00f6st sie in keiner Weise den Sanierungs-\nstau bei Stra\u00dfen, Schienen und Br\u00fccken auf.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Leider schlie\u00dft sich Schwarz-Rot nicht dem sinnvol-\nlen  Vorschlag  der  Bodewig-Kommission  an,  einen \nFonds  mit  j\u00e4hrlich  2,7 Milliarden  Euro  f\u00fcr  die  nachho-\nlende Sanierung aufzulegen. \u00dcber die gesamte Legisla-\nturperiode von vier Jahren w\u00e4re also der Bedarf f\u00fcr die \nBundesinfrastruktur  f\u00fcr  nachholende  Sanierung  etwa \n10,8 Milliarden Euro. Das w\u00e4re mehr als doppelt so viel \nwie  das,  was  derzeit  eingestellt  werden  soll,  n\u00e4mlich \n5 Milliarden Euro in vier Jahren.\n",
		"Nach  Ihrer  Rede,  Herr  Minister,  hat  man  den  Ein-\ndruck, Sie wollen uns weismachen, mit Ihren Digitalisie-\nrungspl\u00e4nen k\u00f6nnte man die Schlagl\u00f6cher in den Stra\u00dfen \nstopfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  glaube,  das  funktioniert  nicht.  Sie  wollen  Minister \nf\u00fcr  virtuelle  Realit\u00e4ten  werden.  Den  Zahn  werden  wir \nIhnen ziehen.\n",
		"",
		"Wie passt es, dass Sie jetzt auf Datenautobahnen statt \nAutobahnen setzen, damit zusammen, dass ausgerechnet \nIhr Heimatbundesland Bayern f\u00fcr den neuen Bundesver-\nkehrswegeplan Stra\u00dfenprojekte mit einem Volumen von \n16 Milliarden Euro \u2013 also genug Projekte f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten 150 Jahre \u2013 eingereicht hat?\n",
		"(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \nWas?)\n",
		"Wie ernst meinen Sie es mit der Festlegung im Koali-\ntionsvertrag  zum  neuen  Bundesverkehrswegeplan,  wo-\nnach 80 Prozent der Mittel f\u00fcr Neu- und Ausbau in den \nVordringlichen Bedarf Plus, also in das Kernnetz, flie\u00dfen \nsollen?\n",
		"(Gustav Herzog [SPD]: Ganz einfach! Wir machen \nden Plan, nicht die Bayern!)\n",
		"Nur  dass  wir  uns  richtig  verstehen:  Die  Abk\u00fcrzung \nBVWP steht nicht f\u00fcr \u201eBayerischer Verkehrswegeplan\u201c, \nsondern f\u00fcr Bundesverkehrswegeplan.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Mit  Blick  auf  den  Bundesverkehrswegeplan  ist  das \nBekenntnis  zum  Deutschland-Takt  lobend  hervorzuhe-\nben.  Ebenso  ist  es  zu  begr\u00fc\u00dfen,  dass  Sie  sich  jetzt  den \nZustand  des  Schienennetzes  und  damit  den  zweckge-\nrechten Einsatz der Bundesmittel f\u00fcr den Erhalt genauer \nansehen  wollen.  Aber  das  ist  leider  nicht  ausreichend. \nWir  brauchen  bei  der  \u00dcberpr\u00fcfung  des  bestehenden \nBahnnetzes  endlich  strecken-  und  stationsgenaue  \u00fcber-\npr\u00fcfbare  Qualit\u00e4tsmerkmale  statt  nichtaussagekr\u00e4ftiger \nDurchschnittswerte. Sie k\u00f6nnen die Testfahrzeuge noch \nso viele Kilometer weit durch die Lande schicken: Wenn \nwir  keine  Qualit\u00e4tsparameter  festgelegt  haben,  werden \nwir den Zustand nicht genau ermitteln k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Genug gelobt; denn beim Nahverkehr auf der Schiene \nsieht es ganz anders aus. Es gibt keine klaren Aussagen \nzur Erh\u00f6hung der Regionalisierungsmittel. Die Zukunft \nder Finanzierung des \u00f6ffentlichen Verkehrs wird an eine \nBund-L\u00e4nder-Kommission  delegiert,  die  vielleicht  ir-\ngendwann  am  Ende  der  Legislaturperiode  Ergebnisse \nbringt.  So  schaffen  Sie  keine  langfristige  Planungs-\nsicherheit  f\u00fcr  Kommunen,  kommunale  Verkehrsunter-\nnehmen und Aufgabentr\u00e4ger. Eine Offensive f\u00fcr den \u00f6f-\nfentlichen Verkehr sieht anders aus.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Interessant ist, dass die Gro\u00dfe Koalition beim Schienen-\nl\u00e4rm sogar mit Nachtfahrverboten droht; beim Luftverkehr \ndarf es aber weiter laut bleiben. Auff\u00e4llig unkonkret sind \nhier die Forderungen. Es gibt Appelle an die Luftfahrtbran-\nche, sie m\u00f6ge doch schneller leiseres Flugger\u00e4t einf\u00fchren, \nund  es  sollten  auch  ein  bisschen  mehr  l\u00e4rmreduzierende \nFlugverfahren eingesetzt werden. Meine Damen und Her-\nren,  das  sind  Textbausteine,  die  Sie  eins  zu  eins  von  der \nLuftverkehrslobby abgeschrieben haben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE])\n"
	],
	[
		"Stephan K\u00fchn (Dresden)\n",
		"Niemand streitet die wirtschaftliche und verkehrliche \nBedeutung  der  Luftverkehrsinfrastruktur  ab,  auch  wir \nnicht. Aber das darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Gesund-\nheit der von Flugl\u00e4rm betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger  eine  untergeordnete  Rolle  spielt.  Genau  das  sehen \nwir aber in Ihrem Koalitionsvertrag.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ein  nationales  Luftverkehrskonzept,  das  wir  richtig \nund notwendig finden, muss deshalb dem Schutz der Be-\nv\u00f6lkerung  vor  Flugl\u00e4rm  eine  zentrale  Bedeutung  bei-\nmessen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Dr. Valerie  Wilms \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wir  wollen \nauf die Menschen zugehen!)\n",
		"Wir erwarten, Herr Dobrindt, dass Sie sich nicht nur um \nIhre  Pkw-Maut  f\u00fcr  Ausl\u00e4nder  k\u00fcmmern,  sondern  im \nn\u00e4chsten halben Jahr endlich eine politische Agenda f\u00fcr \nein solches nationales Luftverkehrskonzept vorlegen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  komme  zum  Schluss  und  fasse  zusammen.  Aus \ndem  vorgelegten  Koalitionsvertrag  und  Ihren  heutigen \nVerlautbarungen  kann  ich  nur  das  Fazit  ziehen:  Der \nkleinste gemeinsame Nenner der Gro\u00dfen Koalition reicht \nnicht aus, um die verkehrspolitischen Herausforderungen \nder Zukunft zu bew\u00e4ltigen. Oder anders ausgedr\u00fcckt \u2013 um \nmit  den  Worten  des  ehemaligen  Vorsitzenden  des  Ver-\nkehrsausschusses zu sprechen \u2013: Je gr\u00f6\u00dfer die Mehrheit, \ndesto  kleiner  der  Anspruch.  \u2013  Ich  bef\u00fcrchte,  dass  wir \nvier  verlorene  Jahre  in  der  Verkehrspolitik  vor  uns  ha-\nben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Ulrich Lange f\u00fcr die CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ulrich Lange (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen!  Lieber  Kollege  K\u00fchn,  diese  Gro\u00dfe  Koalition  ist \neine Koalition\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: F\u00fcr L\u00f6cher!)\n",
		"f\u00fcr Infrastruktur und \u2013 das ist mir aufgefallen, als ich Ih-\nnen  zugeh\u00f6rt  habe  \u2013  gegen  die  Verweigerungshaltung \nder  Gr\u00fcnen,  die  in  den  letzten  Jahren  im  Verkehrsaus-\nschuss  immer  wieder  zu  sp\u00fcren  war.  Darauf  werde  ich \nbeim  Bundesverkehrswegeplan  noch  explizit  zu  spre-\nchen kommen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  werden  in  den  n\u00e4chsten  vier  Jahren  Stra\u00dfen \n",
		"bauen.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ich denke, Sie sanieren!)\n",
		"",
		"Wir  werden  in  den  n\u00e4chsten  vier  Jahren  das  Schienen-\nnetz  ausbauen  und  sanieren.  Wir  werden  die  \u00dcbertra-\ngungsnetze  ausbauen  und  so  einen  weiteren  Schritt  hin \nzu mehr Informationsgerechtigkeit gehen.\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber die Schiene vergessen Sie!)\n",
		"Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit mit unserem \nneuen  Verkehrsminister  Alexander  Dobrindt  und  den \nParlamentarischen  Staatssekret\u00e4ren.  Deshalb  sind  wir \nauch  bereit,  lieber  Herr  Minister,  Ihren  Wunsch,  nach \nzw\u00f6lf Jahren endlich l\u00e4nger sprechen zu d\u00fcrfen, zu erf\u00fcl-\nlen. Wir k\u00fcrzen einfach unsere gesamte Redezeit um ein \npaar Minuten.\n",
		"Die  Koalition  hat  ein  schl\u00fcssiges  und  realistisches \nProgramm auch und gerade beim Bundesverkehrswege-\nplan, lieber Kollege K\u00fchn. Unser nationales Priorit\u00e4ten-\nkonzept wird sich als schl\u00fcssig und \u00fcberzeugend erwei-\nsen.  Da  Sie  argumentieren,  dass  nun  zu  viele  Projekte \nangemeldet sind: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger insbeson-\ndere in Baden-W\u00fcrttemberg warten \u2013 das sage ich ganz \nbewusst  als  jemand  aus  dem  bayerischen  Grenzland  \u2013 \nauf  ihre  Ortsumgehungen  und  die  damit  verbundenen \nEntlastungen. Wenn Sie \u00fcber L\u00e4rm sprechen, dann d\u00fcr-\nfen Sie den Autol\u00e4rm nicht vergessen. Um diesen zu re-\nduzieren,  brauchen  wir  Ortsumfahrungen  und  einen \nBundesverkehrswegeplan.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir werden in den n\u00e4chsten vier Jahren 5 Milliarden \nEuro  mehr  in  die  Infrastruktur  stecken  k\u00f6nnen.  Das  ist \nein  Baustein  \u2013  wenn  auch  kein  ganz  kleiner  \u2013,  um  der \nzugegebenerma\u00dfen nicht gerade \u00fcppigen Ausstattung in \nder  Verkehrsinfrastrukturfinanzierung  etwas  nachzuhel-\nfen. Der Ausbau der Nutzerfinanzierung ist ein anderer, \nebenso  wichtiger  Baustein.  Dazu  geh\u00f6rt  die  Lkw-Maut \ngenauso wie die Pkw-Maut f\u00fcr Nichtdeutsche, liebe Kol-\nleginnen  und  Kollegen  des  Koalitionspartners.  Wir  wer-\nden  die  Begeisterung,  die  vorhin  noch  etwas  zur\u00fcckhal-\ntend ge\u00e4u\u00dfert wurde, in st\u00fcrmischen Applaus umwandeln, \nwenn der entsprechende Gesetzentwurf vorliegt und be-\nraten wird; darin sind wir uns sicher.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Stephan  K\u00fchn \n[Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ich \nlach mich tot!)\n",
		"Wir werden die Kommunen und die L\u00e4nder nicht al-\nleine lassen \u2013 darauf haben wir uns im Koalitionsvertrag \nverst\u00e4ndigt  \u2013,  wenn  es  um  die  Regionalisierungs-  und \ndie Entflechtungsmittel geht. Ich glaube, dass wir in ei-\nnem guten Dialog mit den L\u00e4ndern hier zu vern\u00fcnftigen \nL\u00f6sungen kommen werden.\n",
		"Das angek\u00fcndigte Elektromobilit\u00e4tsgesetz wird \u2013 da-\nvon  sind  wir  \u00fcberzeugt  \u2013  den  notwendigen  kr\u00e4ftigen \nSchub daf\u00fcr geben, dass wir hier die Schritte vorankom-\nmen, die wir uns f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgenom-\nmen haben.\n"
	],
	[
		"Ulrich Lange\n",
		"Der  Schienenverkehr  muss  langfristig  sicher  finan-\nziert sein. Eine neuer Vertrag, eine neue Leistungs- und \nFinanzierungsvereinbarung  f\u00fcr  die  Ersatzinvestitionen, \naber auch \u2013 ich sage das so offen \u2013 bessere Planungsre-\nserven bei der Bahn geh\u00f6ren dazu. Es geh\u00f6rt auch dazu, \ndass die Bahn notwendige Eigenmittel aufbaut und diese \nEigenmittel  wieder  in  die  Infrastruktur  investiert  wer-\nden. Ich glaube, dass die Schritte, die der Minister ange-\nk\u00fcndigt hat, die richtigen sind. Wir stehen zum integrier-\nten  Konzern  DB,  wir  stehen  aber  genauso  dazu,  dass \nRegulierung und Wettbewerb im Schienenverkehr unbe-\ndingt notwendig sein m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das Thema Verkehrsl\u00e4rm, lieber Kollege K\u00fchn, neh-\nmen  wir  sehr  ernst.  Schauen  Sie  in  den  Koalitionsver-\ntrag.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Na, hoffentlich!)\n",
		"Wir nehmen den L\u00e4rm ernst beim Schienenverkehr,\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Auch beim Flugverkehr?)\n",
		"\u2013 beim  Flugverkehr  nat\u00fcrlich  auch  \u2013,  aber  auch  beim \nStra\u00dfenverkehr. Dabei verweise ich wieder auf die Orts-\numfahrungen.\n",
		"Dass  wir  daf\u00fcr  sorgen  m\u00fcssen,  dass  der  Luftverkehr \nin  Deutschland  wettbewerbsf\u00e4hig  bleibt,  haben  wir  in \nden letzten Wochen und Monaten gesehen. Wir k\u00f6nnen \nes uns also nicht leisten, unsere Flugh\u00e4fen von gewissen \nNachtfl\u00fcgen freizuhalten. Ich sage das ganz offen; denn \nauch  das  ist  ein  Teil  der  Wahrheit.  M\u00f6gen  Sie  nicht  so \ntun, als ob es bei Ihnen anders ginge.\n",
		"Das  Maritime  B\u00fcndnis  ist  fortzusetzen.  Ich  will hier \nnur  die  wichtigsten  Stichworte  nennen:  nationales  Ha-\nfenkonzept  und  Schifffahrtsf\u00f6rderung.  Ich  bin  mir  si-\ncher, dass wir auch in diesen Punkten ein gutes St\u00fcck vo-\nrankommen k\u00f6nnen.\n",
		"Die  digitale  Infrastruktur  \u2013  dazu  hat  der  Minister \nwirklich  gut  und  ausf\u00fchrlich  Stellung  genommen  \u2013  ist \nwichtig. Sie ist wichtig f\u00fcr das ganze Land, insbesondere \nf\u00fcr  die  l\u00e4ndlichen  Regionen;  denn  diese  Infrastruktur \nhei\u00dft Arbeitspl\u00e4tze, diese Infrastruktur hei\u00dft Teilhabe an \nder neuen digitalen Welt. Hier werden wir ganz beson-\nders auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstand-\nortes Deutschland hinarbeiten m\u00fcssen.\n",
		"(Abg.  Dieter  Janecek \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]  meldet  sich  zu  einer  Zwischen-\nfrage)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nHerr Kollege Lange.\n",
		"Ulrich Lange (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich bin froh, dass die mir gek\u00fcrzte \n",
		"Redezeit jetzt doch wieder verl\u00e4ngert wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDarauf  wollte  ich  Sie  gerade  aufmerksam  machen. \nDer Kollege Janecek h\u00e4tte gern das Wort zu einer Frage \noder Bemerkung.\n",
		"",
		"Ulrich Lange (CDU/CSU):\nJetzt haben Sie schon so wenig Redezeit und verl\u00e4n-\n",
		"gern unsere auch noch.\n",
		"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nEs war mein Anliegen, Herr Kollege Lange, dass Sie \n",
		"mehr Zeit erhalten.\n",
		"Ich  stelle  Ihnen  folgende  Frage.  Ich  bin  aus  Bayern \nAnk\u00fcndigungen  gewohnt,  auch  von  Minister  Dobrindt. \nEr  spricht  von  Champions  League,  Weltmeister,  Netz-\nallianz und sagt Asien und den USA den Kampf an. Wie \nbringen Sie denn das mit der Tatsache zusammen, dass \nSie es nicht geschafft haben, in Ihrem Koalitionsvertrag \nIhre Breitbandstrategie mit einem Finanzkonzept zu ver-\nsehen?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Ulrich Lange (CDU/CSU):\nLieber Kollege Janecek, ich glaube, dass wir die ent-\nsprechenden Mittel und die entsprechenden Strategien in \nden  n\u00e4chsten  vier  Jahren  auflegen  k\u00f6nnen.  Der  Koali-\ntionsvertrag  ist  ein  Arbeitsvertrag  und  kein  Finanzie-\nrungskonzept.\n",
		"(Widerspruch  bei  der  LINKEN  und  dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Stephan K\u00fchn \n[Dresden] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nGut, dass Sie es mal gesagt haben!)\n",
		"Deshalb  werden  wir  diesen  Koalitionsvertrag  umsetzen \nk\u00f6nnen. Seien Sie beruhigt. Ich kann nur wie die Kanzle-\nrin  vorgestern  im  Zusammenhang  mit  der  Maut  sagen: \nWarten Sie es ab.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  werden  hier  die  richtigen  Anreize  \u2013  auf  die \nkommt es ganz wesentlich an \u2013 setzen, um auch privates \nKapital zum Einsatz bringen zu k\u00f6nnen. Die vorgeschla-\ngene  Netzallianz  ist  insoweit  ein  ganz  wichtiger  Bau-\nstein. Die Branche hat eine Menge Innovationspotenzial. \nIch bin mir sicher: Wir k\u00f6nnen und werden es heben.\n",
		"Wir haben einen guten und \u00fcberzeugenden Fahrplan. \nDiese Koalition arbeitet zusammen mit unserem Minis-\nter f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Herbert  Behrens  f\u00fcr  die \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Herbert Behrens (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nJetzt haben wir auf einmal ein neues Ministerium, n\u00e4m-\nlich das f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t. Bis gestern war es \nnoch  das  Ministerium  f\u00fcr  Verkehr  und  digitale  Infra-\nstruktur.\n",
		"Es ist aber nicht die Frage des Labels, unter dem wir \narbeiten  \u2013  um  diesen  Begriff  einmal  zu  verwenden  \u2013, \nsondern  es  kommt  darauf  an,  wie  viel  Substanz  in  den \nVorschl\u00e4gen  steckt,  die  Sie  als  Minister  uns  vorlegen \nwollen.  Kritische  Anmerkungen  haben  Sie  eben  schon \ngeh\u00f6rt.\n",
		"Ich will meinen Beitrag kurz mit einem positiven Bei-\nspiel  beginnen,  damit  klar  wird,  wie  wir  uns  digitale \nInfrastruktur  vorstellen. In  der  Integrierten  Gesamt-\nschule in meinem Heimatort Osterholz-Scharmbeck tau-\nschen sich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Videokonferen-\nzen  in  englischer  Sprache  mit  ihren  Mitsch\u00fclern  aus \nFinnland  aus.  Sie  arbeiten  an  gemeinsamen  Projekten \nund  l\u00f6sen  zusammen  ihre  Schulaufgaben.  Das  alles  ist \nnur durch das Internet m\u00f6glich.\n",
		"Damit  das  kein  Einzelbeispiel  bleibt,  brauchen  wir \nfl\u00e4chendeckend eine digitale Infrastruktur auf dem neu-\nesten Stand der Technik. Die Linke will deshalb schnel-\nles  Internet  f\u00fcr  alle,  ob  Jung  oder  Alt,  ob  in  der  Stadt \noder auf dem Land.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  neue  Bundesregierung  befasst  sich  mit  diesem \nThema jetzt in gleich f\u00fcnf Ministerien; aber egal, bleiben \nwir erst einmal beim Ministerium \u2013 ich nenne es einfach \nnoch einmal so \u2013 f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. \nIn der Koalitionsvereinbarung hei\u00dft es:\n",
		"F\u00fcr  ein  modernes  Industrieland  ist  der  fl\u00e4chende-\nckende Breitbandausbau eine Schl\u00fcsselaufgabe.\n",
		"So weit, so gut.\n",
		"Aber ein Bekenntnis reicht nicht aus \u2013 in einigen Dis-\nkussionsbeitr\u00e4gen ist das schon angemerkt worden \u2013, die \nBundesregierung muss auch Geld in die Hand nehmen. \nEs soll ein Sonderfinanzierungsprogramm \u201ePremiumf\u00f6r-\nderung Netzausbau\u201c geben und au\u00dferdem ein Breitband-\nb\u00fcrgerfonds  eingerichtet  werden.  Beides  ist  hilfreich, \naber es wird nicht reichen, um die notwendigen Investi-\ntionen zu finanzieren.\n",
		"Der  T\u00dcV  Rheinland  hat  nachgerechnet  und  kommt \nauf Kosten von 20 Milliarden Euro f\u00fcr einen fl\u00e4chende-\nckenden Breitbandausbau. F\u00fcr Glasfaserversorgung wird \nmit 80 Milliarden Euro gerechnet. Zus\u00e4tzlich muss in die \nDatensicherheit  investiert  werden,  um  Industriespio-\nnage  und  das  Ausforschen  der  Privatsph\u00e4re  zu  verhin-\ndern. Der Minister muss sagen, wie er das umsetzen will, \nund  er  muss  erkl\u00e4ren,  wie  er  die  \u00dcbertragungsrate  von \n50 Megabit pro Sekunde erreichen will. Appelle an In-\nvestoren,  doch  bitte  sch\u00f6n  Milliarden  in  den  Breit-\nbandausbau zu investieren, reichen nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Datenverbindungen  sind  schneller  geworden  \u2013  keine \nFrage \u2013, doch die Datenmengen steigen schneller als die \n",
		"Bandbreiten. Noch vor zwei Jahren galten 2 Megabit als \nordentliche Grundversorgung. Das war gestern. Heute ist \nin  den  Niederlanden  ein  Netzbetreiber  dabei,  ein  fl\u00e4-\nchendeckendes  Glasfasernetz  bis  zum  Hausanschluss \naufzubauen. In Z\u00fcrich sind Leistungen von 300 Megabit \nlieferbar. Wer sich mit Korea vergleicht, Herr Dobrindt, \nder  muss  wissen,  dass  dort  an  einem  Netz  gearbeitet \nwird,  \u00fcber  das  innerhalb  einer  Sekunde  800  Megabyte \nDaten geschickt werden k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"(Arnold  Vaatz  [CDU/CSU]:  Nord-  oder  S\u00fcd-\nkorea?  \u2013 Gegenruf  des Abg. Gero  Storjohann \n[CDU/CSU]:  Sonst  nehmen  sie  immer  Nord-\nkorea!)\n",
		"800 Megabyte! Das muss man sich auf jeden Fall auf der \nZunge zergehen lassen.\n",
		"Sie  sprechen  von  einer  Aufholjagd,  um  Deutschland \nan  die  Weltspitze  des  digitalen  Fortschritts  zu  f\u00fchren. \nEine  solche  Aufholjagd  sieht  anders  aus.  Sie  bleiben \nweit  dahinter  zur\u00fcck.  Nur  Glasfasertechnik  bringt  die \nn\u00f6tigen  Geschwindigkeiten.  Deshalb  fordert  die  Linke \neine klare Weichenstellung f\u00fcr den Glasfaserausbau.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Herr Dobrindt, genauso wenig, wie Sie zur Finanzie-\nrung  Stellung  nehmen,  sagen  Sie  konkret  etwas  dazu, \nwie den Menschen in Stadt und Land, in Ost und West \ngleicher  Zugang  zum  schnellen  oder,  in  Ihren  Ma\u00dfst\u00e4-\nben, zu etwas schnellerem Internet \u2013 das ist das, was Sie \nvorhaben  \u2013  garantiert  werden  soll.  Tausende  Mittel-\nst\u00e4ndler und Selbstst\u00e4ndige warten im l\u00e4ndlichen Raum \ndarauf,  \u00fcber  schnelles  Internet  zu  verf\u00fcgen.  Ihre  ge-\nsch\u00e4ftliche Existenz h\u00e4ngt davon ab. Ihnen helfen keine \nAnk\u00fcndigungen. Sie brauchen Entscheidungen.\n",
		"Ein zweites Thema zum Schluss: die unsinnige Pkw-\nMaut,  auch  \u201eAusl\u00e4nder-Maut\u201c  genannt.  Da  blickt  doch \ninzwischen  keiner  mehr  durch. Jahresgeb\u00fchr  oder  doch \nWochen-  oder  Monatsvignette?  \u00d6korabatt  oder  Steuer-\nsenkung?  2014  oder  doch  erst  2016?  Wenn  es  nicht  so \nernst  w\u00e4re,  dann  w\u00e4re  es  eigentlich  eine  Lachnummer. \nHerr  Dobrindt,  die  Pkw-Maut  ist  f\u00fcr  Sie  in  Ihrem  Amt \nein  klassischer  Fehlstart.  Packen  Sie  die  Pl\u00e4ne  zusam-\nmen und in die unterste Schublade, wo sie hingeh\u00f6ren! \nWenn Sie nicht mehr auf den ADAC h\u00f6ren k\u00f6nnen, dann \nh\u00f6ren Sie auf Ihren Koalitionspartner SPD.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Heiterkeit bei der \nSPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  die  Kollegin  Kirsten  L\u00fchmann  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Kirsten L\u00fchmann (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kollegen  und  Kolleginnen! \n",
		"Gottfried Daimler hat einmal festgestellt:\n"
	],
	[
		"Kirsten L\u00fchmann\n",
		"Die  weltweite  Nachfrage  nach  Kraftfahrzeugen \nwird eine Million nicht \u00fcberschreiten \u2013 allein schon \naus Mangel an verf\u00fcgbaren Chauffeuren.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Wenn  es  so  gekommen  w\u00e4re,  ben\u00f6tigten  wir  heute \ndeutlich weniger Finanzmittel f\u00fcr die Instandhaltung un-\nserer  deutschen  Infrastruktur.  Deutschland  w\u00fcrde  aber \nauch anders aussehen. Pers\u00f6nliche Freiheiten, M\u00f6glich-\nkeiten  und  Entwicklungschancen  f\u00fcr  die  Menschen  in \nunserem Lande w\u00e4ren andere, es w\u00e4ren schlechtere.\n",
		"Gottlieb  Daimler  scheint  mit  seiner  Einsch\u00e4tzung, \ndass  der  Mangel  an  verf\u00fcgbaren  Chauffeuren  ein  Pro-\nblem darstellt, schon recht zu haben, wenn man sich die \nLogistikbranche  in  Deutschland  anschaut.  Darum  hat \nsich die Bundesregierung in dem Koalitionsvertrag die-\nses  Themas  angenommen.  Was  allerdings  die  Zahl  der \nKfz  betrifft,  war  die  Prognose  von  Gottlieb  Daimler \nfalsch. Wir hatten im letzten Jahr in Deutschland knapp \n59 Millionen  Kraftfahrzeuge,  davon  allein  43,5 Millio-\nnen Pkw. Weil das so ist, stehen wir vor deutlichen He-\nrausforderungen in der Verkehrspolitik.\n",
		"Die zentralen Themen, die unsere Gesellschaft bewe-\ngen und die unser politisches Handeln bestimmen, sind, \nKollege K\u00fchn, die Energiewende, der Klimaschutz, die \ndemografische Entwicklung und die Daseinsvorsorge.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wo steht das denn im Koalitions-\nvertrag?)\n",
		"Bei all diesen Themen kann eine richtige \u2013 oder eine fal-\nsche \u2013 Verkehrspolitik viel bewirken. Es ist also unsere \nAufgabe, Verkehr nicht nur beschr\u00e4nkt auf einzelne Ver-\nkehrstr\u00e4ger wie Stra\u00dfe, Schiene, Wasserstra\u00dfe und Luft \nzu  denken,  sondern  wir  m\u00fcssen  ber\u00fccksichtigen,  dass \nweder  die  Menschen  noch  die  G\u00fcter,  die  wir  t\u00e4glich \ntransportieren, von T\u00fcr zu T\u00fcr nur mit einem Verkehrs-\nmittel unterwegs sind.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Um hier f\u00fcr alle eine bezahlbare, sichere und klima-\nfreundliche  Mobilit\u00e4t  zu  erm\u00f6glichen,  m\u00fcssen  jetzt  die \nWeichen richtig gestellt werden. Diese Bundesregierung \nhat  dazu  im  Koalitionsvertrag  die  entscheidenden  The-\nmenfelder angesprochen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Zum Beispiel zu der Frage: Was ist zu tun, damit der \nVerkehrssektor  einen  deutlichen  Beitrag  zur  Energie-\nwende und zum Klimaschutz leistet? Wir lesen dazu im \nKoalitionsvertrag:\n",
		"Die  von  uns  gef\u00f6rderte  Mobilit\u00e4tsforschung  wird \nzuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt die gesamte Breite von Mobili-\nt\u00e4tsangeboten auch unter gesellschafts- und sozial-\nwissenschaftlichen Aspekten in den Blick nehmen.\n",
		"Etwas weiter hei\u00dft es:\n",
		"Wir setzen zudem auf die Nutzung moderner Infor-\nmations- und Kommunikationstechnik f\u00fcr eine ver-\nnetzte, sichere und effiziente Mobilit\u00e4t.\n",
		"Infrastruktur und Mobilit\u00e4t m\u00fcssen neu gedacht wer-\nden, um gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Schutz der Menschen, des Kli-\nmas und einen schonenden Umgang mit Ressourcen zu \nerreichen.  Dazu  sind  in  den  verschiedenen  Bereichen \nSystemvorteile  zu  nutzen.  Die  sogenannte  Intermodali-\nt\u00e4t,  das  hei\u00dft  die  Verkn\u00fcpfung  der  unterschiedlichen \nTransportmittel,  ist  unsere  zentrale  Aufgabe.  Mehr G\u00fc-\nterverkehr auf die Wasserstra\u00dfe und die Schiene \u2013 auch \ndas  ist  eine  Verabredung  der  neuen  Bundesregierung, \nund zwar eine gute.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nGustav Herzog [SPD]: Und eine klimafreund-\nliche, liebe Freunde von den Gr\u00fcnen!)\n",
		"Wir wissen aber auch, dass dies Grenzen hat. Die Ka-\npazit\u00e4t der Schiene reicht derzeit nicht aus, um den ge-\nsamten  prognostizierten  Zuwachs  an  G\u00fcterverkehren \naufzunehmen.  Der  Kapazit\u00e4tsausbau  ist  nicht  nur  an \nfinanzielle Grenzen gesto\u00dfen, auch die deutliche Verrin-\ngerung der Belastung der Anwohner durch Schienenl\u00e4rm \nwird  f\u00fcr  uns  eine  genauso  zentrale  Rolle  bei  den  Aus-\nbauma\u00dfnahmen spielen.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nUnd bei den Bestandsstrecken?)\n",
		"Ein wichtiges Thema, das ich schon in der letzten Le-\ngislatur gerne bearbeitet habe, ist, die Bedingungen auf \nden Stra\u00dfen zu ver\u00e4ndern, um den Transport von Men-\nschen  und  G\u00fctern  zu  verbessern.  Dazu  bedarf  es  eines \nverst\u00e4rkten  Telematikeinsatzes  und  eines  Ausbaus  von \nVerkehrssteuerungsanlagen.  Auch  dazu  haben  wir  uns \nverabredet; denn unser Ziel ist es, die Mobilit\u00e4t der Men-\nschen und die Intermodalit\u00e4t als Gradmesser f\u00fcr Moder-\nnit\u00e4t zu ber\u00fccksichtigen.\n",
		"Abgestimmte Fahrpl\u00e4ne beim Schienennah- und -fern-\nverkehr,  gute  Anschlussangebote  beim  \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr, Rufbusse, Carsharing sowie Miet-\nm\u00f6glichkeiten  von  Fahrr\u00e4dern  und  Pedelecs  werden  es \nm\u00f6glich  machen,  ohne  Verlust  von  Lebensqualit\u00e4t  ver-\nmehrt auf einen eigenen Pkw zu verzichten.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das sehen wir doch \nschon in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Aber unsere Herausforderung \nist es, dieses Angebot auch und besonders in den l\u00e4ndli-\nchen  R\u00e4umen,  in  den  strukturschwachen  Regionen,  wo \n\u00e4ltere Menschen und Menschen mit weniger finanziellen \nMitteln  genau  auf  diese  neuen  Konzepte  angewiesen \nsind, durchzusetzen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU \u2013 Gustav Herzog [SPD]: Wun-\nderbar! Genau richtig!)\n",
		"Das ist \u00fcbrigens auch eine Verpflichtung, die uns das \nGrundgesetz auferlegt. Dort steht n\u00e4mlich, dass wir da-\nf\u00fcr zu sorgen haben, dass in Deutschland gleichwertige \nLebensbedingungen  bestehen.  Zu  dieser  Verpflichtung \nsteht diese Bundesregierung. Sie hat sehr viele Konzepte \nvorgelegt.\n",
		"Wir  werden  unser  Augenmerk  noch  st\u00e4rker  auf  um-\nweltfreundliche Fahrzeuge legen. Die Koalition hat sich \nverpflichtet, die Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie wei-\nterzuentwickeln und die Forschung zu intensivieren. Zu-\n"
	],
	[
		"Kirsten L\u00fchmann\n",
		"sammen  mit  den  Kommunen  m\u00fcssen  Privilegierungen \nvon Fahrzeugen mit alternativen Antrieben im Stra\u00dfen-\nverkehr diskutiert werden. Wichtig dabei ist jedoch, dass \ndies nicht zu einem Nutzungskonflikt mit dem \u00f6ffentli-\nchen Personennahverkehr f\u00fchrt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias \nLietz [CDU/CSU])\n",
		"Ein  Anreizsystem  in  Form  von  Pr\u00e4mien  beim  Kauf, \nzum Beispiel von Elektrofahrzeugen, halten wir f\u00fcr nicht \nerforderlich. Sinnvoller sind die schon umgesetzten zeit-\nweise  geltenden  Steuerbefreiungen  f\u00fcr  diese  Fahrzeuge \noder  auch  die  Energiesteuererm\u00e4\u00dfigung  f\u00fcr  klimascho-\nnendes Autogas und Erdgas. Wir haben vereinbart, diese \nSteuerbefreiung \u00fcber das Jahr 2018 hinaus fortzuf\u00fchren.\n",
		"(Beifall der Abg. Barbara Lanzinger [CDU/\nCSU])\n",
		"\u2013 Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Unser  immer  besser  ausgebautes  Verkehrsnetz  wird \naber  in  Teilen  auch  zu  einer  Belastung.  Was  die  Men-\nschen  in  unserem  Lande  in  diesem  Zusammenhang  am \nmeisten beeintr\u00e4chtigt, ist der Verkehrsl\u00e4rm.\n",
		"(Gustav Herzog [SPD]: Ja!)\n",
		"Die letzten Jahre haben gezeigt, dass B\u00fcrger und B\u00fcrge-\nrinnen nicht l\u00e4nger bereit sind, gr\u00f6\u00dfere L\u00e4rmbel\u00e4stigun-\ngen hinzunehmen, und dass die B\u00fcrgerinitiativen zu die-\nsen Themen immer st\u00e4rker werden.\n",
		"Dem hat diese Regierung in doppelter Hinsicht Rech-\nnung  getragen,  und  zwar  zum  einen  mit  mehr  L\u00e4rm-\nschutz  und  zum  anderen  mit  mehr  B\u00fcrgerbeteiligung. \nDie  Mittel  f\u00fcr  die  L\u00e4rmschutzprogramme  im  Bereich \nStra\u00dfe  und  Schiene  werden  erh\u00f6ht,  und  somit  wird  der \nL\u00e4rmschutz  f\u00fcr  die  Anwohnenden  deutlich  verbessert. \nDabei  \u2013  das  ist  jetzt  neu  \u2013  soll  die  Gesamtl\u00e4rmbel\u00e4sti-\ngung  an  Bundesfernstra\u00dfen  und  Bundesschienenwegen \nGrundlage  der  Bemessung  sein.  Grundlage  daf\u00fcr  soll \nalso  nicht  mehr  wie  bisher  die  Einzelmessung  des  je-\nweils einzelnen Verkehrstr\u00e4gers sein.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nGustav Herzog [SPD]: Ein sehr guter B\u00fcrger-\nschutz!)\n",
		"Bei  all  dem  sind  aber  die  Interessen  der  G\u00fcterver-\nkehrsbranche und somit auch die Interessen aller Konsu-\nmenten  und  Konsumentinnen,  die  die  Waren,  die  dort \ntransportiert  werden,  letztendlich  kaufen  und  nutzen \nwollen,  nicht  aus  den  Augen  zu  verlieren.  Das  ist  eine \nHerausforderung f\u00fcr uns, und wir werden sie meistern.\n",
		"Hierbei  erteilen  wir  Extrempositionen,  wie  wir  sie \nteilweise  h\u00f6rten,  zum  Beispiel,  dass  Betriebszeiten  von \nFlugh\u00e4fen allein an wirtschaftlichen Gesichtspunkten zu \norientieren sind, aber auch einem generellen Nachtflug-\nverbot  f\u00fcr  Deutschland  eine  deutliche  Absage.  Jedoch: \nWenn man diesen Koalitionsvertrag genau liest, Kollege \nK\u00fchn, sieht man, dass darin auch steht, dass wir verein-\nbart haben, die Grenzwerte des Flugl\u00e4rmschutzgesetzes \nzu \u00fcberpr\u00fcfen.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ich  hoffe,  die  \u00dcberpr\u00fcfung  hat \nauch Ergebnisse!)\n",
		"",
		"Liebe  Kollegen  und  Kolleginnen,  ich  m\u00f6chte  zum \nSchluss  ganz  ausdr\u00fccklich  meinem  ehemaligen  stell-\nvertretenden Parteivorsitzenden Helmut Schmidt wider-\nsprechen,  der  gesagt  hat:  Wer  Visionen  hat,  soll  zum \nPsychiater gehen. \u2013 Ich sage: Wer Visionen hat, sollte In-\nfrastrukturpolitik  betreiben,  am  besten  mit  dieser  Bun-\ndesregierung. Ich freue mich auf die n\u00e4chsten vier Jahre.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat nun die \n",
		"Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner das Wort.\n",
		"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen  und  Herren! \nHerr Bundesminister Dobrindt, bis 2018 wollen Sie, so \nsteht  es  im  Koalitionsvertrag,  Deutschland  fl\u00e4chen-\ndeckend  mit  Breitbandgeschwindigkeiten  von  bis  zu \n50 Megabit pro Sekunde versorgen. Das ist mal eine An-\nsage! Sie ist aber auch nicht neu. Kanzlerin Merkel hat \nschon  vor  einigen  Jahren  versprochen,  dass  75 Prozent \naller Haushalte Highspeed-Internet bek\u00e4men \u2013 bis 2014. \nJetzt  haben  wir  2014  und  sehen:  Verhei\u00dfungen  helfen \nnicht  weiter  \u2013  das  Internet  sollte  schon  gar  keine  sein \nund bleiben \u2013, man muss auch etwas daf\u00fcr tun.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nHerbert  Behrens  [DIE  LINKE]:  Nein,  das  ist \nnoch Neuland!)\n",
		"Eigentlich  mag  ich  ja  Menschen  mit  Visionen.  Ich \nhabe  auch  eine,  n\u00e4mlich  dass  die  Menschen  rund  um \nPei\u00dfenberg  einen  schnellen  Anschluss  bekommen.  Der \nBreitbandatlas zeigt, dass die wei\u00dfen Flecken bei Ihnen, \nHerr Minister Dobrindt, direkt vor der Haust\u00fcr anfangen. \nRund um den Sitz Ihres Wahlkreisb\u00fcros ist derzeit maxi-\nmal  1 Megabit  pro  Sekunde  m\u00f6glich.  Bis  da  eine  Mail \nbei einem Wahlkreisabgeordneten ankommt, hat man sie \nschneller pers\u00f6nlich vorbeigebracht.\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Das  sind  ja  Schnecken  in  Bayern!  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist ja ganz armselig!)\n",
		"Das sind nicht die einzigen wei\u00dfen Flecken. Auch bei \nStaatssekret\u00e4rin  Doro  B\u00e4r  \u2013  schade,  dass  sie  jetzt  nicht \nmehr da ist \u2013 sieht es vor Ort nicht so rosig wie auf ihrer \nHomepage aus.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn  sich  die  W\u00e4hler  in  M\u00fcnnerstadt  die  Homepage \nvon Doro B\u00e4r mit den vielen sch\u00f6nen bunten Fotos anse-\nhen wollen, m\u00fcssen sie richtig viel Geduld haben.\n",
		"(Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Tabea R\u00f6\u00dfner\n",
		"So  sieht  es  2014  in  vielen  Regionen  Deutschlands  aus. \nDie Menschen in diesen Regionen h\u00e4tten lieber heute als \nmorgen schnelle Internetverbindungen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir stehen vor zwei gewaltigen Herausforderungen:\n",
		"Erstens: Wie stopfen wir die L\u00f6cher im Breitbandnetz \n",
		"m\u00f6glichst schnell?\n",
		"Zweitens:  Wie  bauen  wir  mittel-  und  langfristig  das \nGlasfasernetz  aus?  Das brauchen  wir n\u00e4mlich  wirklich, \nwenn wir ein Hightechland sein wollen. Denn ohne gibt \nes  kein  Cloud-Computing,  kein  Smart  Grid  und  auch \nkeine intelligente Logistik. Gewaltige Aufgaben, die Sie \nda  zu  bew\u00e4ltigen  haben!  Bis  ein  Runder  Tisch  \u201eNetz-\nallianz\u201c  Ergebnisse  liefert,  dauert  es.  Dabei  warten  wir \njetzt ja schon seit Jahren darauf, dass sich die Lage ins-\nbesondere  in  den  l\u00e4ndlichen  Regionen  deutlich  verbes-\nsert.\n",
		"Die Grundversorgung h\u00e4tten wir schnell und ohne zu-\ns\u00e4tzliche  Haushaltsmittel  haben  k\u00f6nnen,  n\u00e4mlich  mit \ndem Universaldienst.\n",
		"(Martin D\u00f6rmann [SPD]: So geht es aber wirk-\nlich nicht!)\n",
		"Danach  w\u00fcrde  jeder  Haushalt  einen  einigerma\u00dfen \nschnellen Internetanschluss kriegen, so wie jeder von der \nPost beliefert werden muss oder einen Telefonanschluss \nbekommt \u2013 und da ist es v\u00f6llig egal, ob auf der Alm, auf \nder Hallig oder im Westerwald.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das ist ein Konzept, das bis zur Wahl \u00fcbrigens auch von \nder SPD gefordert wurde. Nach den Koalitionsverhand-\nlungen wollten Sie aber leider nichts mehr davon wissen. \nHier, werte Kollegen von der SPD, haben Sie sich \u00fcber \nden Tisch ziehen lassen.\n",
		"(S\u00f6ren Bartol [SPD]: Ja, ja! Ist klar!)\n",
		"Bis 2018 ist es noch lange hin. Bis dahin gibt es ja be-\n",
		"reits eine neue Bundesregierung.\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja, genau!)\n",
		"Wahrscheinlich  m\u00fcssen  Sie  sich  f\u00fcr  das  Nichteinl\u00f6sen \ndieser  Versprechungen  dann  gar  nicht  mehr  rechtferti-\ngen. Das Ziel ist also nicht nur auf den ersten Blick mu-\ntig,  es  ist  auch  auf  den  zweiten  vor  allen  Dingen  be-\nquem.\n",
		"Eines  halte  ich  Ihnen  aber  zugute:  Die  neue  Regie-\nrung  hat  immerhin  verstanden,  wie  wichtig  der  Breit-\nbandausbau  ist.  Das  ist  nicht  nur  eine  Frage  von  Teil-\nhabe,  wie  Minister  Dobrindt  betont,  sondern  auch  eine \nZukunftsinvestition.  Fl\u00e4chendeckendes  Breitband  birgt \nf\u00fcr Deutschland auch enorme Wirtschaftskraft. Ein An-\nstieg der Breitbandversorgung um 10 Prozent kann laut \nEU-Kommission  zu  einem  j\u00e4hrlichen  BIP-Wachstum \nvon 1 bis 1,5 Prozent f\u00fchren. Breitbandverbindungen be-\nwirken  Innovationen  in  Unternehmen,  sie  f\u00f6rdern  Be-\nsch\u00e4ftigung und bieten das Potenzial, bis 2020 2 Millio-\nnen zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Ohne Ausbau \n",
		"l\u00e4uft  die  Energiewende  nur  mit  angezogener  Hand-\nbremse.  Wir  k\u00f6nnten  bis  zu  vier  Kohlekraftwerke  ein-\nsparen, h\u00e4tten wir externe klimaneutrale Rechenzentren. \nDaf\u00fcr  brauchen  die  Unternehmen  aber  eben  Breitband-\nverbindungen.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die  vorgeschlagenen  Ma\u00dfnahmen  sind  leider  wenig \nvielversprechend. Es gibt weder Geld noch ein Konzept \nund  auch  kein  Anreizprogramm.  Die  urspr\u00fcnglich  ge-\nplante 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Ausbau ist in den Koali-\ntionsverhandlungen gestrichen worden. Was bleibt, sind \nblo\u00dfe  Ank\u00fcndigungen.  Aber  die  alleine  machen  noch \nkeinen Breitband-Fr\u00fchling.\n",
		"Die Einberufung eines Runden Tisches und Ihr Auf-\ntritt  im  Ausschuss  hinterlassen  einen  engagierten  Ein-\ndruck.  Aber  letztendlich  kostet  der  Ausbau  viel  Geld, \ndas die Regierung eben nicht bereitstellen will und von \ndem unklar ist, woher es kommen soll. Von Gespr\u00e4chs-\nrunden  wird  es  nicht  vom  Himmel  fallen.  Irgendeiner \nwird  die  Zeche  zahlen  m\u00fcssen.  Die  Frage  bleibt  nur: \nWer?\n",
		"Herr Dobrindt, als Sie im Dezember letzten Jahres bei \nIhrer  Vereidigung  hier  vorne  standen,  konnte  ich  be-\nobachten:  Hier  ist  ein  Mann,  der  es  gar  nicht  erwarten \nkann, Minister zu werden.\n",
		"(Heiterkeit  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013 \nMartin D\u00f6rmann [SPD]: Zw\u00f6lf Jahre!)\n",
		"Ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Ihnen zwischen Pei\u00dfenberg und \nRunden Tischen die Puste nicht ausgeht.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Gero  Storjohann  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Gero Storjohann (CDU/CSU):\nSehr  verehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen \nund Kollegen! Image macht man am Anfang. Deswegen \nbin ich dem neuen Verkehrsminister sehr dankbar, dass \ner  hier  seine  Priorit\u00e4ten  auf  den  Tisch  gelegt  hat.  Wir \nhatten vorher ein Ministerium, das auch mit Wohnungs-\nbau zu tun hatte. Wir Mitglieder des Ausschusses hatten \nimmer  den  Eindruck,  dass  der  Wohnungsbau  ein  An-\nh\u00e4ngsel  war  und  es  in  erster  Linie  um  Verkehrspolitik \nging.  Alexander  Dobrindt  hat  jetzt  deutlich  gemacht, \ndass  digitale  Infrastruktur  sehr  wichtig  ist,  dass  er  hier \nsehr  viel  Arbeitskraft  einbringen  wird  und  dass  Ver-\nkehrspolitik und digitale Infrastruktur in diesem Ministe-\nrium  gleichwertig  behandelt  werden  sollen.  Das  ist  die \nBotschaft. Wir als Ausschuss sollten uns dieser Aufgabe \nintensiv annehmen.\n",
		"Ich m\u00f6chte etwas zu der Kritik von Frau R\u00f6\u00dfner sa-\ngen. Ich glaube, Sie waren von 2002 bis 2005 mit in der \nRegierung. Da hatten Sie die M\u00f6glichkeit, in die Zukunft \n"
	],
	[
		"Gero Storjohann\n",
		"zu  schauen  und  zu  erkennen,  ob  ein  Breitbandnetz  zur \nDaseinsvorsorge geh\u00f6rt.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas ist schon ganz sch\u00f6n lange her!)\n",
		"Sie  haben  das  nicht  in  das  Telekommunikationsgesetz \ngeschrieben. \u2013 Es ist lange her, und wir brauchen lange \nWege, um etwas umzusetzen. Wir haben es in der letzten \nKoalition auch nicht gemacht,\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Vorletzte auch nicht!)\n",
		"auch  vor  dem  Hintergrund,  dass  die  finanziellen  Mittel \nnicht da sind.\n",
		"Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel aus meinem Wahlkreis \n",
		"nennen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Storjohann,  gestatten  Sie  eine  Bemerkung \n",
		"oder Frage des Kollegen von Notz?\n",
		"Gero Storjohann (CDU/CSU):\nJa, gerne.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Lieber Herr Kollege, vielen Dank. \u2013 Herr Storjohann, \nwir  kommen  aus  dem  sch\u00f6nen  Schleswig-Holstein. \nAuch da ist es mit dem Breitbandausbau \u00e4hnlich traurig \nbestellt  wie  in  vielen  Kreisen in  Bayern.  Sie haben  auf \nRot-Gr\u00fcn verwiesen. Ich sage: Das waren noch gute Zei-\nten.  Es  ist  aber  schon  eine  Weile  her.  Sie  regieren  nun \nschon seit acht Jahren.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Fast neun!)\n",
		"Seit acht Jahren regiert die CDU/CSU, und in dem Be-\nreich  ist  nichts  passiert.  Jetzt  k\u00fcndigen  Sie  gro\u00dfartig \nwieder Dinge an \u2013 Breitbandausbau \u2013, stellen daf\u00fcr aber \nkeinen  Euro  zur  Verf\u00fcgung.  Was  soll  der  Verweis  auf \nrot-gr\u00fcne Zeiten, wenn Sie heute nicht bereit sind, Geld \ndaf\u00fcr auszugeben? Wie k\u00f6nnen Sie den Vorwurf entkr\u00e4f-\nten, dass dies alles Ank\u00fcndigungspolitik und reiner Bu-\ndenzauber ist und Sie am Ende doch wieder nicht liefern \nwerden, wie in den letzten acht Jahren?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Gero Storjohann (CDU/CSU):\nIch  bin  Ihnen  dankbar  f\u00fcr  diesen  Hinweis,  Herr  von \nNotz. Ich sehe darin \u00fcberhaupt kein Problem. Ich glaube, \nes w\u00e4re falsch, mit Geld den Infrastrukturausbau bef\u00f6r-\ndern  zu  wollen.  Das  m\u00f6chte  ich  Ihnen  auch  gerne  be-\ngr\u00fcnden.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Wie denn sonst? \u2013 Dr. Konstantin von \nNotz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Ohne \nMoos nix los, Herr Storjohann!)\n",
		"\u2013 Lassen Sie es sich jetzt bitte erkl\u00e4ren. Ich war gerade \nbei meiner Erkl\u00e4rung.\n",
		"In meinem Wahlkreis haben wir drei Anbieter \u2013 neben \nTelekom  und  Vodafone  \u2013,  die  den  Breitbandausbau  in-\ntensiv vorantreiben. In Norderstedt gibt es seit \u00fcber zehn \nJahren  ein  schnelles  Internet,  mit  das  schnellste  in \nDeutschland.\n",
		"",
		"Der  Kreis  hat  einen  Zweckverband  gegr\u00fcndet,  um \nkleinen Kommunen mit 200 bis 400 Einwohnern Fiber-\nto-the-Home zu erm\u00f6glichen. Die ersten D\u00f6rfer sind an-\ngeschlossen, weitere kommen. Wir haben einen privaten \nInvestor \u2013 die Deutsche Glasfaser, ein niederl\u00e4ndisches \nUnternehmen \u2013, der das jetzt auch macht. Das hei\u00dft, un-\nser Kreis Segeberg wird in den n\u00e4chsten drei Jahren ver-\nsorgt sein. In Ihrer Region machen es die Stadtwerke. In \nNeum\u00fcnster machen es die Stadtwerke. Die Dinge neh-\nmen also zurzeit einen guten Lauf. Wenn jetzt pl\u00f6tzlich \n1 Milliarde Euro als F\u00f6rdermittel bereitgestellt w\u00fcrden, \nw\u00fcrde  jede  Kommune  \u00fcberlegen:  Warten  wir  noch  ein \nbisschen, ob wir das F\u00f6rdergeld bekommen k\u00f6nnen! Wie \nsind  die  Ausschreibungsbedingungen?  \u2013  Wir  haben  in \nden letzten drei Jahren erlebt, dass F\u00f6rdermittel meistens \nnicht in ausreichendem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen und \nletztlich das ganze Vorhaben gef\u00e4hrden. Ich bin sehr zu-\nversichtlich,  dass  wir  mit  dem  Konzept,  das  wir  im \nKreise Segeberg, aber auch bei Ihnen haben, einen gro-\n\u00dfen  Schritt  vorankommen.  Deswegen  meine  ich,  dass \nwir auf dem richtigen Weg sind.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfe ich \n\u2013  um  auf  das  andere  Thema,  das  Thema  Verkehr,  zu \nsprechen zu kommen \u2013, dass wir im Bundesverkehrswe-\ngeplan  die  Planung  netzorientiert  vornehmen. Wir  wer-\nden also L\u00fccken in unserem Verkehrsnetz schlie\u00dfen. Es \ngeht  auch  darum,  mit  Mobilit\u00e4t  unserem  Land  die  Zu-\nkunft  zu  erhalten.  Dabei  handelt  es sich einmal um  die \ndigitale Mobilit\u00e4t und zum Zweiten um die Infrastruktur. \nWir  m\u00fcssen  in  unserem  Bundesverkehrswegeplan  \u00fcber \ndas nationale Priorit\u00e4tenkonzept definieren, welche Vor-\nhaben  bedeutsam  sind.  Das  wird  eine  spannende  Dis-\nkussion, auch bei uns in den Aussch\u00fcssen. Es gibt unter-\nschiedliche Interessen, die wir b\u00fcndeln m\u00fcssen. In diese \nProjekte werden zuk\u00fcnftig 80 Prozent der Mittel f\u00fcr den \nNeu-  und  Ausbau  flie\u00dfen.  Welche  Projekte  werden  das \nsein?  Das  sind  die  Seehafenhinterlandanbindungen,  der \nAusbau  hochbelasteter  Knoten,  die  Schlie\u00dfung  wichti-\nger,  \u00fcberregional  bedeutsamer  Netzl\u00fccken  sowie  die \nEinbindung von Achsen, die schon in transeurop\u00e4ischen, \nv\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen festgelegt sind.\n",
		"Als Beispiel f\u00fcr die Notwendigkeit des Ausbaus von \nSeehafenhinterlandanbindungen kann ich nur den Ham-\nburger  Hafen  nennen,  der  eine  wichtige  Bedeutung  f\u00fcr \nganz  Deutschland  hat.  Der  Hamburger  Hafen  ist  vom \nFunktionieren  des  Nord-Ostsee-Kanals  abh\u00e4ngig.  Vom \nFunktionieren  des  Nord-Ostsee-Kanals  sind  nat\u00fcrlich \nauch  Warenstr\u00f6me  nach  Bayern  und  Baden-W\u00fcrttem-\nberg betroffen. Es geht also um ein Gesamtkonzept. Ich \nbin froh, dass wir die Finanzierung der Ma\u00dfnahmen bei \nden  Brunsb\u00fctteler  Schleusen  sichergestellt  haben.  Wei-\ntere Ma\u00dfnahmen sind erforderlich;\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Machen Sie das mal!)\n"
	],
	[
		"Gero Storjohann\n",
		"ich setze mich daf\u00fcr ein, dass wir das jetzt machen. Ich \nfreue mich, Herr von Notz, dass Sie uns da unterst\u00fctzen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, volle Kanne!)\n",
		"\u2013 Wunderbar!\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Nicht  nur  Spatenstiche,  sondern  auch \nbauen!  \u2013  Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Virtuelle  Spatensti-\nche!)\n",
		"\u2013 Sie sind ja nur ver\u00e4rgert, dass Sie damals nicht dabei \nwaren. Ich wei\u00df, Sie w\u00e4ren gerne dabei gewesen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Der  Ausbau  der  Verkehrsinfrastruktur  bringt  unser \nLand  voran  und  ist  auch  Grundlage  f\u00fcr  unseren  Wohl-\nstand.  Ich  halte  es  f\u00fcr  wichtig,  dass  wir  uns  im  Koali-\ntionsvertrag f\u00fcr \u00d6PP-Projekte starkmachen. Das ist eine \nFinanzierungsform, die es uns \u00fcber die bisherige Haus-\nhaltsfinanzierung  hinaus  und  \u00fcber  gr\u00f6\u00dfere  Zeitr\u00e4ume \nhinweg  erm\u00f6glicht,  Projekte  auf  den  Weg  zu  bringen. \nDaf\u00fcr gibt es gute Beispiele.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ach ja?)\n",
		"Ich  bin  hoffnungsvoll,  dass  wir  dar\u00fcber  neue  Projekte \nanschieben  k\u00f6nnen,  zum  Beispiel  den  Weiterbau  der \nK\u00fcstenautobahn  A 20,  den  Sie  von  den  Gr\u00fcnen  nicht \nwollen. Wir sehen durchaus M\u00f6glichkeiten, hier ein gu-\ntes Konzept auf den Weg zu bringen.\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Tr\u00e4umereien!)\n",
		"Was mich nat\u00fcrlich besonders interessiert, ist der Kli-\nmaschutz, insbesondere  die  F\u00f6rderung des  Fahrrads als \numweltfreundliches Verkehrsmittel.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir haben den Nationalen Radverkehrsplan auf den Weg \ngebracht; er steht explizit im Koalitionsvertrag. Jetzt zu \nbehaupten,  das  Fahrrad  sei  im  Koalitionsvertrag  nicht \nenthalten, finde ich nicht in Ordnung.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das \nl\u00e4sst sich Gero nicht sagen!)\n",
		"Im Bereich des Fahrradverkehrs werden wir viele Dinge \nauf den Weg bringen. Im Koalitionsvertrag steht explizit, \ndass wir  die  gesetzliche Grundlage  daf\u00fcr  schaffen  wer-\nden,  an  Bundeswasserstra\u00dfen  mehr  Fahrradwege  zu \nbauen.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Dann stellen Sie auch das Geld in \nden Haushalt ein!)\n",
		"\u2013  Sie  haben  unter  Rot-Gr\u00fcn  einmal  10 Millionen  Euro \nzur  Verf\u00fcgung  gestellt  und  es  nicht  geschafft,  dieses \nGeld auszugeben. Deswegen ist der Haushaltsansatz in-\nzwischen auf 3 Millionen Euro gefallen. Wir haben nur \n300 000 bis 600 000 Euro ausgeben k\u00f6nnen.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sie haben die Mittel gek\u00fcrzt!)\n",
		"",
		"Wir wollen da was machen. Das ist touristisch hochinte-\nressant und f\u00f6rdert auch die Akzeptanz des Fahrrads im \nAlltag.\n",
		"Die j\u00e4hrlichen Verkaufszahlen bei Fahrr\u00e4dern steigen. \nDie  Zukunft  des  Pedelecs  ist  positiv  einzusch\u00e4tzen. \nNicht  alle  Fahrr\u00e4der  werden  zuk\u00fcnftig  Pedelecs  sein; \naber die Pedelecs f\u00f6rdern den Fahrradverkehr gerade in \nden  Regionen,  in  denen  es  nicht  flach  ist.  Aber  da  der \nWind dort, wo es flach ist, immer aus der falschen Rich-\ntung  weht,  sind  Pedelecs  eigentlich  f\u00fcr  ganz  Deutsch-\nland interessant.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das ist \nnur in Schleswig-Holstein so!)\n",
		"\u2013  In  Schleswig-Holstein  kommt  der  Wind  immer  von \nvorne.  Ihr  glaubt  gar  nicht,  wie  viele  kleine  H\u00fcgel  wir \nhaben, bei denen es auch anstrengend sein kann.\n",
		"(Heiterkeit  und  Beifall  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU  und  der  SPD  \u2013  Michael  Grosse-\nBr\u00f6mer [CDU/CSU]: Ihr seid nicht so gut trai-\nniert! Das ist alles!)\n",
		"Meine Damen und Herren, ein weiteres Thema ist die \nVerkehrssicherheit.  Darauf  werden  wir  ebenfalls  einen \nSchwerpunkt setzen. Wenn auch die Zahl der Verkehrs-\ntoten  kontinuierlich  zur\u00fcckgegangen  ist,  bleibt  es  Auf-\ngabe  der  Bundesregierung,  hier  weitere  Fortschritte  zu \nerzielen. Wir haben die Alkoholgrenze f\u00fcr Fahranf\u00e4nger \nauf 0 Promille gesetzt.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das m\u00fcssen Sie f\u00fcr alle machen!)\n",
		"Wir  haben  den  F\u00fchrerschein  mit  17  auf  den  Weg  ge-\nbracht. Hier gibt es weiteren Gespr\u00e4chsbedarf. Wir wol-\nlen  die  Ausbildung  der  Fahranf\u00e4nger  verbessern,  die \nQualit\u00e4t  der  p\u00e4dagogischen  Ausbildung  der  Fahrlehrer \nerh\u00f6hen,  das  begleitete  Fahren  optimieren  und  in  der \nFahranf\u00e4ngerausbildung  ein  Mehrphasenmodell  entwi-\nckeln.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Zum Abschluss komme ich zu einem Punkt, der nicht \nim  Koalitionsvertrag  steht.  Wir  werden  auch  \u00fcber  die \nPromillegrenze  bei  Fahrradfahrern  sprechen  m\u00fcssen. \n1,6 Promille  erreichen  wir  ja  nicht  mal  unter  normalen \nGegebenheiten.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Ich  halte  den  Wert  f\u00fcr  zu  hoch  und  werde  mich  gerne \npers\u00f6nlich f\u00fcr eine Herabsetzung einsetzen.\n",
		"Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit unserem \nneuen  Verkehrsminister.  Wir  sind  hochmotiviert,  uns \nauch  in  den  Bereichen  Fahrrad,  Verkehrssicherheit  und \nInfrastrukturausbau zu engagieren. Auf, an die Arbeit!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Martin  D\u00f6rmann  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Martin D\u00f6rmann (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSchnelles  Internet  in  ganz  Deutschland  zu  verwirkli-\nchen, ist ein zentrales Anliegen der Koalition. Wir wol-\nlen  allen  Menschen  und  Regionen  die  Teilhabe  an  den \nkommunikativen  und  wirtschaftlichen  Chancen  unserer \nInformationsgesellschaft  erm\u00f6glichen.  Eine  digitale \nSpaltung unseres Landes d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Ge-\nnau die droht aber.\n",
		"In gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten erleben wir eine dynamische Ent-\nwicklung  von  Breitbandangeboten,  angetrieben  durch \nden  Infrastrukturwettbewerb.  Kabelunternehmen,  die \nfr\u00fcher nur TV-Angebote unterbreitet haben, vermarkten \nheute  mit  modernster  Technik  Internetgeschwindigkei-\nten von 100 Megabit und mehr pro Sekunde.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nUnd im l\u00e4ndlichen Raum?)\n",
		"Die  Telekommunikationsunternehmen  sind  gezwungen, \nnachzuziehen,  um  konkurrenzf\u00e4hig  zu  bleiben.  So  baut \ndie  Deutsche  Telekom  beispielsweise  ihre  VDSL-Lei-\ntung mit moderner VDSL-Technik aus, um hohe Band-\nbreiten zu realisieren.\n",
		"(Herbert Behrens [DIE LINKE]: Das ist doch \ninzwischen alte Technik!)\n",
		"Ergebnis  des  beschriebenen  Infrastrukturwettbewerbs \nwird  sein,  dass  bald  zwei  Drittel  der  deutschen  Haus-\nhalte  mit  Bandbreiten  von  mindestens  50 Megabit  pro \nSekunde versorgt sein werden.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Und die anderen?)\n",
		"Rund  ein  Drittel  der  Haushalte  profitiert  von  dieser \nEntwicklung  nicht  oder  nur  sehr  verz\u00f6gert.  In  vielen \nl\u00e4ndlichen  Regionen  lohnt  sich  eine  Investition  in  den \nBreitbandausbau f\u00fcr die Unternehmen derzeit nicht,\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nJa, genau das ist das Problem!)\n",
		"weil die Kosten pro  Haushalt dort besonders  hoch  sind \n\u2013 das  T\u00dcV-Gutachten  ist  bereits  erw\u00e4hnt  worden  \u2013:  Es \nk\u00f6nnen 800 Euro pro Anschluss sein; bei 5 Prozent die-\nser Haushalte sind es sogar mehrere 1 000. Diese Wirt-\nschaftlichkeitsl\u00fccke ist somit das zentrale Ausbauhinder-\nnis,  wenn  es  um  eine  fl\u00e4chendeckende  Versorgung  mit \nschnellem Internet geht.\n",
		"Im  Koalitionsvertrag  haben  sich  Union  und  SPD  in \nBezug  auf  den  fl\u00e4chendeckenden  Breitbandausbau  ein \n\u00e4u\u00dferst ehrgeiziges Ziel gesetzt. Bis 2018 wollen wir er-\nreichen, dass jedem Haushalt Internetgeschwindigkeiten \nvon mindestens 50 Megabit pro Sekunde zur Verf\u00fcgung \nstehen.  Ja,  das  ist  eine  echte  Herkulesaufgabe,  und  sie \nkann  nur  gemeistert  werden,  wenn  zwei  Bedingungen \n",
		"erf\u00fcllt  werden:  Erstens.  Alle  Akteure  m\u00fcssen  zusam-\nmenwirken: Unternehmen, Regulierungsbeh\u00f6rde, Bund, \nL\u00e4nder  und  Kommunen,  aber  auch  die  EU.  Zweitens. \nDie Investitionsbedingungen f\u00fcr die Unternehmen m\u00fcs-\nsen weiter optimiert und Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken kon-\nsequent abgebaut werden.\n",
		"",
		"Die SPD-Bundestagsfraktion hat \u00fcbrigens in der ver-\ngangenen Legislaturperiode in einem einzigartigen Dia-\nlogprojekt mit Experten ein Breitbandkonzept erarbeitet, \ndas  hierzu  L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge  anbietet.  Ich  freue  mich \nsehr, dass viele der von uns formulierten Punkte in den \nKoalitionsvertrag eingeflossen sind.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dazu geh\u00f6ren insbesondere eine investitionsfreundliche \nRegulierung  und  der  Abbau  von  Wirtschaftlichkeitsl\u00fc-\ncken.\n",
		"Hierbei  sind  zwei  Punkte  von  entscheidender  Bedeu-\ntung.  Zum  einen  m\u00fcssen  beim  Breitbandausbau  zus\u00e4tzli-\nche Synergiepotenziale erschlossen werden, beispielsweise\ndadurch,  dass  TK-Unternehmen  bereits  vorhandene \nNetze  in  anderen  Infrastrukturbereichen  nutzen,  zum \nBeispiel  Stra\u00dfen,  Schienen  und  Energieleitungen.  Zum \nanderen \u2013 das ist richtig \u2013 brauchen wir verbesserte F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja!)\n",
		"Ohne  zus\u00e4tzliche  Mittel  werden  die  angestrebten  Aus-\nbauziele in der Tat kaum zu realisieren sein. Von daher \nw\u00e4re  es  w\u00fcnschenswert  gewesen,  wenn  wir  die  1 Mil-\nliarde  Euro,  \u00fcber  die  wir  in  den  Koalitionsverhandlun-\ngen diskutiert haben, schon jetzt in den Bundeshaushalt \nh\u00e4tten aufnehmen k\u00f6nnen.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Und? Wo sind sie?)\n",
		"Wir m\u00fcssen anerkennen, dass nur ein begrenztes Budget \nzur  Verf\u00fcgung  stand.  Das  Geld  wurde  f\u00fcr  andere  sehr \nwichtige Projekte eingesetzt, die jetzt in der Realisierung \nsind.\n",
		"Wir sind aber mit unseren \u00dcberlegungen keineswegs \nam  Ende.  Die  Koalition  hat  sich  im  Koalitionsvertrag \nauf ein neues Sonderfinanzierungsprogramm \u201ePremium-\nf\u00f6rderung Netzausbau\u201c bei der KfW-Bankengruppe ver-\nst\u00e4ndigt,  um  bestehende  Programme  zu  erg\u00e4nzen. \nAu\u00dferdem  wollen  wir  einen  Breitbandb\u00fcrgerfonds  ein-\nrichten, um zus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr den Breitbandausbau \nzu organisieren. Zudem ist es durchaus wahrscheinlich, \ndass  der  Bund  im  Laufe  dieser  Legislaturperiode  Ein-\nnahmen  aus  Frequenzversteigerungen  realisieren  kann, \ndie  f\u00fcr  den  Breitbandausbau  nutzbar  gemacht  werden \nsollten.\n",
		"(Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wie das letzte Mal!)\n",
		"Hinzu kommt, dass nach der Umstellung der terrestrischen \nRundfunkversorgung  auf  den  neuen  Standard  DVB-T2\nzus\u00e4tzliche  Frequenzen  zur  Verf\u00fcgung  stehen,  die  wir \nebenfalls f\u00fcr einen z\u00fcgigen Ausbau von Breitbandangebo-\n"
	],
	[
		"Martin D\u00f6rmann\n",
		"ten mit dem neuen Funkstandard LTE Advanced, der hohe \nBandbreiten erm\u00f6glicht, nutzen wollen.\n",
		"Sie sehen, die Koalition hat sich ehrgeizige Ziele vor-\ngenommen.  Sie  will  die  fl\u00e4chendeckende  Versorgung \nmit Hochleistungsnetzen, um zus\u00e4tzliche Wachstumsim-\npulse  zu  setzen.  Dabei  sind  wir  uns  sehr  wohl  bewusst, \ndass  es  au\u00dferordentlicher  Anstrengungen  bedarf,  und \nzwar aller Beteiligten, um diese Ziele tats\u00e4chlich realisie-\nren  zu  k\u00f6nnen.  Deshalb  hat  Bundesminister  Alexander\nDobrindt unsere volle Unterst\u00fctzung bei diesen ehrgeizi-\ngen Vorhaben. Herr Minister, wir sollten alle Beteiligten \nmotivieren, diese Ziele gemeinsam mit uns zu verfolgen; \ndenn  wir  alle  sollten  das  Ziel  haben,  Deutschland  zum \nInternetland Nummer eins in Europa zu machen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Reinhold  Sendker  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Reinhold Sendker (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIn der vergangenen Legislaturperiode ist es uns trotz not-\nwendiger  Haushaltskonsolidierungen  gelungen,  f\u00fcr  die \nVerkehrsinfrastruktur  weitere  Investitionsmittel  einzu-\nwerben,  nicht  zuletzt  durch  die  bekannten  Investitions-\nbeschleunigungsprogramme der beiden letzten Jahre. Ja, \nwir  sind  vorangekommen.  Diesen  erfolgreichen  Weg \nwird die Koalition in den n\u00e4chsten Jahren fortsetzen:\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"mit zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro plus weiteren Mitteln \naus  der  Nutzerfinanzierung,  mit  der  Absicht,  nicht  ver-\nbrauchte Investitionsmittel \u00fcberj\u00e4hrig und ungek\u00fcrzt zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, mit der Absicht, stabile Finanzie-\nrungskreisl\u00e4ufe  zu  statuieren,  mit  mehr  B\u00fcrgerbeteili-\ngung,  vor  allen  Dingen  mit  Blick  auf  den  Bundesver-\nkehrswegeplan,  und  schlie\u00dflich  mit  dem  neuerlichen \nBekenntnis  \u201eErhalt  vor  Neubau\u201c  angesichts  gewaltiger \nErhaltungs-  und  Sanierungsaufgaben,  zum  Beispiel  bei \nden  Br\u00fcckenbauwerken.  Das  sind  ganz  hervorragende \nAufschl\u00e4ge  im  gemeinsamen  Koalitionsvertrag  von \nUnion  und  SPD.  Die  Eckpfeiler  wurden  richtig  gesetzt \nf\u00fcr eine erfolgreiche Verkehrspolitik unserer Regierung \nin den n\u00e4chsten Jahren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"F\u00fcr den Aus- und Neubau bleiben allerdings \u2013 das ist \nschon  gesagt  worden  \u2013  wenig  Spielr\u00e4ume  \u00fcbrig.  Die \nSpielr\u00e4ume  bleiben  eng.  Folglich  werden  wir  uns  ge-\nmeinsam mit unserem Minister f\u00fcr einen weiteren Auf-\nwuchs  der  Investitionsmittel  einsetzen.  Schlie\u00dflich  hat \nunser Land eine zentrale Bedeutung f\u00fcr die europ\u00e4ischen \nVerkehre, ist Wachstumslokomotive im Herzen Europas. \nIm Interesse der Sicherheit der Menschen und der Pros-\nperit\u00e4t  unserer  Volkswirtschaft,  der  Sicherung  von  Ar-\n",
		"beitspl\u00e4tzen,  m\u00fcssen  wir  weiter  die  Voraussetzungen \ndaf\u00fcr  schaffen,  dass  gebaut  werden  kann,  was  gebaut \nwerden  muss.  Den  Kolleginnen  und  Kollegen  der  Gr\u00fc-\nnen sage ich: Eine Verweigerungshaltung beim Stra\u00dfen-, \nSchienen- und Wasserwegeausbau, die wir hier oft ver-\nnommen haben, kann sich unser Land schon lange nicht \nmehr leisten.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Tabea  R\u00f6\u00dfner \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das sind doch \nalte  Grabenk\u00e4mpfe!  \u2013  Stephan  K\u00fchn  [Dres-\nden]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist \ndoch albern!)\n",
		"Erforderlich ist vor allem Transparenz in Form eines \nVerkehrsinfrastrukturberichtes alle zwei Jahre. Erforder-\nlich ist dar\u00fcber hinaus die unvoreingenommene Pr\u00fcfung, \nwie weit im Einzelfall die Zusammenarbeit von \u00f6ffentli-\nchen  und  privaten  Geldgebern  als  zus\u00e4tzliche  Beschaf-\nfungsvariante  genutzt  werden  kann.  In  der  Diskussion \num  \u00f6ffentlich-private  Partnerschaften  kann  ich  uns  nur \nraten, Fakten sprechen zu lassen, sprich: Wirtschaftlich-\nkeit,  Transparenz,  Qualit\u00e4t  der  Bauausf\u00fchrung,  verbun-\nden  mit  einem  hochwertigen  Betriebsdienst,  einem \nschnelleren  Ausbau  und  dergleichen  mehr.  Diese  Ver-\ngleichsfaktoren gilt es sorgsam zu pr\u00fcfen. Danach muss \nentschieden  werden  und  nicht  nach  ideologischen  Be-\ndenken.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Als jemand, der viele Jahre im Landes- und Kommu-\nnalparlament mitwirken konnte, bin ich hocherfreut da-\nr\u00fcber,  dass  dieser  Koalitionsvertrag  einige  kommunal-\nfreundliche  Ans\u00e4tze  hat,  darunter  die  Vereinbarungen \nzur  Gemeindeverkehrsfinanzierung,  zu  den  Regionali-\nsierungsmitteln und zu den NE-Bahnen, also dem nicht \nbundeseigenen  Schieneng\u00fcterverkehrsnetz. Dass  der \nBund  im  Zusammenhang  mit  der  Ausbauhilfegesetzge-\nbung trotz F\u00f6deralismusreform bis ins Jahr 2019 weiter-\nhin 1,33 Milliarden Euro per annum f\u00fcr die Gemeinde-\nverkehrsfinanzierung  bereitstellt,  war  Beschlussfassung \nder bisherigen Regierung und \u2013 lassen Sie mich das an \ndieser Stelle noch einmal betonen \u2013 f\u00fcrwahr eine heraus-\nragende Leistung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Da  unsere  Kommunen  mit  Recht  Verl\u00e4sslichkeit  und \nPlanungssicherheit  bei  der  Gemeindeverkehrsfinanzie-\nrung einfordern, ist auch die Zielsetzung erfreulich, eine \nAnschlussfinanzierung  f\u00fcr  die  Entflechtungsmittel  im \nRahmen des GVFG f\u00fcr die Zeit nach 2019 zu erreichen. \nMachen wir uns nichts vor: Viele St\u00e4dte und Gemeinden \nh\u00e4tten schon jetzt ohne die Hilfe des Bundes eine zus\u00e4tz-\nliche Finanzierungsaufgabe bei schwieriger Kassenlage. \nDeshalb sind unsere Vorschl\u00e4ge, die Vorschl\u00e4ge der Ko-\nalition, gut f\u00fcr unsere Kommunen. Noch deutlicher: Das \nist kommunalfreundliche Politik.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"In diesem Jahr, in 2014, steht die Revision der Regio-\nnalisierungsmittel an. Auch beim Schienenpersonennah-\nverkehr ist es gut und richtig, die Finanzierung im Sinne \n"
	],
	[
		"Reinhold Sendker\n",
		"der  Bed\u00fcrfnisse  der  Menschen  und  im  Sinne  guter \nStandortpolitik zu sichern.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Dann  h\u00e4tte  man  das  auch  in  den \nKoalitionsvertrag schreiben k\u00f6nnen!)\n",
		"In  der  zur\u00fcckliegenden  Wahlperiode  hatten  wir,  wenn \nich daran noch erinnern darf, f\u00fcr das Haushaltsjahr 2013 \nerstmals  F\u00f6rdermittel  f\u00fcr  die  NE-Bahnen  eingestellt, \nalso eine \u00fcber die Netze der Bahn AG hinausgehende In-\nvestitionsf\u00f6rderung  f\u00fcr  die  G\u00fcterverkehrsstrecken,  die \nvon  Kommunen  und  Privaten  betrieben  werden.  Diese \nF\u00f6rderung  ist  absolut  zielf\u00fchrend;  denn  wenn  sich  die \nBetreiber der NE-Bahnen diese nicht mehr leisten k\u00f6n-\nnen, haben wir am Ende wom\u00f6glich noch mehr Schwer-\nlastverkehr auf unseren Stra\u00dfen. Deshalb ist die Absicht, \ndie  F\u00f6rderung  der  NE-Bahnen  fortzusetzen,  in  ihrer \nAuswirkung  kommunal-  wie  umweltfreundlich  und  da-\nmit absolut richtig.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Insgesamt gesehen werden wir also in dieser Legisla-\nturperiode \u00fcber mehr Geld f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur \nverf\u00fcgen  k\u00f6nnen.  Wir  wollen  die  gegebenen  Finanzie-\nrungsstrukturen weiter optimieren und \u00d6PP als zus\u00e4tzli-\nche Beschaffungsvariante pr\u00fcfen. Wir wollen noch mehr \nTransparenz und B\u00fcrgerbeteiligung erreichen. Wir erbli-\ncken  im  Koalitionsvertrag  ausgesprochen  kommunal-\nfreundliche  Ans\u00e4tze.  Wir  wollen  mehr  L\u00e4rmschutz  und \neine bessere Verzahnung unserer Verkehrstr\u00e4ger herstel-\nlen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Sendker.\n",
		"Reinhold Sendker (CDU/CSU):\nIch komme zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie m\u00fcssen noch nicht zum Ende kommen. Vielmehr \nhaben  Sie  die  einmalige  Chance,  weiterzureden,  wenn \nSie  dem  Kollegen  Gastel  die  M\u00f6glichkeit  geben,  eine \nBemerkung zu machen oder eine Frage zu stellen.\n",
		"Reinhold Sendker (CDU/CSU):\nBitte sch\u00f6n. Gerne.\n",
		"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Herr Kollege, dass ich die Gelegenheit \nhabe, Ihnen eine Zwischenfrage zu stellen. \u2013 Sie haben \nin Ihrem Beitrag unter anderem gesagt, wir Gr\u00fcne w\u00fcr-\nden  uns  bei  Investitionen  verweigern.  Sie  haben  von \nIdeologie gesprochen. Sie haben davon gesprochen, dass \nmehr  investiert  werden  muss.  Jetzt  m\u00f6chte  ich  auf  das \nThema  Schiene  zu  sprechen  kommen.  Hier  wurde  viel \ninvestiert und soll weiterhin viel investiert werden. Wie \nerkl\u00e4ren  Sie  sich,  dass  im  Personenfernverkehr,  aber \nauch  im  G\u00fcterverkehr  der  Anteil  der  Schiene  am  Ver-\nkehrsaufkommen trotz dieser milliardenschweren Inves-\ntitionen  in  den  letzten  Jahren  nicht  gestiegen  ist?  Wie \n",
		"wollen Sie das Investitionsverhalten in der Zukunft steu-\nern, sodass es gelingt, mehr G\u00fcter auf die Schiene zu be-\nkommen und im Fernverkehr mehr Personen?\n",
		"",
		"Reinhold Sendker (CDU/CSU):\nDas  ist  eine  berechtigte  Frage,  Herr  Kollege  Gastel. \nWir werden daran arbeiten. Wir haben schon in der Ver-\ngangenheit \u00fcber dieses Thema diskutiert, also \u00fcber eine \nst\u00e4rkere  Verlagerung  der  Verkehre  auf  die  Schiene.  Da \nhaben wir noch einiges zu erledigen. Ich darf Ihnen mit \nden Worten der Bundeskanzlerin antworten: Bitte haben \nSie  Geduld.  Da  werden  wir  liefern.  Wenn  Sie  uns  das \nnicht zutrauen, dann darf ich Ihnen sagen: Die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, jedenfalls die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \ntrauen es uns zu. Sie haben die CDU/CSU-Bundestags-\nfraktion  mit  42  Prozent  der  Stimmen  ausgestattet.  Wir \nsind auf einem guten Weg. Vertrauen Sie uns.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  darf  fortfahren,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Wir  wollen \nvor allen Dingen Zukunftsoptionen weiter voranbringen: \nvon  der  Elektromobilit\u00e4t  \u00fcber  noch  mehr  Verkehrs-\nsicherheit  bis  hin  zu  einer  hervorragenden  digitalen \nInfrastruktur. Wir werden der Gesamtverantwortung f\u00fcr \nunser  Land  mit  einer  modernen  und  zukunftsf\u00e4higen \nVerkehrspolitik  gerecht.  Lassen  Sie  uns  gemeinsam \nsachlich und ohne ideologische Verrenkungen an dieser \nhervorragenden  Aufgabe  und  Zielsetzung  gemeinsam \nweiterarbeiten.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun die Kollegin Birgit \n",
		"K\u00f6mpel.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Birgit K\u00f6mpel (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Besuchertrib\u00fcne! Bei al-\nler Brisanz und der gro\u00dfen Bedeutung der digitalen In-\nfrastruktur sollten wir nicht vergessen, dass zu Mobilit\u00e4t \nund Infrastruktur auch das Thema Verkehrssicherheit ge-\nh\u00f6rt.  Herr  Kollege  Storjohann  hat  es  vorhin  ganz  kurz \nerw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte dazu weiter ausf\u00fchren.\n",
		"Wir  hatten  im  Jahr  2013  die  niedrigste  Anzahl  von \nVerkehrstoten seit der Einf\u00fchrung der amtlichen Unfall-\nstatistik  zu  verzeichnen.  Diese  positive  Entwicklung \nw\u00e4re ohne die wertvolle Arbeit der Verkehrssicherheits-\nverb\u00e4nde und der vielen Ehrenamtlichen nicht denkbar. \nAn dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"So erfreulich diese Zahl auch ist, so gibt sie uns den-\nnoch  Anlass,  etwas  genauer  hinzuschauen.  Wir  d\u00fcrfen \nnicht  vergessen,  dass  diese  Zahl  auch  ein  wenig  dem \nschlechten  Wetter  in  den  Monaten  April  und  Mai  des \nletzten  Jahres  geschuldet  ist.  Sie  fragen  sich  jetzt  viel-\nleicht: Was hat das Wetter damit zu tun? Ganz einfach: \n"
	],
	[
		"Birgit K\u00f6mpel\n",
		"Bei Regen und  K\u00e4lte, wie es eben leider  in  den beiden \nMonaten \u2013 Entschuldigung, das ist meine erste Rede; ich \nbin sehr nerv\u00f6s \u2013\n",
		"(Beifall)\n",
		"Mai und Juni des letzten Jahres der Fall war, lassen zum \nBeispiel  die  Motorradfahrerinnen  und  Motorradfahrer \nihre  Maschinen  in  der  Garage  stehen.  Wir  k\u00f6nnen  aber \nnicht  auf  schlechtes  Wetter  in  diesem  Fr\u00fchjahr  hoffen, \ndamit sich die Zahl der Verkehrstoten im Stra\u00dfenverkehr \nverringert. Ich denke, das will hier niemand.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Apropos Wetter: Gerade im Winter geschehen immer \nwieder  Unf\u00e4lle  an  unseren  Bahnh\u00f6fen,  weil  der  Streu-\npflicht  nicht  rechtzeitig  nachgekommen  wurde  oder \nnachgekommen  werden  konnte.  Sehr  geehrter  Herr \nMinister  Dobrindt,  im  Zusammenhang  mit  dem  Vorha-\nben, die Bahn strenger zu kontrollieren, m\u00f6chte ich Sie \nherzlich  bitten,  auch  ein  wachsames  Auge  auf  die  Ver-\nkehrssicherheit an unseren Bahnh\u00f6fen zu haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Ganz sicher ist die Technik \u2013 das ist ein Segen \u2013 heute \nso  weit  fortgeschritten,  dass  besonders  im  Stra\u00dfenver-\nkehr niemand mehr so schnell an den Folgen eines Un-\nfalls sterben muss. Das gilt ganz besonders f\u00fcr die Insas-\nsen  eines  Pkw.  Doch  dieser  Fortschritt  birgt  auch  eine \nGefahr. Viele Autofahrerinnen und Autofahrer verlassen \nsich auf Airbag, ABS, Bremsassistent und deutlich ver-\nbesserte Kindersitze. Wer nach dem Motto \u201eEs geht noch \nein  bisschen  schneller,  mein  Auto  ist  sicher\u201c  ins  Fahr-\nzeug  steigt,  der  oder  die  hat  verkannt,  dass  die  Gefahr \nstets vorhanden ist.\n",
		"Die  neuen  Sicherheitssysteme  k\u00f6nnen  Autofahrerin-\nnen und Autofahrer tats\u00e4chlich dazu verleiten, schneller \nund  mit  mehr  Risiko  zu  fahren.  Wer  frontal  mit  einem \nanderen  Fahrzeug  zusammenprallt  oder  gegen  einen \nBaum f\u00e4hrt, mag heute vielleicht nicht mehr so schnell \nsterben  wie  noch  vor  einigen  Jahren.  Es  ist  aber  nun \nnicht so, dass er oder sie sich nach dem Aussteigen zwei-\nmal sch\u00fcttelt und sich dann entspannt das zerst\u00f6rte Fahr-\nzeug betrachten kann. Das mag in der Formel 1 manch-\nmal  so  sein,  aber  im  normalen  Stra\u00dfenverkehr  ist  dem \nnicht so. Schwerverletzte Autofahrerinnen und Autofah-\nrer  mit  bleibenden  k\u00f6rperlichen  Sch\u00e4den  gibt  es  bis \nheute  genug.  Es  besteht  also  gar  kein  Grund,  sich  zu-\nr\u00fcckzulehnen und das Thema Verkehrssicherheit auf die \nlange Bank zu schieben.\n",
		"Wir befinden uns nicht zu Unrecht in der Dekade der \nVerkehrssicherheit, die von den Vereinten Nationen aus-\ngerufen worden ist. Es sind hervorragende Projekte wie \n\u201eBegleitetes Fahren mit 17\u201c oder das absolute Alkohol-\nverbot  f\u00fcr  Autofahrer  bis  zum  Alter  von  21 Jahren  auf \nden  Weg  gebracht  und  umgesetzt  worden.  Aber  auch \ndem  zunehmenden  Anteil  \u00e4lterer  Menschen  an  der  Ge-\nsamtbev\u00f6lkerung muss die Verkehrssicherheitsarbeit mit \nneuen  Ma\u00dfnahmen  Rechnung  tragen. \u00c4ltere  Menschen \n",
		"\u00fcber 65 und Kinder im Grundschulalter verungl\u00fccken als \nFu\u00dfg\u00e4nger dreimal so oft wie 35- bis 44-J\u00e4hrige.\n",
		"",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Aber  am  meisten  rasen  die  Eltern  vor \nden Kitas, mit den dicksten Autos!)\n",
		"Auf schw\u00e4cheren Verkehrsteilnehmern, zu denen \u00e4ltere \nMenschen und Kinder geh\u00f6ren, aber auch auf ungesch\u00fctz-\nten Verkehrsteilnehmern wie Fu\u00dfg\u00e4ngern, Fahrradfahrern\nund Motorradfahrern muss in der Verkehrssicherheit un-\nser besonderes Augenmerk liegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Hier  helfen  jedoch  nicht  immer  strengere  Verkehrs-\nregeln,  sondern  hier  muss  in  unserer  Gesellschaft  f\u00fcr \nEinsicht, R\u00fccksicht und Verantwortungsbewusstsein ge-\nworben werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wichtige  Grundsteine  daf\u00fcr  werden  vor  allem  in  der \nVerkehrserziehung an den Grundschulen und in den Kin-\ndertagesst\u00e4tten  gelegt.  Diese  Ma\u00dfnahmen  m\u00fcssen  wei-\nterhin  unterst\u00fctzt  werden,  um  das  Verst\u00e4ndnis  f\u00fcr  und \ndie Akzeptanz von Verkehrsregeln bereits in jungen Jah-\nren  zu  f\u00f6rdern  \u2013  frei  nach  dem  Motto:  Was  H\u00e4nschen \nnicht lernt, lernt Hans nimmermehr.\n",
		"Kommen wir jetzt zu einem heiklen Thema, zur ver-\nkehrsmedizinischen  Beratung  f\u00fcr  unsere  lieben  Senio-\nren.  Keine  Angst!  Im  Koalitionsvertrag  steht,  dass  die \nAnzahl der \u2013 ich glaube, das ist das Zauberwort \u2013 frei-\nwilligen Gesundheitschecks erh\u00f6ht wird. Auch wenn un-\nsere Senioren \u00fcber mehr Erfahrung und Fahrpraxis ver-\nf\u00fcgen als die jungen Verkehrsteilnehmer, so ist die Zahl \nder  Unf\u00e4lle,  die  durch  \u00e4ltere  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger \nverursacht  werden,  noch  immer  hoch.  Wir  m\u00fcssen  die \nHaus\u00e4rzte  dazu  auffordern,  die  gegebenenfalls  notwen-\ndigen  Fortbildungen  zu  absolvieren;  sie  sollen  in  einer \nst\u00e4ndig  \u00e4lter  werdenden  Gesellschaft  als  Ansprechpart-\nner f\u00fcr unsere Senioren hinsichtlich der Fahrkompetenz \nagieren \u2013 ich betone: agieren, nicht reagieren; denn dann \nist es meist schon zu sp\u00e4t.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich komme zum Schluss. Wir alle kennen jemanden, \nder einen Freund oder eine Freundin oder einen Angeh\u00f6-\nrigen durch einen Verkehrsunfall verloren hat; vielleicht \nsind wir sogar selbst betroffen. Wir wissen, welch uner-\nmessliches  Leid  dann  \u00fcber  die  Angeh\u00f6rigen  herein-\nbricht. Deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir \nhier im Parlament alles daf\u00fcr tun, dass die Zahl der Men-\nschen, die um einen Angeh\u00f6rigen trauern m\u00fcssen, weiter \nsinkt.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollegin  K\u00f6mpel,  das  war  Ihre  erste  Rede  hier  im \nDeutschen  Bundestag.  Ich  gratuliere  Ihnen  dazu  und \nw\u00fcnsche Ihnen im Namen des gesamten Hauses viel Er-\nfolg f\u00fcr Ihre weitere T\u00e4tigkeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Das Wort hat der Kollege Arnold Vaatz f\u00fcr die CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Arnold Vaatz (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Als letztem Redner kommt mir die Aufgabe zu, \nein paar zusammenfassende Bemerkungen aus Sicht un-\nserer Fraktion zu machen. Die erste dieser Bemerkungen \nist folgende: Die digitale Infrastruktur zu einem zentra-\nlen Aufgabengebiet aufzuwerten, das sich im Namen des \nMinisteriums  widerspiegelt  und  dort  auch  strukturelle \nFolgen  haben  wird,  halte  ich  f\u00fcr  eine  der  wichtigsten \nstrategischen Entscheidungen der Gro\u00dfen Koalition.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Denn diese Aufgabe geh\u00f6rt dort angesiedelt, wo die Ver-\nantwortung f\u00fcr Mobilit\u00e4t wahrzunehmen ist. Zur Mobili-\nt\u00e4t von Menschen geh\u00f6rt die Mobilit\u00e4t von Daten und In-\nformationen,  heute  mehr  denn  je  und  morgen  mehr  als \nheute.  Der  Grund  ist  ganz  einfach:  Die  Mobilit\u00e4t  von \nDaten ist eine der vielversprechendsten und wichtigsten \nKomponenten,  auf  die  wir  vertrauen  k\u00f6nnen,  wenn wir \ndaran  arbeiten,  die  Attraktivit\u00e4t  des  l\u00e4ndlichen  Raumes \nzu  heben.  Wir  wissen,  dass  die  Landwirtschaft  dort \nl\u00e4ngst  nicht  mehr  das  pr\u00e4gende  Element  ist.  Wenn  wir \ndiese Aufgabe geschickt angehen, wird es uns gelingen, \nauf  diese  Weise  auch  im  l\u00e4ndlichen  Raum  wieder  Er-\nwerbsm\u00f6glichkeiten und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Das \nist  eine  gro\u00dfe  Chance,  die  wir  damit  wahrnehmen. Bei \naller  Kritik:  Dass  das  Konzept  hierf\u00fcr  am  Anfang  der \nRegierungst\u00e4tigkeit noch nicht fertig sein kann, dass am \nersten  Tag  noch  keine  Resultate  geliefert  werden  k\u00f6n-\nnen,  sondern  dass  mit  diesem  Aufgabengebiet  ein  Ar-\nbeitsauftrag  umrissen  ist,  das  sollten  vern\u00fcnftige  Men-\nschen  begreifen  und  f\u00fcr  selbstverst\u00e4ndlich  halten. \nUnterst\u00fctzen  wir  unseren  Minister  darin,  dass  er  zu  ei-\nnem guten Ergebnis kommt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"\u00dcber dieser zus\u00e4tzlichen Aufgabe darf selbstverst\u00e4nd-\nlich  das  Brot-  und  Buttergesch\u00e4ft  der  Verkehrspolitik \nnicht in den Hintergrund geraten \u2013 und das wird es auch \nnicht. Wir wissen, dass die gut ausgebaute Infrastruktur \nin  Deutschland  eine  der  zentralen  Erfolgsgarantien  f\u00fcr \ndie  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  unserer  Wirtschaft  ist.  Das \nwird  sie  auch  bleiben.  Dabei  muss  uns  allerdings  klar \nsein,  dass  wir  einen  weiteren  Werteverzehr  bei  unserer \nInfrastruktur nicht zulassen k\u00f6nnen.\n",
		"(Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Jawohl, das trifft zu!)\n",
		"Das bedeutet, dass der Akzent \u201eErhalt vor Neubau\u201c rich-\ntig ist und von allen \u2013 das wird dem Einzelnen von uns \n",
		"in seinem Wahlkreis m\u00f6glicherweise schwerfallen \u2013 un-\nterst\u00fctzt  werden  sollte.  Das  erfordert  M\u00e4\u00dfigung,  aber \nauch  die  Sorge  daf\u00fcr,  dass  diese  Mittel  so  eingesetzt \nwerden, dass sie optimale Wirkung entfalten.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nder  Abg.  Dr. Valerie  Wilms  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Zum  Thema  Finanzierung.  Der  Akzent  \u201eErhalt  vor \nNeubau\u201c  bedeutet  nicht,  dass  es  keinen  Neubau  geben \nsoll.  Selbstverst\u00e4ndlich  brauchen  wir  auch  weiterhin \nNeubauvorhaben,  um  unsere  Infrastruktur  weiterzuent-\nwickeln. Nur muss das nat\u00fcrlich ma\u00dfvoll und nach trans-\nparenten Prinzipien geschehen. Das bedeutet wiederum, \ndass  wir  alle  gemeinsam  eine  gro\u00dfe  Aufgabe  zu  schul-\ntern  haben,  wenn  es  um  den  gegenseitigen  Interessen-\nausgleich  bei  der  Aufstellung  unseres  Bundesverkehrs-\nwegeplanes 2015 geht. Dessen Qualit\u00e4t wird sich danach \nbemessen,  inwieweit  die  Realisierbarkeit  im  Vorder-\ngrund  stehen  wird  und  nicht  das  W\u00fcnsch-dir-was.  Das \nerfordert meines Erachtens gro\u00dfe Disziplin, Kollegialit\u00e4t \nund Transparenz. Auch in diesem Punkt werden wir un-\nseren Minister unterst\u00fctzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Meine Damen und Herren, Verkehrspolitik darf auch \nin Zukunft nicht allein ein innenpolitisches Thema sein. \nDer  Eiserne  Vorhang  ist  ein  f\u00fcr  alle  Mal  weg.  Die \nDurchdringung  des  Raumes,  der  sich  auf  diese  Weise \ner\u00f6ffnet hat, ist im Ansatz noch l\u00e4ngst nicht weit genug \nentwickelt. Deshalb hat die Europ\u00e4ische Union auch mit \ndem  Vorsto\u00df  zu  den  transeurop\u00e4ischen  Verkehrsnetzen \n\u2013 Gr\u00fcnbuch,  Wei\u00dfbuch,  Netzkonzept  \u2013  reagiert.  Auch \ndiese Aufgabe m\u00fcssen wir schultern. Das ist eine lang-\nfristige  Aufgabe,  die  wir  nicht  heute  und  nicht  morgen \nschaffen.  Aber  wir  m\u00fcssen  dranbleiben,  wenn  wir  ein \nsolches  Verkehrsnetz  jemals  realisieren  wollen.  Das  ist \neine der zentralen Aufgaben bei der Weiterentwicklung \nder Zusammengeh\u00f6rigkeit der Gesellschaften in Europa. \nDas  halte  ich  f\u00fcr  eine  ganz  wichtige  Aufgabe.  Demzu-\nfolge d\u00fcrfen wir das nicht aus den Augen verlieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Im \u00dcbrigen  ist  hier  bis  jetzt sehr wenig zum  Thema \nSchifffahrt  gesagt  worden.  Auch  dazu  will  ich,  auch \nwenn ich es mir eigentlich nicht vorgenommen hatte, et-\nwas sagen.  Au\u00dferordentlich wichtig  sind  die  Hafenhin-\nterlandanbindungen,  aber  auch  \u2013  das  d\u00fcrfen  wir  nicht \nvergessen \u2013 der Binnenschiffsverkehr.\n",
		"(S\u00f6ren Bartol [SPD]: Sehr richtig, Herr Kol-\nlege!)\n",
		"Dies  d\u00fcrfen  wir  auch  aus  \u00f6kologischen  Gr\u00fcnden  nicht \nau\u00dfer Acht lassen. Wir m\u00fcssen auch in diesem Bereich \nden  Ausbau  fortf\u00fchren,  m\u00fcssen  die  Aufgaben  identifi-\nzieren,  die  sich  wiederum  nach  dem  Jahrhunderthoch-\nwasser ergeben haben,  und m\u00fcssen z\u00fcgig  daf\u00fcr  sorgen, \ndass wir an dieser Stelle nicht ins Hintertreffen geraten. \nAuch das muss sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Arnold Vaatz\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt, wie \nSie sehen, jede Menge Aufgaben. Packen wir es an. Wir \nwissen alle \u2013 das sage ich hier ausdr\u00fccklich \u2013, dass wir \nim  Infrastrukturbereich  unterfinanziert  sind.  Aber  es \nn\u00fctzt nichts \u2013 das sage ich insbesondere an die Adresse \nder Gr\u00fcnen \u2013, \u00fcber Jahre durch immer neue Umweltstan-\ndards alle Gro\u00dfprojekte entweder zu verhindern oder zu \nverteuern und hinterher zu schimpfen, dass wir nicht ge-\nnug Geld haben. Das ist nicht der richtige Weg.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Dr. Valerie  Wilms  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Primitiv!)\n",
		"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen nach Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten  suchen,  die  tats\u00e4chlich  tragf\u00e4hig \nsind. Deshalb haben wir an zwei Punkten wirklich einen \nvern\u00fcnftigen Umdenkungsprozess vollzogen \u2013 ich komme\nzum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013:\n",
		"(Heiterkeit im ganze Hause)\n",
		"Erstens.  Wir  haben  5 Milliarden  Euro  zus\u00e4tzlich  f\u00fcr \ndie Infrastruktur bereitgestellt, die nicht unter Finanzie-\nrungsvorbehalt  stehen.  Das  ist  eine  gro\u00dfe  Leistung  der \nKoalition.\n",
		"Zweitens. Wir werden weiter auf dem Weg zur Nut-\nzerfinanzierung  anstatt  der  Steuerfinanzierung  gehen. \nAuch das ist ein wichtiger Weg.\n",
		"Au\u00dferdem werden wir darauf achten, dass die Infra-\nstrukturhaushalte  in  Zukunft  aufh\u00f6ren,  der  st\u00e4ndige \nSteinbruch f\u00fcr alle Einsparungen im Bundeshaushalt zu \nsein.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege.\n",
		"Arnold Vaatz (CDU/CSU):\nIch denke, dass uns das gemeinsam gelingen wird.\n",
		"Ich bedanke mich ganz herzlich, Frau Pr\u00e4sidentin,\n",
		"(Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause)\n",
		"dass ich zu Ende reden durfte, und w\u00fcnsche Ihnen allen \nein sch\u00f6nes Wochenende.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie  Liberalit\u00e4t  dieses  Parlaments  unter  besonderer \nBer\u00fccksichtigung des jeweils amtierenden Pr\u00e4sidiums ist \nschwerlich zu \u00fcberbieten.\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Das nehmen wir mit besonderer R\u00fchrung zu Protokoll.\n",
		"Im  \u00dcbrigen  hoffe  ich  doch  sehr,  dass  Sie  nicht  am \n",
		"Ende sind, Herr Kollege Vaatz.\n",
		"(Heiterkeit im ganzen Hause)\n",
		"Leider  muss  dennoch  jede  Rede  irgendwann  einmal  an \nein gesetztes Ende kommen.\n",
		"(Arnold  Vaatz  [CDU/CSU]:  Sie  haben  hinter \nmeinem  R\u00fccken  den  Vorsitz  ausgetauscht!  \u2013 \nHeiterkeit bei der CDU/CSU und der SPD so-\nwie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"",
		"\u2013  Ja,  es  ist  nicht  v\u00f6llig  un\u00fcblich,  dass  ein  Wechsel  im \nPr\u00e4sidium  w\u00e4hrend  laufender  Plenarsitzungen  erfolgt. \nDass  das  aber  selbst  stellvertretenden  Fraktionsvorsit-\nzenden  ohne  Vorwarnung  passiert,  ist  schon  eine  arge \nZumutung; das r\u00e4ume ich ausdr\u00fccklich ein.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Weitere Wortmeldungen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich \nliegen nicht vor, sodass wir jetzt zu den Bereichen Um-\nwelt,  Naturschutz,  Bau  und  Reaktorsicherheit  kom-\nmen.\n",
		"Wenn die dazu vereinbarte Redezeit von 60 Minuten \neingehalten wird, droht das gleiche Risiko wie eben bei \nden Rednern in dieser folgenden Debatte nicht.\n",
		"Wir beginnen mit der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, \nNaturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Dr. Barbara \nHendricks,  die  hiermit  das  Wort  erh\u00e4lt,  sobald  sich  die \nPlenarbesetzung wieder etwas neu sortiert hat.\n",
		"Dr. Barbara  Hendricks,  Bundesministerin  f\u00fcr  Um-\n",
		"welt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit:\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kolle-\ngen!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren!  Die \nAgenda der Bundesregierung in der Umwelt- und Bau-\npolitik ist lang. Sie ist aber nicht nur lang, sondern auch \nvielf\u00e4ltig  und  ambitioniert,  und  sie  steht  unter  einer \n\u00dcberschrift,  n\u00e4mlich:  Alle  unsere  Lebensgrundlagen \nsind auf Nachhaltigkeit angewiesen. \u2013 Damit haben wir \nbeim  Strom  begonnen,  das  m\u00fcssen  wir  bei  der  W\u00e4rme \nsowie beim Natur- und Fl\u00e4chenverbrauch fortsetzen, und \ndarum  muss  es  mehr  noch  als  bisher  schon  auch  beim \nPlanen und Bauen gehen.\n",
		"Es  ist  richtig,  Umweltschutz,  Stadtentwicklung  und \n",
		"Bauen in einem Haus zusammenzuf\u00fchren,\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"weil zum Beispiel  40 Prozent der deutschen Treibhaus-\ngasemission  aus  dem  Geb\u00e4udebereich  kommen,  weil \n80 Prozent  der  Energie  und  Ressourcen  in  St\u00e4dten  ver-\nbraucht werden und vor allem, weil Nachhaltigkeit eine \n\u00f6kologische, eine \u00f6konomische und eine soziale Dimen-\nsion hat.\n",
		"Wir alle sehen, wie gro\u00df die Widerst\u00e4nde gegen eine \nPolitik der Nachhaltigkeit gerade auch auf der internatio-\nnalen  B\u00fchne  sind.  Ich  kann  Ihnen  versichern:  Diese \nBundesregierung wird Kurs halten.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Es wird nicht einfach sein, am Ende des n\u00e4chsten Jah-\nres auf der UN-Konferenz in Paris ein globales, rechtlich \nbindendes und vor allem substanzielles Klimaschutzab-\nkommen zu erreichen. Wir werden aber \u2013 alle Ressorts \nzusammen  \u2013  jeden  diplomatischen  Hebel  in  Bewegung \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Barbara Hendricks\n",
		"setzen, und ich werde mich nat\u00fcrlich auch pers\u00f6nlich der \nUN-Klimaverhandlungen annehmen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"So muss es nat\u00fcrlich auch in Europa sein, weil wir das \nZiel, bis zum Jahr 2030 um mindestens 40 Prozent zu re-\nduzieren, brauchen, und weil wir eine Reform des Emis-\nsionshandels wollen, die ihren Namen verdient und auf \nmarktwirtschaftliche Weise die Verstromung von Kohle \nzur\u00fcckdr\u00e4ngt;  denn  nur  so  wird  der  Emissionshandel \nendlich  zu  dem  Innovationstreiber  werden,  der  er  sein \nkann.\n",
		"Auch in Deutschland m\u00fcssen wir mehr tun, indem wir \nn\u00e4mlich die Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr das Langfristprojekt Kli-\nmaschutz schaffen und f\u00fcr Investitionen und Planungssi-\ncherheit  sorgen.  Ein  Langfristziel  ist  f\u00fcr  uns  das  Jahr \n2050. Deshalb werden wir noch in diesem Jahr einen na-\ntionalen Klimaschutzplan mit klaren Zwischenzielen f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahrzehnte vorlegen.\n",
		"Damit ist es aber nicht getan. Auch kurzfristig m\u00fcssen \nwir handeln. Ich m\u00f6chte hier ank\u00fcndigen, dass ich mich \num  ein  ressort\u00fcbergreifendes  Sofortprogramm  f\u00fcr  den \nKlimaschutz k\u00fcmmern werde, und zwar umgehend.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  der  Abg.  Sylvia  Kotting-\nUhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Nach allen Daten, die uns vorliegen, werden wir mit \nden  bisher  beschlossenen  Ma\u00dfnahmen  unser  nationales \nZiel bis 2020 nicht erreichen k\u00f6nnen. Mit den Ma\u00dfnah-\nmen, die schon auf dem Weg sind, erreichen wir allen-\nfalls ein Minderungsziel von 33 Prozent, aber nicht von \n40 Prozent. Bei einer schlechteren wirtschaftlichen Ent-\nwicklung  w\u00fcrden  wir  ein  Minderungsziel  von  35 Pro-\nzent  erreichen,  aber  es  kann  nicht  unser  Wunsch  sein, \ndas Ziel auf diese Weise zu erreichen.\n",
		"Also  m\u00fcssen  wir  weitere  Anstrengungen  unterneh-\nmen, um die L\u00fccke, die sich auftut, bis zum Jahr 2020 zu \nschlie\u00dfen.  Deswegen  braucht  es  auch  ein  Sofortpro-\ngramm; denn bis 2020 ist es, wie wir wissen, nicht mehr \nlange hin. Das Ziel von 40 Prozent haben wir im Jahre \n2007  gemeinsam  definiert.  Das  werden  wir  auch  ge-\nmeinsam umsetzen wollen. So viel f\u00fcr heute zum Klima-\nschutz.\n",
		"Es  gibt  nat\u00fcrlich  vielf\u00e4ltige  weitere  Herausforderun-\ngen. Der Atomausstieg \u2013 das ist eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit \u2013 ist f\u00fcr uns unumkehrbar. Nun geht es um eine pro-\nfessionelle Umsetzung und darum, bis zuletzt maximale \nSicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Es geht darum, ein geeigne-\ntes  Endlager  zu  finden.  Ich  finde,  das  ist  eine  Aufgabe \nvon wahrhaft nationaler Bedeutung.\n",
		"Wir  haben  die  Erkundung  in  Gorleben  beendet  und \nwerden nun in einem transparenten Verfahren die Krite-\nrien  f\u00fcr  eine  ebenso  transparente  Standortentscheidung \nbestimmen. Dazu wird der Bundestag sehr bald die End-\nlagerkommission  ins  Leben  rufen.  Mein  Ministerium \nwird  daf\u00fcr  sorgen,  dass  das  neue  Bundesamt  f\u00fcr  kern-\ntechnische Entsorgung im Sommer seine Arbeit aufneh-\nmen  kann,  damit  es  dann,  wenn  die  Kriterien  bis  zum \nEnde  des  Jahres  2015  gemeinschaftlich  bestimmt  sind, \n",
		"auf Basis dieser dann bestimmten Kriterien auf die Su-\nche gehen kann.\n",
		"",
		"Stichwort \u201eSommer\u201c \u2013 das ist jetzt eine ganz gewagte \n",
		"\u00dcberleitung \u2013:\n",
		"(Heiterkeit der Abg. Ute Vogt [SPD])\n",
		"Im  Sommer  dieses  Jahres  wird  das  neue  Bundesamt \nseine Arbeit aufnehmen, und im Sommer des vergange-\nnen Jahres standen weite Teile unseres Landes nach ei-\nnem  verheerenden  Hochwasser  still.  Das  ist  nat\u00fcrlich \nnicht  vergessen,  gerade  in  den  betroffenen  Gebieten \nnicht, aber auch dar\u00fcber hinaus nicht.\n",
		"Gemeinsam  mit  den  L\u00e4ndern  arbeiten  wir  an  einem \nnationalen  Hochwasserschutzprogramm.  Wir  brauchen \n\u2013 das  wissen  wir  alle  \u2013  mehr  Raum  f\u00fcr  die  Fl\u00fcsse,  ge-\nnauso wie wir mehr Raum f\u00fcr die Natur \u00fcberhaupt brau-\nchen. Deswegen werden wir in dieser Legislaturperiode \nunser  Nationales  Naturerbe  erheblich  ausweiten,  und \nzwar um mindestens 30 000 Hektar.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Kommen wir zum Bauen. Nicht nur in Deutschland, \nsondern weltweit sind es heute die St\u00e4dte, die im Fokus \nder  Nachhaltigkeitsdiskussion  stehen;  denn  dort,  wo \nMenschen  auf  engem  Raum  zusammenleben,  entschei-\ndet sich, ob Nachhaltigkeit wirklich gelingt. Ein Schwer-\npunkt  dieser Legislaturperiode  wird  darin  bestehen,  die \nSt\u00e4dte  zukunftsf\u00e4higer  zu  machen  und  sie  in  ihrer  Ent-\nwicklung  zu  unterst\u00fctzen,  weil  wir  lebenswerte  St\u00e4dte \nwollen,  in  denen  auch  in  Zukunft  Menschen  aller  Ein-\nkommensgruppen,  jeden  Alters  und  jeder  Herkunft, \ndeutscher  oder  anderer  Herkunft,  nicht  nebeneinander, \nsondern miteinander leben.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"6, 7 oder 8 Prozent Mietanstieg pro Jahr in manchen \nBallungsr\u00e4umen muss uns nat\u00fcrlich beunruhigen. Das ist \neine ernste Bedrohung f\u00fcr ein sozial ausgewogenes Mit-\neinander. Ich danke dem Kollegen Justizminister, dass er \nunmittelbar  dahin  gehend  t\u00e4tig  geworden  ist,  den \nRechtsrahmen entsprechend anzupassen, so wie wir das \nin der Koalitionsvereinbarung vorgesehen haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Um  aber  an  die  Wurzeln  des  Problems  zu  kommen, \nwerden  wir  den  Wohnungsbau  in  Deutschland  st\u00e4rken, \nnicht zuletzt den sozialen Wohnungsbau, f\u00fcr den wir bis \nzum Jahr 2019 weiterhin 518 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\ngung stellen. Ich werde dar\u00fcber hinaus ein B\u00fcndnis f\u00fcr \nbezahlbares  Bauen  und  Wohnen  auf  den  Weg  bringen: \nmit  den  L\u00e4ndern,  mit  der  Immobilienwirtschaft,  mit \nBaufachleuten und mit den Sozialverb\u00e4nden.\n",
		"Ich  freue mich, dass wir uns in der Koalition darauf \nverst\u00e4ndigt  haben,  die  St\u00e4dtebauf\u00f6rderung  zu  einem \nwirklich  schlagkr\u00e4ftigen  Gestaltungsmittel  mit  einem \nVolumen  von  700 Millionen  Euro  j\u00e4hrlich  zu  machen. \nDas  ist  ein  deutlicher  Aufwuchs  im  Verh\u00e4ltnis  zu  den \nvergangenen Jahren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Barbara Hendricks\n",
		"Hierdurch  k\u00f6nnen  wir  unter  anderem  das  Programm \n\u201eSoziale  Stadt\u201c  ausbauen,  mit  dem  wir  St\u00e4dte  und  Ge-\nmeinden  gezielt  unterst\u00fctzen,  den  demografischen,  den \nsozialen und den \u00f6konomischen Wandel zu gestalten.\n",
		"Wandel gestalten, Umweltschutz, wirtschaftlichen Er-\nfolg und sozialen Frieden zusammenf\u00fchren, Nachhaltig-\nkeit  ernst  nehmen.  Um  es  begrifflich  zusammenzuf\u00fch-\nren: das gute Leben in Deutschland f\u00f6rdern. Darum wird \nes in meinem Ressort in den kommenden Jahren gehen.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster Redner ist der Kollege Ralph Lenkert f\u00fcr die \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Geehrte  Kolleginnen \nund Kollegen! Frau Ministerin Hendricks, die zwei So-\nfortprogramme zum Klimaschutz und Hochwasserschutz \nwaren so ziemlich das erste Konkretere, was ich von die-\nser Koalition zum Umweltschutz geh\u00f6rt habe. Allein die \nNeugestaltung der Bundeswehr nimmt im Koalitionsver-\ntrag  mehr  Platz  ein  als  das  globale  Thema  Umwelt-\nschutz, so als g\u00e4be es keine globalen Herausforderungen.\n",
		"Die  Vorgaben  der  Wasserrahmenrichtlinie  bis  2015 \nwird Deutschland nicht erf\u00fcllen. Die EU hat bereits ein \nVertragsverletzungsverfahren eingeleitet, unter anderem \nwegen  der  Versalzung  der  Werra  im  th\u00fcringisch-hessi-\nschen Grenzgebiet. Wie will die Regierung damit umge-\nhen? Kein Wort dazu.\n",
		"Der Konzern Kali und Salz kann also weiter ungest\u00f6rt \nSalz in die Werra einleiten. Sollte Deutschland Strafzah-\nlungen leisten m\u00fcssen, dann zahlt die nicht der Konzern. \nDie zahlen dann die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. \nSo macht man keine Politik f\u00fcr die Umwelt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Richtig  schlimm  wird  es,  wenn  \u00f6kologisch  sinnlose \nMa\u00dfnahmen  als  Umweltschutz  verkauft  werden.  Ich \nh\u00e4tte  mich  gerne  an  ihnen  abgearbeitet;  das  f\u00e4llt  aber \nschwer.  Deswegen  nenne  ich  ein  paar  warnende  Bei-\nspiele aus der Vergangenheit:\n",
		"Erstens.  Energiesparlampen  sind  gesamt\u00f6kologisch \nsch\u00e4dlich.  Die  Energieeinsparung  wurde  nie  \u00fcber  den \ngesamten Lebenszyklus der Energiesparlampen betrach-\ntet.  Sie ist  zweifelhaft. Das  Lichtspektrum  macht  Men-\nschen krank. Die Entsorgung ist nicht gekl\u00e4rt. Die Lam-\npen  landen  auf  dem  M\u00fcll;  das  Quecksilber  verdampft \noder  wird  einfach  unter  Tage  abgelagert.  Bei  einem \nBruch der Lampen in geschlossenen R\u00e4umen besteht die \nGefahr einer Quecksilbervergiftung.\n",
		"Aber der Preis einer Energiesparlampe ist deutlich h\u00f6-\nher als der Preis einer Gl\u00fchbirne. Das nennen wir Pseu-\ndoumweltschutz zur Profitmaximierung.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  zweite  Beispiel:  Das  Land  Nordrhein-Westfalen \nordnet  an,  alle  Hausanschl\u00fcsse  von  Abwasserleitungen \nauf  Dichtheit  zu  pr\u00fcfen.  Das  kostet  zwischen  500  und \n3 000 Euro je Anschluss f\u00fcr den Gutachter. Es geht an-\ngeblich um Trinkwasserschutz. Der ist wichtig. Aber der \nSchadstoffeintrag  durch  undichte  Hausanschlussleitun-\ngen  ist  ein  Bruchteil  dessen,  was  aus  anderen  Quellen \nstammt.  Zum  Beispiel  stammen  60 Prozent  des  Stick-\nstoffeintrages  aus  der  Landwirtschaft.  Wo  sind  da  Ihre \nMa\u00dfnahmen? Da ist nichts, gar nichts. Sie greifen immer \ndort zu, wo Verbraucherinnen und Verbraucher bezahlen \nm\u00fcssen. Wenn es die Industrie oder Ihre Lobbygruppen \ntreffen  w\u00fcrde,  lassen  Sie  sch\u00f6n  die  H\u00e4nde  davon.  Eine \nsolche Politik werden wir bek\u00e4mpfen.\n",
		"",
		"Damit solcher Irrsinn k\u00fcnftig unterbleibt, erwarte ich \n\u2013 Sie haben die Chance, das zu \u00e4ndern \u2013 konsequente und \neffektive  Umweltschutzma\u00dfnahmen:  f\u00fcr  eine  salzfreie \nWerra, f\u00fcr Mindestabst\u00e4nde von Hochspannungsleitungen \nvon 800 Metern, f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz an Stra\u00dfen, Schie-\nnen und Flugh\u00e4fen und f\u00fcr einen Hochwasserschutz, der \nMenschen und Natur ber\u00fccksichtigt. Das w\u00e4re Umwelt-\nschutz, wie ihn die Menschen erwarten. Daf\u00fcr sind wir \nverantwortlich.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  nun  der  Kollege \n",
		"Georg N\u00fc\u00dflein das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen!  Meine  Herren!  Herr \nLenkert, die neue Ministerin hat die schwierige Aufgabe \n\u00fcbernommen,  in wenigen Minuten den Rahmen f\u00fcr die \nVerzahnung  von  zwei  Politikbereichen  zu  beschreiben. \nDas hat sie gut und umfassend gemacht,\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"auch wenn sie auf Ihre regionalen Anliegen nicht einge-\ngangen ist \u2013 das konnte Sie logischerweise nicht \u2013 und \ndie  von  Ihnen  immer  wieder  vorgetragenen  Vorurteile \n\u00fcber Lobbypolitik nicht entkr\u00e4ften konnte.\n",
		"(Ralph Lenkert [DIE LINKE]: Aber der Koali-\ntionsvertrag ist deutlich!)\n",
		"Das wird wohl niemand von uns in den kommenden vier \nJahren schaffen. Nichtsdestotrotz will ich deutlich unter-\nstreichen, dass der Wegfall eines Teils der Energiepolitik \nuns  Freiraum  f\u00fcr  andere  Themen  gibt,  und  zwar  neben \ndem Bau f\u00fcr Umweltfragen sowie f\u00fcr Fragen des Natur-\nschutzes. Insofern ist das gar nicht so problematisch.\n",
		"Ich will unterstreichen, dass in Zukunft die Energie-\npolitik  im  Umweltministerium  sehr  wohl  noch  verortet \nist. Das Problem ist, dass  wir  in  diesem  Land  \u00fcber das \nThema  Energiepolitik  zu  sehr  unter  der  \u00dcberschrift \nStrom diskutieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein\n",
		"Ich halte das angesichts der Potenziale und Spielr\u00e4ume, \netwas  f\u00fcr  Umwelt-  und  Klimaschutz  sowie  gegen  den \nRessourcenverbrauch  zu  tun,  sowieso  f\u00fcr  falsch.  Man \ndarf  von  hier  aus  das  Signal  an  diejenigen,  die  in  Zu-\nkunft das EEG \u00e4ndern werden, geben, dass das EEG Teil \neines  mittlerweile  eifrig  beschriebenen  Problems  ist, \naber seine \u00c4nderung auch nur Teil der L\u00f6sung sein kann.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wer glaubt, dass man eine Energiewende einleiten kann, \nindem man nur das EEG \u00e4ndert, der wird frustriert daste-\nhen und auch seine W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler frustrieren; \ndenn wir sind maximal in der Lage, die Kostendynamik \ndes Ganzen zu bremsen. Aber wir k\u00f6nnen keine Wende \nbei den Kosten herbeif\u00fchren. Deshalb ist es unser Anlie-\ngen, mit den Kollegen, die f\u00fcr die Neuerungen zust\u00e4ndig \nsind, \u00fcber die Frage zu reden, wie sich das Marktdesign \nso \u00e4ndern l\u00e4sst, dass die Erneuerbaren in die energiepoli-\ntische Landschaft passen. Nun muss ich allerdings nach \ngut zehn Jahren Energiepolitik aufpassen, dass ich nicht \nzur\u00fcckfalle und \u00fcber das rede, was ich \u00fcblicherweise ge-\ntan habe. Das r\u00e4ume ich ein.\n",
		"Ich will betonen, dass wir als Umweltpolitiker bei den \nerneuerbaren Energien \u2013 jenseits des Themas W\u00e4rme \u2013, \nauch  wenn  es  um  Strom  geht,  ein  kr\u00e4ftiges  W\u00f6rtchen \nmitzureden  haben  m\u00fcssen.  Das,  was  die  Europ\u00e4ische \nUnion in der Energiepolitik bis zum Jahr 2030 plant, ist \naus  nationaler  Sicht  extrem  problematisch;  denn  das \ndr\u00e4ngt uns in eine schwierige Wettbewerbssituation. Das \nkann  dazu  f\u00fchren,  dass  wir,  wenn  wir  keine  separaten \nnational verbindlichen Ziele f\u00fcr den Ausbau der Erneu-\nerbaren  in  ganz  Europa  vereinbaren,  aufgrund  unserer \nVorreiterrolle  in  eine  sehr  schwierige  Wettbewerbslage \nkommen.  Deshalb  halte  ich  es  f\u00fcr  eine  ganz  wichtige \nAufgabe, dass auch die Umweltpolitik auf die Vereinba-\nrung  nationaler  Ziele  f\u00fcr den  Ausbau  der  Erneuerbaren \nauf  europ\u00e4ischer  Ebene  dr\u00e4ngt.  Das  halte  ich  f\u00fcr  ganz \nzentral.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Es kann uns nat\u00fcrlich nicht kaltlassen, dass der Anteil \nder Erneuerbaren steigt, dass aber gleichzeitig die CO2-\nEmissionen zunehmen; auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. \nHier  ist  der  Emissionshandel  ein  Schl\u00fcssel.  Aber  ich \nsage ganz klar: Wenn man ein Marktinstrument implan-\ntiert hat und auf den Markt setzt, dann kann es nicht sein, \ndass die Politik bei jeder Gelegenheit steuernd eingreift. \nDas  bringt uns aus meiner  Sicht  von  marktwirtschaftli-\nchen  L\u00f6sungen  weg.  Deshalb  ist  es  wichtig,  dass  die \nKonjunktur in ganz Europa so anspringt, dass die CO2-\nZertifikate  wieder  einen  Wert  bekommen.  Wir  haben \nnun  steuernd  eingegriffen.  Aber  das  k\u00f6nnen  wir  \u2013  das \nhaben wir in der Koalition klar formuliert \u2013 nicht st\u00e4ndig \ntun.\n",
		"Ich  habe  einleitend  gesagt,  dass  wir  die  Chance  ha-\nben, noch mehr f\u00fcr den Natur- und Landschaftsschutz zu \ntun, als es im Koalitionsvertrag vorgesehen ist. Das will \nich nochmals betonen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammen-\nhang auf die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel eingehen, in der wir \nden L\u00e4ndern zugestehen wollen, die Abst\u00e4nde zwischen \n",
		"den Windr\u00e4dern selber zu definieren. Das haben wir so \nvereinbart, und das wollen wir so tun.\n",
		"",
		"Dar\u00fcber hinaus geht es nat\u00fcrlich um ganz andere Fra-\ngestellungen. Ich erlebe, dass der Strukturwandel in der \nLandwirtschaft nat\u00fcrlich ein Problem f\u00fcr die Landschaft \nund  f\u00fcr  die  Natur  bei  uns  darstellt.  Dass  wir  dieses \nThema  Hand  in  Hand  und  nicht  gegen  die  Landwirt-\nschaft miteinander bearbeiten sollten, halte ich f\u00fcr ganz \nwichtig.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Ute \nVogt [SPD])\n",
		"Wenn die Landwirte im Zusammenhang mit den Aus-\ngleichsfl\u00e4chen Kritik \u00fcben, dann geht es ihnen um zwei \nThemen: zum einen um die Problematik, dass bearbeit-\nbares  Land  tats\u00e4chlich  knapp  und  knapper  wird;  zum \nanderen  sehen  sie,  was  mit  den  Ausgleichsfl\u00e4chen \nmanchmal  passiert.  Oft  werden  einfach  b\u00fcrokratische \nRegelungen getroffen, wobei am Schluss der Beitrag f\u00fcr \nden Landschafts- und Naturschutz \u00fcberschaubar ist. Wir \nm\u00fcssen uns noch einmal Gedanken dar\u00fcber machen, wie \nman  es  macht,  dass  alle  verstehen,  warum  wir  das  tun \nund was das Ganze bringen soll.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. Ute \nVogt [SPD])\n",
		"Es gibt ein weiteres Thema, das wir angehen wollen: \ndie  Ressourceneffizienz.  Das  ist  ein  auch  f\u00fcr  die  Wirt-\nschaft  wichtiges  Thema.  Die  Wertstofferfassung  muss \nzielorientiert  an  Recyclingquoten  festgemacht  werden. \nEs  darf  nicht  nur  um  die  Frage  gehen,  wer  das  organi-\nsiert. Ich glaube, dass wir uns einig sind, dass wir weder \neine  Rekommunalisierung  noch  eine  Zwangsprivatisie-\nrung  haben  wollen.  Am  Schluss  kommt  es  auf  das  Er-\ngebnis an. Es muss so laufen, dass etwas dabei heraus-\nkommt, n\u00e4mlich hohe Recyclingquoten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Nun haben wir schon in der letzten Legislatur partei- \nund fraktions\u00fcbergreifend ein hohes Ma\u00df an Verantwor-\ntung  f\u00fcr  nachfolgende  Generationen  \u00fcbernommen,  in-\ndem wir die von der Ministerin angesprochene Standort-\nsuche \nf\u00fcr  ein  Endlager  hochradioaktiver  Abf\u00e4lle \nkonsensual  behandelt  haben  und  beschlossen  haben, \nwieder bei null anzufangen. Wir wollen das Thema mit-\neinander angehen. Ich glaube, das ist eine der vornehms-\nten Aufgaben der Gro\u00dfen Koalition.\n",
		"Ich will aber auch sagen: Wenn man dazu dann eine \nKommission  einsetzt,  in  der  sich  die  Politik  ganz  be-\nwusst  zur\u00fccknimmt,  weil  das  in  besonderer  Weise  eine \nAufgabe der Zivilbev\u00f6lkerung ist, dann kann es nicht an-\ngehen,  dass  Teile  der  Umweltverb\u00e4nde  sich  zur\u00fcckzie-\nhen und sagen: Wir sind dazu da, um zu protestieren und \nNein zu sagen. \u2013 Das ist falsch. Damit wird man seiner \nVerantwortung nicht gerecht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Deshalb  an  dieser  Stelle  ein  leidenschaftlicher  Appell, \nden auch schon Teile der Gr\u00fcnen formuliert haben, sich \nbitte einzubringen und mitzumachen; denn es geht wirk-\nlich darum, ein gro\u00dfes Problem gemeinschaftlich so zu \n"
	],
	[
		"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein\n",
		"l\u00f6sen, dass es am Ende auch gemeinschaftlich akzeptiert \nwird.\n",
		"Ich w\u00fcnsche mir, dass wir diese gro\u00dfen Aufgaben an-\ngehen. Ich glaube, Frau Ministerin, dazu haben wir die \nVoraussetzungen  alle  gemeinsam  geschaffen.  Wir  wer-\nden jetzt mit gro\u00dfer Tatkraft und Freude ans Werk gehen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nPeter Meiwald ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebes  Pr\u00e4sidium! \nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Sehr  geehrte  Frau \nMinisterin, zun\u00e4chst m\u00f6chte auch ich Ihnen von diesem \nOrt aus zu Ihrer Ernennung herzlich gratulieren.\n",
		"Aber nun zur Sache. Das Programm, das wir bisher zu \nh\u00f6ren  bekommen  haben,  ist  zun\u00e4chst  einmal  lediglich \ndie  Fortsetzung  der  bestehenden  Programme,  die  wir \nschon aus der alten Regierungszeit kennen \u2013 Biodiversi-\nt\u00e4tsprogramm,  Hochwasserschutz,  Naturerbe  \u2013,  oder  es \nwird der Umsetzung von EU-Recht, zum Beispiel beim \nElektroschrott, Gen\u00fcge getan. Die Frage ist: Was ist ei-\ngentlich  neu,  was  sind  die  neuen  Aspekte,  was  ist  die \nneue  Dynamik  in  dieser  Politik?  Was  ist  mit  den  W\u00e4l-\ndern,  was  ist  mit  Monokulturen?  Wir  haben  das  eben \nschon  vom  Kollegen  Lenkert  geh\u00f6rt.  Es  stellt  sich  die \nFrage nach der Wasserverseuchung durch Nitrateintr\u00e4ge \nund \u00c4hnliches. Was ist mit dem Fl\u00e4chenverbrauch?\n",
		"Wenn  wir  uns  das  anschauen,  k\u00f6nnen  wir  sagen: \nWenn wir uns den \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck, den unsere \nGesellschaft hinterl\u00e4sst, weiterhin leisten wollen und so \nweitermachen  wie  bisher,  dann  ist  das  in  der  Tat  nach-\nhaltig,  aber  nachhaltig  sch\u00e4digend.  Der  Fu\u00dfabdruck  ist \naber nicht enkeltauglich. Das ist ein Punkt, an dem wir \nnoch deutlich mehr von Ihnen zu erwarten haben, als wir \nbisher geh\u00f6rt haben. Ich hoffe, dass dazu etwas kommt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Im Bereich der Atomlobbypolitik haben Sie mit dem \nAustauschen des Leiters der Abteilung Reaktorsicherheit \neinen  ersten  Schritt  getan,  der  bei  uns  auf  Wohlwollen \ngesto\u00dfen  ist,  auch  wenn  das  nat\u00fcrlich  sp\u00e4t  gekommen \nist \u2013 aber immerhin.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dass  Sie  ein  Kompetenzzentrum  \u201eNaturschutz  und \nEnergiewende\u201c  einrichten  wollen,  finden  wir  nat\u00fcrlich \nauch eine gute Idee. Wichtig ist, dass die Umsetzung mit \neinem  vern\u00fcnftigen  Ma\u00df  an  Finanzmitteln  nun  auch \nschnell erfolgt, damit es da vorangeht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn  wir  h\u00f6ren,  dass  Sie  ein Klimaschutzsofortpro-\ngramm  planen,  freuen  wir  uns  als  Gr\u00fcne  nat\u00fcrlich;  das \nist ganz klar. Das findet erst einmal unsere Zustimmung, \nsteht  aber  den  \u00dcberlegungen  entgegen,  die  wir  gestern \n",
		"zu  h\u00f6ren  bekommen  haben,  oder  den  Ma\u00dfnahmen,  die \nwir zum Beispiel in den letzten Jahren gerade im Bereich \nder Braunkohle erleben mussten. Da verdr\u00e4ngt die Braun-\nkohle \u2013 das kann auch nicht in Ihrem Interesse sein \u2013 die \neffizienten  Erdgaskraftwerke.  Das  ist  nicht  gut  f\u00fcr  das \nKlima, das ist aber auch nicht gut f\u00fcr den vorbeugenden \nGesundheitsschutz unserer Bev\u00f6lkerung; man denke nur \nan Quecksilber, Feinstaub, Radioaktivit\u00e4t und alles das, \nwas  aus  diesen  Kraftwerken  herauskommt.  Das  kann \nnicht in unserem Sinne sein. Da ist es auch nicht damit \ngetan, zu sagen: Wir haben jetzt einmal in den Zertifika-\ntehandel  eingegriffen,  das  reicht,  und  dann  muss  der \nMarkt es eben regeln. \u2013 Nein, der Markt regelt es nicht.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wichtig an dem Punkt ist \u2013 das kann ich wirklich nur \nals  herzliche  Bitte  formulieren  \u2013:  \u00dcberlassen  Sie  den \nKlimaschutz  nicht  dem  Wirtschaftsminister.  Das  hat \nschon in der letzten Periode nicht geklappt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Frage ist: Wer wird sich in Br\u00fcssel f\u00fcr die ambi-\ntionierten Klimaziele, von denen Sie ja gerade engagiert \ngesprochen  haben,  einsetzen?  Auf  eine  Kanzlerin,  die \neinmal eine Klimakanzlerin war, mittlerweile aber ganz \nandere  Interessen  im  Kopf  hat,  k\u00f6nnen  wir  in  dieser \nFrage,  glaube  ich,  nicht  warten.  Also:  Haben  Sie  die \nMacht, haben Sie die M\u00f6glichkeiten, innerhalb der Re-\ngierung diese ambitionierten Ziele auch durchzusetzen?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die gestrige Debatte und die gestrige Entscheidung in \ndiesem Haus zum Thema Gentechnik lassen uns zumin-\ndest  bef\u00fcrchten,  dass  das  Gegenteil  der  Fall  ist.  Hier \nwird weiterhin eine Politik gegen die Interessen der Be-\nv\u00f6lkerung  gemacht.  Bestenfalls  ist  es  Mutlosigkeit  der \nRegierung,  schlimmstenfalls  sogar  neu  erwachte  Liebe \nzur  Genindustrie,  die  Ihnen  eigentlich  sogar  der  eigene \nKoalitionsvertrag  verbietet.  Die  Menschen  in  unserem \nLand und wir werden Ihnen diese verbotene Liebe zulas-\nten  der  Verbraucherinnen  und  Verbraucher  und  unserer \nUmwelt nicht durchgehen lassen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Da  m\u00fcssen  Sie  als  Umweltministerin  in  dieser  Regie-\nrung  Gewicht  entwickeln,  Ihre  Macht  auch  einmal  ein-\nsetzen und sagen: Wir sind hier verantwortlich f\u00fcr Um-\nwelt  und  Natur,  f\u00fcr  den  Verbraucherschutz  und  f\u00fcr  die \nMenschen in unserem Land.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Erlauben  Sie  mir  noch  einen  kleinen  Abstecher  zur \nAbfallpolitik. Das Thema Plastikt\u00fcten ist in den letzten \nMonaten  in  aller  Munde  gewesen  und  war  Gegenstand \nvieler Fernsehberichte. Viele haben beklagt, dass Fische \noder auch Delfine daran zugrunde gehen. Darum geht es \naber nicht allein. Es geht dabei auch um Ressourcenver-\nschwendung  und  um  den  Meeresschutz.  Irland  hat  mit \neiner  Abgabe  auf  Plastikt\u00fcten  ein  Zeichen  gesetzt  und \ngro\u00dfe  Erfolge  damit.  Ruanda  hat  bereits  2006  Plastik-\nt\u00fcten  komplett  verboten  \u2013  mit  riesigen  Erfolgen  im \nLand.  Wann  folgt  Deutschland?  Wann  werden  wir  hier \n"
	],
	[
		"Peter Meiwald\n",
		"dazu  kommen,  die  Plastikt\u00fcten  endlich  auch  aus  unse-\nrem Umfeld zu verbannen? Wann werden wir hier \u2013 wir \nm\u00fcssen  das  ja  nicht  \u00fcber  ein  Verbot  machen,  sondern \nk\u00f6nnen das auch \u00fcber eine Abgabenl\u00f6sung wie in Irland \nmachen  \u2013  im  Interesse  unserer  Umwelt  weiter  voran-\nkommen?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ein Aspekt, der heute noch keine so gro\u00dfe Rolle ge-\nspielt hat: CETA und TTIP, die internationalen Abkom-\nmen, die jetzt anstehen. Setzen Sie sich bitte daf\u00fcr ein, \ndass Umweltstandards, die in Deutschland und in der EU \nmittlerweile selbstverst\u00e4ndlich geworden sind, nicht ge-\nopfert werden! Gegebenenfalls m\u00fcssen Sie in der Regie-\nrung  die  Rei\u00dfleine  ziehen  und  sagen:  So  kann  es  nicht \ngehen. \u2013 Wir m\u00fcssen hier daf\u00fcr sorgen, dass unser Ver-\nbraucherschutz  und  unser  Umweltschutz  nicht  interna-\ntionalen Abkommen geopfert werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  haben  also  einen  gewissen  Vertrauensvorschuss. \nWir freuen uns auf die Zusammenarbeit. Aber wir erwar-\nten ambitionierte Politik. Wenn ich zum Beispiel im Be-\nreich der Verkehrsinfrastruktur \u2013 \u2013\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr  Kollege,  ich  habe  keinen  Zweifel,  dass  Ihnen \n",
		"noch viele Beispiele einfallen,\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"aber irgendwann im Laufe des Vormittags werden Sie zu \nEnde kommen m\u00fcssen.\n",
		"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nJa, ich komme zum Schluss, sehr gern. Das ist auch \n",
		"mein letzter Punkt, Herr Pr\u00e4sident.\n",
		"Nur  noch  zur  Verkehrsinfrastruktur:  Wenn  wir  das, \nwas der Kollege Vaatz eben ausgef\u00fchrt hat, zu Ende den-\nken und uns anschauen, welches Umweltbewusstsein da-\nhintersteht,  wird  uns  angst  und  bange.  Wir  haben  den \ndringenden Wunsch an Sie, dass Sie da in der Regierung \neinen  Gegenpol  bilden.  Wir  w\u00fcnschen  Ihnen  f\u00fcr  diese \nArbeit viel Gl\u00fcck. Verlassen Sie sich auf unsere kritische \nBegleitung in der weiteren Arbeit.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Karin Binder [DIE LINKE])\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nLieber Kollege Meiwald, ich gratuliere Ihnen zu Ihrer \n",
		"ersten Rede\n",
		"(Beifall)\n",
		"und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr die weitere parlamen-\ntarische Arbeit. Sie werden hoffentlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \nhaben, dass ich bei Ihren k\u00fcnftigen Reden nicht wieder \neinen  etwa  50-prozentigen  Redezeitzuschlag  gew\u00e4hren \nkann.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ganz so viel war es nicht!)\n",
		"",
		"Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Kollegin Ute Vogt,\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Kriegt die auch \n50 Prozent?)\n",
		"die  nun  als  N\u00e4chste  zu  Wort  kommt  und  nachweislich \nnicht zum ersten Mal im Deutschen Bundestag redet.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ute Vogt (SPD):\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Sehr  geehrte  Frau  Ministerin,  ich  m\u00f6chte \nmich  bei  Ihnen  ganz  herzlich  bedanken.  Sie  sind  noch \nkeine  100  Tage  im  Amt,  und  schon  k\u00f6nnen  wir  in  der \nKlimapolitik feststellen: Deutschland ist wieder da.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Unser Einsatz ist dringend notwendig; denn das, was \ndie EU-Kommission vorlegt, sind mutlose Vorgaben. Es \ngibt keine verpflichtenden Ausbauziele f\u00fcr die erneuer-\nbaren  Energien  und  keine  verbindlichen  Vorgaben  f\u00fcr \ndie Energieeffizienz. Diese Mutlosigkeit wird durch am-\nbitionierte Vorgaben unserer Bundesregierung ersetzt.\n",
		"(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir sind diejenigen, die antreiben und die daf\u00fcr sorgen, \ndass  auch  die  EU  ihre  Vorreiterrolle  wieder  einnehmen \nkann\n",
		"(Zuruf der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN])\n",
		"und  dass  die  internationalen  Standards  nach  oben  ge-\ndr\u00fcckt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau  Vogt,  darf  Ihnen  schon  zu  diesem  fr\u00fchen  Zeit-\npunkt die Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter eine Zwischenfrage \nstellen?\n",
		"Ute Vogt (SPD):\nJa, gerne.\n",
		"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE):\nVielen Dank, Frau Kollegin Vogt. \u2013 Sie sprachen ge-\nrade von ambitionierten Klimazielen. Im Koalitionsver-\ntrag steht, dass Backloading, also die Herausnahme von \nZertifikaten, ein einmaliger Eingriff sein soll. Die Zerti-\nfikate sollen aber wieder auf den Markt zur\u00fcckkommen \nk\u00f6nnen. Aufgrund  dieser  Einschr\u00e4nkung  ist  der Zertifi-\nkatepreis nicht gestiegen. Er liegt bei 5 Euro. Wir haben \nim letzten Umweltausschuss gemeinsam dar\u00fcber disku-\ntiert, dass dieser Betrag wesentlich h\u00f6her liegen m\u00fcsste \n\u2013 am besten \u00fcber 15 Euro \u2013, um relevant zu sein.\n",
		"Wissenschaftler sagen, dass wir, wenn die Klimapoli-\ntik der Bundesregierung so weiter geht, nicht bei 40 Pro-\nzent  CO2-Reduktion  im  Jahr  2020  landen,  sondern  nur \n"
	],
	[
		"Eva Bulling-Schr\u00f6ter\n",
		"bei 30 bis 32 Prozent. Das sind realistische Zahlen. Ich \nfrage  Sie:  Wie  k\u00f6nnen  Sie  angesichts  dessen  hier  von \nambitionierten Klimaaktivit\u00e4ten und Zielen sprechen?\n",
		"Ute Vogt (SPD):\nVielen Dank, liebe Kollegin. \u2013 In meiner Eingangsbe-\nmerkung  habe  ich  ja  gesagt,  dass  die  Ministerin  noch \nnicht einmal 100 Tage im Amt ist. Ich bitte Sie daher, zu \nbeachten,  dass  sowohl  die  Frau  Umweltministerin  als \nauch \u2013 das ist ein Novum \u2013 der Herr Wirtschaftsminister \nin den Debatten der letzten Tage darauf hingewiesen ha-\nben,  dass  hiermit  ein  erster  Schritt  beim  Thema  Emis-\nsionshandel vollzogen werden soll. Sie k\u00f6nnen sich na-\nt\u00fcrlich  darauf  verlassen,  dass  die  Verhandlungen  zur \nSt\u00e4rkung  des  Emissionshandels  weitergehen.  Aber  das \nkann  man  nicht  alles  in  den  ersten  Wochen  der  Regie-\nrungszeit schon vollenden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"In  dieser  Legislaturperiode,  liebe  Kolleginnen  und \nKollegen,  sollten  wir  die  M\u00f6glichkeiten  aber  auch  nut-\nzen, die Diskussion \u00fcber einen angeblichen Widerspruch \nzwischen  \u00d6konomie  und  \u00d6kologie  zu  beenden.  Diese \nEinsch\u00e4tzung beruht in der Regel auf k\u00fcnstlich herbeige-\nredeten Lobbyinteressen. Wo es \u2013 wie in der Klimapoli-\ntik \u2013 darum geht, das \u00dcberleben der ganzen Erde zu si-\nchern, da darf man keinen Gegensatz zwischen \u00d6kologie \nund \u00d6konomie konstruieren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Viele Unternehmen in Deutschland gehen bereits jetzt \n\u00f6kologische  Wege,  und  das  mit  gro\u00dfem  \u00f6konomischen \nErfolg.  Lassen  Sie  uns  deshalb  getrost  mehr  \u00d6kologie \nwagen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dauerhaften wirtschaftlichen Erfolg wird es n\u00e4mlich nur \ngeben, wenn wir eine Politik machen, die die Ressourcen \nschont  und  auch  die  Lebensqualit\u00e4t  erh\u00f6ht.  Politik,  die \nf\u00fcr  gesunde  Umwelt  und  gute  Lebensqualit\u00e4t  sorgt,  ist \naus  sozialdemokratischer  Sicht  und  sicherlich  auch  aus \nSicht  der  Gro\u00dfen  Koalition  eben  nicht  nur  eine  Politik \nf\u00fcr ein begrenztes Feld, sondern es ist auch eine Politik \nder  sozialen  Gerechtigkeit,  die  darauf  abzielt,  f\u00fcr  alle \nMenschen  \u00f6kologisch  annehmbare  Bedingungen  zu \nschaffen.\n",
		"Gerade  in  Gegenden,  wo  es  starke  L\u00e4rmbelastungen \nund  gro\u00dfe  Luftverschmutzungen  gibt,  haben  die  Men-\nschen  nur  ein  geringes  Einkommen.  Sie  k\u00f6nnen  sich \nkein Haus am Waldrand oder einen sch\u00f6nen Garten mit \nvielen B\u00e4umen um das Haus herum leisten. Diese Men-\nschen leiden deshalb unter den Umweltbedingungen oft \nweit mehr als andere. Deshalb ist es das erkl\u00e4rte Ziel un-\nserer Politik, auch in diesem Bereich mehr Lebensquali-\nt\u00e4t zu schaffen. Wir verstehen das als einen Beitrag zur \nSchaffung sozialer Gerechtigkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich will noch auf ein weiteres Thema eingehen \u2013 der \nKollege N\u00fc\u00dflein hat es schon  angesprochen  \u2013,  n\u00e4mlich \ndie  Besetzung  der  Kommission  zur  Vorbereitung  des \nStandortauswahlverfahrens  nach  dem  Standortauswahl-\ngesetz. Auch bei dieser Frage geht es um Verantwortung \nf\u00fcr  die  kommenden  Generationen  und  darum,  dass  wir \nf\u00fcr  das  geradestehen,  was  wir  durch  die  Nutzung  der \nAtomenergie  angerichtet  haben.  Wir  m\u00fcssen  das  alles \nnun  in  einer  Art  und  Weise  auf  den  Weg  bringen,  dass \nkommende Generationen keinen Schaden dadurch erlei-\nden.\n",
		"",
		"Insofern  ist  es  wichtig,  dass  die  stimmberechtigten \nMitglieder der Kommission zur Vorbereitung des Stand-\nortauswahlverfahrens die Gesellschaft in ihrer Breite wi-\nderspiegeln.  Stimmrecht  in  dieser  Kommission  haben \nnur die acht Wissenschaftler sowie die acht Vertreterin-\nnen und Vertreter gesellschaftlicher Gruppen. Wir m\u00fcs-\nsen daher verst\u00e4rkt an die Umweltverb\u00e4nde appellieren: \nNutzen  Sie  Ihr  Recht  zur  Mitentscheidung!  Begn\u00fcgen \nSie sich nicht mit der Rolle der Kritiker, sondern treten \nSie in die Verhandlungen ein und nutzen Sie Ihr Stimm-\nrecht!  Setzen  Sie  es  ein!  \u2013  Ich  finde,  Umweltverb\u00e4nde \nhaben  nicht  nur  das  Recht,  in  dieser  Frage  mitzureden, \nsondern  es  ist  auch  ihre  Verpflichtung,  die  Umweltbe-\nlange dort zur Geltung zu bringen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"In dieser Woche hat uns der Tierfilmer und Moderator \nDirk  Steffens  auf  einem  parlamentarischen  Abend  des \nWWF Trost zugesprochen. Er erinnerte daran, wie h\u00e4u-\nfig  wir  Abgeordnete  an  dr\u00f6gen  Sitzungen  teilnehmen, \nwie langsam sehr vieles vorangeht und dass wir oft mit-\neinander  ringen  und  uns  manchmal  fragen:  Warum  tut \nman sich das eine oder andere eigentlich an? \u2013 In diesen \nF\u00e4llen  sollten  wir  uns  daran  erinnern:  Wir  haben  nicht \nmehr, aber auch nicht weniger zu tun, als die Welt retten \nzu m\u00fcssen. \u2013 Das war ein gro\u00dfes Wort, das sehr pathe-\ntisch  klang.  Ich  fand,  das  war  ein  sch\u00f6ner  Auftrag  an \nuns. Wir alle wissen, dass nicht jeder Einzelne von uns \ndie Welt retten kann, dass wir aber gerade mit einer ver-\nn\u00fcnftigen  Verbindung  von  \u00d6konomie  und  \u00d6kologie \nkleine  und  gro\u00dfe  Beitr\u00e4ge  dazu  leisten  k\u00f6nnen,  diese \nWelt tats\u00e4chlich ein St\u00fcck stabiler und f\u00fcr die n\u00e4chsten \nGenerationen  zukunftsfest  zu  machen.  In  diesem  Sinne \nfreue  ich  mich  auf  eine  gemeinsame,  durchaus  kritisch \ndiskutierte, aber auf jeden Fall die Welt voranbringende \nUmweltpolitik.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Heidrun Bluhm f\u00fcr \n",
		"die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Heidrun Bluhm (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nWerte Frau Bauministerin Hendricks, ich benutze diese \n"
	],
	[
		"Heidrun Bluhm\n",
		"Anrede  deshalb,  weil  Ihr  Vorg\u00e4nger  diese  Bezeichnung \nnicht verdient hatte. Hier klingt also eine gewisse Hoff-\nnung  mit,  dass  sich  in  diesem  Bereich  in  Zukunft  f\u00fcr \nDeutschland Wesentliches \u00e4ndern wird.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  und  des  Abg.  Peter  Meiwald \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Die Bundesregierung hat uns mit dem Koalitionsver-\ntrag einen wohnungspolitischen Dreiklang aus St\u00e4rkung \nder Investitionskraft, Wiederbelebung des sozialen Woh-\nnungsbaus und einer ausgewogenen mietrechtlichen und \nsozialpolitischen  Flankierung  versprochen.  Was  Frau \nMinisterin Hendricks hier heute vorgetragen hat, best\u00e4-\ntigt das. Das klingt alles schon einmal viel besser als das, \nwas  wir  von  Vorg\u00e4ngerregierungen  geh\u00f6rt  haben  oder \nwas  diese  gar  umzusetzen  vermochten.  Deshalb  w\u00fcn-\nschen wir uns sehr, dass aus diesem Dreiklang eine har-\nmonische Melodie mit langem Nachhall werden wird.\n",
		"Allerdings  zeichnen  sich  schon  heute  einige  Disso-\n",
		"nanzen ab:\n",
		"Stichwort \u201eInvestitionskraft\u201c: Frau Ministerin, weder \nim Koalitionsvertrag noch in Ihrer Rede heute haben die \nAltschulden  der  ostdeutschen  Wohnungsunternehmen \neine  Rolle  gespielt.  Wir  brauchen,  so  denke  ich,  die \nStreichung  der  Altschulden  ostdeutscher  Wohnungsun-\nternehmen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die SPD hat mit uns gemeinsam noch in der letzten Le-\ngislaturperiode entsprechende Antr\u00e4ge gestellt und auch \neingereicht. Von alldem steht aber nun nichts im Koali-\ntionsvertrag, und auch Sie, Frau Ministerin, haben dazu \nnichts  gesagt.  Wir  werden  weiterhin  fordern,  die  Alt-\nschulden zu streichen und damit die Investitionskraft der \nWohnungsunternehmen  zum  Beispiel  f\u00fcr  energetische \nSanierung  oder  auch  den  altersgerechten  Umbau  der \nWohnungen zu st\u00e4rken.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Demn\u00e4chst,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ist  die \nHaushaltsdebatte. Die Regierung will die Mittel f\u00fcr die \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung von 455 Millionen Euro auf 700 Mil-\nlionen Euro aufstocken;\n",
		"(Beifall des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD])\n",
		"das hat Frau Hendricks hier eben noch einmal best\u00e4tigt, \nebenso  auf  der  Bauministerkonferenz  in  dieser  Woche. \nDas  begr\u00fc\u00dfen  wir  sehr,  weil  auch  wir  diese  Forderung \nunterst\u00fctzen. Herr Pronold hat das allerdings auf meine \nAnfrage im Ausschuss in dieser Woche schon wieder re-\nlativiert.  Er  sagte  n\u00e4mlich:  \u00dcber  vier  Jahre  wollen  wir \nzus\u00e4tzlich  620 Millionen Euro  zur  Verf\u00fcgung  stellen.  \u2013 \nWenn  ich  die  Differenz  zwischen  455 Millionen Euro \nund 700 Millionen Euro ausrechne, komme ich auf j\u00e4hr-\nlich 245 Millionen Euro mehr, und mal vier Jahre macht \ndas dann 980 Millionen Euro. 620 Millionen Euro w\u00e4ren \nalso  schon  einmal  360 Millionen Euro  weniger,  als  Sie \nbrauchen  w\u00fcrden,  um  Ihr  Versprechen  von  700 Millio-\nnen Euro  pro  Jahr  einzuhalten.  Ich  zitiere,  was  mein \n",
		"Kollege  Bartsch  in  der  gestrigen  Debatte  zu  Finanzen \nund Haushalt sagte: Mathematische Gesetze lassen sich \nnicht wegbeschlie\u00dfen. \u2013 Auch beim Summieren sind die \nZahlen f\u00fcr die Regierung die gleichen wie f\u00fcr die Oppo-\nsition. Aber in 2014 muss das ja auch nicht mehr unbe-\ndingt umgesetzt werden; denn wenn wir erst im Juni den \nHaushalt beschlie\u00dfen, ist das Jahr halb um. Ehe das Geld \ndann ausgereicht ist, hat man die H\u00e4lfte wahrscheinlich \nschon wieder eingespart.\n",
		"",
		"Stichwort \u201esozialer Wohnungsbau\u201c: Sie wollen diesen \nwiederbeleben,  aber  die  Mittel  von  518 Millionen Euro \npro Jahr, die zur Verf\u00fcgung stehen, werden nicht aufge-\nstockt. Wenn wir genauer hinsehen, stellen wir fest, dass \nHerr Sch\u00e4uble in der Verwaltungsvereinbarung bis 2018 \nnicht einmal darauf bestanden hat, dass durch die L\u00e4nder \nkofinanziert  werden  muss.  Au\u00dferdem  hat  er  auch  noch \ndie  Zweckbindung  f\u00fcr  den  sozialen  Wohnungsbau  auf-\ngegeben.  Ich  wei\u00df  nicht,  wie  Sie  mit  den  L\u00e4ndern  ver-\neinbaren  wollen,  dass  das  Geld  dann  zuk\u00fcnftig  aus-\nschlie\u00dflich  f\u00fcr  den  sozialen  Wohnungsbau  ausgegeben \nwerden  soll.  Da  sind  Sie  auf  das  Wohlwollen  der  Bau-\nminister  angewiesen;  aber  die  haben  ihre  Haushalte \nl\u00e4ngst beschlossen. Und: Selbst das w\u00fcrde nicht reichen, \num  die  fehlenden  4  Millionen  Sozialwohnungen  in \nDeutschland  zu  schaffen  oder  ausreichend  viele  Woh-\nnungen aus dem Bestand in die Zweckbindung zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren.  Der  Wegfall  der  Zweckbindung  ist  also, \nglaube  ich,  kontraproduktiv.  Da  m\u00fcssen  Sie  nacharbei-\nten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Stichwort  \u201eKlimaschutz  im  Geb\u00e4udebereich\u201c:  Das \nCO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm und die energetische \nStadtsanierung sollen fortgef\u00fchrt werden. Richtig! Aber \nauf welchem Niveau und mit welchen Mitteln? Der Ko-\nalitionsvertrag spricht von Zusammenfassung von Woh-\nnungsbau  und  energetischer  Geb\u00e4udesanierung  zu \neinem Aktionsprogramm. Aber wie? Aus den 518 Mil-\nlionen  Euro  Kompensationsmitteln  f\u00fcr  den  sozialen \nWohnungsbau? Aus Mitteln der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und \nwenn ja, in welcher H\u00f6he? Aus dem EKF, der allerdings \njetzt  bei  Herrn  Gabriel  verwaltet  werden  soll?  Dazu \nw\u00fcrde ich in Zukunft gern noch etwas mehr von Ihnen \nh\u00f6ren, Frau Ministerin.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  bevorstehende  Haus-\nhaltsdebatte  wird  der  erste  Test  f\u00fcr  die  Ernsthaftigkeit \ndieser  Ank\u00fcndigungen  sein.  Es  wird  sich  zeigen,  wer \nden Taktstock f\u00fchrt und ob der versprochene Dreiklang \nals  kr\u00e4ftiges  Fortissimo  daherkommt  oder doch  nur  ein \nseichtes Piano bleibt.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNun  hat  Marie-Luise  D\u00f6tt  das  Wort  f\u00fcr  die  CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Marie-Luise D\u00f6tt (CDU/CSU):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Die  Entscheidung,  die  Umweltpolitik  und \ndie Bau- und Wohnungspolitik in einem Bundesministe-\nrium  zusammenzuf\u00fchren,  hat  viel  Aufmerksamkeit  er-\nzeugt. Ich sehe in dieser Zusammenf\u00fchrung beider Poli-\ntikfelder  eine  spannende  Herausforderung.  Bereits \nheute gibt es ja sehr viele inhaltliche Verzahnungen. Im \nKonfliktfall  mussten  sie  aber  bisher  zwischen  zwei \nBundesministerien gekl\u00e4rt werden. Nun muss Frau Bun-\ndesministerin  selbst  f\u00fcr  die  Ausgewogenheit  der  Ent-\nscheidung f\u00fcr beide Politikbereiche einstehen. Wir wer-\nden sie dabei unterst\u00fctzen.\n",
		"Meine Damen und Herren, ich will hier die Gelegen-\nheit nutzen, einige Schwerpunkte unserer Arbeit zu be-\nnennen.\n",
		"Wir  werden  auch  in  der  neuen  Legislaturperiode  die \nUmwelt- und Klimapolitik dynamisch weiterentwickeln; \nFrau Ministerin Hendricks hat das schon ausf\u00fchrlich be-\nschrieben.\n",
		"Wettbewerb,  Produktverantwortung  und  anspruchs-\nvolle Recyclingquoten sind auch zuk\u00fcnftig der Ma\u00dfstab \nf\u00fcr  die  Kreislaufwirtschaft.  Dabei  bleibt  das  bew\u00e4hrte \neffiziente System einer fairen Beteiligung von Kommu-\nnen und privaten Entsorgern auch k\u00fcnftig erhalten.\n",
		"Der Schutz der B\u00fcrger vor L\u00e4rm wird verbessert. Der \nSchienenl\u00e4rm soll bis 2020 halbiert werden. Die Belas-\ntungen  durch  Flugl\u00e4rm  werden  wir  reduzieren  und  vor \nallen Dingen die \u00d6ffentlichkeit st\u00e4rker beteiligen.\n",
		"Wir werden, wie schon genannt, das Nationale Natur-\n",
		"erbe um mindestens 30 000 Hektar erweitern.\n",
		"Bei Infrastrukturma\u00dfnahmen werden die Belange des \n",
		"Natur- und Hochwasserschutzes st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt.\n",
		"Es bleibt beim beschlossenen Ausstieg aus der Kern-\nenergie. Wir sorgen f\u00fcr die Sicherheit der Kraftwerke bis \nzum letzten Betriebstag und setzen uns f\u00fcr verbindliche, \nambitionierte  Sicherheitsziele  sowie  Zusammenarbeit \nund  Transparenz  in  Europa  ein.  Das  ist  nicht  nur  eine \nFrage,  die  Deutschland  betrifft,  sondern  das  muss  f\u00fcr \nganz Europa gelten.\n",
		"Wir werden die Suche nach einem geeigneten Endla-\nger f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle auf der Grundlage des Stand-\nortsuchgesetzes voranbringen. Ich bin froh, dass wir dies \nmit  diesem  Gesetz  geschafft  haben.  Ich  schlie\u00dfe  mich \nnat\u00fcrlich  dem  Appell  der  anderen  Redner  an  die  Um-\nweltverb\u00e4nde zur Mitarbeit an. Das ist ganz wichtig. Wir \nd\u00fcrfen auch nicht vergessen, die Voraussetzungen f\u00fcr die \nR\u00fcckholung der Abf\u00e4lle aus der Schachtanlasse Asse zu \nschaffen.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  Umweltpolitik  bleibt \nauch  k\u00fcnftig  ein  Motor  f\u00fcr  Wachstum  und  Besch\u00e4fti-\ngung  in  Deutschland.  Neben  all  diesen  Themen  bleibt \nder Schutz des Klimas im Zentrum deutscher und euro-\np\u00e4ischer Politik.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Das  von  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  vorgelegte \nWei\u00dfbuch  zur  Weiterentwicklung  der  europ\u00e4ischen \n",
		"Energie-  und  Klimapolitik  kann  nur  der  Beginn  einer \numfassenden Diskussion sein. 40 Prozent Minderung der \nTreibhausgasemissionen  bis  2030  sind  ein  gutes  Signal \n\u2013 ich sage das ganz bewusst \u2013 f\u00fcr den Start der Verhand-\nlungen. Es muss zudem bei der Zieltrias \u2013 dazu habe ich \nschon im Ausschuss Ausf\u00fchrungen gemacht \u2013 von Kli-\nmaziel,  Ausbauziel  f\u00fcr  die  erneuerbaren  Energien  und \nSteigerung der Energieeffizienz bleiben.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das sind drei gleichberechtigte und gleichwichtige S\u00e4u-\nlen einer modernen, zuk\u00fcnftigen Standortpolitik.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  bau-  und  wohnungspoli-\ntisch  steht  die  Koalition  vor  wichtigen  Aufgaben.  Der \ndemografische Wandel, die wirtschaftsstrukturellen Ver-\n\u00e4nderungen  und  die  ambitionierten  klimapolitischen \nZiele  wirken  sich  stark  auf  die  Stadtentwicklung  sowie \nden  gesamten  Geb\u00e4udesektor  aus.  Wir  brauchen  pas-\nsende  Antworten  auf  die  regionalen  Unterschiede  auf \ndem  Wohnungsmarkt.  Wir  m\u00fcssen  die  erforderlichen \nStadtanpassungsprozesse in Schrumpfungsregionen effi-\nzient  gestalten.  Wir  wollen  die  Stadtentwicklung  auch \nauf  die  Herausforderungen  des  Klimawandels  ausrich-\nten.  Und  wir  wollen,  dass  Wohnen  trotz  der  erforderli-\nchen Investition in die Energieeffizienz bezahlbar bleibt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Im Koalitionsvertrag haben wir Vorhaben verabredet, \ndie dazu beitragen sollen, diese Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. \nCDU und CSU haben die SPD von ihrem regionalisier-\nten  Konzept  der  Mietpreisbremse  \u00fcberzeugen  k\u00f6nnen. \nDas ist sachgerecht. Erg\u00e4nzt werden muss die Mietpreis-\nbremse jedoch durch eine St\u00e4rkung des Wohnungsbaus. \nDas  w\u00e4re  die  nachhaltige  L\u00f6sung  des  Problems.  Wenn \nman  \u201enachhaltig\u201c  steigern  k\u00f6nnte,  dann  w\u00fcrde  ich  sa-\ngen: Es ist die nachhaltigste L\u00f6sung des Problems.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"L\u00e4nder  und  Kommunen  stehen  hier  in  besonderer \nVerantwortung. Die beabsichtigte Anhebung der St\u00e4dte-\nbauf\u00f6rderung  auf  700 Millionen  Euro  wollen  wir  aus-\ndr\u00fccklich.  Das  ist  ein  starkes  Signal  an  die  St\u00e4dte  und \nGemeinden in Deutschland. Wir unterst\u00fctzen sie bei den \nerforderlichen Investitionen in die Stadtentwicklung. Sie \nwerden  beim  Stadtumbau,  beim  st\u00e4dtebaulichen  Denk-\nmalschutz  und  bei  den  spezifischen  Herausforderungen \nder kleinen St\u00e4dte und Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum \nnicht alleingelassen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Die  sinnvolle  Verkn\u00fcpfung  mit  gesellschaftspoliti-\nschen Herausforderungen wird in den Programmen \u201eAk-\ntive  Stadt-  und  Ortsteilzentren\u201c  sowie  \u201eSoziale  Stadt\u201c \ndeutlich. Das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c werden wir als \nLeitprogramm der sozialen Integration weiterf\u00fchren \u2013 so \ndie Vereinbarung des Koalitionsvertrages. Dazu muss es \naber endlich gelingen, die jeweiligen Kompetenzen aus \nden  verschiedenen  Bundesministerien  sinnvoll  zu  b\u00fcn-\ndeln.\n",
		"(S\u00f6ren Bartol [SPD]: Sehr richtig!)\n"
	],
	[
		"Marie-Luise D\u00f6tt\n",
		"Die Politik denkt hier seit Jahren weiter, als es die Res-\nsortstrukturen freiwillig wollen, Herr Bartol.\n",
		"(S\u00f6ren Bartol [SPD]: Ich bin begeistert!)\n",
		"Ein besonders gro\u00dfer Beitrag zur Erreichung der Kli-\nmaschutzziele  wird  vom  Geb\u00e4udesektor  erwartet.  Das \nUmwelt-  und  Bauministerium  muss  in  der  ge\u00e4nderten \nZust\u00e4ndigkeit nun verst\u00e4rkt darauf hinarbeiten, dass die \nEnergiewende f\u00fcr Mieter und Hauseigent\u00fcmer bezahlbar \nbleibt. Die Energiewende verliert sonst ihre gesellschaft-\nliche  Akzeptanz.  Wir  haben  im  Koalitionsvertrag  das \ngeltende  Wirtschaftlichkeitsprinzip  im  Ordnungsrecht \nund den Verzicht auf Zwangssanierungen best\u00e4tigt. Das \nist richtig und vertrauensbildend.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Viele  Eigent\u00fcmer  von  Einfamilienh\u00e4usern  oder  kleine-\nren Mietsh\u00e4usern sind in dieser Frage genauso schutzbe-\nd\u00fcrftig wie Mieter; und darauf werden wir achten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren, das umwelt- und baupoli-\ntische Programm der Gro\u00dfen Koalition ist ambitioniert, \nwachstumsorientiert  und  sozial  gerecht.  Jetzt  geht  es \nkraftvoll an die Umsetzung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch erteile dem Kollegen Christian K\u00fchn f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen das Wort.\n",
		"Christian  K\u00fchn  (T\u00fcbingen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Frau \nMinisterin! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf \nder Trib\u00fcne! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue \nmich heute, nicht nur, weil ich meine erste Rede hier im \nParlament halte, sondern auch, weil es uns Gr\u00fcnen in der \nletzten Legislaturperiode gelungen ist, zwei Konzepte zu \nentwickeln und auf den Weg zu bringen, die in den Ko-\nalitionsvertrag  Eingang  gefunden  haben,  n\u00e4mlich  die \nMietpreisbremse und das Bestellprinzip bei den Makler-\nkosten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nLachen des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD])\n",
		"2010 haben es sowohl SPD als auch CDU/CSU noch ab-\ngelehnt.  Dass  es  in  dieser  Legislaturperiode  umgesetzt \nwird,  ist  ein  gr\u00fcner  Erfolg.  Darauf  k\u00f6nnen  wir  Gr\u00fcne \nstolz sein.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nLachen bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Frau Ministerin, Sie k\u00f6nnen von uns Gr\u00fcnen in dieser \nLegislaturperiode eine konstruktive Oppositionsarbeit in \nder Wohnungs- und Baupolitik erwarten. Wir wollen ge-\nmeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass das Thema Bauen und \nWohnen in diesem Parlament einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert \nbekommt.  Ihre  ersten  Aussagen  dazu  haben  wir  sehr \nwohlwollend zur Kenntnis genommen. Aber Ihren war-\n",
		"men  Worten  \u2013  da  will  ich  Frau  Bluhm  von  der  Linken \nrecht geben \u2013 m\u00fcssen haushalterische Taten folgen.\n",
		"",
		"Alle  wohnungspolitischen,  alle  baupolitischen,  alle \nmietrechtlichen  Instrumente  und  auch  alle  F\u00f6rdermittel \nm\u00fcssen auf zwei gro\u00dfe Herausforderungen ausgerichtet \nwerden: zur Energiewende auch bei den Geb\u00e4uden bei-\nzutragen  und  den  demografischen  Wandel  zu  meistern. \nWir  finden  es  richtig,  dass  Sie  die  Mietpreisbremse \nschnell  umsetzen  wollen.  Angesichts  der  vielen  Podi-\numsveranstaltungen,  auf  denen  man  im  Augenblick  ist, \nwarne  ich  Sie  davor,  gegen\u00fcber  denjenigen  einzukni-\ncken,  die  gerade  gegen  die  Mietpreisbremse  arbeiten. \nBleiben Sie hier in der Gro\u00dfen Koalition standfest, zum \nWohle der Mieterinnen und Mieter in Deutschland.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Leider haben Sie ein Konzept von uns nicht \u00fcbernom-\n",
		"men.\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Nicht nur eins!)\n",
		"Sie  begehen  mit  der  Absenkung  der  Modernisierungs-\numlage  \u2013  das  muss  man  wirklich  sagen  \u2013  einen  Kon-\nstruktionsfehler,\n",
		"(S\u00f6ren Bartol [SPD]: Mist!)\n",
		"indem  Sie  eine  zeitliche  Befristung  einf\u00fchren  wollen. \nDas  wird  am  Ende  zu  nichts  anderem  f\u00fchren  als  zu  ei-\nnem Konjunkturprogramm f\u00fcr Anwaltskanzleien. Nichts \ngegen Anwaltskanzleien \u2013 auch Anw\u00e4lte brauchen Jobs \u2013,\naber  eines  ist ganz klar: Eine  Absenkung der Moderni-\nsierungsumlage  in  dieser  Form  ist  nicht  sinnvoll.  Viel-\nleicht schwenken Sie doch noch auf unser Konzept um, \nn\u00e4mlich  auf  eine  inhaltliche  Begrenzung  der  Moderni-\nsierungsumlage nur auf die F\u00e4lle, wo auf die beiden ge-\nnannten  gro\u00dfen  Herausforderungen  reagiert  wird,  also \nauf  den  demografischen  Wandel  in  Form  des  Abbaus \nvon Barrieren und auf die Energiewende in Form ener-\ngetischer Geb\u00e4udesanierung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Im  Zusammenhang  mit  der  energetischen  Geb\u00e4ude-\nsanierung haben wir sehr wohlwollend zur Kenntnis ge-\nnommen,  dass  Sie  die  Sanierungsquote  auf  2,5 Prozent \nerh\u00f6hen  wollen.  Doch  wenn man  in den Koalitionsver-\ntrag  schaut,  sieht  man,  dass  dort  steht:  Sie  wollen  das \nKfW-Geb\u00e4udesanierungsprogramm  \u201everstetigen\u201c  und \ndas  Programm  zur  energetischen  Stadtsanierung  \u201efort-\nschreiben\u201c. \u2013 Wenn man aber die Sanierungsquote stei-\ngern will, kann man die Programme nicht auf dem glei-\nchen Niveau fortf\u00fchren. Die jetzige Quote liegt bei unter \n1 Prozent. Wenn man dar\u00fcber hinauskommen will, muss \nman mehr Mittel einsetzen. Hier gibt es in Ihrem Koali-\ntionsvertrag eine riesige Leerstelle; das zeigen auch Ihre \nAussagen. Ich finde es schade, dass Sie nicht bereit sind, \ngerade in diesem Bereich Mittel einzusetzen. Ich glaube, \ndas zeugt von gro\u00dfer Zukunftsvergessenheit der Gro\u00dfen \nKoalition bei der energetischen Geb\u00e4udesanierung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n",
		"Ein  paar  Worte  an  die  Sozialdemokratie.  Die  Heiz-\nkosten  steigen  dreimal  schneller  als  die  L\u00f6hne.  Gerade \ndeshalb  m\u00fcssten  Sie  erkennen:  Die  energetische  Sanie-\nrung ist nicht nur eine Frage des Klimaschutzes, sondern \nauch  eine  Frage  der  sozialen  Gerechtigkeit.  Ich  hoffe, \ndass Sie hier nachlegen und die Regierung ein bisschen \nvor sich hertreiben werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  komme zum  Schluss.  Die  eigentliche Herausfor-\nderung,  vor  der  die  Gro\u00dfe  Koalition  und  auch  Sie  als \nMinisterin stehen, ist das, was Sie hier beschworen ha-\nben, n\u00e4mlich die Verzahnung von Umwelt- und Baupoli-\ntik. Ich sage ganz klar: Die klassische Antwort der So-\nzialdemokratie \u201eMehr Beton hilft mehr\u201c wird an dieser \nStelle nicht helfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nDr. Matthias  Miersch  [SPD]:  Dann  haben  Sie \naber die Sozialdemokratie falsch verstanden!)\n",
		"Sie m\u00fcssen klar sagen, was die Verzahnung bedeutet. \nSie bedeutet n\u00e4mlich mehr als das Hin- und Herschieben \nvon  Planstellen.  Sie  d\u00fcrfen  nicht  nur  Fragen  stellen \n\u2013 wie Sie das heute getan haben \u2013, sondern Sie m\u00fcssen \nauch Antworten geben auf die Fragen, wie Sie den Fl\u00e4-\nchenverbrauch  in  Deutschland  reduzieren  wollen,  wie \nSie  f\u00fcr  mehr  Nachhaltigkeit  auf  den  Baustellen  sorgen \nwollen,  wie  Sie  \u00f6kologische  Baustoffe  f\u00f6rdern  wollen, \nwie Sie die Energiewende im Geb\u00e4udebereich meistern \nwollen. Das sind die Herausforderungen, vor denen Sie \nstehen. An deren Bew\u00e4ltigung werden wir Sie messen.\n",
		"Wir  Gr\u00fcne  werden  Sie  dabei  als  kritische,  konstruk-\ntive und kluge Opposition begleiten. Ich verspreche Ih-\nnen,  dass  wir  in  dieser  Legislaturperiode  weiterhin  die \nIdeenschmiede  in  der  Wohnungs-  und  Baupolitik  in \nDeutschland sein werden.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAuch  Ihnen,  lieber  Herr  K\u00fchn,  herzlichen  Gl\u00fcck-\nwunsch  zur  ersten  Rede.  Ich  w\u00fcnsche  Ihnen  Erfolg  bei \nund Freude an Ihrer parlamentarischen Arbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"N\u00e4chster Redner ist der Kollege S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"S\u00f6ren Bartol (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Die Bau- und Stadtentwicklungspolitik ist zu-\nr\u00fcck  auf  der  politischen  B\u00fchne,  mit  einem  neuen  Res-\nsortzuschnitt,  einer  neuen  Ministerin  und  dem  Gestal-\ntungsanspruch  einer  aktiven  Stadtentwicklungs-  und \nsozialen Wohnungsbaupolitik.\n",
		"Ihnen,  Frau  Ministerin,  m\u00f6chte  ich  zun\u00e4chst  meine \nherzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu Ihrem neuen Amt als Um-\nwelt- und Bauministerin \u00fcbermitteln.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Marie-\nLuise D\u00f6tt [CDU/CSU])\n",
		"Ich freue mich auf die Zusammenarbeit und die gemein-\nsame  Umsetzung  dessen,  was  wir  uns  als  Koalition  in \nder Bau-, Wohnungs- und Stadtentwicklungspolitik vor-\ngenommen haben: die Reform des Wohngeldes und die \nMietpreisbremse,  die  St\u00e4rkung  der  St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \nund die F\u00f6rderung des Neu- und Umbaus von Wohnun-\ngen, die zugleich bezahlbar, energiesparsam und alters-\ngerecht sind. Das alles ist ein Gesamtpaket, und nur als \nsolches ist es auch sinnvoll.\n",
		"Es  besteht  dringender  Handlungsbedarf.  Wohn-  und \nvor  allen  Dingen  Heiz-  und  Warmwasserkosten  steigen \nschneller als die Einkommen. Bei Haushalten im unteren \nEinkommensbereich  fressen  sie  inzwischen  bis  zu \n40 Prozent des Budgets auf. Das Wohngeld ist seit 2009 \nnicht  mehr  angepasst  worden.  Haushalte  mit  kleinen \nEinkommen  oder  Renten  werden  alleine  wegen  hoher \nWohnkosten in Arbeitslosengeld II oder die Grundsiche-\nrung gedr\u00e4ngt. Das ist ein Verschiebebahnhof zwischen \nden \u00f6ffentlichen Kassen, und das geht zulasten der Be-\ntroffenen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Die Wohngeldanpassung ist \u00fcberf\u00e4llig. Sie z\u00fcgig an-\nzupacken und zu beschlie\u00dfen, ist eine der ersten Aufga-\nben.  Angesichts  der  steigenden  Energiekosten  ist  aber \nauch  mehr  als  deutlich,  dass  der  energetische  Umbau \nweitergehen muss. Wenn ich energetischer Umbau sage, \ndann  meine  ich  eben  nicht  nur  die  Geb\u00e4uded\u00e4mmung, \nsondern  vor  allen  Dingen  auch  die  quartiersbezogenen \nAns\u00e4tze der Strom- und W\u00e4rmeversorgung, den Einsatz \nerneuerbarer Energien im Geb\u00e4udebereich und die Ener-\ngieberatung.  Technologieoffenheit  und  Bezahlbarkeit \nsind die Leitlinien, die sich diese Koalition dabei gesetzt \nhat.\n",
		"Die  Mietpreisbremse  brauchen  wir  als  kurzfristig \nwirksames  Instrument,  damit  sich  in  St\u00e4dten  und  Bal-\nlungsr\u00e4umen  die  Preisspirale  nicht  weiter  nach  oben \ndreht. So sind zum Beispiel nach dem neuen GSW-Woh-\nnungsmarktbericht von dieser Woche die Mieten in Ber-\nlin  bei  neu  abgeschlossenen  Vertr\u00e4gen  weiter  deutlich \nangestiegen:  allein  von  2012  auf  2013  in  Mitte,  Fried-\nrichshain und Kreuzberg im Mittel um 12 Prozent. Aus-\nrei\u00dfer  von  bis  zu  40 Prozent  Mietsteigerungen,  die  es \ndurchaus  auch  gibt,  sind  dabei  noch  gar  nicht  ber\u00fcck-\nsichtigt.\n",
		"Diese \u2013 ich nenne das so \u2013 Exzesse wollen wir mit ei-\nner Begrenzung bei Wiedervermietung in den Griff be-\nkommen, und ich freue mich, dass der Bundesjustizmi-\nnister dies in enger Abstimmung mit der Bauministerin \nim Sinne des Koalitionsvertrages schnell umsetzen will.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wer hier Alarm schl\u00e4gt und das Ende jeder Neubau-\naktivit\u00e4t sieht, der hat einfach nicht aufmerksam gelesen: \n"
	],
	[
		"S\u00f6ren Bartol\n",
		"Die  Mietpreisbremse  gilt  nicht  f\u00fcr  den  Neubau,  sie  ist \nregional begrenzt und zeitlich befristet, und sie ist, wie \nschon  gesagt,  Teil  des  bau-  und  wohnungspolitischen \nGesamtpakets  dieser  Koalition,  eines  Pakets,  das  eben \nnicht  nur  Mieterinnen  und  Mieter  besser  absichert  und \nihre Rechte st\u00e4rkt, sondern das nat\u00fcrlich auch die Inves-\ntitionsbedingungen  der  Wohnungswirtschaft  ganz  klar \nverbessert und damit, wie ich finde, eine gute Grundlage \nf\u00fcr  das  von  der  Ministerin  angek\u00fcndigte  B\u00fcndnis  f\u00fcr \nWohnen ist.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Dazu  z\u00e4hlen  die  Fortf\u00fchrung  der  Bundesmittel  f\u00fcr  die \nsoziale  Wohnraumf\u00f6rderung  der  L\u00e4nder,  die  bis  Ende \ndes  Jahrzehnts  gesichert  ist,  die  gezielte  F\u00f6rderung  des \ngenossenschaftlichen  Neubaus,  die  verbilligte  Abgabe \nvon  ehemaligen  Milit\u00e4rliegenschaften  f\u00fcr  den  Woh-\nnungsbau  und  \u2013  das  ist  in  dieser  Debatte  schon  oft  ge-\nnannt  worden  \u2013  die  massive  Aufstockung  der  St\u00e4dte-\nbauf\u00f6rderung von 455 auf 700 Millionen Euro.\n",
		"Sozial  stabile  Quartiere,  ein  gesundes  und  sicheres \nWohnumfeld,  Einkaufsm\u00f6glichkeiten,  aber  auch  der \nR\u00fcckbau von Leerstand \u2013 all das steigert die Lebensqua-\nlit\u00e4t  f\u00fcr  die  Bewohnerinnen  und  Bewohner,  aber  es \nsichert und erh\u00f6ht am Ende auch den Wert der Immobi-\nlien.  Zum  guten  Wohnen  geh\u00f6rt  eine  intakte  Nachbar-\nschaft,  in  den Stadtquartieren  der  Metropolen  wie  auch \nin den l\u00e4ndlichen Gemeinden. Denn vor Ort entscheidet \nsich, ob Integration gelingt und demografischer Wandel \ngestaltet  werden  kann,  ob  Menschen  in  politische  Le-\nthargie  verfallen  oder mitmachen.  Deshalb bin  ich  sehr \nfroh,  dass  die  soziale  Wohnungs-  und  aktive  Stadtent-\nwicklungspolitik  mit  dieser  Koalition  endlich  wieder \ndort sind, wo sie hingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich ganz oben auf der \nTagesordnung.\n",
		"Vielen Dank. Ich freue mich auf die gemeinsame Ar-\n",
		"beit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDer  Kollege  Volkmar  Vogel  freut  sich  hoffentlich \nauch.  Jedenfalls  werden  wir  das  jetzt  von  ihm  h\u00f6ren, \nwenn er f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort ergreift.\n",
		"(Beifall Abgeordneten bei der CDU/CSU)\n",
		"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU/CSU):\nVielen  Dank.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen \nund Kollegen! Ich freue mich tats\u00e4chlich, vor allen Din-\ngen dar\u00fcber, lieber Kollege Bartol, dass Sie jetzt wieder \nbei uns auf der politischen B\u00fchne Politik aktiv mitgestal-\nten k\u00f6nnen, wenngleich ich sagen muss: Wir sind nicht \nallein  auf  dieser  B\u00fchne.  Wir  k\u00f6nnen  das  auch  nicht  al-\nleine  schultern.  Diese  B\u00fchne  geh\u00f6rt  genauso  unserer \nBauwirtschaft, unserer Wohnungswirtschaft, der Immo-\nbilienwirtschaft, ganz besonders nat\u00fcrlich unseren L\u00e4n-\ndern und Kommunen. Wir m\u00fcssen das gemeinsam, wie \nvon Frau Ministerin Hendricks dargestellt, in den n\u00e4chs-\nten  Monaten  im  gemeinsamen  Gespr\u00e4ch  auf  den  Weg \nbringen.\n",
		"(Beifall des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD])\n",
		"Wir sollten auch nicht vergessen, dass \u2013 das hat sich \nin  den  vergangenen  Jahren  bew\u00e4hrt  \u2013  der  Wohnungs-\nmarkt, die Immobilienwirtschaft zum Gl\u00fcck vielgestaltig \nsind. Wir haben leistungsstarke kommunale Wohnungs-\nwirtschaftsunternehmen,  wir  haben  die  Genossenschaf-\nten, die eine Menge tun, um das Wohnumfeld zu verbes-\nsern,  und  wir  haben  viele  private  Investoren  und  viele \nEinzelinvestoren, die daf\u00fcr sorgen, dass der Wohnungs-\nmarkt  in  Deutschland  \u2013  das  muss  man  an  dieser  Stelle \nbei aller Kritik und allen Problemen, die wir haben, sa-\ngen  \u2013  stabil  ist  und  eine  wesentliche  soziale  Errungen-\nschaft in Deutschland erhalten bleibt: menschenw\u00fcrdige \nund  bezahlbare  Wohnungen.  Wir  m\u00fcssen  daf\u00fcr  sorgen, \ndass das so bleibt. Wie in den vergangenen Jahrzehnten \ndie  Herausforderung  die  Wiederherstellung  der  Innen-\nst\u00e4dte in Ostdeutschland war, so sehen wir uns jetzt He-\nrausforderungen gegen\u00fcber, die vor allen Dingen mit der \ndemografischen  Ver\u00e4nderung  und  der  Energiewende  zu \ntun haben.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Die  Probleme,  die  sich  aus  der  demografischen  Ver-\n\u00e4nderung  ergeben,  sind  vielschichtig.  Auf  der  einen \nSeite  haben  wir  Wohnungsmangel  in  den  Metropolen, \nauf  der  anderen  Seite  gibt  es  gro\u00dfe  Fl\u00e4chen,  bei  denen \nwir  mit  Leerstand  zu  k\u00e4mpfen  haben.  Wenn  es  um  die \nBeseitigung  des  Wohnungsmangels  geht,  ist  die  Miet-\npreisbremse  sicherlich  eine  M\u00f6glichkeit;  aber  sie  l\u00f6st \ndas Problem nicht. Das Problem l\u00f6sen wir nur durch die \nAnkurbelung der Investitionst\u00e4tigkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dazu  geh\u00f6rt  aus  meiner  Sicht  auch,  dass  wir  \u2013  auch \nwenn  das  nicht  im  Koalitionsvertrag  steht  \u2013  weiterhin \n\u00fcber  M\u00f6glichkeiten  der  degressiven  Abschreibung  in \ndiesem Bereich sprechen sollten. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \nauch  unser Instrumentenkasten  der  St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. \nDazu geh\u00f6ren Dinge wie die verbilligte Abgabe von mi-\nlit\u00e4rischen  Liegenschaften,  die  nicht  mehr  gebraucht \nwerden.\n",
		"All das wirkt aber nicht sofort, wenn wir es auf den \nWeg gebracht haben. Da sich tats\u00e4chlich viele die Miete \nin der Innenstadt in einem normalen Wohnumfeld nicht \nmehr leisten k\u00f6nnen, ist es richtig, w\u00e4hrend einer \u00dcber-\ngangszeit  daf\u00fcr  zu  sorgen,  dass  eine  Mietpreisbremse \nwirken kann, aber eben nur zeitweise, regional begrenzt \n\u2013  das  ist  Aufgabe  der  L\u00e4nder  \u2013  und  schlussendlich  mit \nder  Ma\u00dfgabe,  dass  die  L\u00e4nder,  in  denen  es  Regionen \ngibt, die sich in einer solchen Situation befinden, mit ei-\nnem entsprechenden Ma\u00dfnahmenplan daf\u00fcr sorgen, dass \ndas m\u00f6glichst zeitnah, innerhalb weniger Jahre, abgear-\nbeitet wird.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Eine dauerhafte Regulierung des Mietmarktes w\u00fcrde zu \ndem f\u00fchren, was ich leidvoll im Feldversuch DDR mit-\nmachen musste,\n",
		"(Ralph Lenkert [DIE LINKE]: Oh!)\n"
	],
	[
		"Volkmar Vogel (Kleinsaara)\n",
		"n\u00e4mlich  dazu,  dass  der  Wohnbereich  in  einer  Art  und \nWeise vernachl\u00e4ssigt wird, dass er nicht mehr lebenswert \nist.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nDagmar  Ziegler  [SPD]:  Wohl  wahr!  Das \nstimmt!)\n",
		"Trotz alledem, demografische Ver\u00e4nderung hat in ein-\nzelnen  Regionen  auch  Leerstand  zur  Folge.  Diesem \nLeerstand werden wir nach wie vor sehr viel Aufmerk-\nsamkeit widmen. Die Stadtumbauprogramme haben sich \nin den vergangenen Jahren bew\u00e4hrt; wir m\u00fcssen sie fort-\nschreiben.  Lieber  S\u00f6ren  Bartol,  wir  haben  ja  bereits  in \nder vorhergehenden Legislatur \u00fcber den dazu vorliegen-\nden Zwischenbericht gesprochen. Im Jahre 2015 werden \nwir die Evaluierung abgeschlossen haben, und ab 2016 \nbrauchen  wir  eine  neue  Regelung.  Ich  denke,  dass  wir \nhier auf ein einheitliches Programm zur\u00fcckgreifen k\u00f6n-\nnen, das zum Beispiel Stadtanpassungsprogramm hei\u00dfen \nk\u00f6nnte. In diesem Programm sollten manche Dinge bes-\nser ber\u00fccksichtigt werden als in der Vergangenheit, ins-\nbesondere wenn es um die Aufwertung und die Umnut-\nzung von Wohnraum geht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Unser Instrumentenkasten ist die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, \ndie vor allen Dingen nat\u00fcrlich auch die Wohnungspolitik \nder  L\u00e4nder  ma\u00dfgeblich  mit  unterst\u00fctzt.  Das  Programm \n\u201eSoziale Stadt\u201c \u2013 wir haben in den Aussch\u00fcssen in den \nletzten Jahren sehr oft dar\u00fcber gesprochen \u2013 ist aus unse-\nrer Sicht ein wichtiges Programm.\n",
		"(S\u00f6ren Bartol [SPD]: Endlich wieder!)\n",
		"Es ist aus unserer Sicht sogar so wichtig, dass wir es, so \nwie  damals von  Franz  M\u00fcntefering  sinnvoll angedacht, \nressort\u00fcbergreifend  mit  den  Bereichen  Familie  sowie \nArbeit und Soziales weiterf\u00fchren wollen.\n",
		"(Ute Vogt [SPD]: Gut, dass Sie den richtigen \nKoalitionspartner haben!)\n",
		"Das  w\u00fcrde  es  aufwerten,  und  \u2013  machen  wir  uns  nichts \nvor \u2013 wir w\u00fcrden dadurch vielleicht insgesamt finanziell \nein bisschen besser gestellt werden, was auch dazu f\u00fch-\nren  w\u00fcrde,  dass  wir  mehr  Mittel  f\u00fcr  die  anderen  eben-\nfalls sehr wichtigen Programme h\u00e4tten. Gerade die Pro-\ngramme  zum  Stadtumbau  sind  aus  meiner  Sicht  so \nwichtig, dass es dort eine Aufstockung der Mittel geben \nmuss.\n",
		"Ich  muss  sagen:  Ich  bin  auch  ein  starker  Verfechter \nder  l\u00e4ndlichen  Region.  Leerstand  und  demografischer \nWandel ber\u00fchren  ja  gerade  unsere l\u00e4ndlichen  Regionen \nund  die  vielen  kleinen  St\u00e4dte.  Ich  finde,  dass  wir  das \nProgramm  \u201eKleinere  St\u00e4dte  und  Gemeinden\u201c,  so  wie \nvon  Minister  Ramsauer  angelegt,  weiterf\u00fchren  sollten, \num auch die kleinen St\u00e4dte und die Fl\u00e4che zu unterst\u00fct-\nzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  und  des  Abg.  Christian  K\u00fchn \n[T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Der zweite Schwerpunkt ist die Energiewende. Dazu \nwurde  schon  viel  gesagt.  Ich  glaube,  es  ist  richtig  und \n",
		"wichtig, dass wir uns die Regelungen, die wir im Baube-\nreich dazu treffen m\u00fcssen, gut \u00fcberlegen. Wir sollten die \nEnergieeinsparverordnung,  so  wie  sie  jetzt  in  Kraft  ist, \nwirken lassen. Wir haben eine EnEV 2014. Wir wissen, \ndass  2021  f\u00fcr  den  Wohnungsbau  der  Niedrigenergie-\nhausstandard der EU kommt. Das hei\u00dft, wenn wir jetzt \nnicht noch ma\u00dfgeblich daran herumdoktern, gibt es Pla-\nnungssicherheit  f\u00fcr  alle  Beteiligten,  f\u00fcr  Investoren  ge-\nnauso wie f\u00fcr Hausbesitzer, die dann daf\u00fcr sorgen k\u00f6n-\nnen,  dass  ihre  Geb\u00e4ude  nach  dem  Standard,  den  wir \nvorgegeben haben, saniert werden.\n",
		"",
		"Es  gibt  mit  dem  Niedrigenergiehausstandard  auch \nschon die Perspektive ab 2021. Wir werden daf\u00fcr sorgen, \ndass  das  Programm  entsprechend  ausgestattet  wird  und \ndie notwendigen Mittel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Auf \ndiese Art und Weise werden wir eine der wichtigen He-\nrausforderungen  der  n\u00e4chsten  vier  Jahre  in  diesem  Be-\nreich bew\u00e4ltigen.\n",
		"Als  jemand,  der  vorher  im  Verkehrs-  und  Bauaus-\nschuss  war,  kann  ich  nur  sagen,  dass  ich  mittlerweile \nkeine Sorge mehr habe, was die Verbindung von Umwelt \nund  Bau  angeht.  Ich  finde,  dass  die  Bereiche  Umwelt \nund Bau sehr gut zusammenpassen und dass der Baube-\nreich auch im Umweltbereich einen angemessenen Stel-\nlenwert hat.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nLetzter  Redner  zu  diesem  Gesch\u00e4ftsbereich  ist  der \n",
		"Kollege Steffen Kanitz f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Steffen Kanitz (CDU/CSU):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten \nDamen  und  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie  Energiewende  muss  ein  Erfolg  werden.  Das  hat \nnicht zuletzt die gestrige Rede des Bundesenergieminis-\nters  gezeigt,  und  das  ist  ja  auch  gerade  in  der  Debatte \nnoch  einmal  deutlich  geworden.  Wir  alle  sind  uns  der \nBedeutung dieses Themas bewusst. Wir alle wollen, dass \nDeutschland zum Vorreiter einer modernen Energiepoli-\ntik wird, die sicher, sauber und bezahlbar ist. Damit fol-\ngen  wir  dem  breiten  gesellschaftlichen  und  politischen \nKonsens,  in  Deutschland  endg\u00fcltig  ohne  die  Nutzung \nder Kernenergie auszukommen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"An  dieser  Stelle  wird  klar:  Die  erfolgreiche  Umset-\nzung  der  Energiewende  steht  und  f\u00e4llt  nicht  allein  mit \ndem  Ausbau  der  erneuerbaren  Energien,  sondern  sie \nh\u00e4ngt  in  ganz  betr\u00e4chtlichem  Ma\u00dfe  auch  davon  ab,  ob \nuns der Ausstieg aus der Kernenergie gelingt. Wir spre-\nchen  insofern  von  zwei  Seiten  ein  und  derselben  Me-\ndaille. \n",
		"Erfolgreich, das hei\u00dft f\u00fcr mich vor allem Sicherheit, \nTransparenz  und  Bezahlbarkeit  beim  Restbetrieb  der \nKernkraftwerke, ihrem R\u00fcckbau und der Entsorgung des \nradioaktiven  Materials.  Unser  Koalitionsvertrag  greift \n"
	],
	[
		"Steffen Kanitz\n",
		"diesen  Grundsatz  auf  und  bekr\u00e4ftigt  noch  einmal:  Die \nSicherheit  der  Kernkraftwerke  in  Deutschland  bleibt \noberstes  Gebot.  Diese  Zusicherung  umfasst  sowohl  die \nBetriebsdauer als auch die Stilllegung und den R\u00fcckbau \nder  Kraftwerke.  Aber  die  Sicherheit  deutscher  Kern-\nkraftwerke  \u2013  auch  das  ist  heute  schon  mehrmals  ange-\nsprochen  worden  \u2013  reicht  allein  nicht  aus.  Wir  m\u00fcssen \nauch  unsere  europ\u00e4ischen  Nachbarn,  die  nach  wie  vor \nauf  Kernenergie  setzen,  mit  einbeziehen.  Deutschlands \nKernkraftwerke  z\u00e4hlen  zu  den  sichersten  der  Welt.  Al-\nlein  deshalb  sind  wir  verpflichtet,  uns  engagiert  in  die \neurop\u00e4ische Sicherheitsdiskussion einzubringen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Politik  hat  immer  auch  etwas  mit  Verantwortung  zu \ntun, insbesondere gegen\u00fcber denjenigen, die noch keine \nStimme haben. Deshalb meine ich: Die Generation, die \nma\u00dfgeblich  von  g\u00fcnstigem  Atomstrom  profitiert  hat, \nmuss  nun  auch  eine  L\u00f6sung  f\u00fcr  die  Beseitigung  und \nlangfristig sichere Endlagerung der radioaktiven Abf\u00e4lle \nfinden.  Wenn  man  sich  die  Intensit\u00e4t  der  Auseinander-\nsetzung und die Dauerhaftigkeit des Konflikts zur Endla-\ngersuche  vor  Augen  f\u00fchrt,  dann  darf  die  Einigung,  die \nwir im letzten Sommer gemeinsam erzielt haben und die \nanschlie\u00dfend  zum  Standortauswahlgesetz  gef\u00fchrt  hat, \ndurchaus als historischer Erfolg bewertet werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  sind  \u00fcbereingekommen,  dass  wir  die  Hinterlas-\nsenschaft der Kernkraft gemeinsam und in Deutschland \nbew\u00e4ltigen  werden,  damit  von  radioaktiven  Abf\u00e4llen \nkeine Gefahr f\u00fcr jetzige und k\u00fcnftige Generationen aus-\ngeht.  Entscheidend  f\u00fcr  den  Erfolg  ist,  dass  das  verab-\nschiedete  Gesetz  Ausdruck  eines  gesamtgesellschaftli-\nchen Dialoges ist, den unser ehemaliger Umweltminister \nNorbert  R\u00f6ttgen  einmal  als  \u201eVerantwortungs-  und  Si-\ncherheitskonsens f\u00fcr Deutschland\u201c bezeichnet hat.\n",
		"An dieser Stelle danke ich ganz herzlich allen Betei-\nligten,  die  eine  solche  Verst\u00e4ndigung  auf  Basis  von \nKompromissbereitschaft  und  Transparenz  erm\u00f6glicht \nhaben,  insbesondere  dem  damaligen  Umweltminister \nPeter Altmaier, aber auch den zust\u00e4ndigen Berichterstat-\nterinnen und Berichterstattern in den Fraktionen.\n",
		"Diese  Gespr\u00e4chskultur  des  Dialogs  wollen  wir  fort-\nsetzen.  Die  Beteiligung  der  Zivilgesellschaft  in  Form \nvon  \u00f6ffentlichen  Anh\u00f6rungen  und  B\u00fcrgerforen  werden \nwir  auch  weiterhin  sicherstellen.  Denn  nur  so  entsteht \nTransparenz und letztlich die dringend notwendige Ak-\nzeptanz f\u00fcr die zu treffende Standortentscheidung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Eine umfassende Beteiligung bedeutet f\u00fcr mich, dass \ns\u00e4mtliche  interessierten  Akteure  an  der  Suche  mitwir-\nken. Dazu z\u00e4hle ich neben den Kirchen, der Wirtschaft \nund den Gewerkschaften ausdr\u00fccklich auch die Umwelt-\nverb\u00e4nde. Dass es strittige Themen gibt und dass wir ei-\nnen  steinigen  Weg  vor  uns  haben,  ist,  glaube  ich,  allen \nklar. Doch im Interesse eines tragf\u00e4higen, ausgewogenen \n",
		"Kompromisses  halte  ich  es  f\u00fcr  unabdingbar,  dass  alle \nBetroffenen mit am Verhandlungstisch sitzen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Mein  Dank  gilt  deshalb  unserer  neuen  Bundesum-\nweltministerin, Frau Hendricks, die gestern noch einmal \ndeutlich  an  die  Umweltverb\u00e4nde  appelliert  hat,  die \n\u201eChance des Mitwirkens nicht verstreichen zu lassen\u201c.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ich pflichte ihr bei. Eine Beteiligung am Suchprozess \nvon vorneherein abzulehnen, entspricht nicht dem \u00fcber-\nparteilichen  Geist,  in  dem  wir  das  Standortauswahlge-\nsetz verabschiedet haben. Daher m\u00f6chte auch ich um die \nBeteiligung  der  Umweltverb\u00e4nde  am  Suchverfahren \nwerben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Suche  nach  einem  Endlager  soll  laut  Gesetz  er-\ngebnisoffen  und  vergleichend  gestaltet  werden.  Daher \ngibt es keine Vorfestlegungen, weder auf Gesteinsforma-\ntionen noch auf einzelne Standorte. Das Auswahlverfah-\nren  wird  durch  eine  ausgewogen  besetzte  Kommission \nvorbereitet. Bis Ende 2015 soll die Arbeit der Kommis-\nsion  abgeschlossen  sein  und  ein  Bericht  als  Grundlage \nder Standortsuche vorliegen.\n",
		"Das  ist  ein  ambitioniertes  Ziel,  f\u00fcr  das  wir  alle  ge-\nmeinsam  Verantwortung  tragen.  Jetzt  wird  es  darauf \nankommen,  nahtlos  an  die  allgemein  akzeptierten  und \nausgewogenen  Vereinbarungen  aus  dem  Sommer  2013 \nanzukn\u00fcpfen. Die Vorgehensweise,  auf  die  wir uns  alle \ngeeinigt haben, darf nicht infrage gestellt, sondern muss \njetzt umgesetzt werden. Wir als Union werden jedenfalls \nunseren Beitrag dazu leisten.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  liebe  Kolleginnen  und \nKollegen, ich bin optimistisch, dass wir die anstehenden \nHerausforderungen, insbesondere die Suche nach einem \natomaren Endlager, gemeinsam, verantwortungsvoll und \nsicher  l\u00f6sen  k\u00f6nnen,  genauso  wie  wir  gemeinsam  den \nAusstieg  aus  der  Kernenergie  beschlossen  haben.  Ich \nfreue mich auf die Zusammenarbeit.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr Kollege Kanitz, zu Ih-\nrer ersten Rede und viel Erfolg bei der k\u00fcnftigen parla-\nmentarischen Arbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Damit ist auch f\u00fcr diesen Gesch\u00e4ftsbereich die vorge-\n",
		"sehene Debatte, heute jedenfalls, zu Ende.\n",
		"Ich  rufe  nun  als  n\u00e4chsten  Gesch\u00e4ftsbereich  den  Be-\nreich Bildung und Forschung auf. Auch hierf\u00fcr ist eine \n"
	],
	[
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert\n",
		"60-min\u00fctige  Debatte  vereinbart.  Das  Wort  erh\u00e4lt  zu-\nn\u00e4chst die Bundesministerin Dr. Johanna Wanka.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so-\nwie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD])\n",
		"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung \n",
		"und Forschung:\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie kann \nes sein, dass Deutschland \u2013 dieses kleine Deutschland \u2013 \ndas Land in der Welt ist, das absolut betrachtet die meis-\nten  Hightechprodukte  exportiert,  mehr  als  die  riesigen \nUSA  und  mehr  als  China,  die  ja  ganz  andere  Produk-\ntionskapazit\u00e4ten haben? Wie kann es sein, dass Deutsch-\nland, wo gerade einmal 1,2 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung \nleben, die viertst\u00e4rkste Industrienation ist? Da muss man \nmit Recht fragen: Was ist die Basis daf\u00fcr? Die Basis ist \nDeutschlands  starke  Innovationskraft.  Sie  gr\u00fcndet  auf \nForschung und Entwicklung und Bildung.\n",
		"Wenn man sich \u2013 es gibt viele Rankings \u2013 die sch\u00f6nen \nZahlen anschaut, wird aber auch eines klar: Der globale \nWettbewerb wird st\u00e4rker, wird heftiger. Deswegen ist der \nKoalitionsvertrag  ein  starkes  Signal,  dass  gute  Bildung \nund leistungsstarke Forschung in unserem Land weiter-\nhin  eine  Zukunft  haben.  Daf\u00fcr  werden  wir  uns  in  den \nn\u00e4chsten vier Jahren gemeinsam engagieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir untermauern das im Koalitionsvertrag mit finan-\nziellen Zusagen. Von den 23 Milliarden Euro, die zus\u00e4tz-\nlich  bereitgestellt  werden,  flie\u00dfen  9 Milliarden  Euro \n\u2013 das ist der gr\u00f6\u00dfte Brocken, mehr als ein Drittel \u2013 in die \nBereiche  Forschung,  Hochschule,  Schule,  Kita.  Davon \nwollen wir 6 Milliarden Euro so anlegen, dass die L\u00e4n-\nder  entlastet  werden.  Die  Koalition  macht  damit  deut-\nlich,  dass Bildung,  Wissenschaft  und Forschung  f\u00fcr sie \nweiterhin Kernanliegen sind. F\u00fcr mich resultieren daraus \nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre drei Hauptaufgaben \u2013 sie sind ent-\nscheidend \u2013:\n",
		"Erstens: die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands st\u00e4r-\nken, das hei\u00dft, die gerade beschriebene Innovationskraft \nerhalten  und  nach  M\u00f6glichkeit  ausbauen.  Das  ist  ein \nzentrales Ziel.\n",
		"Zweitens: die Zukunftsarchitektur des Wissenschafts-\nsystems bauen, das hei\u00dft die Leitplanken f\u00fcr die dynami-\nsche Weiterentwicklung des Systems.\n",
		"Drittens:  Bildungsgerechtigkeit.  Wir  leben  in  einem \nreichen Land. In diesem Land m\u00fcssen jedem und jeder \nLebenschancen durch Bildung er\u00f6ffnet werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD \u2013 Kai \nGehring  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wie \nsch\u00f6n! Das passt ja zum Koalitionsvertrag!)\n",
		"Zum  Punkt  Wettbewerbsf\u00e4higkeit.  Seit  acht  Jahren \nb\u00fcndeln Bundesregierung,  Wissenschaft  und  Wirtschaft \nin der Hightech-Strategie ihre Kr\u00e4fte f\u00fcr Innovation. Das \nzahlt sich aus. 2012 haben wir zum ersten Mal erreicht, \ndass 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts \u2013 dabei ist die \nWirtschaft in starkem Ma\u00dfe, zu zwei Dritteln, beteiligt \u2013 \nf\u00fcr Forschung und Entwicklung ausgegeben werden. In \n",
		"zahlreichen Rankings \u2013 von der EU und von vielen ande-\nren \u2013 steht Deutschland sehr gut da.\n",
		"",
		"Wirtschaftsminister  Gabriel  hat  gestern  das  Thema \nBatterieforschung angesprochen. Ich will dieses Thema \nals  Beispiel  nehmen,  um  zu  illustrieren,  wie  die  High-\ntech-Strategie funktionieren kann und funktioniert. Bat-\nterieforschung  ist  f\u00fcr  die  Energiewende  von  zentraler \nBedeutung. Deutschland war im letzten Jahrhundert auf \ndiesem Gebiet weltmarktf\u00fchrend. Im Jahr 2008 dagegen \ngab es kaum noch Professoren f\u00fcr Elektrochemie, es gab \nin  diesem  Bereich  nur  ganz  wenige  Wissenschaftler \n\u00fcberhaupt, es gab keine nachfragende Industrie. Es war \naber  schon  damals  klar,  dass  dieser  Bereich  in  den \nn\u00e4chsten  Jahren  systemrelevant  werden  w\u00fcrde.  Deswe-\ngen  wurde  im  Rahmen  der  Hightech-Strategie  wirklich \nviel Geld in die Hand genommen, um diesen Bereich zu \npushen. Mittlerweile sind wir im Forschungsbereich der \nmodernen  elektrochemischen  Batterien  wieder  welt-\nmarktf\u00fchrend.\n",
		"Das  reicht  aber  noch  nicht  aus.  Der  Ansatz  ist:  Es \nmuss transferiert werden. Wir haben einen Industriever-\nbund,  dem  alle  Firmen,  die  mit  der  Wertsch\u00f6pfung  der \nBatterieproduktion zu tun haben, angeh\u00f6ren. Dar\u00fcber hi-\nnaus haben wir in Ulm die Schaffung einer Produktions-\nanlage unterst\u00fctzt, in der geforscht werden kann. Diese \nstartet  im  Sommer  ihren  Betrieb.  Das  ist  ein  entschei-\ndender Schritt auf dem Weg, vielleicht auch in der Pro-\nduktion  eine  Weltmarktf\u00fchrerschaft  zu  erreichen.  Zur \nMassenproduktion ist aber ein weiterer Schritt n\u00f6tig. Ich \nwill  mich  gerne  zusammen  mit  meinem  Kollegen \nGabriel um dieses Thema k\u00fcmmern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Eine  solche  Hightech-Strategie  zu  verfolgen,  die \nInnovationskraft zu st\u00e4rken, ist das eine. Dar\u00fcber hinaus \nist  es  genauso  wichtig,  dass  Deutschland  als  starke  In-\ndustrienation eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr die globalen \nAufgaben,  die  globalen  Herausforderungen  in  der  Welt \n\u00fcbernimmt.  In  der  Debatte  zum  vorherigen  Tagesord-\nnungspunkt  ging  es  um  Klimawandel.  Hier  wird  sich \nDeutschland,  gerade  weil  wir  auf  diesem  Gebiet  stark \nsind, auch mit Forschungsleistungen hervortun m\u00fcssen.\n",
		"Die Hightech-Strategie wollen wir \u2013 das haben wir im \nKoalitionsvertrag  beschlossen  \u2013  ressort\u00fcbergreifend  zu \neiner allgemeinen Forschungs- und Innovationsstrategie \nweiterentwickeln. Dabei muss man immer wieder beto-\nnen: Es geht nicht nur um wirtschaftliche Innovationen; \ngenauso entscheidend und wichtig sind gesellschaftliche \nInnovationen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Die Eckpunkte zu dieser Weiterentwicklung will ich im \nzweiten Quartal vorlegen.\n",
		"Diese  Weiterentwicklung  wollen  wir  sehr  eng  mit \ndem  Programm  Horizon 2020  auf  europ\u00e4ischer  Ebene \nverzahnen. Auch die Kooperation mit Entwicklungsl\u00e4n-\ndern  und  aufstrebenden  Wissenschaftsl\u00e4ndern  wollen \nwir forcieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Johanna Wanka\n",
		"Im Mittelpunkt stehen nat\u00fcrlich die Bereiche, die In-\nnovationstreiber sind; ich kann das jetzt nicht im Detail \nausf\u00fchren.  Als  Beispiel  nenne  ich  die  Digitalisierung: \nWir haben das Wissenschaftsjahr zur Digitalisierung, wo \nes vor allem um die Diskussion mit der Bev\u00f6lkerung und \nderen  \u00c4ngste  geht.  Wir  werden  zum  Beispiel  im  Fr\u00fch-\njahr  zwei  gro\u00dfe  Kompetenzzentren  f\u00fcr  Big  Data  er\u00f6ff-\nnen. Beim Projekt Industrie 4.0 sind wir gut aufgestellt. \nMit dieser Strategie k\u00f6nnen wir ganz weit oben mitspie-\nlen. Daraus ergeben sich riesige Chancen zur Erhaltung \ndes Wohlstands in Deutschland.\n",
		"Zur Energieforschung. Die Energieforschung m\u00fcssen \nwir  an  den  Themen  der  Energiewende  ausrichten.  Wir \nhaben im letzten Jahr die Forschungsplattform Energie-\nwende gebildet, die in sehr starkem Ma\u00dfe ein Gremium \nzur Abstimmung auch mit Wirtschaft und Wissenschaft \nist. Im Rahmen dieses Forschungsforums werden wir bis \nEnde  dieses  Jahres  mit  allen  Beteiligten,  das  hei\u00dft  mit \nWirtschaft, Umwelt und Wissenschaft, eine Forschungs-\nagenda  im  Bereich  Energie  f\u00fcr  die  n\u00e4chsten  Jahre  auf-\nstellen: Was sind die Themen, die zuerst bearbeitet wer-\nden  m\u00fcssen?  Worauf  wollen  wir  uns  konzentrieren?  \u2013 \nDiese Agenda steht zum Ende des Jahres.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Zum  Thema  Gesundheitsforschung.  Gesundheitsfor-\nschung wird weiterhin einen hohen Stellenwert behalten. \nDies gilt auch f\u00fcr die anderen Themen, die in der High-\ntech-Strategie zu finden sind.\n",
		"Im  Zusammenhang  mit  der  Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nsind auch die Fachkr\u00e4fte ein wichtiges Thema. Wir ha-\nben in Deutschland zwei starke S\u00e4ulen in Bezug auf die \nAusbildung von Fachkr\u00e4ften. Die erste S\u00e4ule ist der aka-\ndemische Bereich. Hier haben wir in den letzten Jahren \nsehr viel gemacht; von Bund und L\u00e4ndern sind Milliar-\nden  geflossen.  Die  Erfolge  waren  gro\u00df,  wie  man  zum \nBeispiel an der Zahl der Studierenden sehen kann. Es ist \nauch  beabsichtigt,  das  fortzuf\u00fchren.  Ich  nenne  nur  die \ndritte Phase des Hochschulpaktes.\n",
		"Die zweite S\u00e4ule im Bereich Fachkr\u00e4fteausbildung ist \ndas duale Ausbildungssystem. Dieses wird weltweit ge-\nlobt und bewundert. Hier besteht aber Handlungsbedarf.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Das ist ein entscheidender Schwerpunkt in dieser Legis-\nlaturperiode. Wir wollen f\u00fcr den Bereich der beruflichen \nBildung vieles tun, zum Beispiel mit dem gro\u00dfen Paket \n\u201eChance  Beruf\u201c.  Nat\u00fcrlich  geht  es  \u2013  ohne  auf  Details \neinzugehen \u2013 auch darum, das eine oder andere modell-\nhaft  auszuprobieren.  Uns  geht  es  in  dieser  Legislatur-\nperiode aber darum, Dinge, die gut und wichtig sind, fl\u00e4-\nchendeckend umzusetzen. Das ist das strategische Ziel.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dass  die  pr\u00e4ventiven  M\u00f6glichkeiten  f\u00fcr  junge  Leute \nim  Bereich  \u201eChance  Beruf\u201c  genutzt  werden,  ist  einer-\nseits  nat\u00fcrlich  volkswirtschaftlich  wichtig  \u2013  wir  brau-\nchen die Fachkr\u00e4fte \u2013, aber nicht nur. Denn das ist ande-\nrerseits  auch  entscheidend  f\u00fcr  das  Lebensgl\u00fcck  der \nMenschen,  weil  nur  eine  gerechte  Bildung  individuelle \n",
		"Zukunftschancen  erm\u00f6glicht.  Deswegen  ist  das  Thema \nBildungsgerechtigkeit ganz zentral.\n",
		"",
		"Wir werden den Ausbildungspakt gemeinsam mit al-\nlen Sozialpartnern weiterentwickeln und das Thema \u201eall-\ngemeine Weiterbildung\u201c \u2013 gerade auch f\u00fcr die \u00c4lteren \u2013 \nsehr stark mit in den Fokus nehmen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"\u2013 Ich habe gerade das Wort \u201eWochenende\u201c hinter mir im \nPr\u00e4sidium geh\u00f6rt und dachte, das bezieht sich auf meine \nRede.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDer Redner sollte sich immer nach vorne konzentrie-\n",
		"ren, Frau Ministerin, nie nach hinten.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung \n",
		"und Forschung:\n",
		"Ich dachte, das war eine launige Bemerkung zur Wei-\n",
		"terbildung.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU \nund der SPD)\n",
		"Zu  dem  Bereich  Bildungsgerechtigkeit  geh\u00f6rt  nat\u00fcr-\nlich  auch  das  Thema  Ausbildungsf\u00f6rderung  bzw. \nBAf\u00f6G. Wir haben vor wenigen Tagen den 20. BAf\u00f6G-\nBericht im Kabinett verabschiedet. Die letzte Novelle im \nJahre 2010 hat strukturelle Ver\u00e4nderungen gebracht, so-\ndass wir jetzt sagen k\u00f6nnen: Migranten erhalten sehr viel \nh\u00e4ufiger als zuvor BAf\u00f6G, und unsere deutschen Studen-\nten sind sehr viel flexibler, wenn es um Auslandsaufent-\nhalte geht. Die n\u00e4chste BAf\u00f6G-Novelle muss aber kom-\nmen, und wir gehen z\u00fcgig an diese Arbeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ich  komme  zum  letzten  Punkt.  Es  geht  um  die  Zu-\nkunft  des  Wissenschaftssystems.  Wir  m\u00fcssen  die  neue \nArchitektur in diesem Bereich weiterbauen. Sie alle wis-\nsen: Es gibt Pakte und die Exzellenzinitiative. Wir haben \ndort ganz viel in Bewegung gebracht; es gibt eine gro\u00dfe \nDynamik. Wir k\u00f6nnen jetzt aber nicht damit fortfahren, \ndass st\u00e4ndig neuer Wettbewerb entsteht, sondern daraus \nm\u00fcssen jetzt auch einmal langfristige Strukturen erwach-\nsen.  Vor  allen  Dingen  muss  die  Balance  zwischen  den \nau\u00dferuniversit\u00e4ren  Einrichtungen  und  den  Hochschulen \nwiederhergestellt werden. Deswegen geht der Bund dort \nentscheidend  heran;  er  will  sich  an  der  Grundfinanzie-\nrung der Hochschulen beteiligen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD \u2013 Kai \nGehring  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wie \ndenn und in welcher H\u00f6he?)\n",
		"Das  alles  kann  man  nur  in  Verhandlungen  mit  den \nL\u00e4ndern erreichen. Der Bund ist hier nicht der alleinige \nSpieler. Wir versuchen, gemeinsam mit den L\u00e4ndern ei-\nnen nationalen Zukunftspakt zu schn\u00fcren.\n",
		"Wir m\u00fcssen weiter \u00fcber Art. 91 b des Grundgesetzes \ndiskutieren. Ich glaube, wenn wir dort Bewegung errei-\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Johanna Wanka\n",
		"chen, dann werden wir das Geld sehr viel besser einset-\nzen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir haben ehrgeizige Ziele, die f\u00fcr viele H\u00e4user rele-\nvant sind. Bei dem einen oder anderen Ziel ist das Herz-\nblut  in  den  H\u00e4usern  naturgem\u00e4\u00df  sicher  unterschiedlich \nverteilt; das ist v\u00f6llig klar. Diese Koalition steht aber ge-\nmeinsam  f\u00fcr  Innovationen,  f\u00fcr  nachhaltigen  Wohlstand \nund f\u00fcr individuelle Zukunftschancen f\u00fcr alle in diesem \nLand.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort Frau Kol-\n",
		"legin Nicole Gohlke, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nicole Gohlke (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nmuss mich schon wundern: Zwei Monate Koalitionsver-\nhandlungen, und dann kommt so etwas heraus!\n",
		"(Albert Rupprecht [CDU/CSU]: Das ist \nsubstanziell!)\n",
		"Wer einen Aufbruch in der Bildung erwartet hatte, wurde \nbitter entt\u00e4uscht.\n",
		"(Zurufe von der SPD)\n",
		"\u2013 Entschuldigung, in der Rede  von Frau  Wanka kamen \ndie  Begriffe  \u201eBildung\u201c,  \u201eallgemeine  Bildung\u201c  und \n\u201eschulische Bildung\u201c noch nicht einmal vor.\n",
		"Die  GEW attestierte sehr zu  Recht  einen  \u201efehlenden \npolitischen  Gestaltungswillen\u201c,  der  studentische  Dach-\nverband fzs spricht von einer Fortf\u00fchrung der Politik der \n\u201ebefristeten  Finanzspritzen  nach  Stimmungslage\u201c,  und \nsogar  der  Deutsche  Philologenverband  nannte  das  Er-\ngebnis \u201ekonturlos\u201c.\n",
		"(Lachen bei der SPD \u2013 Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]: Das ist \nwohl eine Organisation der Linken!)\n",
		"\u2013 Daran sehen Sie einmal, wie breit die Kritik an Ihrem \nVorschlag ist.\n",
		"Man  h\u00e4tte  es  nicht  f\u00fcr  m\u00f6glich  gehalten,  aber  die \nGro\u00dfe  Koalition  setzt  auf  die  unsoziale  Politik  von \nSchwarz-Gelb\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Oh!)\n",
		"sogar  noch  eins  drauf;  denn  auf  das  dr\u00e4ngendste  Pro-\nblem, dass die L\u00e4nder immer weniger Geld f\u00fcr Investi-\ntionen  im  Bildungsbereich  haben  und  aufgrund  der \nSchuldenbremse  vor  massiven  K\u00fcrzungen  stehen,  gibt \ndiese Regierung einfach keine Antwort.\n",
		"(Albert  Rupprecht  [CDU/CSU]:  Milliarden-\nentlastung  der  L\u00e4nder!  \u2013  Dagmar  Ziegler \n[SPD]:  Was?  6 Milliarden  Euro  sind  keine \nAntwort?)\n",
		"Sie gibt nicht nur keine Antwort, sondern sie verweigert \nauch auf der Hand liegende und zum Greifen nahe L\u00f6-\nsungen.  Das  ist  nicht  nur  mangelnde  politische  Gestal-\ntung, sondern das ist eigentlich schon unterlassene Hilfe-\nleistung.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Lachen bei der \nCDU/CSU)\n",
		"Zwei  Dinge  w\u00e4ren  bitter  n\u00f6tig:  erstens  eine  Steuer-\npolitik, die auch einmal die Reichen zur Kasse bittet, um \ndie \u00f6ffentlichen Haushalte \u00fcberhaupt in die Lage zu ver-\nsetzen,\n",
		"(Albert Rupprecht [CDU/CSU]: Wir haben \nhier eine Bildungsdebatte!)\n",
		"die  gro\u00dfen  Aufgaben  in  der  Bildung  anzupacken,  und \nzweitens  die  Aufhebung  des  Kooperationsverbotes,  da-\nmit  es  dem  Bund  nicht  l\u00e4nger  verboten  ist,  in  der  Bil-\ndung mitzufinanzieren.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Albert  Rupprecht \n[CDU/CSU]: Wir finanzieren die Bildung mit, \nund zwar mit Milliardenbetr\u00e4gen!)\n",
		"Aber Sie in der Koalition haben sich bereits vor Beginn \nder  Koalitionsverhandlungen  darauf  verst\u00e4ndigt,  auf \nSteuergerechtigkeit zu verzichten.\n",
		"(Albert Rupprecht [CDU/CSU]: Zum Thema, \nbitte!)\n",
		"Sprich: Bevor Sie \u00fcberhaupt wussten, was Sie inhaltlich \nwollen, wussten Sie bereits, dass Sie es nicht finanzieren \nk\u00f6nnen.\n",
		"Dass Sie sich dann aber noch nicht einmal darauf ei-\nnigen  konnten,  das  Kooperationsverbot  abzuschaffen, \nversteht wirklich niemand. Das ist doch inzwischen ein-\nhellige Meinung. Selbst Ihre Ministerin, Frau Wanka, hat \nim Wahlkampf erkl\u00e4rt, es w\u00e4re Zeit, dieses Relikt abzu-\nschaffen. Ich frage mich: Was hindert Sie daran? Wieso \ntun Sie es nicht einfach mit Ihrer hier existierenden Vier-\nf\u00fcnftelmehrheit?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  k\u00fcndigen  ein  Jahrzehnt  der  Hochschulen  an,  ha-\nben  aber  keine  Idee,  wie  Sie  das  finanziell  untersetzen \nsollen.  Es  ist  vor  allem  eine  finanzielle  Frage;  denn  in \nden  meisten  Hochschulen  br\u00f6ckelt  mittlerweile  etwas \nmehr als nur der Putz: Da wackelt wirklich das Funda-\nment.  In  Sachsen  werden  gerade  30 Studieng\u00e4nge  ge-\nschlossen. An der Uni Bremen sollen 140 Stellen gestri-\nchen werden. In Th\u00fcringen stehen sogar 500 Stellen zur \nDisposition. Wenn das der Anfang Ihres Jahrzehnts der \nHochschulen  ist,  dann  graut  einem  wirklich  davor,  wie \nes weitergeht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Kommen  wir  zur  Haltung  der  SPD.  Ich  denke  zum \nBeispiel an Ihren Beitrag, Herr Rossmann, in der Frank-\nfurter Rundschau vor zwei Wochen, als Sie das Ergebnis \ndes Koalitionsvertrages ziemlich treffend, wie ich finde, \neinen \u201eFlop\u201c genannt haben.\n"
	],
	[
		"Nicole Gohlke\n",
		"(Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]: Einen Teil davon!)\n",
		"Da hat man dann doch den Eindruck, die SPD hat M\u00fche, \nsich  selbst  von  der  propagierten  sozialdemokratischen \nHandschrift im Koalitionsvertrag zu \u00fcberzeugen. Das ist \nauch  kein  Wunder;  denn  der  Abschnitt  zu  Bildung  und \nWissenschaft gibt das nicht her. Kein Wort mehr zu den \ngro\u00dfen  SPD-Wahlkampfversprechen:  kein  Wort  mehr \nzum  Ganztagsschulprogramm  oder  zum  Ausbau  der \nSchulsozialarbeit.\n",
		"Die  SPD  hat  f\u00fcr  eine  BAf\u00f6G-Reform  und  f\u00fcr  ein \nEnde des Deutschlandstipendiums Wahlkampf gemacht. \nJetzt  bekennen  Sie  sich  zur  Fortf\u00fchrung  dieses  Stipen-\ndienprogramms.  Das  Thema  BAf\u00f6G  taucht  gar  nicht \nmehr auf. Statt der \u00fcberf\u00e4lligen BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung sch\u00f6nt \ndie  Regierung lieber den BAf\u00f6G-Bericht, wie vor zwei \nTagen geschehen.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Wo sind denn Ihre \nArgumente?)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Kollegin, ich darf ganz kurz eine Atempause bei \nIhnen  nutzen:  Der  Kollege  Rossmann  von  der  SPD-\nFraktion m\u00f6chte Ihnen eine Frage stellen. Lassen Sie sie \nzu?\n",
		"Nicole Gohlke (DIE LINKE):\nJa, gerne.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte sch\u00f6n, Kollege Rossmann.\n",
		"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD):\nFrau  Kollegin,  Sie  haben  sich  auf  das  bezogen,  was \nich  in  der  Frankfurter  Rundschau  geschrieben  habe. \nMeine  Frage  ist:  Stimmen  Sie  darin  \u00fcberein,  dass  ich \nnicht  den  Koalitionsvertrag  und  die  Vereinbarungen  zu \nBildung und Forschung insgesamt als \u201eFlop\u201c bezeichnet \nhabe, sondern geschrieben habe, dass wir das BAf\u00f6G aus \ndem \u201eschwarzen Loch\u201c herausholen wollen? Haben Sie \nauch  geh\u00f6rt,  dass  unsere  Bundesbildungsministerin \ndiese  Neugestaltung  des  BAf\u00f6G  in  ihrer  Erl\u00e4uterung \nzum Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt hat?\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Nicole Gohlke (DIE LINKE):\nDas habe ich geh\u00f6rt. \u2013\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Gut!)\n",
		"Ich finde es trotzdem bemerkenswert, dass Ihre Rolle in \nder  Regierung  momentan  darin  besteht,  dass  Sie  Ihre \nMeinung  in  den  Medien  publizieren  und  dadurch  den \nKoalitionspartner  dazu  auffordern,  auf  bestimmten  Ge-\nbieten etwas zu tun, weil dazu nichts im Koalitionsver-\ntrag  steht.  Da  ist  nat\u00fcrlich  das  BAf\u00f6G  an  allererster \nStelle zu nennen. Ich finde es schon erstaunlich, wie eine \nabsolut  mickrige  Studienfinanzierung  wie  das  Stipen-\ndienprogramm Eingang in einen Koalitionsvertrag findet\n",
		"(Dr. Thomas Feist [CDU/CSU]: Weil es wich-\ntig ist!)\n",
		"",
		"und  die  wichtigste  S\u00e4ule  der  individuellen  Bildungs-\nfinanzierung wie das BAf\u00f6G nicht einmal erw\u00e4hnt wird. \nDas l\u00e4sst schon tief blicken.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die SPD hat sich auch f\u00fcr die Grund- und Ausfinan-\nzierung  der  Hochschulen  starkgemacht.  Jetzt  lesen  wir \nim Koalitionsvertrag ausschlie\u00dflich von befristeten Pro-\ngrammen und Wettbewerben, wie der x-ten Auflage des \nHochschulpaktes  oder  der  Exzellenzinitiative,  was  aber \ndoch \u2013 das muss man sagen \u2013 an den Bedarfen der aller-\nmeisten Hochschulen v\u00f6llig vorbeigeht.\n",
		"Sie wissen doch auch: Genau diese Politik von Pakten \nund befristeten Programmen ist doch der Grund, warum \n90 Prozent der wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter  an  Hochschulen  befristet  und  prek\u00e4r  be-\nsch\u00e4ftigt  sind.  Immerhin  da  sieht  die  Koalition  Hand-\nlungsbedarf  und  will  das  Wissenschaftszeitvertragsge-\nsetz  novellieren.  Gleichzeitig  sagen  Sie,  dass  Sie  vor \nallem die Hochschul- und Wissenschaftseinrichtungen in \nder  Pflicht  sehen,  dieser  Entwicklung  gegenzusteuern. \nEs w\u00e4re nicht das erste Thema, bei dem sich die Regie-\nrung aus der Verantwortung ziehen will.\n",
		"Die  Linke  fordert,  die  Tarifsperre  im  Wissenschafts-\nzeitvertragsgesetz  abzuschaffen  und  eine  Mindestver-\ntragslaufzeit  von  zw\u00f6lf  Monaten  f\u00fcr  wissenschaftliche \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter festzulegen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es muss f\u00fcr diejenigen, die Kinder betreuen oder Ange-\nh\u00f6rige pflegen, der Anspruch auf Verl\u00e4ngerung der Be-\nfristungsh\u00f6chstdauer  verbindlich  festgeschrieben  wer-\nden.  Das  ist  nat\u00fcrlich  eine  Aufgabe  des  Gesetzgebers. \nH\u00f6ren Sie auf, sich davor wegzuducken!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  gro\u00dfe  Problem  der  Gro\u00dfen  Koalition  ist  doch \nFolgendes:  Sie  denken  Bildung  und  Wissenschaft  vom \nWettbewerb her, als Standort- und Wirtschaftsfaktor; ich \ndenke,  die  Rede  von  Frau  Wanka  gerade  war  ein  guter \nBeleg daf\u00fcr.\n",
		"(Widerspruch bei Abgeordneten der CDU/\nCSU und der SPD)\n",
		"Die Bed\u00fcrfnisse der Studierenden und der Besch\u00e4ftigten, \nder Lehrerinnen und Lehrer sowie der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler sind f\u00fcr Sie doch bestenfalls nachrangig.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Na, na, na!)\n",
		"Ich sage Ihnen: So kann man an Bildung und ihren in-\ndividuellen  und  gesellschaftlichen  Anspruch  nicht  he-\nrangehen, und das wird Ihnen noch auf die F\u00fc\u00dfe fallen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chstem  erteile  ich  das  Wort  dem  Kollegen \n",
		"Ren\u00e9 R\u00f6spel von der SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD):\nOh,  schnell  noch  einen  Schluck  Wasser  zu  trinken, \nwird  schon  auf  meine  Redezeit  angerechnet.  Schade, \nh\u00e4tte ich das gewusst!\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Ich glaube, dass sich nur wenige andere Abge-\nordnete  so  intensiv  mit  dem  Koalitionsvertrag  befasst \nund  auch  daf\u00fcr  geworben  haben  wie  die  Abgeordneten \nder SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Denn es war eine wirklich gute, aber auch mutige Idee \ndes Parteivorsitzenden Sigmar Gabriel, den Mitgliedern \nder SPD die Entscheidung \u00fcber den Koalitionsvertrag in \ndie  Hand  zu  geben.  Das  hat  dazu  gef\u00fchrt,  dass  wir  in \nganz  vielen  Veranstaltungen  nicht  nur  mit  Mitgliedern \nder SPD, sondern auch mit Nichtmitgliedern den Koali-\ntionsvertrag diskutiert haben. Ich habe das als ungeheuer \nmobilisierend  und  motivierend  erlebt.  Es  waren  offene \nDiskussionen.\n",
		"Nicht  nur  das  Erlebnis  der  Mobilisierung  ist  positiv. \nWir  haben,  glaube  ich,  auch  eine  sehr  gute  Wahrneh-\nmung  bekommen,  liebe  Kollegin  Gohlke,  was  f\u00fcr  die \nMenschen  an  diesem Koalitionsvertrag  wichtig ist.  Da-\nbei  hatte  ich  eine  andere  Wahrnehmung  als  Sie.  Daher \nteile ich das, was Sie gerade vertreten haben, nicht; das \nwill ich Ihnen deutlich sagen.\n",
		"Klar ist, dass es ohne bestimmte Abschnitte in diesem \nKoalitionsvertrag die Zustimmung der SPD nicht gege-\nben h\u00e4tte. Der Mindestlohn oder das, was Andrea Nahles \njetzt mit der Rente ab 63 auf den Weg bringt, waren defi-\nnitiv ganz wichtig. Ohne diese Punkte h\u00e4tte es keine Zu-\nstimmung gegeben.\n",
		"Die Mitglieder und auch viele andere Menschen wa-\nren sehr begeistert, dass wir das fortsetzen, was 1998 in \ndiesem  Haus  von  einer  rot-gr\u00fcnen  Koalition  begonnen \nworden  ist,  n\u00e4mlich  endlich  wieder  einen  Schwerpunkt \nauf  Bildung  und  Forschung  in  diesem  Land  zu  setzen \nund auch mehr Geld in die Hand zu nehmen. Es ist gut, \ndass alle Regierungen danach, die Gro\u00dfe Koalition, aber \nauch  Schwarz-Gelb,  diesen  Weg  fortgesetzt  haben.  Da-\nr\u00fcber sind alle froh.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Dieser  Konsens  in  Deutschland  unterscheidet  uns  mitt-\nlerweile  von  anderen  L\u00e4ndern  und  hat  uns  auch  nach \nvorne gebracht.\n",
		"Gar nicht gl\u00fccklich waren unsere Mitglieder dar\u00fcber, \ndass  es  nicht  noch  mehr  Geld  gegeben  hat.  Denn  mit \n9 Milliarden Euro ist weniger Geld als in der letzten Le-\ngislaturperiode  vorgesehen.  Aber  das  lag  auch  daran, \ndass leider mit dem Koalitionspartner in Sachen Steuer-\n",
		"gerechtigkeit nicht mehr m\u00f6glich war. Aber das ist ein-\nfach so.\n",
		"",
		"Ganz unzufrieden \u2013 auch das geh\u00f6rt dazu \u2013 waren die \nMitglieder gerade in meiner Heimatregion, dem Ruhrge-\nbiet,  aber  auch  in  vielen  anderen  St\u00e4dten  dar\u00fcber,  dass \nwir die Union nicht davon \u00fcberzeugen konnten, dass die \nSchulsozialarbeit  weiter  eine  Leistung  des  Bundes \nbleibt.  Denn  das  ist  unerh\u00f6rt  wichtig  f\u00fcr  die  Schulen. \nAber wir werden einfach weiter dar\u00fcber reden.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013  \u00d6zcan \nMutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Reden \nreicht aber nicht!)\n",
		"\u2013 Wir werden versuchen, das zu \u00e4ndern. Daf\u00fcr haben wir \nnoch vier Jahre. Aber der Koalitionsvertrag gibt es erst \neinmal nicht her. Das ist definitiv so.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Es  geht  um  Moos!  Sie  m\u00fcssen  Geld \nreinstecken!)\n",
		"Ich will mich in der restlichen Redezeit auf den Be-\nreich Forschung konzentrieren \u2013 der Kollege Kaczmarek \nwird gleich noch detaillierter auf die Bildung eingehen \u2013 \nund sagen, warum der Forschungsteil in allen Diskussio-\nnen, die wir gef\u00fchrt haben, sehr gut weggekommen ist. \nDas will ich an einigen Punkten deutlich machen.\n",
		"Wir sind und waren uns in diesem Land sicherlich alle \neinig  \u2013  Frau  Wanka  hat  das  vorhin  auch  betont  \u2013,  dass \ndie St\u00e4rke, der Wohlstand und der wirtschaftliche Erfolg \ndieses Landes sich daran bemessen lassen m\u00fcssen, dass \ndie  Menschen  in  diesem  Land  gute  Arbeit  verrichten. \nDass  vieles  nicht  in  Ordnung  ist  und  dass  der  Arbeits-\nmarkt wieder in Ordnung gebracht werden muss, ist das \neine. Das wird Arbeitsministerin Andrea Nahles in den \nn\u00e4chsten Jahren auch richten.\n",
		"Aber das andere ist, in die Zukunft zu blicken und zu \n\u00fcberlegen,  wie  wir  es  sicherstellen  k\u00f6nnen,  dass  in \nDeutschland weiterhin gute Produkte unter vern\u00fcnftigen \nArbeitsbedingungen  und  m\u00f6glicherweise  innovativen \nArbeitsmodellen hergestellt werden, die es zum Beispiel \nauch erm\u00f6glichen, Familie und Beruf zu vereinbaren. In \ndiesem  Zusammenhang  ein  Wort  zu  einer  anderen  De-\nbatte: Ich fand den Vorschlag von Manuela Schwesig zu \ndem,  was  da  \u00fcberhaupt  m\u00f6glich  ist,  h\u00f6chst  interessant. \nDem sollten wir uns noch einmal widmen.\n",
		"Ein wichtiger Punkt, den wir in den letzten Jahren im-\nmer wieder gefordert und jetzt in den Koalitionsvertrag \nhineingebracht haben, ist, dass wir den Bereich der Ar-\nbeitsforschung,  Dienstleistungsforschung  und  Produk-\ntionsforschung  wieder  st\u00e4rken  und  in  Verbindung  und \nenger Abstimmung mit den Sozialpartnern unseren Bei-\ntrag  zu  einer  Humanisierung  der  Arbeitswelt  leisten. \nAuch  dieser  Bereich  wird  in  Zukunft  sicherlich  den \nWohlstand in Deutschland sichern.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ein weiterer wichtiger Punkt ist f\u00fcr mich die Genera-\ntionengerechtigkeit,  n\u00e4mlich  die  Frage,  wie  wir  diesen \nPlaneten an unsere Kinder und Kindeskinder \u00fcbergeben. \n"
	],
	[
		"Ren\u00e9 R\u00f6spel\n",
		"Dabei spielt die Energie- und Klimaforschung eine zen-\ntrale Rolle. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass schon vor vier \nJahren  der  Satz  im  Koalitionsvertrag  gestanden  h\u00e4tte, \nden wir nun hineingeschrieben haben, n\u00e4mlich dass wir \ndie  Energieforschung  konsequent  an  der  Energiewende \nausrichten werden. Ich freue mich, Frau Wanka, dass Sie \ndas schon in allen Medien so deutlich vertreten; das ist \ndringend erforderlich. Ich h\u00e4tte mir nur gew\u00fcnscht, dass \ndas schon fr\u00fcher der Fall gewesen w\u00e4re.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ein weiterer Bereich, der uns am Herzen liegt, ist das, \nwas wir als Forschung f\u00fcr die Gesundheit des Menschen \nbezeichnen. Wir wollen nicht nur schwerpunktm\u00e4\u00dfig die \nEntwicklung  von  Medikamenten,  Arzneimitteln  und \nTechnologien  in  den  Vordergrund  stellen.  Gesundheits-\nforschung  ist  mehr.  Da  geht  es  um  Pr\u00e4vention  und  die \nGesunderhaltung  des  Menschen.  Es  geht  nicht  nur  da-\nrum, Menschen gesund zu machen, wenn sie krank sind, \nsondern auch darum, die Arbeits- und Lebensbedingun-\ngen so zu gestalten, dass Menschen erst gar nicht krank \nwerden. Das umfasst auch eine Altersforschung, die sich \nmit den Bedingungen befasst, unter denen Pflegende ar-\nbeiten  und  Pflegebed\u00fcrftige  leben  m\u00fcssen.  Das  ist  ein \nbreiterer  Begriff  von  Gesundheitsforschung  als  in  den \nletzten  Jahren.  Ich  bin  froh,  dass  wir  das  so  im  Koali-\ntionsvertrag niedergeschrieben haben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Auch beim letzten Punkt bin ich mit Herzblut dabei, \nund  zwar  nicht  nur  weil  gestern  Abend  die  Kollegin \nH\u00fcbinger und die Exkollegin Roth den Preis f\u00fcr das En-\ngagement gegen vernachl\u00e4ssigte Krankheiten in der Ka-\ntegorie \u201ePolitischer Wille\u201c \u2013 ich gratuliere dazu \u2013 erhal-\nten haben. Als eines der reichsten L\u00e4nder der Welt, das \n\u00fcber  eine  hervorragende  Forschung  verf\u00fcgt,  haben  wir \nauch Verantwortung gegen\u00fcber jenen L\u00e4ndern, die nicht \nin der Lage sind, sich hier stabil aufzustellen. 3 Milliar-\nden Menschen, die an sogenannten vernachl\u00e4ssigten, ar-\nmutsassoziierten Krankheiten leiden, ohne dass es n\u00f6tig \nw\u00e4re,  weil  es  l\u00e4ngst  entsprechende  Medikamente  gibt, \nwarten darauf, dass wir ihnen helfen. Deswegen bin ich \nfroh,  dass  wir  in  den  Koalitionsvertrag  hineingeschrie-\nben  haben,  dass  wir  die  Forschung  betreffend  die  ver-\nnachl\u00e4ssigten  Krankheiten  st\u00e4rken  wollen,  um  in  Ent-\nwicklungs-  und  Schwellenl\u00e4ndern  unseren  Beitrag  zu \nleisten.\n",
		"Mein  Dank  geht  an  den  Kollegen  Helge  Braun,  der \nbei  den  Koalitionsverhandlungen  auf  der  anderen  Seite \nsa\u00df. Wir haben offene T\u00fcren eingerannt. Wir haben hier \neine Verpflichtung.\n",
		"Mit unserem Forschungsprogramm k\u00f6nnen wir nicht \nnur  Deutschland,  sondern  die  ganze  Welt  vielleicht  ein \nbisschen besser machen. Ich lade Sie alle dazu ein, daran \nkonstruktiv mitzuarbeiten.\n",
		"Vielen Dank und ein sch\u00f6nes Wochenende, Herr Pr\u00e4-\n",
		"sident.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDas  Pr\u00e4sidium  hat  ausnahmsweise  dem  Kollegen \nR\u00f6spel die Wassertrinkzeit am Anfang seiner Rede wie-\nder an das Ende drangeh\u00e4ngt, sodass er zu seinem Recht \ngekommen ist.\n",
		"",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Als  N\u00e4chstem  gebe  ich  das  Wort  dem  Kollegen  Kai \n",
		"Gehring, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. \u2013 Bitte.\n",
		"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \nKoalitionsvertrag  von  Union  und  SPD  tr\u00e4gt  die  \u00dcber-\nschrift \u201eDeutschlands Zukunft gestalten\u201c.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \n\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nAbwarten!  Er  ist  noch  nicht  mit  dem  Satz  zu \nEnde!)\n",
		"Das  klingt  \u00e4hnlich  gut  wie  viele  andere  \u00dcberschriften, \nauch  im  Bildungs-  und  Forschungskapitel.  \u2013  Sie  sind \nleicht zufriedenzustellen, meine Damen und Herren von \nder Koalition.\n",
		"Schaut man aber hinter die Zukunftsprosa von besse-\nrer  Grundfinanzierung  der  Hochschulen,  Innovations-\nstrategie und Bio\u00f6konomie, dann f\u00e4llt auf: Gerade Ihrem \nBildungs-  und  Forschungskapitel  fehlen  ambitionierte \nund  ausfinanzierte  Konzepte.  Es  fehlen  vor  allem \nSchritte zur konkreten Umsetzung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \n\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nJetzt d\u00fcrft ihr mitklatschen, liebe Kollegen von \nder Union!)\n",
		"Sehr konkret wird es dagegen bei den beiden Schwer-\npunkten  dieser  Regierung.  Mit  Ihren  Eckpunkten  zur \nEnergiewende  bremsen  Sie  die  Ausbaudynamik  der  er-\nneuerbaren  Energien  aus.  Damit  verz\u00f6gern  Sie  Innova-\ntionen  und  neue  Technologien  f\u00fcr  eine  emissionsarme \nund ressourcensparende Wirtschaftsweise, die dem Kli-\nmaschutz  dient.  Da  droht  viel  R\u00fcckschritt  und  wenig \nFortschritt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der  zweite  Schwerpunkt,  Ihr  Rentenpaket.  Pro  Jahr \ngehen zus\u00e4tzlich 10 Milliarden Euro an einzelne, wenige \nRentnergruppen.\n",
		"(Albert  Rupprecht  [CDU/CSU]:  Forschung \nund  Bildung  ist  jetzt  dran!  \u2013  Weiterer  Zuruf \ndes Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD])\n",
		"Trotz dieser gro\u00dfen Summe l\u00f6sen Sie das gro\u00dfe Problem \nder Altersarmut nicht. Herr Rossmann, im Vergleich dazu \nsind die pro Jahr vorgesehenen zus\u00e4tzlichen 2,25 Milliar-\nden  Euro  f\u00fcr  die  gesamte  Bildungskette  \u2013  f\u00fcr  Kitas, \nSchulen, Fachhochschulen, Universit\u00e4ten, Weiterbildung \nund Forschung \u2013 geradezu mickrig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Kai Gehring\n",
		"Das zeigt doch, dass Sie in die junge Generation kaum \ninvestieren. Das ist zukunftsvergessen.\n",
		"Schauen wir uns Ihren Koalitionsvertrag genauer an. \nDarin  fehlen  Initiativen  gegen  Kinderarmut  und  Bil-\ndungsarmut. Chancen d\u00fcrfen aber nicht vom Konto oder \nvon  der  Postleitzahl  des  Elternhauses  abh\u00e4ngen.  Wir \nwollen  endlich  Klarheit,  wie  Sie  die  Qualit\u00e4t  der  Kitas \nverbessern  und  die  entsprechende  Finanzierung  sicher-\nstellen wollen.\n",
		"Wir halten es weiterhin f\u00fcr falsch, dass Sie an der Bil-\n",
		"dungsfernhaltepr\u00e4mie Betreuungsgeld festhalten.\n",
		"(Widerspruch bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir halten das nicht f\u00fcr richtig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Dem  bundesfinanzierten  Programm  Schulsozial-\narbeit  haben  Sie  keine  Zukunftsperspektive  geschaffen. \nDas geht zulasten vieler Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das \nalles  ist  bildungspolitisch  kontraproduktiv  und  f\u00fcr  die \nMehrheit der Familien in unserem Land entt\u00e4uschend.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"In Ihrem Vertrag fehlt ein Vorschlag f\u00fcr ein Ende des \nKooperationsverbotes.  Ich  hatte  wirklich  gehofft,  dass \neine Gro\u00dfe Koalition, die uns diese Bildungs- und Wis-\nsenschaftsblockade im Grundgesetz vor acht Jahren ein-\ngebrockt hat, die Kraft aufbringt, sie auch wieder einzu-\nrei\u00dfen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn sich das nicht \u00e4ndert, f\u00e4llt ein dringend notwendi-\nges neues Ganztagsschulprogramm wohl aus.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Reden Sie mal \nmit Herrn Kretschmann \u00fcber dieses Thema!)\n",
		"\u2013 Wir reden mit Herrn Kretschmann, Sie reden mit Ihren \nMinisterpr\u00e4sidenten.\n",
		"Dass  sich  aber  eine  80-Prozent-Mehrheit  des  Deut-\nschen Bundestages hinter Herrn Kretschmann versteckt,\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Es gibt auch \neinen Bundesrat!)\n",
		"ist auch putzig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Greifen  Sie  doch  endlich  unseren  Vorschlag  auf,  einen \nReformkonvent  einzurichten,  in  dem  sich  Bund  und \nL\u00e4nder  zusammensetzen.  Wir  sollten  eine  gemeinsame \nL\u00f6sung finden; ich halte sie f\u00fcr m\u00f6glich. Weil Sie, Herr \nHeil, das Kooperationsverbot nicht abschaffen,\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Ist Herr \nKretschmann schon in der CSU?)\n",
		"k\u00f6nnen  Sie  n\u00e4mlich  Ihr  Versprechen  eines  Masterplans \nin H\u00f6he von 8 Milliarden Euro f\u00fcr Ganztagsschulen, ein \nSPD-Versprechen,  das  Sie  im  Parlament  und  im  Wahl-\nkampf gegeben haben, wohl nicht einl\u00f6sen. Das ist fatal; \n",
		"denn  der  Ganztagsschulausbau  ist  wichtig,  um  allen \nChancen zu er\u00f6ffnen. Den Ausbau zu drosseln, ist fahr-\nl\u00e4ssig.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  habe  mir  eben  die  \u00c4u\u00dferungen  von  Frau  Wanka \nzum  BAf\u00f6G  mit  gro\u00dfem  Interesse  angeh\u00f6rt.  Ich  hoffe, \ndass ihren Ank\u00fcndigungen im Plenum und auch in den \nvielen Interviews wirklich Taten folgen;\n",
		"(Beifall der Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann \n[SPD])\n",
		"denn  im  Koalitionsvertrag  fehlt  jede  Aussage  zum \nBAf\u00f6G,  und  das  ist  schlicht  peinlich.  Der  BAf\u00f6G-Be-\nricht, der diese Woche im Kabinett behandelt wurde, hat \nsehr  deutlich  gemacht,  wie  dringend  notwendig  der \nHandlungsbedarf  ist.  Der  Reformdruck  steigt.  Deshalb \nsage ich: Das BAf\u00f6G muss noch in diesem Jahr erh\u00f6ht \nwerden.  Das  ist  extrem  wichtig  f\u00fcr  eine  neue  soziale \n\u00d6ffnung unserer Hochschulen und f\u00fcr die Studierenden \nin unserem Land.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE])\n",
		"Frau Wanka, Sie haben vorhin viel \u00fcber Innovationen \ngesprochen.  Aber  was  in  Ihrem  Koalitionsvertrag  auch \nfehlt, ist die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr KMU. \nDas hei\u00dft, die Gro\u00dfe Koalition beh\u00e4lt bei, dass staatliche \nForschungs-  und  Innovationsf\u00f6rderprogramme  an  klei-\nnen und mittleren Unternehmen weitestgehend vorbeige-\nhen. Das bremst Innovationen. Das halten wir f\u00fcr falsch. \nWir  halten  die  steuerliche  Forschungsf\u00f6rderung  weiter \nf\u00fcr richtig.\n",
		"(Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]: Dazu sagen die Mittel-\nst\u00e4ndler etwas ganz anderes!)\n",
		"In Ihrem Vertrag fehlt die Klarheit, wie Sie die Ener-\ngieforschung  ganz  konkret  auf  die  Energiewende  aus-\nrichten  wollen.  Wir  sehen  durchaus  richtige  Ans\u00e4tze, \nwie  die  St\u00e4rkung  der  Klimaforschung  oder  auch  der \nMeeres- und Polarforschung \u2013 das ist gut \u2013, wir wollen \naber  kein  \u00f6ffentliches  Geld  f\u00fcr  Hochrisikotechnologien \nwie die atomare Fusionsforschung oder CCS. Das w\u00e4ren \nFehlinvestitionen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE])\n",
		"Zu  den  L\u00fccken  in  Ihrem  Koalitionsvertrag  kommen \nnoch  sehr  viele  offene  Fragen,  bei  denen  Sie  sich  als \nUnion  und  SPD  offensichtlich  nicht  einigen  konnten. \nDeshalb frage ich Sie: Wie wollen Sie denn das Dickicht \nan Warteschleifen des \u00dcbergangssektors lichten, um al-\nlen  Jugendlichen  wirklich  gute  Ausbildungschancen  zu \ngeben?\n",
		"(Willi Brase [SPD]: Wird kommen!)\n",
		"Wie geht es denn konkret weiter mit dem Hochschulpakt \nzur Schaffung der Studienpl\u00e4tze auch nach 2020? Wo ist \ndenn die Antwort der Regierung auf die richtige Forde-\nrung  nach  Erh\u00f6hung  der  Programmpauschale?  Keine \nAussage dazu im Vertrag.\n"
	],
	[
		"Kai Gehring\n",
		"Wie genau wollen Sie denn Hochschulen das Geld f\u00fcr \ndie Grundfinanzierung \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung stellen, \nwenn sich im Grundgesetz nichts \u00e4ndert? Wie gehen Sie \neigentlich das konkrete Problem der sehr unsicheren Per-\nspektiven des wissenschaftlichen Nachwuchses und der \nprek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen an den Hochschulen an?\n",
		"(Albert Rupprecht [CDU/CSU]: Ist ausf\u00fchr-\nlich im Koalitionsvertrag dargestellt!)\n",
		"\u2013 Ja, dann lassen Sie uns doch schnell eine Novelle zum \nWissenschaftszeitvertragsgesetz  erarbeiten,  wie  es  Rot-\nGr\u00fcn  im Bundesrat vorgeschlagen  hat.  Das k\u00f6nnen wir \nhier zusammen machen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was auch nicht im Koalitionsvertrag steht, ist, wie Sie \nden  Pakt  f\u00fcr  Forschung  und  Innovation fortsetzen  wol-\nlen:  Welche  Steigerungsraten  sollen  es  denn  sein?  Wie \nsoll  das  denn  mit  den  L\u00e4ndern  gemeinsam  gehen?  Wie \nf\u00fchren Sie die Exzellenzinitiative weiter? Ich f\u00e4nde auch \nsehr spannend, zu erfahren, ob Sie die dritte S\u00e4ule \u2013 wer \nwird Deutschlands Eliteuni? \u2013 endlich auslaufen lassen, \nso wie wir es f\u00fcr richtig halten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es ist sehr wichtig, dass Sie all diese Fragen schnell \nbeantworten, weil das extrem wichtig f\u00fcr die Planungssi-\ncherheit  und  Verl\u00e4sslichkeit  in  der  Ausbildungs-  und \nWissenschaftspolitik  ist.  Die  Fragen  waren  auch  schon \nlange vor den Koalitionsgespr\u00e4chen bekannt. Ihr Vertrag \nbenennt sehr viele Baustellen; er beinhaltet aber keinen \nBauplan f\u00fcr eine Wissensrepublik oder ein Bildungsauf-\nsteigerland. Hier sieht man einmal mehr, dass Gro\u00dfe Ko-\nalitionen offenbar keine gro\u00dfen L\u00f6sungen liefern.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich nenne noch einen ganz wichtigen Punkt: Bei der \nFinanzierung  des  Bildungs-  und  Wissenschaftssystems \nmuss sich Deutschland endlich zu einem Vorreiter entwi-\nckeln; denn sonst riskieren wir tats\u00e4chlich Teilhabe, und \nwir  riskieren  Innovations-  und  Wettbewerbsf\u00e4higkeit. \nJ\u00e4hrlich w\u00e4ren fast 20 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich n\u00f6tig, \num  endlich  7  Prozent  des  Bruttoinlandsprodukts  f\u00fcr \ndie Bildung und das 3,5-Prozent-Ziel f\u00fcr die Forschung \n\u2013 die Republik redet \u00fcber ein 3,5-Prozent-Ziel \u2013 zu errei-\nchen und entsprechend zu investieren.\n",
		"(Albert Rupprecht [CDU/CSU]: Wir haben das \n3-Prozent-Ziel erreicht!)\n",
		"Wir  brauchen  ehrgeizige  Ziele,  weil  wir  sonst  bei  Bil-\ndung, Forschung und Innovation zur\u00fcckfallen.\n",
		"Deshalb m\u00f6chte ich an Sie alle dringend appellieren: \nIn dieser Wahlperiode starten die Debatten \u00fcber die Neu-\nordnung  der  Finanzbeziehungen  zwischen  Bund  und \nL\u00e4ndern.  Ohne  ein  Gesamtkonzept  f\u00fcr  eine  zukunftsf\u00e4-\nhige  Finanzarchitektur  bei  Bildung,  Wissenschaft  und \nForschung  rutschen  diese  Bereiche  in  die  generellen \nNeuordnungsdebatten  hinein,  und  dann  laufen  Sie  alle \nGefahr,  dass  letztlich  wieder  keine  bildungs-  und  wis-\nsenschaftsad\u00e4quaten  L\u00f6sungen  dabei  herauskommen. \nDas hat man bei der F\u00f6deralismusreform gesehen.\n",
		"(Zurufe von der SPD)\n",
		"Wir hoffen daher, dass Sie sich aus dem engen Kor-\nsett Ihres Koalitionsvertrags befreien, eine Finanzarchi-\ntektur f\u00fcr Bildung und Wissenschaft auf den Tisch legen \nund  das  mit  den  L\u00e4ndern  verabreden.  Falls  Ihnen  das \ndoch gl\u00fccken sollte, dann kriegen Sie sogar einmal von \nuns Applaus.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN so-\nwie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD] \u2013 \nRen\u00e9  R\u00f6spel  [SPD]:  Darauf  freuen  wir  uns \nschon!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chster  erteile  ich  das  Wort  der  Kollegin \n",
		"Patricia Lips, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Patricia Lips (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Kolleginnen  und  Kollegen!  Meine \nsehr  geehrten  Damen  und  Herren!  Investitionen  in  Bil-\ndung  und  Forschung sind  zumeist  nicht  tagesaktuell  zu \nmessen;  es  sind  vor  allem  Investitionen  in  die  Zukunft \nunseres Landes und seiner Menschen. Die im Vergleich \nniedrige  Jugendarbeitslosigkeit  in  Deutschland,  um  die \nuns  viele  beneiden,  ist  an  sich  schon  \u2013  das  richtet  sich \nein bisschen an meine Vorredner \u2013 der beste Beweis f\u00fcr \ndie Qualit\u00e4t unseres Bildungssystems.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dar\u00fcber hinaus \u2013 die Ministerin hat es bereits erw\u00e4hnt \u2013 \ngehen  Milliarden  an  die  L\u00e4nder,  an  die  anderen  politi-\nschen Ebenen, um sie zu entlasten, damit sie eigene In-\nvestitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen.\n",
		"In den vergangenen Jahren haben so viele junge Men-\nschen  ein  Studium  aufgenommen wie nie  zuvor.  Allein \ninnerhalb  von  zehn  Jahren  gab  es  fast  15 Prozent  mehr \nBerechtigungen  f\u00fcr  ein  Hochschulstudium.  Das  ist  ein \nErfolg,  den  wir  nicht  schm\u00e4lern  wollen.  Das  deutsche \nWissenschaftssystem leistet in unserem Land einen ent-\nscheidenden  Beitrag,  auch  f\u00fcr  die  Zukunftsf\u00e4higkeit. \nNicht zuletzt deshalb m\u00fcssen die guten Initiativen \u2013 sie \nwurden in verschiedenen Beitr\u00e4gen bereits genannt: Ex-\nzellenzinitiative,  Hochschulpakt  und  anderes  mehr  \u2013 \nfortgesetzt und, wo n\u00f6tig, weiterentwickelt werden.\n",
		"Aber, Kolleginnen und Kollegen, dar\u00fcber d\u00fcrfen wir \neinen  anderen  Bereich  nicht  vergessen,  der  schon  im \nMittelpunkt unserer Diskussion im Ausschuss stand: die \nberufliche Bildung in ihrer ganzen Breite und mit ihren \nChancen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Gerade nach der Krise  fragen  uns nicht wenige  L\u00e4nder \ngenau an dieser Stelle: Wie macht ihr das? Wie funktio-\nniert das?  Verb\u00e4nde,  Handwerkskammern, das Ministe-\nrium \u2013 viele sind bereits unterwegs, um Hilfestellung zu \nleisten  oder  auch  betroffene  Jugendliche  in  unserem \nLand entsprechend vorzubereiten. Genau wie wir haben \ndiese L\u00e4nder erkannt, dass nicht allein die akademische \n"
	],
	[
		"Patricia Lips\n",
		"Ausbildung ein Gradmesser f\u00fcr den Erfolg eines Landes \nist,\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nAber auch!)\n",
		"sondern ebenso \u2013 das ist ein Zweiklang \u2013 die berufliche \nBildung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ein Land, das in Wissenschaft und Forschung hohe Ach-\ntung genie\u00dft, wie das bei uns der Fall ist, das im Gegen-\nsatz zu vielen anderen L\u00e4ndern noch einen erfreulich ho-\nhen Anteil an Industrialisierung aufweist und vor allem \neinen gesunden, stabilen und innovationsfreudigen Mit-\ntelstand  hat,  braucht  beides:  junge  Menschen,  die  sich \nf\u00fcr  ein  Hochschulstudium  qualifizieren  und  den  akade-\nmischen  Weg  beschreiten,  aber  ebenso  solche,  die  sich \nf\u00fcr eine Ausbildung in einem Handwerksbetrieb begeis-\ntern k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Beides  tr\u00e4gt  zur  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  unseres  Landes \nbei. Am Ende sollte es kein Ranking und keine Wertung \ndes  gew\u00e4hlten  Weges  geben.  Eine  Berufsausbildung  ist \nimmer  die  Basis  f\u00fcr  ein  selbstbestimmtes  Leben.  Dies \nbetrifft  gleicherma\u00dfen  die  Weiterbildung  in  einer  Welt, \nin welcher der technische Fortschritt immer rasanter Ein-\nzug h\u00e4lt.\n",
		"Wir  erleben  zurzeit  eine  Verschiebung  zugunsten  ei-\nnes akademischen Weges, unabh\u00e4ngig davon, ob dieser \nWeg von Anfang an oder im Anschluss an eine Ausbil-\ndung eingeschlagen wird. Man muss dies im Zusammen-\nhang  mit  der  demografischen  Entwicklung  in  unserem \nLand sehen. Aus Gespr\u00e4chen kennt jeder von uns die Er-\nfahrungen, die IHKn und Handwerkskammern machen. \nDen  Betrieben  f\u00e4llt  es  immer  schwerer,  Nachwuchs  zu \nfinden.\n",
		"Wir  stellen  fest:  Die  Zahl  der  Bewerber,  die  keinen \nAusbildungsplatz  erhalten  haben,  ist  gestiegen,  aber \nauch die Anzahl der unbesetzten Ausbildungsstellen. Sie \nhaben vor allem in kleineren und mittelst\u00e4ndischen Be-\ntrieben  einen  H\u00f6chststand  erreicht.  Ganz  offensichtlich \nkommen Wunsch und Angebot nicht mehr  so recht zu-\nsammen. Wir m\u00fcssen uns deshalb die Frage stellen: Be-\nn\u00f6tigen  junge  Menschen  mehr  als  in  fr\u00fcheren  Jahren \neine st\u00e4rkere Orientierungshilfe bei ihrer Berufswahl?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Kollegin, es gibt einen Fragewunsch des Kolle-\n",
		"gen Mutlu. M\u00f6chten Sie die Zwischenfrage zulassen?\n",
		"Patricia Lips (CDU/CSU):\nIch lasse sie zu.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte sch\u00f6n, Herr Kollege.\n",
		"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDanke,  Frau  Lips,  dass  Sie  meine  Frage  zugelassen \nhaben. \u2013 Ich habe genau zugeh\u00f6rt. Sie haben das Stich-\nwort  demografische  Entwicklung  genannt.  Die  Frau \nMinisterin hat in ihrer Rede das Thema Bildungsgerech-\ntigkeit als letzte von drei \u00dcberschriften genannt, aber im \nweiteren  Verlauf  ihrer  Rede  kaum  etwas  dazu  gesagt. \nWir wissen, dass sich auch in unserem Land die Schere \nbei der Bildung sehr deutlich \u00f6ffnet. Nach wie vor ist der \nEinfluss des sozialen Hintergrunds ein wichtiger Faktor \nbeim  Bildungserfolg,  wie  PISA-Studien  immer  wieder \nbelegt haben.\n",
		"",
		"Da  ich  in  dem  Koalitionsvertrag  wenig  zu  diesem \nThema  finde,  m\u00f6chte  ich  Sie  als  Vorsitzende  des  Bil-\ndungsausschusses  fragen,  ob  Sie  einige  konkrete  Ma\u00df-\nnahmen nennen k\u00f6nnen, mit denen Sie die beiden The-\nmen demografische Entwicklung und Ungerechtigkeit in \nunserem Bildungssystem angehen wollen. Welche Mittel \nwollen  Sie  daf\u00fcr  in  die  Hand  nehmen,  ohne  dabei  das \nKooperationsverbot  zu  missachten,  sodass  der  Kollege \nvon der  SPD nicht wieder  auf  Herrn Kretschmann  ver-\nweisen muss?\n",
		"Patricia Lips (CDU/CSU):\nSehr  geehrter  Herr  Mutlu, nicht  allein  der  Bildungs-\nausschuss  ist  daf\u00fcr  verantwortlich,  sich  mit  der  demo-\ngrafischen  Entwicklung  zu  besch\u00e4ftigen.  Viele  Institu-\ntionen  und  andere  Aussch\u00fcsse  machen  sich  ebenfalls \ndar\u00fcber Gedanken, vielleicht auch der eine oder andere, \nder hier sitzt. Wie dem auch sei: Das Thema demografi-\nsche Entwicklung m\u00fcssen wir ressort\u00fcbergreifend ange-\nhen.\n",
		"Es ist unser Ziel \u2013 wenn Sie den Koalitionsvertrag le-\nsen,  dann  k\u00f6nnen  Sie  das  erkennen  \u2013,  niemanden  zu-\nr\u00fcckzulassen  und  jeden  jungen  Menschen  nach  seinen \nM\u00f6glichkeiten  zu  f\u00f6rdern.  Etwas  anderes  k\u00f6nnen  wir \nuns  gar  nicht  mehr  erlauben.  Wir  m\u00fcssen  es  schaffen, \nauch junge Menschen mit Migrationshintergrund in spe-\nziell entwickelte Ma\u00dfnahmen einzubinden. Wir m\u00fcssen \nes  aber  gleicherma\u00dfen  schaffen,  leistungsstarke  junge \nMenschen  vom  Wert  der  beruflichen  Ausbildung  zu \n\u00fcberzeugen,  sodass  sie  nicht  automatisch  den  Gang  zu \neiner Hochschule antreten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich bin der festen \u00dcberzeugung \u2013 darauf w\u00e4re ich sp\u00e4-\nter  noch  eingegangen;  Sie  haben  mir  durch  Ihre  Frage \ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, schon an dieser Stelle dar\u00fcber \nzu sprechen \u2013, dass es uns \u00fcber den Bereich der berufli-\nchen Bildung hinaus gelingen muss, st\u00e4rker an die jun-\ngen Menschen heranzukommen. Da liegen wir gar nicht \nweit auseinander. Ich gebe Ihnen in diesem Punkt v\u00f6llig \nrecht.\n",
		"Aber wir m\u00fcssen sehen, dass wir nur St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \nvorankommen  k\u00f6nnen.  Wir  k\u00f6nnen  es  uns,  wie  gesagt, \nnicht  erlauben,  jemanden  zur\u00fcckzulassen.  Es  gibt  viele \njunge  Menschen,  deren  Begabung  noch  nicht  erkannt \nwurde. Diese m\u00fcssen wir erreichen. Ich sage ausdr\u00fcck-\nlich, dass der Bund das nicht alleine schultern kann. Alle \n"
	],
	[
		"Patricia Lips\n",
		"politischen  Ebenen  stehen  hier  in  der  Verantwortung. \nWas der Bund an finanzieller Entlastung beitragen kann, \ndas wird er gerne leisten.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \n\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDann warten wir ab!)\n",
		"Wir  sind  uns  alle  dar\u00fcber  einig,  dass  wir  unser  Er-\nfolgsmodell  \u201eberufliche  Bildung\u201c  \u2013  es  ist  doch  ein  Er-\nfolgsmodell  \u2013  aufrechterhalten  und  st\u00e4rken  wollen.  Ich \nsagte  es  bereits:  Wir  k\u00f6nnen  diese  jungen  Menschen \nnicht  zur\u00fccklassen.  Demografie  und  Fachkr\u00e4ftemangel \nkommen hinzu.\n",
		"Die  Probleme  beginnen  nicht  erst,  wenn  ein  junger \nMensch  unmittelbar  im  \u00dcbergang  von  der  Schule  zur \nAusbildung ist, und sie h\u00f6ren an dieser Stelle auch nicht \nauf.  Daher  haben  wir  es  \u2013  ich  sage  es  noch  einmal  \u2013 \nnicht  mit einer  Aufgabe  allein  des Bundes  zu tun,  son-\ndern  es  geht  nur  voran  im  Dialog  mit  allen  politischen \nEbenen,  den  Betrieben,  den  Sozialpartnern,  kurz:  einer \nAllianz  f\u00fcr  Aus-  und  Weiterbildung,  Stichwort  \u201eBil-\ndungsketten\u201c.\n",
		"Wir brauchen ausbildungsbegleitende Hilfen. Wir brau-\nchen  eine  St\u00e4rkung  der  Qualifizierung.  Wir  brauchen \neine  Erh\u00f6hung  der  Durchl\u00e4ssigkeit  im  Bildungssystem. \nDas sind alles Punkte, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen, die Sie \n\u00fcbrigens  auch  im  Koalitionsvertrag  finden  k\u00f6nnen.  Ich \nbin mir  sicher: Diese Aufgabe wird  in  der  kommenden \nZeit einen breiten Raum einnehmen und einen Schwer-\npunkt bilden. Denn nur wenn wir sie bew\u00e4ltigen, bleibt \nunser Land auf Dauer stark. Lassen Sie uns gemeinsam \ndaran arbeiten.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chstem  erteile  ich  das  Wort  dem  Kollegen \n",
		"Ralph Lenkert, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und \nKollegen!  Forschung  muss  marktnah  sein.  Forschung \nmuss der Exportindustrie nutzen. \u2013 Das ist der Bundes-\nregierung, das war auch heute zu h\u00f6ren, extrem wichtig. \nAber von der Erforschung von Risiken \u2013 von Technolo-\ngiefolgen  sowie  den  Risiken  unseres  Wirtschaftens  \u2013 \nh\u00f6rt man nichts.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Das \nstimmt!)\n",
		"Was  passiert,  wenn  man  Risikoforschung  unterl\u00e4sst, \nm\u00f6chte ich Ihnen an einem kleinen Beispiel einmal n\u00e4-\nher erl\u00e4utern. Seit den 80er-Jahren wurden Pkw-Klima-\nanlagen verbreitet eingesetzt.\n",
		"(Dagmar Ziegler [SPD]: Nicht in der DDR!)\n",
		"Damals  setzte  man  auf  FCKW,  weil  es  nicht  brennt. \nDann begann sich die Ozonschicht aufzul\u00f6sen. Man fing \nan zu suchen und entdeckte FCKW als Ursache.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Kollege, Ihr Redebeitrag hat schon einen Nach-\nfragewunsch  ausgel\u00f6st.  Wollen  Sie  eine  Nachfrage  des \nKollegen Feist zulassen?\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das ging aber \nfix!)\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nJa.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte, Herr Feist.\n",
		"Dr. Thomas Feist (CDU/CSU):\nSehr  geehrter  Kollege,  Sie  haben  gesagt,  Forschung \nund  Innovation  sei  uns  wichtig,  Export  nat\u00fcrlich  auch \n\u2013 das ist klar  \u2013;  aber f\u00fcr  Technikfolgenabsch\u00e4tzung  g\u00e4-\nben wir nichts aus.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nNicht so viel.\n",
		"Dr. Thomas Feist (CDU/CSU):\nWas ist Ihrer Meinung nach der Betrag, den wir j\u00e4hr-\n",
		"lich f\u00fcr Technikfolgenabsch\u00e4tzung ausgeben?\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nIch sagte nicht, Sie g\u00e4ben nichts aus. Ich sagte \u2013 wenn \nSie genau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie es \u2013: Davon h\u00f6rt \nman bei Ihnen nichts.\n",
		"Ich verweise auf die EU-Kommission, der auch Mit-\nglieder  Ihrer  Partei  angeh\u00f6ren: Das  EU-Forschungsrah-\nmenprogramm  stellt  70 Milliarden  Euro  f\u00fcr  Innovation \nund Forschung und 460 Millionen Euro f\u00fcr \u2013 \u2013\n",
		"(Dr. Thomas Feist [CDU/CSU]: 2 Millionen \nEuro im Jahr stehen im Haushalt!)\n",
		"\u2013 \u201e2 Millionen Euro\u201c \u2013 Wahnsinn! Wissen Sie, wie viel \nf\u00fcr  Kernenergieforschung  ausgegeben  haben? \nSie \n168 Milliarden Euro, allerdings ohne die Folgen zu be-\nr\u00fccksichtigen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich fahre fort.\n",
		"Dann begann sich die Ozonschicht aufzul\u00f6sen, und Sie \nhaben  FCKW  als  Ursache  identifiziert.  Ihre  industrie-\nnahen Forscher entwickelten dann R134a als K\u00e4ltemittel \u2013 \nProblem gel\u00f6st. Das dachte man, bis im Zusammenhang\nmit der Klimaerw\u00e4rmung Ihre Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftler  endlich  erkannten:  Dieses  Mittel  wirkt \nklimaerw\u00e4rmend;  es  muss  weg.  Die  EU-Kommission \nsorgte f\u00fcr ein Verbot ab 2017.\n"
	],
	[
		"Ralph Lenkert\n",
		"Jetzt  stellt  die  industrienahe  Forschung  ein  neues \nWundermittel  bereit:  R1234yf.  Nebenwirkung:  hohe \nBrennbarkeit. 1980 w\u00e4re so etwas noch verboten gewe-\nsen. Ein Zerfallsprodukt dieses Mittels ist Trifluoressig-\ns\u00e4ure.  Sie  sch\u00e4digt  Wasserorganismen  und  baut  sich \nnicht  ab.  V\u00f6llig  ausgeblendet  wurde:  Beim  Verbrennen \ndieses  Mittels  entsteht  Fluorwasserstoff  und  daraus \nFlusss\u00e4ure.  Sp\u00e4testens  jetzt  sollten  Sie  begreifen,  dass \ndie Risikoforschung unverzichtbar ist und die Mittel da-\nf\u00fcr maximal aufgestockt werden m\u00fcssen.\n",
		"(Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]: Aber es ist doch Aufgabe \nder Industrie, daf\u00fcr zu sorgen! Das muss doch \nnicht schon wieder der Staat tun, oder?)\n",
		"Gefahren  durch  Weichmacher,  Nebenwirkungen  von \nNanopartikeln  \u2013  die  Risiken  dieser  K\u00e4ltemittel  wurden \nstets erst nach dem Auftreten von Sch\u00e4den erkannt. Bisher \nhat  auch  diese  Regierung  nicht  gelernt,  dass  man  For-\nschung zu Umweltfragen, zu ethischen Gesichtspunkten \nund zum Schutze der Menschen massiv verst\u00e4rken muss. \nDie Linke fordert hier deutlich mehr Mittel.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es ist ein Armutszeugnis, dass erst die Deutsche Um-\nwelthilfe  mit  Versuchen  an  Pkw  nachwies,  dass \nR1234yf, in Pkw eingef\u00fcllt, zur t\u00f6dlichen Konzentration \nvon Flusss\u00e4ure f\u00fchren kann. Kein Institut, keine Univer-\nsit\u00e4t, keine Bundesbeh\u00f6rde untersuchte dies \u2013 trotz deut-\nlicher  Hinweise.  Frau  Ministerin  Wanka,  meist  m\u00fcssen \nMenschen und Umwelt die Folgen von unterlassenen Ri-\nsikountersuchungen  tragen.  Deshalb  m\u00fcssten  Sie  han-\ndeln.\n",
		"\u00dcbrigens: Die Automobilindustrie muss mehrere Mil-\nliarden Euro einsetzen, um das von R1234yf verursachte \nDilemma  zu  beseitigen.  Allerdings  h\u00e4lt  sich  mein  Mit-\nleid da in Grenzen.\n",
		"Wenn Sie zuk\u00fcnftig Schaden von Menschen, Umwelt \nund auch von Ihrer geliebten Industrie abhalten wollen, \ndann erh\u00f6hen Sie die Mittel f\u00fcr die Risikoforschung! Die \nLinke wird dies unterst\u00fctzen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Dr. Thomas  Feist \n[CDU/CSU]:  Sie  vergiften  das  Vertrauen!  \u2013 \nUwe Schummer [CDU/CSU]: Unglaublich!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chstem  erteile  ich  das  Wort  dem  Kollegen \n",
		"Oliver Kaczmarek, SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Oliver Kaczmarek (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unter dem \nGesichtspunkt  der  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  oder  vor  dem \nHintergrund, dass wir in Deutschland insgesamt weniger \nMenschen werden, dass wir aber zunehmend \u00e4lter wer-\nden und trotzdem den gleichen Wohlstand erwirtschaften \nm\u00fcssen, ist es richtig, dass man jetzt in Bildung und For-\nschung  investieren  muss.  Ich  sage  auch:  9 Milliarden \nEuro zus\u00e4tzlich in den n\u00e4chsten vier Jahren, das ist eine \nstolze Summe. Das kann man hier im Plenum auch ruhig \nmehrmals sagen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU \u2013 Kai \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nGehring \n10 Milliarden  f\u00fcr  Rente  pro  Jahr!  Damit  ist \nklar, welche Schwerpunkte Sie setzen!)\n",
		"",
		"Es ist aber genauso richtig, dass Bildung f\u00fcr die Men-\nschen nat\u00fcrlich noch mehr bedeutet. Bildung kann Men-\nschen aus ihrer Unm\u00fcndigkeit befreien. Sie kann sie zu \nkritikf\u00e4higen Menschen machen, die ihr Leben selbst in \ndie Hand nehmen. Deswegen ist es unsere Aufgabe, f\u00fcr \ndie beste Bildung f\u00fcr alle zu sorgen, und zwar unabh\u00e4n-\ngig  davon,  welches  Geschlecht  sie  haben,  wo  sie  her-\nkommen oder was die Eltern besitzen oder waren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir  finden  uns  mit  der  bestehenden  Ungerechtigkeit \nnicht  ab.  Deswegen,  Frau  Wanka,  k\u00f6nnen  Sie  sicher \nsein,  dass  wir  Ihre  Verb\u00fcndeten  sind,  wenn  es  darum \ngeht, Bildungsgerechtigkeit zu schaffen.\n",
		"Ich will im weiteren Verlauf zu drei zentralen Heraus-\n",
		"forderungen Anmerkungen machen:\n",
		"Die  erste  Anmerkung  \u2013  Frau  Kollegin  Lips  hat  das \nschon angesprochen \u2013 betrifft das duale System der Be-\nrufsausbildung.  Ich  glaube,  es  braucht  mehr  als  sch\u00f6ne \nWorte.  Wir  m\u00fcssen  es  noch  attraktiver  gestalten  und \nBr\u00fccken f\u00fcr alle bauen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nDr. Thomas  Feist  [CDU/CSU]:  Das  machen \nwir!)\n",
		"Es ist unbestritten \u2013 das darf ja in keiner Rede fehlen \u2013, \ndass  das  duale  System  eines  der  Prunkst\u00fccke  des  deut-\nschen Bildungswesens und nat\u00fcrlich auch das R\u00fcckgrat \nder industriellen Wirtschaft und des Handwerks ist.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWas machen Sie denn gegen die Warteschlei-\nfen?)\n",
		"Wir m\u00fcssen aber auch feststellen \u2013 ich finde, dass auch \ndie  offene  Diskussion  \u00fcber  den  Berufsbildungsbericht, \ndie  wir  im  Ausschuss  gef\u00fchrt  haben,  das  deutlich  ge-\nmacht hat \u2013, dass sich die Situation aus Sicht vieler aus-\nbildungswilliger  junger  Menschen  verschlechtert  hat. \nViele,  die  ausgebildet  werden  wollen,  finden  keinen \nAusbildungsplatz,  und  die  Zahl  der  ausbildenden  Be-\ntriebe hat sich erneut verringert.\n",
		"(Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]: Ja!)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  alles  unternehmen,  um  die  Leistungsf\u00e4-\nhigkeit  des  dualen  Systems  zu  erhalten.  Dazu  m\u00fcssen \nwir  aus  meiner  Sicht  in  den  n\u00e4chsten  vier  Jahren  daf\u00fcr \nsorgen, dass kein Jugendlicher, der noch eine Br\u00fccke in \ndie Ausbildung braucht, Zeit verliert.\n",
		"(Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann \n[SPD])\n",
		"Es  ist  nat\u00fcrlich  richtig,  in  den  Ma\u00dfnahmendschungel \neinzugreifen  und  eine  bessere  Instrumentenreform \ndurchzuf\u00fchren,  als  es  in  der  vergangenen  Wahlperiode \nder Fall war.\n",
		"(Beifall der Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann \n[SPD] und Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD])\n"
	],
	[
		"Oliver Kaczmarek\n",
		"Wir  m\u00fcssen  auch  daf\u00fcr  sorgen,  dass  keine  Ma\u00dfnahme, \nkein  \u00dcbergang  ohne  Anschluss  bleibt.  Das  Ziel  ist  die \nBerufsausbildung  f\u00fcr  alle  jungen  Menschen,  die  das \nwollen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Die SPD ist \u00fcberzeugt, dass das duale System in der \nLage ist, sich gro\u00dfen Herausforderungen zu stellen. Wir \nfinden  es  richtig,  dass  wir  uns  in  der  Koalition  darauf \nverst\u00e4ndigt  haben,  den  Ausbildungspakt  zusammen  mit \nden Sozialpartnern zu einer Allianz f\u00fcr Aus- und Weiter-\nbildung  weiterzuentwickeln.  Ich  denke,  in  dieser  ge-\nmeinsamen  Kraftanstrengung  muss  es  uns  gelingen, \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass jeder Jugendliche, der einen Aus-\nbildungsplatz  sucht,  auch  tats\u00e4chlich  einen  findet.  Wir \nwollen eine Ausbildungsgarantie verwirklichen, auf die \nsich junge Menschen verlassen k\u00f6nnen. Jeder, der einen \nAusbildungsplatz sucht, soll auch einen bekommen. Das \nist ein wichtiges bildungspolitisches Ziel.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die zweite Anmer-\nkung. Es ist nat\u00fcrlich an der Zeit, das BAf\u00f6G zu moder-\nnisieren und zu verbessern. Es ist unstrittig: Auch \u00fcber \n40 Jahre nach seiner Einf\u00fchrung ist das BAf\u00f6G ein un-\nverzichtbares Element der Studienf\u00f6rderung, das vielen \njungen Menschen dabei hilft, unabh\u00e4ngig vom Geldbeu-\ntel der Eltern ein Studium \u00fcberhaupt erst aufzunehmen. \nDeshalb  sind  wir  gemeinsam,  denke  ich,  der  Meinung \n\u2013 das wird auch im BAf\u00f6G-Bericht nachzulesen sein \u2013, \ndass  die  \u00fcber  3 Milliarden Euro,  die  Bund  und  L\u00e4nder \njedes  Jahr  f\u00fcr  das  BAf\u00f6G  ausgeben,  wirklich  sehr  gut \nangelegtes Geld sind.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Aber es ist eben auch nicht von der Hand zu weisen, \ndass es hier Reformbedarf gibt, weil sich die hochschul-\nrechtlichen und die gesellschaftlichen Rahmenbedingun-\ngen ver\u00e4ndern. Deshalb m\u00fcssen wir gemeinsam mit den \nL\u00e4ndern  \u2013  es  liegt  auf  der  Hand,  dass  es  nicht  anders \ngeht \u2013 einen Modernisierungsschub beim BAf\u00f6G erzeu-\ngen, der die Situation der Studierenden sp\u00fcrbar und sub-\nstanziell  verbessert,  und  zwar  noch  in  dieser  Wahlpe-\nriode. Das ist unser gemeinsames politisches Ziel.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU \u2013 Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Wann  kommt  denn  Ihr  Ge-\nsetzentwurf?)\n",
		"Dritte  Anmerkung:  Bund,  L\u00e4nder  und  Kommunen \nm\u00fcssen  sich  ihrer  gesamtstaatlichen  Verantwortung  f\u00fcr \ndie  Bildungspolitik  gemeinsam stellen.  Wir  freuen uns, \ndass so viele junge Menschen wie noch nie in Deutsch-\nland ein Hochschulstudium aufgenommen haben. Damit \nsind  gro\u00dfe  finanzielle  Herausforderungen  verbunden, \ndie Bund und L\u00e4nder gemeinsam im Hochschulpakt an-\ngegangen sind.\n",
		"Die SPD hat in den vergangenen Jahren immer wieder \nangemahnt,  dass  der  Bund  seine  Ausgaben  zeitnah  an \n",
		"die aktuellen Entwicklungen an den Hochschulen anpas-\nsen muss. Deshalb ist es folgerichtig \u2013 das haben wir im \nKoalitionsvertrag  vereinbart  \u2013,  die  Verhandlungen  \u00fcber \ndie  dritte  Phase  des  Hochschulpaktes  z\u00fcgig  aufzuneh-\nmen und bundesseitig die Grundfinanzierung der Hoch-\nschulen zu verbessern.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Es ist uns allen klar, dass der Bund dabei gemeinsam \nmit  den  L\u00e4ndern  Verantwortung  daf\u00fcr  \u00fcbernehmen \nmuss,  dass  die  Basis  der  Bildungsfinanzierung  verbrei-\ntert wird. Wir m\u00fcssen deshalb die Voraussetzungen daf\u00fcr \nschaffen, dass Bund und L\u00e4nder in der Bildung tats\u00e4ch-\nlich sinnvoll miteinander kooperieren k\u00f6nnen. Dazu ge-\nh\u00f6rt auch die Forderung, das Grundgesetz entsprechend \nzu \u00e4ndern. Wir als SPD wollen das weiterhin nicht nur \nauf  Teilbereiche  bezogen  sehen,  sondern  auf  die  Ge-\nsamtverantwortung  f\u00fcr  das  Bildungswesen  beziehen. \nWir  werden  jedoch  gemeinsam  dar\u00fcber  reden,  wie  wir \ndas umsetzen k\u00f6nnen.\n",
		"Ich  sage  noch  eines:  Ich  w\u00fcrde  mich  freuen,  wenn \nsich die Gro\u00dfe Koalition in dieser Frage auch angesichts \nder  Mehrheitsverh\u00e4ltnisse  im  Bundesrat  als  Koalition \nder  Einladung  begreift,  die  alle  relevanten  politischen \nAkteure  in  Bundestag  und  Bundesrat  zum  Mitgestalten \neinl\u00e4dt. \u201eGemeinsam etwas nach vorne bringen\u201c \u2013 beim \nBAf\u00f6G, bei der Hochschulfinanzierung \u2013, das w\u00e4re eine \nsch\u00f6ne  \u00dcberschrift  f\u00fcr  die  n\u00e4chsten  vier  Jahre.  Wir \nfreuen uns darauf.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nIch  erteile  dem  Kollegen  Gehring  das  Wort  zu  einer \n",
		"Kurzintervention.\n",
		"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch  h\u00e4tte  gerne  eine  kurze,  knackige  Frage  gestellt. \nAber da mein Handzeichen nicht wahrgenommen wurde, \nbleibt nur die M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention.\n",
		"Herr Kaczmarek, Sie hatten im Mai letzten Jahres mit \nviel Tamtam  einen  Antrag zu einem Ganztagsschulpro-\ngramm in den Deutschen Bundestag eingebracht. Er be-\ninhaltete  einen  \u201eMasterplan  Gute  Ganztagsschule\u201c.  In \neinem ersten Schritt wollten Sie in den ersten vier Jahren \n8 Milliarden  Euro  in  den  Ausbau  von  Ganztagsschulen \ninvestieren.  Sie  haben  dazu  jetzt  nichts  gesagt.  Ich \nm\u00f6chte  gerne  von  der  SPD-Bundestagsfraktion  wissen, \nwas  daraus  geworden  ist,  inwieweit  Sie  sich  f\u00fcr  Ganz-\ntagsschulen weiter einsetzen wollen. Sie haben das Ko-\noperationsverbot angesprochen.\n",
		"(Zuruf des Abg. Dr. Philipp Lengsfeld [CDU/\nCSU])\n",
		"\u2013  Darf  ich  meine  Kurzintervention  zu  Ende  f\u00fchren? \nDanke.  Sie  k\u00f6nnen  sich  gerne  melden  und  beteiligen. \nWir sind ein Beteiligungsparlament.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nIch bitte, gesch\u00e4ftsleitende Bemerkungen dem Pr\u00e4si-\n",
		"dium zu \u00fcberlassen, Herr Kollege.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDanke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sie haben gerade zum Ko-\noperationsverbot Stellung bezogen. Wenn es nicht fallen \nsollte: Welche Umgehungstatbest\u00e4nde plant die SPD, um \nihr Vorhaben umzusetzen?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nKollege Kaczmarek m\u00f6chte antworten.\n",
		"Oliver Kaczmarek (SPD):\nVielen Dank, Herr Kollege Gehring, f\u00fcr die Gelegen-\nheit,  noch  einmal  darauf  eingehen  zu  k\u00f6nnen.  \u2013  Nat\u00fcr-\nlich  h\u00e4lt  die  SPD-Fraktion  gemeinsame  Anstrengungen \nvon Bund und L\u00e4ndern mit dem Ziel einer Initiative zum \nGanztagsschulausbau f\u00fcr w\u00fcnschenswert.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich will das noch einmal betonen. Aber Sie kennen auch \ndas Ergebnis der Bundestagswahl.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nAber Sie regieren doch mit!)\n",
		"Zu diesem Thema konnten wir in der Koalition keine Ei-\nnigkeit  erzielen.  Wir  beide  kommen  aus  Nordrhein-\nWestfalen.  Wir  wissen,  dass  in  Koalitionsverhandlun-\ngen, egal in welcher Farbkombination, immer Kompro-\nmisse  gemacht  werden  m\u00fcssen.  Leider  m\u00fcssen  wir  an \ndieser Stelle akzeptieren, dass wir in diesen vier Jahren \nhier  nicht  weiterkommen.  Aber  wer  wei\u00df,  was  danach \nist.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chstem  erteile  ich  das  Wort  zu  seiner  ersten \nRede im Deutschen Bundestag dem Kollegen Dr. Wolfgang\nStefinger, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich freue mich, dass ich meine erste Rede hier \nim  Deutschen  Bundestag  zu  einem  Thema  halten  darf, \ndas  f\u00fcr  die  Zukunftsf\u00e4higkeit  unseres  Landes  von  ent-\nscheidender Bedeutung ist. Bildung und Forschung sind \nGrundlage  f\u00fcr  Wohlstand,  Fortschritt  und  Wirtschafts-\nwachstum. Bildung und Forschung haben in der unions-\ngef\u00fchrten  Bundesregierung  einen  hohen  Stellenwert. \nSeit 2005 sind die Investitionen in diesem Bereich stetig \ngewachsen.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Auch seit \n1998!)\n",
		"Nie zuvor wurde in unserem Land so viel in Bildung und \nForschung investiert wie unter Angela Merkel, und das \ntrotz des notwendigen Konsolidierungskurses beim Bun-\ndeshaushalt.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"In  diesem  Jahr  sollen  dem  Bundesministerium  f\u00fcr  Bil-\ndung und Forschung rund 14 Milliarden Euro zur Verf\u00fc-\ngung  stehen.  Bei  Regierungs\u00fcbernahme  2005  lag  die \nZahl noch bei rund 7,5 Milliarden Euro.\n",
		"(Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]: Was?)\n",
		"Alleine dadurch wird deutlich: Wir investieren massiv in \ndie Zukunft unseres Landes, und dieses Geld ist gut an-\ngelegt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Gerade  f\u00fcr  ein  rohstoffarmes  Land  wie  Deutschland \nist es wichtig, unsere Spitzenstellung auf dem Gebiet der \nLehre und Forschung nicht nur zu halten, sondern auszu-\nbauen.  Wir  wollen  eine  attraktive,  wettbewerbsf\u00e4hige \nund  international  vernetzte  Hochschullandschaft  mit \nbesten  Rahmenbedingungen  f\u00fcr  die  Studierenden  und \nden wissenschaftlichen Nachwuchs.\n",
		"In den letzten Jahren wurden nicht nur die Finanzmit-\ntel f\u00fcr den Bildungs- und Forschungsbereich sp\u00fcrbar er-\nh\u00f6ht, sondern auch konkrete Ma\u00dfnahmen ergriffen, von \ndenen die Hochschulen erheblich profitieren. Lassen Sie \nmich den Hochschulpakt 2020 herausgreifen, durch den \nzus\u00e4tzliche  Studienpl\u00e4tze  geschaffen  werden  konnten. \n\u00dcber 500 000 junge Menschen haben im letzten Jahr ein \nStudium  aufgenommen.  Das  ist  absoluter  Rekord.  Die-\nsen beachtlichen Erfolg verdanken wir dem Hochschul-\npakt  und  dem  Zusammenspiel  von  Bund  und  L\u00e4ndern, \nund diese Zusammenarbeit m\u00fcssen und wollen wir fort-\nsetzen,  weil  dieser  Weg  richtig  und  wichtig  ist,  meine \nsehr geehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. \nDagmar Ziegler [SPD])\n",
		"Unsere  Hochschulen  genie\u00dfen  international  einen \nhervorragenden  Ruf.  Der  sch\u00f6nste  Beleg  daf\u00fcr  ist  die \nZahl  der  ausl\u00e4ndischen  Studierenden,  die  zu  uns  kom-\nmen,  um  hier  bei  uns  in  Deutschland  zu  studieren.  Sie \nkommen  gerne  nach  Deutschland,  denn  sie  wissen  um \ndie Qualit\u00e4t der Ausbildung und darum, welche berufli-\nchen Chancen sich f\u00fcr sie im Anschluss ergeben.\n",
		"Lassen Sie mich aber auch ein Augenmerk auf dieje-\nnigen richten, die ihr Studium nicht weiterf\u00fchren. Ihnen \nwollen  wir  eine  neue  berufliche  Perspektive  er\u00f6ffnen. \nWir  m\u00fcssen  aber  auch  klar  kommunizieren,  dass  der \nHandwerker f\u00fcr unsere Gesellschaft genauso wichtig ist \nwie der Ingenieur.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD \u2013 Kai \nGehring  [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wer \nbestreitet das denn noch?)\n",
		"Der Flei\u00dfige und Lernwillige bekommt vielf\u00e4ltige Chan-\ncen und Unterst\u00fctzung, um weiter voranzukommen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen eine ver-\nl\u00e4ssliche  Ausbildungsf\u00f6rderung  sicherstellen,  damit  ge-\n"
	],
	[
		"Dr. Wolfgang Stefinger\n",
		"rade  Studierende  gef\u00f6rdert  werden  k\u00f6nnen,  die  aus  ei-\nnem finanziell schw\u00e4cheren Umfeld kommen. Daneben \nbieten  unsere  Begabtenf\u00f6rderungswerke  zus\u00e4tzliche  Fi-\nnanzierungs- und Bildungschancen f\u00fcr unseren hochqua-\nlifizierten  Nachwuchs.  Seit  2005  hat  sich  die  Zahl  der \nStipendien mehr als verdreifacht. Auch das Deutschland-\nstipendium ist ein Erfolg und wird fortgef\u00fchrt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Damit zeigen wir jungen Menschen, dass sich Leistung \nlohnt.\n",
		"Bei  all  diesen  Erfolgen  sind  wir  uns  nat\u00fcrlich  be-\nwusst, dass es weiterhin viel zu tun gibt. Einer Reihe von \nHerausforderungen wollen und werden wir uns gemein-\nsam mit den Akteuren im Wissenschaftsbereich stellen.\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  f\u00fcr  die \nunionsgef\u00fchrte  Bundesregierung  ist  klar:  Gute  Bildung \nist  der  Schl\u00fcssel  zu  einem  erfolgreichen  Berufsleben. \nEine aktive Innovations- und Forschungspolitik ist Basis \nf\u00fcr Wachstum und Wohlstand. Die Weichen sind richtig \ngestellt.  Der  Bildungszug  f\u00e4hrt;  er  f\u00e4hrt  in  die  richtige \nRichtung  und  mit  Volldampf  in  die  Bildungsrepublik \nDeutschland.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]: Wir sind \nschon elektrifiziert!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDas Pr\u00e4sidium gratuliert Herrn Dr. Stefinger zu seiner \nersten Rede und dankt f\u00fcr die Einhaltung der Redezeit. \nEs ist n\u00e4mlich eine Frage der Solidarit\u00e4t: Wenn sich je-\nder  an  die  Redezeit  h\u00e4lt,  kommen  auch  alle  zu  ihrem \nRecht.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ebenfalls  zu  ihrer  ersten  Rede  gebe  ich  jetzt  Frau \n",
		"Dr. Simone Raatz von der SPD-Fraktion das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Simone Raatz (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich kann mich der Ministerin und meinen Vor-\nrednern  von  der  Koalition  in  einem  Punkt  sofort  an-\nschlie\u00dfen  \u2013  ich  wiederhole  gerne,  was  schon  gesagt \nwurde \u2013: Mit dem Koalitionsvertrag setzen wir ein star-\nkes  Signal  f\u00fcr  die  Zukunftsfelder  Bildung  und  For-\nschung. Wir wollen hier 9 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich be-\nreitstellen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Wir werden gemeinsam im Ausschuss beraten, wie wir \ndiese  Mittel  zielgerichtet  einsetzen  k\u00f6nnen.  Frau  Lips, \nich gebe Ihnen recht: Das ist in jedem Fall eine gute In-\nvestition in die Zukunft.\n",
		"Frau Gohlke, ich habe Ihrem Redebeitrag intensiv ge-\nlauscht  und  kann  nicht  ganz  verstehen,  warum  Sie  im-\nmer in einem Totalverriss enden m\u00fcssen. Wie Sie mitbe-\n",
		"kommen  haben,  sind  nicht  alle  Bl\u00fctentr\u00e4ume  gereift. \nJedoch sollten Sie sich einmal anschauen, was im Koali-\ntionsvertrag  verankert  ist.  Vielleicht  sind  einige  Punkte \ndabei,  die  auch  Ihnen  gefallen  werden.  Diese  k\u00f6nnten \nSie dann in Ihrer Rede ruhig einmal erw\u00e4hnen. Ich finde, \nein bisschen Balance w\u00e4re nicht schlecht.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Herr Lenkert, ich bin Chemikerin, aber ich muss ehr-\nlich sagen: Ich konnte Ihnen nicht bei allem folgen. Viel-\nleicht  sollten  wir  in  einem  Zwiegespr\u00e4ch  noch  einmal \ndar\u00fcber  reden.  In  der  heutigen  Debatte  m\u00f6chte  ich  je-\ndoch keine weiteren Ausf\u00fchrungen dazu machen.\n",
		"(Ralph Lenkert [DIE LINKE]: Ich helfe Ihnen \ngerne!)\n",
		"\u2013 Gut.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  meinen  Blick  auf  die  Forschung  in  Ost-\ndeutschland richten, und das nicht, weil das bisher keiner \ngemacht hat. Das hat zwei andere Gr\u00fcnde. Der erste ist \nein  ganz  pers\u00f6nlicher  Grund.  Ich  komme  aus  Freiberg, \neiner Stadt in Mittelsachsen mit Bergbautradition und ei-\nner  technischen Universit\u00e4t.  Es ist  ein interessanter Ort \nmit viel innovativer Kompetenz. Als langj\u00e4hrige Mitar-\nbeiterin an dieser Universit\u00e4t hatte ich viele Gelegenhei-\nten,  verschiedenste  F\u00f6rderprogramme  kennenzulernen \nund mich mit ihren St\u00e4rken und Schw\u00e4chen auseinander-\nzusetzen.\n",
		"Der  zweite  Grund  ist  eher  allgemeiner  Art.  Ost-\ndeutschland verf\u00fcgt mittlerweile \u00fcber ein wirklich gutes \nNetz  von  Bildungs-  und  Forschungseinrichtungen  mit \nhoher  Innovationskraft.  Es  hat  mich  sehr  gefreut,  dass \nFrau Ministerin Wanka das Thema Innovation in ihrem \nProgramm und auch heute in ihrer Rede an erste Stelle \ngestellt hat.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Dieses dichte Netz ist eine gute Grundlage f\u00fcr die St\u00e4r-\nkung  einer  wissensbasierten  regionalen  Wirtschaft,  ge-\nrade auch in Ostdeutschland.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  alle  wissen: \nDiese  Entwicklung  ist  nicht  vom  Himmel  gefallen.  In \nder letzten Gro\u00dfen Koalition haben wir gemeinsam viel \ndaf\u00fcr getan. Die SPD hat diese Entwicklung ma\u00dfgeblich \ndurch  Programme  wie  \u201eUnternehmen  Region\u201c  mit  ini-\ntiiert.  Mein  besonderer  Dank  gilt  hierbei  Edelgard \nBulmahn \u2013 ich bewundere es immer wieder, wie sie sich \ndamals durchgesetzt hat \u2013, die dieses Programm auf den \nWeg gebracht hat.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"\u201eUnternehmen Region\u201c ist ein Innovationsprogramm, \ndas  mittlerweile  mit  acht  Einzelinitiativen  den  Ausbau \ntechnologischer, wissenschaftlicher und wirtschaftlicher \nKompetenzen in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00f6rdert. Auf-\ngrund der Erfahrungen aus meinem Wahlkreis kann ich \nbest\u00e4tigen, dass diese F\u00f6rderinitiative des Bundesminis-\nteriums f\u00fcr Bildung und Forschung in strukturschw\u00e4che-\nren Regionen ganz wichtige Wachstumsimpulse gesetzt \nhat und \u2013 so hoffe ich \u2013 weiterhin setzen wird. Dar\u00fcber \n"
	],
	[
		"Dr. Simone Raatz\n",
		"hinaus  leistet  diese  Initiative  einen  ganz  wesentlichen \nBeitrag zur Nachwuchsf\u00f6rderung und zur Internationali-\nsierung. Bisher war sie ein sehr gro\u00dfer Erfolg.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"So wird an der Freiberger Universit\u00e4t ein Zentrum f\u00fcr \nInnovationskompetenz  mit  dem  Namen  \u201eVirtuhcon\u201c \n\u2013 Virtuelle  Hochtemperaturkonversionsprozesse  \u2013  mit \netwa 17 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Ziel ist es, die Region \nnachhaltig  zu  st\u00e4rken.  Besch\u00e4ftigt  sind  hier  25 Nach-\nwuchswissenschaftler, prima junge Leute aus immerhin \nneun  Nationen  \u2013  das  ist  bemerkenswert  \u2013,  die  eng  mit \nder regionalen Wirtschaft kooperieren und nicht nur vor \nOrt wichtige Impulse setzen. Es ist deshalb absolut rich-\ntig  und  wichtig,  dass  solche  Programme  in  der  Gro\u00dfen \nKoalition weitergef\u00fchrt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Es  freut  mich  au\u00dferordentlich,  dass  im  Bundeshaus-\nhalt f\u00fcr 2014 erneut 146 Millionen Euro speziell f\u00fcr die \nInnovationsf\u00f6rderung in den neuen L\u00e4ndern vorgesehen \nsind. \n",
		"Trotz der unbestritten positiven Entwicklung m\u00fcssen \nwir an manchen Stellen zuk\u00fcnftig nachjustieren. So gibt \nes nach wie vor Schwierigkeiten bei der \u00dcbertragbarkeit \nvon Forschungsergebnissen auf die Wirtschaft. Die L\u00fc-\ncke  zwischen  wissenschaftlicher  Grundlagenforschung \nauf  der  einen  Seite  und  kommerzieller  Verwertung  auf \nder  anderen  Seite  ist  ein  chronisches  Defizit  des  deut-\nschen Forschungs- und Innovationssystems. Diese Situa-\ntion zu verbessern, wird eine unserer Aufgaben in dieser \nLegislaturperiode sein.\n",
		"Womit ich beim zweiten Punkt bin: Es gibt nach wie \nvor  deutliche  Strukturunterschiede  zwischen  Ost  und \nWest.  W\u00e4hrend  in  den  alten  L\u00e4ndern  ein  Gro\u00dfteil  der \nForschungs-  und  Entwicklungsaufwendungen  aus  der \nWirtschaft  direkt  kommt,  werden  diese  Aufwendungen \nin  den  neuen  L\u00e4ndern  meistens  staatlich  finanziert.  So \ninvestieren  beispielsweise  die  Unternehmen  in  Baden-\nW\u00fcrttemberg  3,6 Prozent  des  landesweiten  BIP  in  For-\nschung  und  Entwicklung.  Schauen  wir  einmal  nach \nBrandenburg oder Sachsen-Anhalt:  Dort sind es  gerade \neinmal  0,3 Prozent,  also  nicht  einmal  ein  Zehntel.  Ich \ndenke, da m\u00fcssen wir etwas tun. Programme wie Indus-\ntrie  4.0  sind  richtige  Ans\u00e4tze,  um  die  Zusammenarbeit \nund  den  Austausch  zwischen  Wirtschaft  und  For-\nschungseinrichtungen  insgesamt  zu  f\u00f6rdern  und  die  In-\ndustrie zu weiteren Investitionen zu bewegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Kollegin.\n",
		"Dr. Simone Raatz (SPD):\nIch komme zum Schluss.\n",
		"Sie sehen, wir haben bereits viel Gutes auf den Weg \ngebracht. Ich hoffe, dass wir dies verstetigen k\u00f6nnen, um \n",
		"die  Entwicklung  nachhaltig  zu  gestalten.  Ich  bin  mir \nnach den Worten von Frau Ministerin Wanka sicher, dass \nwir  diese  Programme  weiterf\u00fchren  werden  und  dem \nAusbau  von  Programmen  wie  \u201eUnternehmen  Region\u201c \nvon unserer Seite zuk\u00fcnftig nichts im Wege stehen wird.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Kollegin Dr. Raatz, Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ersten \n",
		"Rede im Deutschen Bundestag.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Letzter Redner in der Aussprache ist mit seiner ersten \nRede  im  Deutschen  Bundestag  Stephan  Albani,  CDU/\nCSU-Fraktion. \u2013 Ich erteile Ihnen das Wort, Herr Albani.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Stephan Albani (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und \nKollegen!  Bevor  ich  zum  eigentlichen  Thema  meiner \nAusf\u00fchrungen  komme,  m\u00f6chte  ich  ganz  kurz  auf  die \nherbe  Wirtschafts-  und  Industrieschelte  eingehen,  die \nwir hier vor 20 Minuten h\u00f6ren mussten.\n",
		"F\u00fcr  mich,  der  ich  seit  20  Jahren  an  der  Schnittstelle \nzwischen Wissenschaft und Wirtschaft arbeite, sind Wis-\nsenschaft und Wirtschaft keine Gegenpole. Wissenschaft \nund Wirtschaft, Hochschule und Industrie sind keine Ge-\ngenpole,  sondern  im  Prinzip  zwei  Elemente  einer  Pro-\nzesskette.  Sie  muss  funktionieren  \u2013  fraglos  \u2013,  aber  die \nElemente  sind  nicht  zu  trennen,  erst  recht  nicht  in  gut \nund schlecht; das w\u00e4re zu einfach.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Ralph  Lenkert \n[DIE LINKE]: Haben Sie ein Gl\u00fcck, dass das \ndie erste Rede ist!)\n",
		"\u2013 Das ist okay.\n",
		"Als Redner bin ich nun zwar der Letzte in der Debatte \nzur Regierungserkl\u00e4rung. Thematisch stehen Forschung \nund Innovation aber am Anfang jedes erfolgreichen Pro-\njektes der Menschen. Ohne Innovationsfreude w\u00e4ren wir \nheute  nicht  hier,  in  diesem  sehr  innovativen  Haus  mit \nErdw\u00e4rmeheizung und Solaranlagen auf dem Dach.\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Und krea-\ntiven Abgeordneten!)\n",
		"\u2013 Bitte?\n",
		"(Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]: Und krea-\ntiven Abgeordneten!)\n",
		"\u2013 Und  kreativen  Abgeordneten.  Nat\u00fcrlich,  um  Gottes \nwillen, nicht zu vergessen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Und mit einer hervorragenden Audiotechnik. Diese Be-\nmerkung  sei  mir  erlaubt,  da  ich  aus  diesem  Bereich \nkomme. Dank der Technik k\u00f6nnen Sie mich bestens h\u00f6-\nren  und  im  Wahlkreis  sogar  sehen.  Das  ist  ein  sch\u00f6nes \nBeispiel  daf\u00fcr,  dass  Innovationen  manchmal  zwei  An-\n"
	],
	[
		"Stephan Albani\n",
		"l\u00e4ufe  brauchen  \u2013  manche  werden  sich  noch  erinnern  \u2013, \nbevor sie richtig funktionieren.\n",
		"Gerade diese unsere deutschen Forschungsergebnisse \nund  unsere  Innovationskraft  waren  und  sind  unsere \nSt\u00e4rke. Ein F\u00fcnftel der Wirtschaftsleistung unseres Lan-\ndes wird durch den Export eben jener Technologieg\u00fcter \nerbracht.  Wir  haben  immer  mit  K\u00f6pfchen  kompensiert, \nwas uns an Rohstoffen fehlte. So haben wir es zu Wohl-\nstand  gebracht  und  in  der  Welt  viel  Anerkennung  be-\nkommen.\n",
		"Wenn es nun um die nachhaltige Sicherung des Wirt-\nschaftsstandorts Deutschland geht \u2013 sie wurde in Mese-\nberg  wieder  zur  Leitlinie  erkl\u00e4rt  \u2013,  dann  m\u00fcssen  wir \ndiese Innovationsf\u00e4higkeit unseres Landes nicht nur er-\nhalten, sondern auch verst\u00e4rken und ausbauen. Und wir \nm\u00fcssen neue Wege suchen; denn wer aufh\u00f6rt, besser zu \nwerden, hat aufgeh\u00f6rt, gut zu sein \u2013 Philip Rosenthal.\n",
		"Die  Tatsache,  dass  das  Bundesministerium  f\u00fcr  Bil-\ndung und Forschung seit 2005 mit gro\u00dfer Kontinuit\u00e4t ge-\nf\u00fchrt wurde, ist \u2013 das m\u00f6chte ich als jemand, der aus der \nForschung kommt, einmal sagen \u2013 ein Gl\u00fccksfall; denn \nKontinuit\u00e4t in der Bildungs- und Forschungspolitik war \nentscheidend f\u00fcr die Erfolge der letzten Jahre.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir haben in diesem Zeitraum die Anzahl angemelde-\nter Patente um 16 Prozent steigern k\u00f6nnen und liegen da-\nmit konstant vor den USA und Japan.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die Festschreibung des Anteils von 3 Prozent des Brut-\ntoinlandsprodukts  f\u00fcr  Bildung  und  Forschung  auch  f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre garantiert die Absicherung dieser For-\nschungsergebnisse  und  vieler  weiterer  F\u00f6rderprojekte. \nWer sich davon \u00fcberzeugen will, kann dies einfach tun, \nindem  er  die  Internetseite  www.foerderkatalog.de  auf-\nruft.  110 000  Projekte  von  Kreativit\u00e4t  und  Erfolg  sind \ndort zu sehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir m\u00fcssen heute s\u00e4en, wenn wir morgen wirtschaft-\nlichen  Erfolg  ernten  wollen.  Das  gilt  insbesondere  f\u00fcr \nden  Bereich  Forschung  und  Innovationen.  Das  begr\u00fcn-\ndet  die  klare  Priorisierung  der  gesamten  Bildungs-  und \nForschungspolitik.  Die  Bundesregierung  unter  Angela \nMerkel steht daf\u00fcr, und klare Zahlen belegen das. So ist \ndas Haushaltsvolumen des BMBF von 2005 bis zum jet-\nzigen Zeitpunkt um 82 Prozent gestiegen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Damit kann die Hightech-Strategie als strategische Inno-\nvationspolitik  gestaltet  werden.  Sie  geht  von  Deutsch-\nlands traditionellen Kernkompetenzen aus, aber sie wird \nnun auch als umfassende und ressort\u00fcbergreifende Inno-\nvationsstrategie in Deutschland weiterentwickelt.\n",
		"Zu den gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforderungen, \ndie wir mit dieser Innovationsstrategie bew\u00e4ltigen wol-\nlen,  geh\u00f6ren  vor  allen  Dingen  Ver\u00e4nderungen  aufgrund \ndes demografischen Wandels, in der Digitalisierung und \n",
		"auch  in  der  nachhaltigen  Wirtschaftsweise.  Auch  eine \nweise Energiepolitik kann dank neuer Resultate im Be-\nreich  von  Speichermedien  und  der  effizienten  Nutzung \nder regenerativen Energien m\u00f6glich werden. Wir wollen \ndiese  Zukunftsaufgabe  im  Verbund  von  Wissenschaft, \nGesellschaft, Wirtschaft und Politik gestalten.\n",
		"",
		"Deutschland  ist aber auch Schrittmacher in ganz  an-\nderen Bereichen, zum Beispiel in der medizinischen For-\nschung.  In  diesem  Bereich  der  Gesundheitsforschung, \nwo Forschung im Dienste der Menschen steht \u2013 das ist \ngenerell so \u2013, werden von uns zuk\u00fcnftig weitere Projekte \nin den Fokus genommen werden. Es geht dabei zum Bei-\nspiel darum, Krankheiten mit individualisierter Medizin \nbesser  therapieren  zu  k\u00f6nnen  und  so  nicht  nur  For-\nschungsergebnisse zu erreichen, sondern unser aller Zu-\nkunft und pers\u00f6nliche Lebensqualit\u00e4t zu verbessern.\n",
		"Im Alter  ein selbstbestimmtes Leben  f\u00fchren  zu k\u00f6n-\nnen,  wird  auch  weiterhin  Inhalt  und  Fokus  von  For-\nschung sein. Hier zeigt sich, dass zum Beispiel ein wei-\nterer  Schwerpunkt  kommunale  Beratungsstellen  unter \ndem Motto \u201eBesser leben im Alter durch Technik\u201c sein \nwerden. Dies  zeigt,  dass Forschung  auf  der einen Seite \nund die Vermittlung der Ergebnisse auf der anderen Seite \nelementare Aufgaben der Forschungs- und Innovations-\npolitik sind.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nRen\u00e9 R\u00f6spel [SPD])\n",
		"Zu den Forschungsaufgaben geh\u00f6rt auch, die europ\u00e4i-\nschen und internationalen Forschungskooperationen aus-\nzubauen und zu vertiefen. Im Austausch mit anderen und \nvom Wissen anderer k\u00f6nnen wir nur profitieren. Ja, das \nalles  kostet  Geld.  Gestern  hat  Herr  Riesenhuber  dies \ncharmant mit \u201egell\u201c quittiert. Es braucht auch Zeit. Diese \nZeit m\u00fcssen wir geben. Wir investieren in kluge K\u00f6pfe, \nd\u00fcrfen aber die Herzen nicht vergessen. Wir m\u00fcssen un-\nseren  Wissenschaftlern  zur  Seite  stehen,  wenn  sie  der \nMut  verl\u00e4sst,  das  eine  oder  andere  Forschungsergebnis \nin tragf\u00e4hige Produkte zu \u00fcberf\u00fchren.\n",
		"Wir  sind  auf  einem  richtigen  Weg,  wenn  wir  konse-\nquent und kontinuierlich in Forschung und Innovationen \ninvestieren,  wenn wir jungen Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftlern  den  Mut  zur  Innovation,  den  Mut  zur \nUmsetzung ihrer Erkenntnisse in Produkte geben, wenn \nwir  die  Hightech-Strategie  zu  einer  umfassenden  und \nressort\u00fcbergreifenden  Innovationsstrategie  weiterentwi-\nckeln und mit dem Hochschulpakt den Hochschulen ver-\nl\u00e4ssliche  Perspektiven  und  Planungssicherheit  f\u00fcr  die \nn\u00e4chsten  Jahre  verschaffen.  Denn  so  k\u00f6nnen  wir  mit \nFreude am Neuen in den Augen, mit Mut zur Umsetzung \nin den Herzen und aus der Kreativit\u00e4t unserer K\u00f6pfe die \nZukunft gestalten.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch an Kollegen Albani zu sei-\n",
		"ner ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze\n",
		"Weitere  Wortmeldungen  zu  dem  Themenbereich  lie-\n",
		"gen nicht vor.\n",
		"Wir sind damit am Schluss der Aussprache zu der Re-\ngierungserkl\u00e4rung  der  Bundeskanzlerin  angelangt.  Ich \nschlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n",
		"Vereinbarte Debatte\uf020\nzur aktuellen Situation in der Ukraine \n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 25 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re dazu \nkeinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Kollegen \n",
		"Franz Th\u00f6nnes von der SPD-Fraktion das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Franz Th\u00f6nnes (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n",
		"So  wie  kein  Mieter  das  Recht  hat,  in  seiner  Woh-\nnung  Feuer  anzuz\u00fcnden,  mit  der  Berufung  auf  die \nHeiligkeit des Heims, so wenig d\u00fcrfen Staaten ohne \nGef\u00e4hrdung  des  Friedens  Innenpolitik  auf  eigene \nFaust  machen,  soweit  diese  den  Frieden  in  Frage \nstellt. Wir wohnen nicht mehr in einzelnen Festun-\ngen  des  Mittelalters,  wir  wohnen  in  einem  Haus. \nUnd dieses Haus hei\u00dft Europa.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"So  hat  es  der  gro\u00dfe  deutsche  Schriftsteller  Kurt \nTucholsky  1926  formuliert.  Heute  sind  wir  an  dem \nPunkt, dass wir uns 25 Jahre nach dem Fall des Eisernen \nVorhangs  erneut  mit  einer  sehr  brisanten  Situation  aus-\neinandersetzen  m\u00fcssen,  \u00fcber  die  wir  hier  im  Plenum \nschon einmal in dieser Woche diskutiert haben, \u00fcber die \nwir  im  Ausschuss  diskutiert  haben  und  \u00fcber  die  wir \nheute  auch  in  dieser  gemeinsamen  Debatte  diskutieren. \nEs geht erneut darum, den Prozess der Einigung Europas \nzu behandeln und kritisch zu betrachten und dabei eine \ngute, friedliche Perspektive zu finden.\n",
		"Seit  dem  21. November  demonstrieren  Menschen  in \nder Ukraine f\u00fcr Menschenrechte, Freiheit und Demokra-\ntie,  gegen  Korruption  und  soziale  Ungerechtigkeit  und \nf\u00fcr  eine  gute  Zukunft  ihres  Landes.  Die  Demonstratio-\nnen  waren  am  Anfang  gewaltfrei.  Wir  wissen  aber:  Je \nl\u00e4nger  so  etwas  dauert,  umso  gereizter  werden  die  Ge-\nm\u00fcter und umso eher verbreitet sich auch Gewalt.\n",
		"Ich glaube, uns eint hier die gemeinsame Auffassung, \ndass eine friedliche L\u00f6sung gefunden werden muss, dass \neine gewaltfreie L\u00f6sung gefunden werden muss und dass \ndie  Ukraine  eine  gute,  demokratische,  den  Menschen-\nrechten  gerecht  werdende  Perspektive  in  Europa  haben \nmuss.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. \nStefan Liebich [DIE LINKE])\n",
		"Die  Bundesregierung  und  Au\u00dfenminister  Steinmeier \nhaben mit der notwendigen Klarheit und, ich sage auch, \nmit  der  gebotenen  Sensibilit\u00e4t  reagiert,  Telefonate  und \nGespr\u00e4che  mit  Staatspr\u00e4sident  Janukowitsch  und  den \nOppositionsvertretern  gef\u00fchrt.  Ich  denke,  dass  es  gut \nwar,  den  Einfluss  Deutschlands  wahrzunehmen.  Die \nheute  beginnende  Sicherheitskonferenz  in  M\u00fcnchen \nwird  eine  weitere  Gelegenheit  sein,  Versuche  zu  unter-\nnehmen,  die  Konflikte  zu  l\u00f6sen.  Ich  glaube,  dass  diese \nPerspektive der Ukraine so ausgerichtet sein muss, dass \nFreiheit, Demokratie und Menschenrechte eine Zukunft \nhaben.  Ich  sage  auch  ganz  deutlich:  Rechtsextremisti-\nsche  und  nationalistisch  orientierte  Kr\u00e4fte,  die  gegen \ndiese Werte k\u00e4mpfen, werden dabei nicht hilfreich sein.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der \nLINKEN)\n",
		"Erste  Schritte  sind  gemacht,  repressive  Gesetze  zu-\nr\u00fcckgenommen  worden,  insbesondere  was  die  Demon-\nstrations- und Versammlungsfreiheit angeht. Die Regie-\nrung ist zur\u00fcckgetreten. Das sind gute Zeichen, wenn sie \nnicht Taktik sein sollen, wenn es nicht darum geht, Zeit \nzu schinden. Das, was versprochen und zugesagt worden \nist, muss jetzt auch belastbar eingehalten und darf nicht \nmit neuen Bedingungen verkn\u00fcpft werden. Ich denke, es \ngilt  ganz  klar:  Die  Verhafteten  sind  freizulassen.  Das \nSchicksal  der  Verschleppten,  deren  Situation  bis  heute \nnicht  gekl\u00e4rt  ist,  ist  aufzukl\u00e4ren.  2 000 Verletzte,  500 \naufseiten  der  Polizei,  6 Tote,  30 Vermisste  sind  genug. \nJetzt muss Schluss sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten  der  LINKEN  \u2013  Marieluise  Beck \n[Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Zu \nviele!)\n",
		"\u2013 Ja, richtig. Es sind zu viele.\n",
		"Bei dem jetzigen Prozess brauchen wir keine Fackel-\ntr\u00e4ger nach dem Motto \u201eAugen zu und durch\u201c, weil nur \nder  kleinste  Funke  dazu  f\u00fchren  kann,  dass  etwas  ent-\nsteht,  was  wir  alle  nicht  wollen.  Deswegen  ist  Zur\u00fcck-\nhaltung angesagt. Es gilt, auch ein bisschen Vorsicht bei \nden  Vermittlern  walten  zu  lassen,  die  jetzt  schon \nSchlange  stehen.  Die  Betroffenen  selbst  m\u00fcssen  ent-\nscheiden, wer vermittelt. Aber wenn sie Hilfe brauchen, \ndann  sollen  sie  es  sagen.  Wir  haben  ihnen  an  dieser \nStelle dabei Rat zu geben.\n",
		"Ich glaube, dass es auch darum geht, Russland zu sa-\ngen, dass das, was mit wirtschaftlichem Druck versucht \nworden ist, genauso wenig tolerierbar ist wie die Kreati-\nvit\u00e4t, mit der Russland hinsichtlich der Zollformalit\u00e4ten \nund  der  Gesundheitsvorschriften  f\u00fcr  den  Warenimport \nnach Russland agiert.\n",
		"Es ist notwendig, hier zu realisieren: Die Welt in der \nUkraine  ist  nicht  schwarz-wei\u00df.  Es  ist  eine  schillernde \nWelt. Die Opposition ist geeint hinsichtlich ihrer Forde-\nrung nach Neuwahlen, nach Abdankung des Pr\u00e4sidenten \nund  nach  Freilassung  der  Verhafteten,  aber  nicht  hin-\nsichtlich  der  Perspektive  einer  guten  Zukunft  in  der \nUkraine. So \u00e4hnlich sieht es bei den Oligarchen aus, die \n"
	],
	[
		"Franz Th\u00f6nnes\n",
		"ebenfalls  unterschiedliche  Interessen  haben.  So  \u00e4hnlich \nsieht es auch in der Gesellschaft aus.\n",
		"Deswegen  glaube  ich,  dass  auch  die  Europ\u00e4ische \nUnion sich fragen muss: Haben wir alles richtig gemacht \nin der Phase der Assoziierungsverhandlungen? Ist nicht \nleichtfertig  \u00fcbersehen  worden,  welche  \u00f6konomischen \nund mentalen Verbindungen zu Russland bestehen, wenn \nman  wei\u00df,  dass  die  Geburtsstunde  Russlands  im  Kiew \ndes 8. Jahrhunderts liegt?\n",
		"(Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDar\u00fcber gibt es einen Historikerstreit!)\n",
		"Das alles zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4re wichtig gewesen. Ge-\nnauso h\u00e4tte man sich die Fragen stellen m\u00fcssen: Welche \nfinanziellen Herausforderungen kommen auf uns zu und \nwie  k\u00f6nnen  wir  sie  gemeinsam  schultern?  Das  bringt \nmich,  wenn  ich  den  Blick  nach  vorne  richte,  zu  der \nFrage: Sind nicht Europa und Russland gemeinsam ge-\nfordert,  eine  gute  Perspektive  f\u00fcr  die  Ukraine  in  guter \nKooperation  zu  erarbeiten  und  zu  gestalten,  wenn  es \njetzt  zu  einer  friedlichen  und  gewaltfreien  L\u00f6sung  ge-\nkommen ist? Wir m\u00fcssen wegkommen von der Schaukel \ndes Entweder-oder, mit der Janukowitsch in den letzten \nJahren  gespielt  hat.  Es  geht  darum,  sich  Gedanken  da-\nr\u00fcber zu machen, ob an dieser Stelle nicht mehr Koope-\nration entstehen kann. Europa und Russland sollten mit \nder Ukraine im wirtschaftlichen Bereich eigentlich gro\u00dfe \ngemeinsame  Interessen  haben.  Es  geht  darum,  der \nUkraine  dabei  zu  helfen,  eine  gute  wirtschaftliche  Per-\nspektive zu finden: im Energiesektor, bei der Produktion \nvon Stahl und Eisen, aber auch bei der Kooperation im \nmenschenrechtlichen und im zivilgesellschaftlichen Be-\nreich.  Es  geht  darum,  dies  gemeinsam  zu  organisieren \nund  die  gro\u00dfen  \u00f6konomischen  Chancen  zu  realisieren. \nEs geht darum, zu schauen, wie man, wenn auf der einen \nSeite eine Europ\u00e4ische Union steht, die sich wieder sta-\nbilisieren  muss,  und  auf  der  anderen  Seite  eine  eurasi-\nsche  Union  im  Entstehen  ist,  gemeinsam  Vertr\u00e4ge  ma-\nchen kann.\n",
		"(Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Nur  sollte  der  Prozess  frei-\nwillig sein!)\n",
		"Wir  reden  heute  \u00fcber  ein  Transatlantisches  Freihan-\ndelsabkommen.  Wir  reden  an  anderer  Stelle  dar\u00fcber, \neine Freihandelszone zu schaffen, die von San Francisco \nbis Wladiwostok reicht. Ich denke, was vor der eigenen \nHaust\u00fcr liegt, sollte Vorrang haben. Das ist die gemein-\nsame Aufgabe, die sich uns allen heute stellt: zu helfen \nin  unserem  gemeinsamen  Haus  Europa,  und  zwar  ge-\nwaltfrei, l\u00f6sungsorientiert und kompromissbereit.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls N\u00e4chstem erteile ich das Wort unserem Kollegen \n",
		"Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich finde es v\u00f6llig in Ordnung, dass \nwir diese vereinbarte Debatte hier im Bundestag f\u00fchren; \nsie ist notwendig und sie ist richtig.\n",
		"",
		"Ich  denke,  dass  wir  uns  darauf  verst\u00e4ndigen  sollten \n\u2013 vielleicht l\u00e4sst sich das nicht mit allen erreichen, aber \ndoch mit einer Mehrheit \u2013, in welchem Gestus wir diese \nDebatte  f\u00fchren  wollen.  Ich  m\u00f6chte  nicht,  dass  in  der \nschwierigen  Situation,  in  der  sich  die  Ukraine  befindet \n\u2013 mein Kollege Th\u00f6nnes hat es gesagt \u2013, vom Deutschen \nBundestag aus gez\u00fcndelt wird,\n",
		"(Dr. Frithjof  Schmidt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Quatsch!  Es  z\u00fcndelt  doch  nie-\nmand!)\n",
		"dass  von  hier  Funken  ausgehen,  die  die  Situation  mit \nzum Explodieren bringen k\u00f6nnen. Sich zur\u00fcckhalten und \nausgleichen, das ist das Gebot der Stunde; dieses Signal \nmuss vom Bundestag in dieser Stunde ausgehen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Marieluise  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \n[Bremen] \nist  die  Botschaft  nach  Moskau!  \u2013 \nDas \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nSchmidt \nDr. Frithjof \nGR\u00dcNEN]: Klare Worte w\u00e4ren sch\u00f6n!)\n",
		"Ich halte \u00fcberhaupt nichts von der Androhung oder Ver-\nh\u00e4ngung von Sanktionen. Das wird nichts l\u00f6sen, sondern \ndie Situation noch zuspitzen.\n",
		"Lassen Sie uns gemeinsam dar\u00fcber nachdenken, was \neigentlich die Ursachen daf\u00fcr sind, dass in der Ukraine \nHunderttausende  auf  die  Stra\u00dfe  gegangen  sind.  Zu  den \nUrsachen \u2013 das muss man doch begreifen! \u2013 geh\u00f6rt die \nverzweifelte  soziale  Lage  vieler  Menschen  in  der \nUkraine, die sich nicht mehr ern\u00e4hren k\u00f6nnen, die erfrie-\nren und verhungern in diesem Land.\n",
		"(Xaver Jung [CDU/CSU]: 80 Jahre Sozialis-\nmus!)\n",
		"Zu  den  Ursachen  geh\u00f6rt  auch,  dass  viele  ihre  Zukunft \nnicht mehr im eigenen Land gesehen haben, sondern da-\nrauf gehofft haben, dass sich ihnen in Europa Perspekti-\nven er\u00f6ffnen. Vielleicht sind sie auch betrogen worden,\n",
		"(Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Vor allem von Janukowitsch \nsind sie betrogen worden!)\n",
		"was die Realit\u00e4t in Europa angeht, was die ehrliche Be-\nreitschaft  angeht,  der  Ukraine  einen  vern\u00fcnftigen  Zu-\ngang zu Europa zu \u00f6ffnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr Kollege Gehrcke, der Kollege Sarrazin von den \n",
		"Gr\u00fcnen w\u00fcrde gerne eine Frage stellen.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nJa, klar.\n",
		"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Kollege Gehrcke, uns eint, um es einmal so zu \nsagen,  ein  Interesse  an  der  Geschichte  der  Region.  Ich \n"
	],
	[
		"Manuel Sarrazin\n",
		"habe Freunde in der Ukraine, bin regelm\u00e4\u00dfig auch privat \ndort und habe die ukrainisch-polnische Grenze schon mit \nallen m\u00f6glichen Verkehrsmitteln \u00fcberschritten. Ich habe \nauch Visaeinladungen f\u00fcr Freunde ausgeteilt und \u00c4hnli-\nches.\n",
		"Daraus  speist  sich  meine  Frage:  Glauben  Sie  nicht \nauch,  dass  eine  Ursache  f\u00fcr  die  jetzige  Lage  der  tiefe \nWunsch vieler Menschen in der Ukraine ist, zum euro-\np\u00e4ischen  Wertesystem  zu  geh\u00f6ren,  an  Europa  teilhaben \nzu k\u00f6nnen und auch Zugang zu Europa zu erhalten, und \ndass diese Menschen Angst hatten, dass sie in einer his-\ntorischen Situation sein k\u00f6nnten, in der sie die Chance, \ndiese Ziele in Zukunft zu erreichen, ein f\u00fcr alle Mal ver-\nlieren  k\u00f6nnten,  wenn  sie  ihren  Pr\u00e4sidenten  jetzt  nicht \nstoppen? Glauben Sie nicht auch, dass das ebenfalls eine \nUrsache ist, die vielleicht sogar tiefer reicht als die eben-\nfalls wichtige soziale Lage im Land?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nSie haben mir doch zugeh\u00f6rt: Ich habe die prek\u00e4re so-\nziale Lage genannt und die Verzweiflung, die daraus er-\nw\u00e4chst. Daraus resultiert der Wunsch gerade vieler jun-\nger  Menschen,  Zugang  zu  Europa  zu  erhalten,  um  das, \nwas sie im eigenen Land nicht realisieren konnten, in an-\nderen Teilen Europas zu realisieren.\n",
		"Wenn wir etwas tun wollen \u2013 das sage ich hier ganz \nernsthaft; das ist in etwa eine Nagelprobe \u2013, dann lassen \nSie uns sofort f\u00fcr die Visafreiheit f\u00fcr Menschen aus der \nUkraine eintreten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  d\u00fcrfen  nicht  drumherum  reden  und  d\u00fcrfen  diese \nMenschen nicht wieder vertr\u00f6sten. \u00c4hnlich wie Sie, Herr \nSarrazin, habe ich viele Freunde in der Ukraine. Ich war \nin verschiedenen Teilen der Ukraine unterwegs und habe \nsehr  unterschiedliche  Bilder  vor  Augen.  Der  Wunsch, \nungehindert in andere, auch westeurop\u00e4ische L\u00e4nder rei-\nsen  zu  k\u00f6nnen,  ist  \u00fcberall  manifest.  Warum  fangen  wir \nnicht damit an, ihnen das zu erm\u00f6glichen?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"W\u00e4re es nicht eine gro\u00dfe Geste des Deutschen Bundesta-\nges,  die  Beschr\u00e4nkungen  zur\u00fcckzunehmen,  sodass  die \nB\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  der  Ukraine  visafrei  nach \nDeutschland  kommen  k\u00f6nnten?  Das  verstehe  ich  unter \neiner  Politik  des  Nichtz\u00fcndelns:  auf  die  Menschen ein-\ngehen und \u00fcber Werte diskutieren.\n",
		"Bevor ich auf die Werte zu sprechen komme, komme \nich auf die unterschiedlichen Motive der Demonstranten \nzur\u00fcck. Die Menschen m\u00fcssen das Recht haben, zu de-\nmonstrieren. Sie haben ein Recht auf Gewaltfreiheit und \ndarauf,  nicht  eingesperrt  zu  werden.  Ich  will  mir  nicht \nden  Spa\u00df  erlauben,  dar\u00fcber  zu  debattieren,  was  in \nDeutschland passieren w\u00fcrde, wenn hier Ministerien be-\nsetzt w\u00fcrden \u2013 ich tr\u00e4ume manchmal davon, dass es pas-\nsiert \u2013 und wie man hier reagieren w\u00fcrde. Es muss mit \ngleichem Ma\u00df gemessen werden.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  hier  in  aller  Deutlichkeit  sagen:  Ich  be-\nnutze  nicht  f\u00fcr  alle  Demonstranten  den  Begriff  \u201eFrei-\nheitsk\u00e4mpfer\u201c. Ein Teil der Demonstranten ist rechtsra-\ndikales,  nationalistisches  Pack,  mit  dem  ich  mich  nicht \nverb\u00fcnde, sondern gegen das ich dagegenhalte.\n",
		"",
		"(Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \n\u201ePack\u201c sagt man nicht, Herr Gehrcke!)\n",
		"Das muss auch einmal zur Kenntnis genommen werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dass die j\u00fcdischen Gemeinden in Kiew einen emp\u00f6ren-\nden  und  \u00e4ngstlichen  Brief  geschrieben  haben,  dass  sie \nsich am Holocaust-Gedenktag nicht mehr getraut haben, \nVeranstaltungen  durchzuf\u00fchren,  weil  sie  unter  Druck \nund Angst standen, das muss uns doch erschrecken.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Uns m\u00fcssen die Nazifeiern, die auch stattfinden, erschre-\ncken.  Wir  m\u00fcssen  uns  klar  davon  distanzieren  und  sa-\ngen,  der  Begriff  \u201eDemonstrant\u201c  alleine  sagt  noch  nicht \naus, f\u00fcr was demonstriert wird. Wir wollen mit allen zu-\nsammenarbeiten, die gewaltfrei eine andere, eine bessere \nUkraine wollen, die ein anderes Europa wollen. Ich will \naber  nicht  mit  Rechtsradikalen  zusammenarbeiten.  Das \nist den Preis nicht wert. Das m\u00f6chte ich hier ganz deut-\nlich machen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerr  Kollege  Gehrcke,  es  gibt  den  Wunsch  zu  einer \n",
		"Zwischenfrage von der Kollegin Beck.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nGerne.\n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr  Kollege  Gehrcke,  sind  Sie  bereit,  zur  Kenntnis \nzu nehmen, dass es in westlichen Medien massive Pro-\npagandaaktivit\u00e4ten  des  FSB  gibt,  durch  die  zum  einen \ndas Argument, der Maidan sei schon rechtsradikal unter-\nwandert,  immer  st\u00e4rker  verbreitet  wird,  und  durch  die \nandererseits die Einsatzkr\u00e4fte von Berkut mit der Infor-\nmation,  dass  der  Maidan  j\u00fcdisch  unterwandert  sei,  der-\nzeit hei\u00df gemacht werden?\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nH\u00f6ren Sie mir bitte noch einen Moment zu. Mein Ar-\ngument war, dass ich nicht m\u00f6chte, dass wir alle, die mit \neinem  Schild  auftreten,  Freiheitsk\u00e4mpfer  nennen.  Ich \nnenne  Rechtsradikale,  Rechtsextreme,  Nazis  und  Fa-\nschisten  nicht  Freiheitsk\u00e4mpfer,  sondern  Gegner  der \nFreiheit. Das muss doch gesagt werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Man  kann  sich  ein  eigenes  Bild  machen  von  dem,  was \ndort passiert, wie dort agiert wird. Das ist doch Realit\u00e4t. \nWenn die j\u00fcdischen Gemeinden ihre Angst ausdr\u00fccken, \nm\u00fcssen  wir  doch  ihre  Angst  aufnehmen.  Wir  m\u00fcssen \nzwischen  den  Demonstranten  differenzieren.  Wir  m\u00fcs-\n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"sen  ganz  klar  sagen,  mit  wem  wir  zusammenarbeiten \nwollen und mit wem nicht. Das ist mein Anliegen. Das \nsollte der Bundestag ber\u00fccksichtigen, wenn er klug ist.\n",
		"(Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  ein  Missbrauch  der \nj\u00fcdischen Sache, der hier passiert!)\n",
		"Eine letzte Bemerkung. Wir m\u00fcssen auch einen ande-\nren Umgang mit Russland finden. Ich m\u00f6chte eine neue \nOstpolitik  der  Bundesregierung,  in  der  nicht  mit  Russ-\nland  \u00fcber  die  Ukraine  verhandelt  wird,  sondern  in  der \ndie Kooperation gesucht wird und gemeinsame Interes-\nsen vertreten werden. Wir werden nie gute, stabile euro-\np\u00e4ische  L\u00f6sungen  erreichen,  wenn  sie  immer  gegen \nRussland  gerichtet  sind  und  wir  die  Ukrainer  als  Boll-\nwerk  gegen  Russland  einsetzen.  Nur  mit  Russland  zu-\nsammen  wird  eine  Verbesserung  der  Situation  m\u00f6glich \nwerden. \u2013 Das ist mein Anliegen.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Fragen, f\u00fcr die Kritik und da-\n",
		"f\u00fcr, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  n\u00e4chstem  Redner  erteile \nWellmann, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.\n",
		"ich  Karl-Georg \n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Karl-Georg Wellmann (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das, was \nsich in der Ukraine im Moment zeigt, ist ermutigend und \nbe\u00e4ngstigend  zugleich.  Es  ist  be\u00e4ngstigend,  weil  es  ein \ngro\u00dfes  Ausma\u00df  an  Gewalt  und  staatlicher  Willk\u00fcr,  die \nwir  im  21. Jahrhundert  nicht  mehr  sehen  wollen,  gibt, \nund das Ermutigende daran ist das Ausma\u00df an Europa-\nbegeisterung und auch die Begeisterung f\u00fcr europ\u00e4ische \nWerte,  die  gerade  von  der  jungen  Generation  dort  auf \ndem Maidan und anderen Pl\u00e4tzen gezeigt wird.\n",
		"Neben  der  Beschreibung  der  Situation  m\u00fcssen  wir \nuns doch die Frage stellen, was wir tun k\u00f6nnen. Was sind \nunsere  Ma\u00dfst\u00e4be  und  die  Leitplanken  unseres  jetzigen \nVorgehens?\n",
		"Erstens.  Die  Ukraine  ist  kulturell  und  historisch  ein \neurop\u00e4isches Land, und deshalb muss die Ukraine auch \neine europ\u00e4ische Perspektive haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Die  Heranf\u00fchrung  der  Ukraine  an  europ\u00e4ische  Struktu-\nren hei\u00dft aber nichts anderes als eine politische Neuord-\nnung des europ\u00e4ischen Ostens. Hier sollten wir uns noch \neinmal die Jubil\u00e4en dieses Jahres vor Augen halten.\n",
		"(Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Hitler-Stalin-Pakt!)\n",
		"Die  Zeit  von  1914  bis  1918  ist  als  Feld  politischen \n",
		"Lernens\n",
		"(Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Rapallo!)\n",
		"\u2013 bei Ihnen ist es vielleicht Rapallo, bei uns nicht, Frau \nBeck \u2013 aktuell wieder interessant geworden. Das bedeu-\ntet  aber,  dass  die  Neuordnung  dieses  Teiles  Europas \nnicht ohne die Beteiligung Russlands gelingen kann. Das \nmuss uns klar sein,\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  \u2013 \nManuel  Sarrazin  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: August 1939, Herr Wellmann!)\n",
		"und wir m\u00fcssen sehr aufpassen, dass wir uns nicht wie \ndie sprichw\u00f6rtlichen Schlafwandler bewegen.\n",
		"Die EU ist nicht identisch mit Europa. Die Mitte Eu-\nropas  hat  sich  seit  der  Wende  nach  Osten  verschoben. \nDas sollten wir uns auch immer wieder vor Augen hal-\nten, wenn wir \u00fcber die Ukraine reden.\n",
		"Das mag aus der Perspektive eines Portugiesen viel-\nleicht anders aussehen, aber es bleibt ein schwerer politi-\nscher Fehler, dass Barroso in Vilnius erkl\u00e4rt hat, die Rus-\nsen  h\u00e4tten  bei  dieser  Neuordnung  Osteuropas  nicht \nmitzureden.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nMarieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Die  Linkspartei  klatscht, \nHerr Wellmann!)\n",
		"Wenn  wir  die  Probleme  in  der  Ukraine  im  Konflikt \nmit  Russland  l\u00f6sen  w\u00fcrden  \u2013  wir  gegen  Russland  oder \nRussland  gegen  uns  \u2013,  dann  w\u00fcrde  es  politisch  und  fi-\nnanziell  sehr  teuer;  das  kann  man  an  den  russischen \n\u00dcberweisungen erkennen, die jetzt get\u00e4tigt werden. Au-\n\u00dferdem w\u00fcrden wir ein gespaltenes Land und Unfrieden \nhinterlassen.  Das  kann  man  t\u00e4glich  auch  empirisch  auf \nden Stra\u00dfen der Ukraine feststellen.\n",
		"Was tun? In der Ukraine demonstriert in der Tat vor \nallem die Jugend auf den Stra\u00dfen. Sie will eine europ\u00e4i-\nsche  Perspektive  und  k\u00e4mpft  f\u00fcr  europ\u00e4ische  Werte. \nDiese  m\u00fcssen  wir  den  Menschen  geben  k\u00f6nnen,  wenn \nwir  sie  nicht  schwer  entt\u00e4uschen  wollen.  Es  droht  die \ngro\u00dfe  Gefahr,  dass  wir  diese  junge  Generation  entt\u00e4u-\nschen, und deshalb ist es in der Tat wichtig, ganz schnell \n\u00fcber  eine  Liberalisierung  des  Visaregimes  nachzuden-\nken.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Zweitens. Es f\u00e4llt ins Auge, dass die Abl\u00f6sung eines \nPr\u00e4sidenten  alleine  noch  kein  Konzept  f\u00fcr  die  Zukunft \nist und dass stabile Mehrheiten im Parlament f\u00fcr etwas \nganz Neues in der Ukraine im Moment auch nicht richtig \nerkennbar  sind.  Wir  brauchen  deshalb  f\u00fcr  die  Ukraine \nein umfassendes Reformkonzept, und zwar in einer drei-\nseitigen  Absprache,  die  nicht  ohne  Beteiligung  Russ-\nlands stattfinden kann. Es muss um Investitionen gehen, \ndas hei\u00dft, auch um Jobs und Perspektiven f\u00fcr die Men-\nschen in der Ukraine, um die Modernisierung der Indus-\ntrie, um Strukturreformen, um mehr Rechtssicherheit\n",
		"(Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Dabei soll Moskau helfen?)\n",
		"und um weniger Korruption.\n"
	],
	[
		"Karl-Georg Wellmann\n",
		"Wir  haben mit Russland  viel  zu besprechen,  so  viel, \ndass es in der Tat, wie Au\u00dfenminister Steinmeier vor ei-\nnigen  Tagen  gesagt  hat,  einem  europ\u00e4ischen  Offenba-\nrungseid gleichkommt, dass sich der EU-Russland-Gip-\nfel  in  Br\u00fcssel  vor  drei  Tagen  schon  nach  wenigen \nStunden  ersch\u00f6pft  hat.  Hier  kann  ich  Herrn  Steinmeier \nnur vollst\u00e4ndig recht geben.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"\u2013 Danke.\n",
		"(Mechthild Rawert [SPD]: Machen wir gerne!)\n",
		"Das  Wichtigste  ist:  Wir  brauchen  einen  soliden  und \nvor  allem  gewaltfreien  Prozess  in  der  Ukraine.  \u2013  Ich \nkann es nicht anders sagen: Hier fallen mir die Transpa-\nrente in der zu Ende gehenden DDR ein. Sie k\u00f6nnen sich \nnoch an den Aufdruck erinnern: \u201eKeine Gewalt!\u201c\n",
		"(Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE \nLINKE])\n",
		"\u2013 Ich wei\u00df, das versetzt Ihnen einen Stich ins Herz, Herr \nGehrcke, aber ich sage es trotzdem:\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ich erleide \nes!)\n",
		"Keine Gewalt, weder vom Staat  noch von den  Demon-\nstranten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die  Unterst\u00fctzung  dieses  politischen  Reformprozes-\nses  ist  die  wichtigste  Aufgabe  f\u00fcr  uns  alle  und  f\u00fcr  die \nBundesregierung.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chster  erteile  ich  der  Kollegin  Marieluise \n",
		"Beck, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, das Wort.\n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  In \nder vergangenen Woche ist in Lemberg ein junger Mann \nunter der Anteilnahme von 10 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern zu Grabe getragen worden. Er ist im Wald von Si-\ncherheitskr\u00e4ften  des  Pr\u00e4sidenten  Janukowitsch  zusam-\nmengeschlagen  worden  und  dann  erfroren.  Wer  hier \nunterstellen m\u00f6chte, diese Bewegung in der Ukraine sei \nmehrheitlich rechtsradikal und antisemitisch,\n",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Das hat doch \nniemand gemacht!)\n",
		"der f\u00e4llt diesen Menschen in den R\u00fccken, die in der Tat \nzum ersten Mal unter den Flaggen der Ukraine und der \nEU gemeinsam f\u00fcr Freiheit k\u00e4mpfen.\n",
		"(Stefan  Liebich  [DIE  LINKE]:  Das  hat  nie-\nmand  gemacht!  \u2013  Wolfgang  Gehrcke  [DIE \nLINKE]: Das ist verlogen!)\n",
		"Sie k\u00e4mpfen auch f\u00fcr Europa, wie sie sagen, obwohl sie \neigentlich zu  Europa  geh\u00f6ren, Herr Kollege Wellmann. \nAber  f\u00fcr  diese  Menschen  ist  Europa  ein  Synonym:  ein \nSynonym  f\u00fcr  die  Befreiung  von  Willk\u00fcr,  ein  Synonym \nf\u00fcr  die  Befreiung  von  der  Kleptokratie,  die  in  der \nUkraine  in  atemberaubender  Weise  um  sich  greifen \nkonnte, ein Synonym f\u00fcr die Abschaffung von Wahlbe-\ntrug und ein Synonym daf\u00fcr, dass die Staatsgewalt nicht \neinfach blindw\u00fctig zuschlagen darf.\n",
		"",
		"Es gibt die Hoffnung, dass Europa, wie gesagt wird, \nder  n\u00e4chsten  Generation  eine  Zukunft  gibt.  Ich  wei\u00df, \ndass Menschen, die von der Entwicklung der Orangenen \nRevolution  entt\u00e4uscht  gewesen  sind  und  gesagt  haben: \n\u201eWir  gehen  nicht  noch  einmal  auf  die  Stra\u00dfe\u201c,  auf  die \nStra\u00dfe  gegangen  sind,  als  sie  gesehen  haben:  Unsere \nKinder  werden  geschlagen.  Da  kamen  die  Massen  auf \ndie Stra\u00dfe. Unter sie haben sich rechtsradikale Elemente \ngemischt, aber sie sind nicht die Mehrheit.\n",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Das hat auch \nkeiner behauptet!)\n",
		"Sie  k\u00f6nnten  aber  die  Mehrheit  werden,  wenn  wir  in \nEuropa  diese  Menschen,  die  vielleicht  mehr  an  Europa \nund dessen Werte glauben als wir, bitter entt\u00e4uschen und \nsie  sich  alleingelassen  f\u00fchlen.  Das  st\u00e4rkt  die  radikalen \nKr\u00e4fte;  denn  die  werden  sagen:  Seht  ihr,  ihr  habt  von \nEuropa  nichts  zu  erwarten.  Wir  m\u00fcssen  mit  unseren \nKn\u00fcppeln die Sache selber in die Hand nehmen. \u2013 Das \nw\u00e4re eine Art von Selffulfilling Prophecy.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dieser Bewegung \u2013 ich habe es eben wieder vorsich-\ntig  geh\u00f6rt,  mehr  im  Kammerton;  gestern  Morgen  im \nAusschuss war das deutlicher zu vernehmen \u2013 wird vor-\ngeworfen, sie habe kein gemeinsames Programm. Sie hat \ngemeinsame Ziele: Sie wollen nach Europa. Sie wollen \nBefreiung  von  der  Kleptokratie,  zum  Beispiel  die  des \nPr\u00e4sidentensohns,  dessen  Verm\u00f6gen  sich  innerhalb  von \ndrei  Jahren  von  7  auf  510 Millionen  Dollar  erh\u00f6ht  hat \nund  der  das  Geld  in  den  Westen  schaffen  konnte.  Sie \nwollen Rechtsstaat statt Korruption. Sie wollen Amnes-\ntie. Und sie haben ein politisches Ziel: die R\u00fcckkehr zur \nVerfassung von 2004, die Janukowitsch abgeschafft hat. \nErst die Einf\u00fchrung der Demokratie w\u00fcrde die M\u00f6glich-\nkeit  bieten,  freie  Entscheidungen  zu  treffen  und  freie \nWahlen in der Ukraine durchzuf\u00fchren. Diese Menschen \nvertrauen auf uns. Das sollten wir ernst nehmen.\n",
		"Wer  sechs  Jahre  einen  Vertrag  verhandelt,  hat  eine \nVerantwortung \u00fcbernommen. Dies gilt nicht nur f\u00fcr Pr\u00e4-\nsident  Janukowitsch,  der  seiner  Bev\u00f6lkerung  jahrelang \nerkl\u00e4rt hat: Ich handle einen Vertrag aus und werde ihn \nunterzeichnen. \u2013 Vielmehr sind auch wir in der Verant-\nwortung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wer jetzt sagt: \u201eDas k\u00f6nnte f\u00fcr uns zu teuer werden\u201c, \nwird den europ\u00e4ischen Werten in ungeheuerlicher Weise \nnicht  gerecht.  Wir  m\u00fcssen  da,  wo  wir  Hoffnungen  ge-\nweckt  und  Verantwortung  \u00fcbernommen  haben,  bereit \nsein, daf\u00fcr einzustehen. Dazu geh\u00f6rt auch, keine heimli-\nchen Zugest\u00e4ndnisse an den Kreml zu machen und etwa \n"
	],
	[
		"Marieluise Beck (Bremen)\n",
		"zu sagen, dass die Ukraine eben doch russische Einfluss-\nzone  sei  und  dass  man  dieses  Assoziierungsabkommen \nvielleicht von vornherein nicht h\u00e4tte verhandeln d\u00fcrfen. \n",
		"Dazu  geh\u00f6rt  auch:  keine  heimliche  Akzeptanz  eines \nsehr  kalt  kalkulierten  geostrategischen  Machtdenkens \nvon Putin, der dabei ist, die Reste des Imperiums wieder \neinzusammeln. Dazu geh\u00f6rt auch, ihm nicht zuzugeste-\nhen: Das, was Snyder die \u201eBloodlands\u201c nennt, der Puffer \nzwischen  Polen  und  Russland,  wird  wieder  als  russi-\nsches Glacis anerkannt; wir pfeifen auf die Souver\u00e4nit\u00e4t \ndieser  L\u00e4nder.  \u2013  Diese  Zungenschl\u00e4ge  m\u00fcssen  wir  uns \nverbitten.\n",
		"Was k\u00f6nnen wir Parlamentarier und Parlamentarierin-\nnen  tun?  Es  gibt  28  EU-L\u00e4nder.  Wenn  sich  aus  jedem \nParlament nur zwei Parlamentarierinnen und Parlamen-\ntarier in den n\u00e4chsten Wochen aufmachen und st\u00e4ndig in \nKiew, Charkow, Lemberg vor Ort sind \u2013 das ist das, was \nwir tun k\u00f6nnen \u2013, dann w\u00e4ren immer mehr als 50 Parla-\nmentarier in der Ukraine.\n",
		"Ich meine, wir sollten uns dazu durchringen, das mit \nunseren Kolleginnen und Kollegen aus den Parlamenten \nin der EU zu tun. Wir sollten wenigstens das tun: in die \nUkraine gehen, vor Ort sein, den Menschen zeigen, dass \nwir zu unseren Versprechen und zu unseren Werten ste-\nhen und dass wir sie sch\u00fctzen wollen, soweit wir nur ir-\ngend k\u00f6nnen.\n",
		"Sch\u00f6nen Dank.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke \n[DIE LINKE])\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  letzter  Rednerin  in  unserer  Debatte  gebe  ich  zu \nihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag der Kollegin \nAndrea Lindholz, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Andrea Lindholz (CDU/CSU):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Das  ist  heute  meine  erste  Rede  im  Deut-\nschen  Bundestag.  Ich  m\u00f6chte  mich  an  dieser  Stelle  f\u00fcr \ndas  Vertrauen  der  Menschen  aus  meiner  Heimatregion \nbedanken.\n",
		"Ohne gegenseitiges Vertrauen kann eine Gesellschaft \nnicht funktionieren. Das zeigt sich in der Ukraine ganz \ndeutlich. Die Jahre der Willk\u00fcr und der Korruption resul-\ntierten  dort  in  einem  massiven  politischen  Vertrauens-\nverlust. Ende 2013 wurde allen klar, dass Janukowitsch \nkein  ernsthaftes  Interesse  an  einem  Assoziierungsab-\nkommen mit der EU hat. Seither gibt es massive Proteste \nder proeurop\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung.\n",
		"Trotzdem  hat  der  Rat  der  EU-Au\u00dfenminister  am \n20. Januar 2014 bekr\u00e4ftigt, dass die T\u00fcr f\u00fcr Verhandlun-\ngen mit der Ukraine ge\u00f6ffnet bleiben soll. Die CSU be-\ngr\u00fc\u00dft  das  ausdr\u00fccklich.  Denn  wir  wollen  dem  Streben \n",
		"der Menschen nach Demokratie, nach Recht und Freiheit \neine reale Perspektive geben.\n",
		"",
		"Statt  auf  den  Protest  der  Menschen  ernsthaft  ein-\nzugehen,  beschloss  man  in  Kiew,  die  Meinungs-  und \nVersammlungsfreiheit  einzuschr\u00e4nken.  Am  16. Januar \nverabschiedete das Parlament ohne jegliche Debatte ent-\nsprechende Gesetze. Seither eskaliert die Krise.\n",
		"Obwohl  die  Gesetze  nun  zur\u00fcckgenommen  wurden, \nm\u00fcssen  wir  feststellen,  dass  sowohl  der  Regierung  von \nJanukowitsch  als  auch  der  Oppositionsbewegung  um \nVitali  Klitschko  die  Kontrolle  entglitten  ist.  Gewalt-\nexzesse  breiten  sich  \u00fcber  das  ganze  Land  aus.  Wir  be-\nkommen  Berichte  \u00fcber  die  ersten  Toten  und  zahllose \nVerletzte.  Als  Christen,  Europ\u00e4er  und  Nachbarn  der \nUkraine  d\u00fcrfen  und  wollen  wir  dieser  Gewalt  nicht  ta-\ntenlos  zusehen.  Vorrangiges  Ziel  muss  die  Vermeidung \nweiteren  Blutvergie\u00dfens  sein.  Der  Konflikt  muss  fried-\nlich gel\u00f6st werden.\n",
		"Daf\u00fcr  muss  Europa  aber  erstens  geschlossen  auftre-\nten. Nur gemeinsam k\u00f6nnen wir genug Druck aufbauen, \num Janukowitsch vom Einsatz brutaler Gewalt gegen die \nDemonstranten abzuhalten und zur\u00fcck an den Verhand-\nlungstisch  zu  dr\u00e4ngen.  Die  EU  hat  mit  dem  tschechi-\nschen  Erweiterungskommissar  Stefan  F\u00fcle  einen  hoch-\nrangigen  Vertreter  vor  Ort,  der  vermitteln,  beobachten \nund  berichten  kann.  Das  ist  zu  begr\u00fc\u00dfen,  reicht  aber \nnicht aus.\n",
		"Zweitens m\u00fcssen wir auch die Opposition zur Fried-\nfertigkeit  dr\u00e4ngen.  Klitschko  und  seinen  Mitstreitern \nentgleitet die Kontrolle \u00fcber die Oppositionsbewegung. \nAn  jedem  Tag,  an  dem  sie  keine  Ergebnisse  liefern, \nschwindet ihr R\u00fcckhalt bei den Demonstranten. Das \u00f6ff-\nnet R\u00e4ume f\u00fcr Extremisten und gewaltbereite Hooligans. \nWir m\u00fcssen daher gezielt die friedlichen und demokrati-\nschen  Kr\u00e4fte  innerhalb  der  Oppositionsbewegung  st\u00e4r-\nken.  Die  Konrad-Adenauer-Stiftung  leistet  hier  wert-\nvolle  Arbeit.  Die  CSU  hat  heute  Vitali  Klitschko  als \nihren  Hauptredner  auf  der  M\u00fcnchner  Sicherheitskonfe-\nrenz zu Gast.\n",
		"Drittens  d\u00fcrfen  wir  uns  nicht  nur  auf  Janukowitsch \nkonzentrieren.  Auch  den  Funktionstr\u00e4gern  im  Umfeld \ndes Pr\u00e4sidenten muss klar sein, dass weiteres Blutvergie-\n\u00dfen ernsthafte Konsequenzen nach sich ziehen wird. Eu-\nropa  verf\u00fcgt  mit  gezielten  Visasperren  und  finanziellen \nSanktionen  \u00fcber ein erhebliches  Druckpotenzial gegen-\n\u00fcber  den  wichtigen  Entscheidungstr\u00e4gern \nin  der \nUkraine.\n",
		"Viertens  m\u00fcssen  wir  dauerhaft  aufmerksam  bleiben. \nIndem  wir  die  Geschehnisse  in  der  Ukraine  verfolgen, \nerh\u00f6hen wir den Druck auf die Regierung und errichten \nH\u00fcrden gegen den Einsatz von Gewalt. Leider ist die in-\nternationale  \u00f6ffentliche  Aufmerksamkeit  bei  solchen \nKrisen meistens nicht von Dauer. Wir d\u00fcrfen nicht zulas-\nsen,  dass  Janukowitsch  jetzt  auf  Zeit  spielt  und  zum \nSchein  Zugest\u00e4ndnisse  macht,  nur  um  zum  alten  Kurs \nzur\u00fcckzukehren,  sobald  die  Welt\u00f6ffentlichkeit  wieder \nwegsieht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Andrea Lindholz\n",
		"F\u00fcnftens sollte sich die EU zusammen mit den USA \nauf eine Position gegen\u00fcber Russland einigen. Gemein-\nsam m\u00fcssen wir deutlich machen, dass auch der Kreml \ngefordert ist, an der Deeskalation der Krise mitzuwirken. \nGerade  mit  Blick  auf  die  Olympischen  Winterspiele  in \nSotschi wird man in Moskau internationale Verstimmun-\ngen vielleicht vermeiden wollen. Dieser Umstand sollte \ngenutzt werden.\n",
		"Die Bundeskanzlerin hat am Mittwoch ihre Bewunde-\nrung f\u00fcr die mutigen Demonstranten in der Ukraine ge-\n\u00e4u\u00dfert.  In  der  CSU  wird  diese  Bewunderung  aufrichtig \ngeteilt.  Der  ukrainische  Botschafter  in  Deutschland, \nPavlo  Klimkin,  hat  heute  das  Engagement  der  EU  und \nder Bundesregierung zur Beilegung der Krise in seinem \nLand gelobt.\n",
		"Unz\u00e4hlige Menschen harren seit Wochen und Mona-\nten  bei  eisigen  Temperaturen  von  teilweise  minus \n30 Grad  auf  den  Stra\u00dfen  und  Pl\u00e4tzen  in  Kiew  aus.  Sie \nriskieren ihre Gesundheit, ihre Freiheit und sogar ihr Le-\nben,  um  n\u00e4her  an  Europa  und  seine  demokratischen, \nrechtsstaatlichen und freiheitlichen Grundwerte heranzu-\n",
		"",
		"Berichtigung\n",
		"10. Sitzung, Seite 657 B, zweiter Absatz, zweiter Satz \nist wie folgt zu lesen: \u201eJetzt will ich nicht, dass wir uns \nanma\u00dfen, eine Leadership-Funktion zu \u00fcbernehmen, aber \nvielleicht  k\u00f6nnte  es  eine  \u201eSmart  Leadership\u201c-Funktion \nsein:  nicht  oberlehrerhaft,  nicht  selbstgef\u00e4llig,  nicht \npopulistisch, sondern ergebnisorientiert und nachhaltig.\n",
		"r\u00fccken. Auch wenn unser Einfluss insgesamt sicherlich \nbegrenzt bleibt, m\u00fcssen wir alles versuchen, um weiteres \nBlutvergie\u00dfen zu verhindern und eine friedliche L\u00f6sung \ndes Konflikts zu erm\u00f6glichen.\n",
		"",
		"Vielen Dank, dass Sie mir bei meiner ersten Rede zu-\n",
		"geh\u00f6rt haben.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDas  Pr\u00e4sidium  gratuliert  Frau  Kollegin  Lindholz  zu \n",
		"ihrer ersten Rede.\n",
		"Wir sind am Ende der Aussprache und damit auch am \n",
		"Schluss der heutigen Tagesordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestags auf Mittwoch, den 12. Februar 2014, um 13 Uhr, \nein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 14.11 Uhr)\n"
	]
]