[
	[
		"18. Sitzung\n",
		"Berlin, Freitag, den 21. Februar 2014\n",
		"Beginn: 9.00 Uhr\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n",
		"Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 16 a und 16 b auf:\n",
		"a) \u2013 Zweite und dritte Beratung des von den Frak-\ntionen  der  CDU/CSU  und  SPD  eingebrach-\nten  Entwurfs  eines  \u2026  Gesetzes  zur  \u00c4nde-\nrung  des  Abgeordnetengesetzes  und  eines \n\u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Europaab-\ngeordnetengesetzes\n",
		"Drucksache 18/477\n",
		"Beschlussempfehlung  und  Bericht  des  Aus-\nschusses  f\u00fcr  Wahlpr\u00fcfung,  Immunit\u00e4t  und \nGesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss)\n",
		"Drucksache 18/619\n",
		"\u2013 Bericht  des  Haushaltsausschusses  (8. Aus-\nschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n",
		"Drucksache 18/620\n",
		"b) Zweite und dritte Beratung des von den Fraktio-\nnen der CDU/CSU und SPD eingebrachten Ent-\nwurfs eines \u2026 Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes \u2013 \nErweiterung des Straftatbestandes der Abge-\nordnetenbestechung\n",
		"Drucksache 18/476\n",
		"Beschlussempfehlung  und  Bericht  des  Aus-\nf\u00fcr  Recht  und  Verbraucherschutz \nschusses \n(6. Ausschuss)\n",
		"Drucksache 18/607\n",
		"Zu  dem  Entwurf  eines  Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes \nliegt  ein  \u00c4nderungsantrag  der  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen vor. \u00dcber beide Gesetzentw\u00fcrfe werden wir sp\u00e4-\nter namentlich abstimmen.\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 60 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re dazu \nkeinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat der \n",
		"",
		"Kollege Bernhard Kaster das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Bernhard Kaster (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Lassen  Sie  mich  zu  Beginn  der  Debatte \nzun\u00e4chst einmal ein Wort des herzlichen Dankes an alle \nMitglieder  der  Unabh\u00e4ngigen  Kommission  sagen,  die \naufgrund  eines  einvernehmlichen  Auftrags  des  Deut-\nschen  Bundestages  zum  Ende  der  letzten  Legislatur-\nperiode einen sehr umfangreichen Bericht mit Fragestel-\nlungen  und  Empfehlungen  zum  Abgeordnetenrecht \nvorgelegt hat. Das war  sehr  wertvoll,  und das  war  eine \nm\u00fchsame  Arbeit  in  17  Sitzungen.  Daf\u00fcr  ein  herzliches \nDankesch\u00f6n an die Kommission.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Diese Empfehlungen des Berichts waren auch Gegen-\nstand  einer  dreist\u00fcndigen  Anh\u00f6rung  am  vergangenen \nMontag, und sie bilden die Grundlage f\u00fcr die \u00c4nderun-\ngen  des  Abgeordnetenrechts,  insbesondere  im  Bereich \nder  Abgeordnetenentsch\u00e4digung  und  im  Bereich  der \nK\u00fcrzungen bei der Altersversorgung. Ich sage zur Infor-\nmation:  Diese  Unabh\u00e4ngige  Kommission  war  eine  ex-\nterne  Kommission,  eine  Kommission  mit  Mitgliedern \naus  den  Bereichen  Wirtschaft,  Handwerk,  Verwaltung \nund Wissenschaft.\n",
		"Unsere Verfassung, aber auch das bekannte Di\u00e4tenur-\nteil  des  Bundesverfassungsgerichts  geben  uns  vor,  dass \nwir unsere Abgeordnetenentsch\u00e4digung selbst festsetzen \nm\u00fcssen.  Daf\u00fcr  sprechen  viele  gute  staatsrechtliche \nGr\u00fcnde.  Man  k\u00f6nnte  da  in  die  Geschichte  gehen.  Ver-\nst\u00e4ndlich ist es, dass wir uns regelm\u00e4\u00dfig \u2013 eigentlich seit \nJahren  und  Jahrzehnten  \u2013  mit  dieser  Regelung  schwer-\ntun. Genauso verst\u00e4ndlich ist es, dass B\u00fcrger, die \u00d6ffent-\nlichkeit,  sich  ebenfalls  mit  dieser  Regelung  schwertun \nund jeder mit unterschiedlichem, subjektivem Blickwin-\nkel, ob jetzt als Arbeitnehmer, als Rentner oder auch als \n"
	],
	[
		"Bernhard Kaster\n",
		"gut bezahlte F\u00fchrungskraft, die Entsch\u00e4digungsregelun-\ngen bewertet oder auch kritisiert.\n",
		"Deshalb ist es so wichtig, mit diesem Thema verant-\nwortungsvoll und transparent umzugehen. Das liegt auch \nim  Interesse  des  ganzen  Deutschen  Bundestages.  Des-\nhalb sind die Vorschl\u00e4ge, die die Kommission hierzu ge-\nmacht  hat,  so  wertvoll  f\u00fcr  unsere  Arbeit  hier  im  Parla-\nment.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Seit  1995  sind  im  Abgeordnetengesetz  die  Besol-\ndungsgruppen  R 6  bzw.  B 6 als  Orientierungsgr\u00f6\u00dfen \nverankert. Diese Besoldungsgruppen gelten f\u00fcr einfache \nRichter  an  Bundesgerichten  \u2013  mit  dem  Bundesverfas-\nsungsgericht  nicht  zu  verwechseln  \u2013  bzw.  f\u00fcr  B\u00fcrger-\nmeister  und  Landr\u00e4te  mittelgro\u00dfer  St\u00e4dte  und  Land-\nkreise.  Es  gibt  viele  gute  Gr\u00fcnde,  selbstbewusst  zu \ndieser Orientierungsgr\u00f6\u00dfe zu stehen. Auch die Unabh\u00e4n-\ngige  Kommission  zur  \u00dcberpr\u00fcfung  des  Abgeordneten-\nrechts  hat  diese  Besoldungsgruppen  als  richtigen  Ma\u00df-\nstab angesehen und best\u00e4tigt. Dieser Ma\u00dfstab orientiert \nsich  an  der  Bedeutung  des  demokratisch  legitimierten \nVerfassungsorgans Deutscher Bundestag, an der Verant-\nwortung in Bezug auf die Mitwirkung an Gesetzen zu al-\nlen politischen Themen.\n",
		"Wir sind ein Arbeitsparlament. Das gilt in Bezug auf \ndie  Verantwortung  f\u00fcr  die  gesamte  Gesetzgebung  des \nBundes,  die  Verantwortung  f\u00fcr  die  kritisch  hinterfra-\ngende Regierungskontrolle, die Verantwortung f\u00fcr Alter-\nnativen,  die  Detailarbeit  und  K\u00e4rrnerarbeit  in  den  Aus-\nsch\u00fcssen  und  die  Aufgaben  im  w\u00f6chentlichen  Spagat \nzwischen Berlin und den jeweiligen Wahlkreisen. Die di-\nrekte  Kommunikation  mit  den  B\u00fcrgern  vor  Ort  \u00fcber \nPolitik  ist  auch  ein  ganz  wichtiger  Arbeitsbereich  der \nAbgeordneten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Deswegen sage ich: Wir, der Deutsche Bundestag und \nseine Abgeordneten, brauchen den Vergleich zu anderen \nF\u00fchrungsaufgaben  und  Verantwortlichkeiten  wirklich \nnicht zu scheuen. Dennoch wird das Thema Di\u00e4ten im-\nmer und immer wieder von Selbstbedienungsvorw\u00fcrfen \noder Willk\u00fcrvorw\u00fcrfen begleitet. Solche Vorw\u00fcrfe wer-\nden  nicht  in  allen  Politikbereichen  erhoben.  Ich  selbst \nwar  vor  meiner  T\u00e4tigkeit  im  Deutschen  Bundestag \nhauptamtlicher B\u00fcrgermeister. Ich kann mich nicht daran \nerinnern,  dass  ich  in  dieser  Zeit  jemals  kritisch  gefragt \nworden bin, ob ich zu viel verdiene. So ist das in anderen \nBereichen auch. Das sollte uns dahin gehend zu denken \ngeben, wie wir die T\u00e4tigkeit des Abgeordneten nach au-\n\u00dfen noch besser darstellen k\u00f6nnen.\n",
		"Die Unabh\u00e4ngige Kommission hat ihren Bericht zum \nEnde  der  letzten  Legislaturperiode  vorgelegt.  Daher  ist \nes folgerichtig, dass wir nun, zu Beginn der Legislatur-\nperiode, diesen Gesetzentwurf verabschieden.\n",
		"Es ist auch eine Systemumstellung. Wir, der Deutsche \nBundestag, die Abgeordneten, m\u00f6chten in Zukunft keine \nBesserstellung bei unseren Bez\u00fcgen \u2013 noch nicht einmal \nden Eindruck einer solchen Besserstellung \u2013 gegen\u00fcber \n",
		"Eink\u00fcnften  der  B\u00fcrger  aus  nichtselbstst\u00e4ndiger  T\u00e4tig-\nkeit. Deswegen ist die Entscheidung, die Abgeordneten-\nentsch\u00e4digung  in  der  jeweiligen  Wahlperiode  an  den \nNominallohnindex  zu  koppeln,  richtig;  es  ist  eine  Ent-\nscheidung, die wir in jeder Wahlperiode treffen m\u00fcssen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Das  bedeutet,  dass  wir  nach  fast  20 Jahren  einmalig \ndie Besoldungsgruppe R 6 als Bezugsgr\u00f6\u00dfe fixieren, und \ndanach  gilt  die  Koppelung  an  den  Nominallohnindex. \nWenn wir es ernst damit meinen, den Eindruck von Will-\nk\u00fcr zu vermeiden, m\u00fcssen wir aber auch zu dem stehen, \nwas  die  Unabh\u00e4ngige  Kommission  und  was  wir  auch \nselbst f\u00fcr richtig halten. Mein Kollege Max Straubinger \nhat  es  schon  in  der  ersten  Lesung  auf  den  Punkt  ge-\nbracht, indem er sagte: Was wir f\u00fcr richtig halten, m\u00fcs-\nsen  wir  auch  tun.  \u2013  Ich  denke,  wir  sind  hier  auf  einem \nguten Weg.\n",
		"Die Altersversorgung wird \u2013 um auch das zu sagen \u2013 \nebenfalls  reformiert. Bei den  Beratungen der  Unabh\u00e4n-\ngigen Kommission standen zwei Modelle im Raum: zum \neinen  die  Modifizierung  des  bisherigen  Altersversor-\ngungssystems,  zum  anderen  ein  sogenanntes  Baustein-\nsystem unter Einschluss des bisherigen Systems mit ver-\nschiedenen  Bestandteilen.  Bei  der  Diskussion  in  der \nUnabh\u00e4ngigen  Kommission  \u00fcber  die  beiden  m\u00f6glichen \nModelle  war  die  H\u00f6he  der  Altersversorgung  unstrittig. \nDie Anh\u00f6rung am vergangenen Montag hat noch einmal \nsehr  sch\u00f6n  deutlich  gemacht,  dass  das  Bausteinmodell \nunter den Gesichtspunkten \u201etats\u00e4chliche Kosten\u201c, \u201eVer-\nwaltungsaufwand\u201c und auch \u201eTransparenz\u201c mit dem jet-\nzigen  Altersversorgungssystem  nicht  vergleichbar  ist, \nsodass  vieles  f\u00fcr  die  Beibehaltung  und  Modifizierung \nspricht.  Bisherige  Regelungen  zu  einer  vorgezogenen \nAltersversorgung  f\u00fcr  langj\u00e4hrige  Kolleginnen  und  Kol-\nlegen werden f\u00fcr die Zukunft komplett abgeschafft. Ich \ndenke,  diese  Regelungen  w\u00e4ren  in  der  heutigen  Zeit \nnicht  mehr  vermittelbar  und  damit  vollziehen  wir  den \nrichtigen Schritt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich \nzum Schluss noch einmal betonen, dass wir bei dem, was \nwir heute beraten und beschlie\u00dfen, nicht in erster Linie \nuns, die wir jetzt aktuell im Bundestag sind, im Blick ha-\nben. Es geht letztlich darum: Welche Rahmenbedingun-\ngen  bieten  wir  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrgern  an,  die  bereit \nsind,  f\u00fcr  vier,  f\u00fcr  acht,  f\u00fcr  zw\u00f6lf  oder  m\u00f6glicherweise \nmehr Jahre ihre eigene Lebens- und Arbeitsbiografie zu-\ngunsten der Arbeit im deutschen Parlament zu unterbre-\nchen?  Es  geht  um  die  Unabh\u00e4ngigkeit  des  Parlaments, \ndie Unabh\u00e4ngigkeit auch des freien Mandats.\n",
		"Wir  brauchen  Bedingungen  in  unserem  Parlament, \ndass Menschen mit unterschiedlichsten Qualifikationen, \nunterschiedlichem  Alter,  unterschiedlicher  beruflicher \nHerkunft mit den damit verbundenen Risiken und Chan-\ncen unabh\u00e4ngig \u2013 unabh\u00e4ngig! \u2013 und der Bedeutung des \nVerfassungsorgans  entsprechend  ihr  Mandat  aus\u00fcben \nk\u00f6nnen. Ich denke, daf\u00fcr tragen wir hier Verantwortung, \nVerantwortung  f\u00fcr  den  Deutschen  Bundestag,  f\u00fcr  das \n"
	],
	[
		"Bernhard Kaster\n",
		"Verfassungsorgan.  Mit  diesen  Gesetzes\u00e4nderungen  tra-\ngen wir dieser Verantwortung auch Rechnung.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chste Redne-\n",
		"rin hat Dr. Sitte das Wort.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Volker  Kauder \n[CDU/CSU]:  Rei\u00dfen  Sie  sich  am  Riemen, \nFrau Sitte!)\n",
		"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):\nGuten  Morgen,  meine  Damen  und  Herren!  Dass  wir \nden  Gesetzentwurf  zur  \u00c4nderung  des  Abgeordnetenge-\nsetzes  bereits  eine  Woche  nach  der  Einbringung  be-\nschlie\u00dfen, hat nicht wirklich etwas mit politischer Effi-\nzienz zu tun.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Volker  Kauder \n[CDU/CSU]: Doch!)\n",
		"Genau  genommen  wollen  Sie  den  Gegenstand  \u201eAbge-\nordnetenentsch\u00e4digung\u201c  quasi  wie  eine  hei\u00dfe  Kartoffel \nganz schnell loswerden.\n",
		"Ich  will  noch  einmal  daran  erinnern  \u2013  mein  Kollege \nhat es schon angesprochen \u2013: Es hat eine Expertenkom-\nmission fast eineinhalb Jahre an Empfehlungen zur Re-\nform  des  Systems  \u201eAbgeordnetenrecht\u201c  gearbeitet.  Sie \nhat 17 Sitzungen abgehalten.\n",
		"(Thomas Oppermann [SPD]: Gr\u00fcndlich vorbe-\nreitet!)\n",
		"Am Ende ist ein umfangreicher Bericht vorgestellt wor-\nden. \u00dcber diesen Bericht haben wir hier und in den Aus-\nsch\u00fcssen nie im Einzelnen geredet. Er hat bei der Anh\u00f6-\nrung eine Rolle gespielt \u2013 das ist wohl wahr \u2013; das reicht \naber nicht; das ist unangemessen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  Gro\u00dfe  Koalition  hat \nau\u00dfer einem mittelschweren  politischen Erdbeben  noch \nnichts ausgel\u00f6st, auch keines ihrer Gro\u00dfvorhaben. Aber \ndie \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes rauscht jetzt in-\nnerhalb einer Woche ganz schnell durch den Bundestag, \nquasi wie durch ein Wurmloch, w\u00e4hrend andere Geset-\nzesvorhaben  monatelang  quasi  scheintot  in  den  Aus-\nsch\u00fcssen  schmoren.  Mit  diesem  Verfahren  nehmen  Sie \nauch der \u00d6ffentlichkeit die Chance, sich kritisch dazu zu \nverhalten oder eben auch sich einzumischen. Dabei be-\ndarf  aus  unserer  Sicht  gerade  ein  so  hochsensibles \nThema einer \u00f6ffentlichen Mitsprache und einer \u00f6ffentli-\nchen, transparenten Darstellung.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Ja, was \nmachen wir denn gerade?)\n",
		"Auch davon leitet sich Akzeptanz ab.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  das  Grundgesetz  spricht \nvon  angemessener,  die  Unabh\u00e4ngigkeit  sichernder  Ent-\nsch\u00e4digung.\n",
		"",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Sehr \nrichtig!)\n",
		"Was  angemessen  ist,  wird  nat\u00fcrlich  je  nach  konkreter \npers\u00f6nlicher sozialer Situation unterschiedlich bewertet; \ndar\u00fcber sind wir uns hier klar, und das sollten wir vor al-\nlem auch nicht ausblenden. Selbst wenn das Richterge-\nhalt  hier  mehrheitlich  als  Richtgr\u00f6\u00dfe  hingenommen \nwird,  so  muss  man  sich  doch  die  Frage  stellen,  ob  das \nAngleichungstempo angemessen ist.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  meinen,  eine  Erh\u00f6hung  um  830  Euro,  also  um \n10 Prozent,  innerhalb  von konkret  sieben  Monaten, das \nist  schon  ziemlich  drastisch.  Ich  glaube,  man  findet \nkeine  Berufsgruppe,  die  eine  solche  Steigerung  verbu-\nchen kann.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder \n[CDU/CSU]: Doch!)\n",
		"Dieser  Prozentsatz,  finden  wir,  passt  einfach  nicht  in \neine Gesellschaft, in der f\u00fcr die Masse der Besch\u00e4ftigten \ndie Reall\u00f6hne seit 2000 stagnieren, w\u00e4hrend unsere Be-\nz\u00fcge seit 2000 eine Steigerung um 25 Prozent erfahren \nhaben. Meine Damen und Herren, es ist kein Opfer, im \nBundestag zu sitzen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nVolker  Kauder  [CDU/CSU]:  Wenn  man  euch \nanh\u00f6ren muss, schon!)\n",
		"So  forsch  Sie  nun  die  Di\u00e4tenerh\u00f6hung  angehen,  so \nschaumgebremst sind Sie bei Ver\u00e4nderungen der Alters-\nversorgung. Es gab nicht wirklich ein Signal an irgendei-\nner  Stelle,  dass  Sie  bereit  sind,  das  bestehende  System \ninfrage zu stellen. Sie balsamieren mit dieser Gesetzes-\n\u00e4nderung  das  bestehende  beamtenrechts\u00e4hnliche  Mo-\ndell. Die \u00c4nderungen sind, wenn man es genau nimmt, \neigentlich eher kosmetischer Natur. Da besteht der Leis-\ntungsanspruch etwas sp\u00e4ter, da liegt das Leistungsniveau \netwas niedriger, w\u00e4hrend man durch die Di\u00e4tenerh\u00f6hung \nschon einen sp\u00fcrbaren Verlustausgleich feststellen kann.\nAuch ein Rentenanspruch in H\u00f6he von 65 Prozent, bezo-\ngen auf unsere Di\u00e4t, steht, selbst wenn dieser erst nach \n26 Jahren  bestehen  soll,  immer  noch  in  einem  krassen \nWiderspruch zum Rentenanspruch der Masse der Bev\u00f6l-\nkerung,  der  ja  bis  2030  nach  Ihren  Beschl\u00fcssen  auf \n43 Prozent reduziert werden soll.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das Wort \u201eArmutsrente\u201c geh\u00f6rt mittlerweise zu unse-\nrem allt\u00e4glichen Wortschatz. Wir haben immer die Posi-\ntion vertreten, dass Abgeordnete und alle anderen Men-\nschen  mit  Erwerbseinkommen \nin  die  gesetzliche \nRentenkasse einzahlen sollten. Damit ist dann eben nicht \nnur  den  \u00f6ffentlichen  Systemen  geholfen,  sondern  dann \nw\u00fcrden vielmehr eben auch \u2013 Sie haben ja von der Ver-\n"
	],
	[
		"Dr. Petra Sitte\n",
		"gleichbarkeit  der  Abgeordneten  mit  allen  anderen  im \nLand gesprochen \u2013 Ma\u00dfst\u00e4be wieder geradeger\u00fcckt.\n",
		"Fazit:  Eine  echte  Reform  des  Abgeordnetenrechts \nw\u00e4re dringend notwendig gewesen. Die Gro\u00dfe Koalition \nhat aber nun mit ihrem Turboverfahren diese Chance auf \nJahre  vertan;  denn  es  ist  klar,  dass  dieses  Gesetz  \u00fcber \nJahre Bestand haben wird. Ich und meine Fraktion, viel-\nleicht auch die \u00d6ffentlichkeit, haben gelernt: Gro\u00dfe Ko-\nalition bedeutet nicht automatisch gro\u00dfer Entwurf.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nVolker Kauder [CDU/CSU]: Stimmt! Automa-\ntisch nicht!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chster Redner hat der Kollege Axel Sch\u00e4fer das \n",
		"Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hans-\nWerner Kammer [CDU/CSU])\n",
		"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nAm 19. M\u00e4rz 2013 hat uns eine unabh\u00e4ngige Kommis-\nsion ihre Empfehlungen bez\u00fcglich der Stellung der Ab-\ngeordneten,  ihrer  Bez\u00fcge  und  ihrer  Versorgung  vorge-\nlegt.  Heute  entscheiden  wir  \u00fcber  eine  Reihe  von \nGesetzes\u00e4nderungen. Das ist wichtig, und das ist richtig \nso, dass wir das heute gemeinsam tun.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Es gibt drei Fragen, die wir beantworten m\u00fcssen.\n",
		"Die erste Frage ist: Stimmen die Proportionen noch? \nDie  heutige  Situation  ist  so,  dass  das  Verh\u00e4ltnis  zwi-\nschen  dem  Einkommen  eines  vollbesch\u00e4ftigten  Arbeit-\nnehmers,  einer  Arbeitnehmerin  und  den  Bez\u00fcgen  der \nAbgeordneten etwa 1: 3 betr\u00e4gt. Ich glaube, das Verh\u00e4lt-\nnis ist v\u00f6llig in Ordnung. Das war auch in der gesamten \nZeit so, seit Abgeordneter im Bundestag als Vollzeitbe-\nruf  eingeordnet  wird.  Das  Verh\u00e4ltnis  zwischen  dem \ndurchschnittlichen  Einkommen  eines  vollbesch\u00e4ftigten \nArbeitnehmers in Deutschland und dem eines Konzern-\nchefs dagegen hat sich in dieser Zeit \u2013 nicht von 1: 3; es \nbetrug einmal 1: 30 \u2013 zu 1: 300 entwickelt. Da sind die \nVerh\u00e4ltnisse auseinandergelaufen.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das wollen wir auch \u00e4ndern!)\n",
		"Das  ist  schlecht  f\u00fcr  diese  Gesellschaft.  Deshalb  ist  es \nrichtig, dass wir bei diesen Proportionen bleiben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich habe f\u00fcr mich pers\u00f6nlich auch einen Ma\u00dfstab. Der \nhat nichts mit Richtern zu tun, sondern mit dem B\u00fcrger-\nmeister  einer  mittelgro\u00dfen  Stadt.  Ich  kenne  einen.  Der \nhei\u00dft auch Sch\u00e4fer, Roland Sch\u00e4fer, Bergkamen.\n",
		"(Sabine Weiss [Wesel I] [CDU/CSU]: Kenne \nich auch!)\n",
		"Mit  dem  habe  ich  gestern  noch  einmal  telefoniert  und \nhabe ihn gefragt: Was h\u00e4ltst du eigentlich davon, wie wir \nes  machen?  Er hat  gesagt: \u201eV\u00f6llig in  Ordnung.  Es gibt \neinen Unterschied zwischen euch und uns. Bei uns B\u00fcr-\ngermeistern  ist  es  so,  dass  wir  f\u00fcr  alles  verantwortlich \ngemacht werden, was in der Verwaltung schiefl\u00e4uft, aber \nnicht f\u00fcr unser Gehalt. Das wird im Landtag festgelegt. \nIhr  habt  andere  Verh\u00e4ltnisse,  aber  ihr  habt  auch \n100 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in euren Wahlkreisen.\u201c\n",
		"",
		"(Widerspruch  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Hans-Christian \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nStr\u00f6bele \n200 000!  \u2013  Volker  Kauder \n[CDU/CSU]: \n260 000!  \u2013  Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/\nCSU]: 250 000! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Also m\u00fcssen die Di\u00e4ten noch \nh\u00f6her sein! Alles falsch berechnet!)\n",
		"\u2013 Bei  62 Millionen  W\u00e4hlerinnen  und  W\u00e4hlern  und \n631 Abgeordneten  kommt  man  insgesamt  so  etwa  auf \nein Verh\u00e4ltnis von 1: 100 000. Ich glaube, dar\u00fcber brau-\nchen wir nicht zu streiten.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Die zweite Frage \u2013 ich bin ja froh, dass es bei so einer \nDebatte auch noch Erheiterung gibt \u2013 ist: Ist der Bundes-\ntag lernf\u00e4hig? Dazu ist in keiner \u00f6ffentlichen Diskussion \netwas gesagt worden. Wir haben seit 1977 hier 14 Null-\nrunden beschlossen. Wir haben seit 1977 eine Reihe von \nSchritten unternommen, um die Altersversorgung abzu-\nsenken.  Nachdem  wir  1990  erfreulicherweise  die  deut-\nsche  Einheit  hatten,  haben  wir  zehn  Jahre  sp\u00e4ter  den \nBundestag in seiner Gr\u00f6\u00dfe um 10 Prozent der Abgeord-\nneten reduziert. Auch das hat etwas mit der Geschichte \ndieses Parlaments, mit seiner Zusammensetzung, seinen \nAbgeordneten und dem, was hier ansteht, zu tun. Wir ha-\nben auch von uns aus bereits Reduzierungen vorgenom-\nmen.  Dar\u00fcber  muss  man  einmal  \u00f6ffentlich  reden.  Ich \nsage: Wo, wenn nicht hier in diesem Hause?\n",
		"Ich  komme  zu  meiner  dritten  Frage:  Sind  wir  damit \nzukunftsf\u00e4hig?  Generationen  von  Abgeordneten  haben \nhier  in  diesem  Haus  versucht,  eine  L\u00f6sung  zu  finden. \nDas  ist  trotz  vieler  Bem\u00fchungen  irgendwie  dann  doch \nimmer  nicht  \u00fcberzeugend  und  auf  Dauer  gelungen.  Ich \nbin der Meinung: Jetzt haben wir die Chance dazu und \nsollten diese auch nutzen.\n",
		"Mein Sohn ist Jahrgang 1980, meine Schwiegertoch-\nter  ist  Jahrgang  1982.  Ich  habe  mir  einmal  angeschaut, \nwer  aus  dieser  Generation  hier  im  Parlament  sitzt:  Das \nsind  zum  Beispiel  Niema  Movassat,  Katrin  Albsteiger, \nManuel  Sarrazin  und  aus  unserer  Fraktion  Christina \nKampmann.  Wollen  wir  ihnen  wirklich  zumuten,  dass \nsie  die  n\u00e4chsten  20 Jahre  solche  Diskussionen  f\u00fchren \nm\u00fcssen? Es w\u00e4re doch besser, sagen zu k\u00f6nnen: Wir ha-\nben uns auf etwas verst\u00e4ndigt, das tragbar ist, und zwar \ndarauf, dass sich die Bez\u00fcge in den n\u00e4chsten Jahren am \nEinkommen  eines  B\u00fcrgermeisters  einer  mittelgro\u00dfen \nStadt  orientieren.  Das  ist  doch  v\u00f6llig  in  Ordnung.  Ich \nwollte  das  insbesondere  in  Bezug  auf  diese  Generation \neinmal erw\u00e4hnen.\n"
	],
	[
		"Axel Sch\u00e4fer (Bochum)\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Die m\u00fcssen ja nicht 20 Jahre hier \nsein!  \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das ist hier kein lebenslanger Job!)\n",
		"Ich bin Jahrgang 1952. Im Unterschied zu meiner Ge-\nneration hat diese Generation ein paar andere Probleme \nzu  l\u00f6sen.  Das  Hauptproblem  dieser  Generation  wird \nsein,  dass  es  in  dieser  Gesellschaft  weniger  Menschen \ngeben  wird,  die  bereit  sind,  sich  dauerhaft  in  Gewerk-\nschaften, Vereinen, Kirchen oder Initiativen zu engagie-\nren.\n",
		"Die Art und Weise, in der wir hier \u00fcber unsere Bez\u00fcge \ndiskutieren,  stellt  eine  Form  von  Besch\u00e4mung  und  Be-\nsch\u00e4digung von Politik dar. Wir m\u00fcssen zu einer klaren \nRegelung  kommen.  Die  Chance  dazu  haben  wir  heute, \nund diese sollten wir wahrnehmen. Wir sollten sie auch \nmit  einer  gewissen  Haltung  wahrnehmen.  Wir  k\u00f6nnen \ndas machen, weil wir die au\u00dfergew\u00f6hnliche Freiheit ha-\nben,  zu  gestalten,  und  weil  wir  uns  gleichzeitig  eine \nSelbstverpflichtung auferlegt haben.\n",
		"Wir k\u00f6nnen auch selbstbewusst an die Sache herange-\nhen. Denn wir alle, egal in welcher Partei wir sind, arbei-\nten ziemlich viel. Sechs oder sieben Tage die Woche hat \ndie Politik f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. Das k\u00f6nnen wir nicht ewig, \nsondern nur f\u00fcr eine bestimmte Zeit machen. Im Durch-\nschnitt  sind  das  hier  in  diesem  Hause  zehn  Jahre.  Was \nwir damit an Bez\u00fcgen auf der einen Seite und an Alters-\nabsicherung auf der anderen Seite haben, entspricht die-\nsen Realit\u00e4ten und vor allen Dingen auch diesen Relatio-\nnen.\n",
		"Ich  f\u00e4nde  es  gut,  wenn  wir  in  diesem  Haus  zu  einer \ngro\u00dfen  \u00dcbereinstimmung  k\u00e4men.  Wir  m\u00fcssen  uns  we-\ngen unserer Entscheidungen nirgendwo verstecken. Das \nmuss das Selbstverst\u00e4ndnis dieses Parlaments sein. Wir \nk\u00f6nnen heute etwas vorlegen, das tragf\u00e4hig ist. Deshalb \nwerbe ich daf\u00fcr, dass wir das heute gem\u00e4\u00df den entspre-\nchenden Empfehlungen der Unabh\u00e4ngigen Kommission \nauf  den  Weg  bringen  und  zu  einer  Entscheidung  kom-\nmen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das \n",
		"Wort.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Auf  der  Regierungsbank  sehe  ich  Frau \nHendricks sitzen. Es ist also eine Ministerin da.\n",
		"(Max Straubinger [CDU/CSU]: Das ist ja \nkeine Regierungsangelegenheit!)\n",
		"Liebe  Staatssekret\u00e4rinnen  und  Staatssekret\u00e4re!  Lieber \nAxel  Sch\u00e4fer,  ich  muss  ehrlich  sagen:  Dem  Argument, \ndass  die  j\u00fcngeren  Abgeordneten  die  n\u00e4chsten  20 Jahre \nim Parlament sind und sich solchen Fragen sonst immer \nwieder stellen m\u00fcssten, kann ich \u00fcberhaupt nicht folgen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"",
		"Wir  haben  ein  Mandat  auf  Zeit.  Niemand  wei\u00df,  ob  ich \noder die Kolleginnen und Kollegen, die du genannt hast, \ndie n\u00e4chsten 20 Jahre im Parlament sein werden. Dessen \nsollten wir uns bewusst sein.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Hans-Christian \nStr\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Ge-\nnau! Und sie m\u00fcssen es auch nicht sein!)\n",
		"Nat\u00fcrlich haben wir f\u00fcr jede Entscheidung im Parla-\nment als einzelne Abgeordnete geradezustehen und m\u00fcs-\nsen  jede  Entscheidung  auch  jederzeit  gegen\u00fcber  den \nW\u00e4hlerinnen  und  W\u00e4hlern  legitimieren  und  erkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen. Deshalb kann ich Ihr Argument \u00fcberhaupt nicht \nnachvollziehen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nAxel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]: Schade!)\n",
		"Nun  aber  zur  Sache:  Wir  haben  in  der  Tat  hier  im \nDeutschen Bundestag sehr lange, sehr oft und sehr inten-\nsiv  \u00fcber  die  Frage,  wie  die  k\u00fcnftige  Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung  und  die  Altersversorgung  aussehen  sollen, \ndiskutiert.  Im  Jahr  2011  haben  wir  uns  dazu  entschlos-\nsen, eine Kommission aus unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndi-\ngen  einzurichten,  weil  immer  wieder  Kritik  von  au\u00dfen \nan uns herangetragen wurde. Zentrale Frage: Warum ent-\nscheidet ihr das im Parlament eigentlich selbst? Deshalb \nwar es gut und richtig, diese Unabh\u00e4ngige Kommission \neinzurichten. Mit ihren Vorschl\u00e4gen setzen wir uns heute \nauseinander.\n",
		"Es ist aber nicht so, dass der 18. Deutsche Bundestag \ndie Zeit und Ruhe hatte, die vorliegenden Vorschl\u00e4ge zu \nberaten.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Der \n17. hat das schon gemacht!)\n",
		"Deshalb ist die Frage des Verfahrens keine Petitesse.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wir haben hier noch nicht dar\u00fcber diskutiert.\n",
		"Ich frage einmal die Fraktionen: Wer kennt denn die-\n",
		"sen Bericht? Wer hat ihn in Ruhe gelesen?\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wir!)\n",
		"Wenn ihn jemand in Ruhe gelesen hat, wei\u00df er oder sie \nauch,  dass  bei  der  Frage  der  grunds\u00e4tzlichen  Orientie-\nrung an der Besoldungsgruppe R 6 eine gro\u00dfe \u00dcberein-\nstimmung besteht. Das sehen auch wir Gr\u00fcne so.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Sehr \ngut! Zustimmen!)\n",
		"Klar ist, dass die Fragen des Mandates auf Zeit, der Un-\nabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten, der Bestechlichkeit und \ndeshalb der Unabh\u00e4ngigkeit so wesentlich sind. Wir ha-\nben  auch  in  Bezug  auf  unsere  Verfassung  unglaublich \nwichtige Entscheidungen zu treffen. Wir wirken an Ge-\nsetzgebungen mit. Also lassen sich viele Gr\u00fcnde finden \nf\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Orientierung an R 6. Das ist zu-\n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"treffend.  Warum  wir  aber  R 6  innerhalb  eines  halben \nJahres \u2013 Erh\u00f6hung in zwei Schritten um 10 Prozent \u2013 er-\nreichen wollen, ist nicht diskutiert.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei der LINKEN  \u2013  Thomas  Strobl  [Heil-\nbronn] [CDU/CSU]: Weil wir es seit zehn Jah-\nren diskutieren!)\n",
		"Hier  k\u00f6nnten  wir  auch  ein  Signal  senden,  dass  wir  die \nErh\u00f6hung zwar anstreben, aber gestaffelt und in Ma\u00dfen \nvornehmen.\n",
		"Der  Hauptkritikpunkt  f\u00fcr  uns  betrifft  allerdings  die \nFrage der Altersversorgung. Ich glaube, hier gibt es auch \n\u00f6ffentlich  die  gr\u00f6\u00dfte  Kritik.  Viele  Menschen  verstehen \nnicht,  warum  wir  im  Vergleich  zu  Arbeitnehmerinnen \nund  Arbeitnehmern  mit  einer  normalen  Erwerbsbiogra-\nfie in so kurzer Zeit sehr hohe Rentenanspr\u00fcche erwer-\nben k\u00f6nnen.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Pensionen!)\n",
		"Das  ist  ein  gro\u00dfer  Kritikpunkt.  Hier  h\u00e4tten  wir  die \nChance nutzen sollen, den Bericht auch ernst zu nehmen, \nihn  in  Ruhe  zu  pr\u00fcfen  und  zu  diskutieren,  welche  Vor-\nteile  sich  beim  sogenannten  Bausteinmodell,  n\u00e4mlich \nder Einbeziehung in die gesetzliche Rentenversicherung \nplus  Zusatzversorgungskasse  und  Eigenvorsorge  erge-\nben.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: W\u00e4re \nnicht g\u00fcnstiger!)\n",
		"Es ist ein Modell, das wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die \nin einem normalen Erwerbsleben sind, zumuten, indem \nwir sagen: Das ist die k\u00fcnftige Art der Altersversorgung. \nUnser gr\u00f6\u00dfter Kritikpunkt ist, dass wir bei dem schnel-\nlen  Verfahren  \u2013  letzen  Freitag  erste  Lesung  und  heute \nzweite und dritte Lesung \u2013 nicht die Chance haben, das \nAltersvorsorgesystem der Abgeordneten n\u00e4her an das ei-\nner normalen Erwerbsbiografie anzupassen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wir h\u00e4tten uns die Zeit nehmen k\u00f6nnen, um zu einer \neinvernehmlichen  L\u00f6sung  im  Parlament  zu  kommen. \nDie  Chance  haben  Sie  aber  verstreichen  lassen,  da  wir \nnur eine Woche Zeit zur Beratung des Bausteinmodells \n\u2013 Einbeziehung  in  die  Rentenversicherung,  Anpassung \nan  eine  normale  Erwerbsbiografie  \u2013  hatten.  Deshalb \nwerden wir dem Gesetzentwurf heute nicht zustimmen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls  n\u00e4chster  Redner  hat  der  Kollege  Dr. Uhl  das \n",
		"Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Das  Grundgesetz  belehrt  uns:  Wir  Abgeordnete \n",
		"sind die Vertreter des ganzen Volkes. Wir  sind an Wei-\nsungen  nicht  gebunden  und  nur  unserem  Gewissen  un-\nterworfen.\n",
		"",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Und nehmen keine Auftr\u00e4ge an! \u2013 \nZuruf  der  Abg.  Halina  Wawzyniak  [DIE \nLINKE])\n",
		"Diese  Berufsbeschreibung  ist  au\u00dfergew\u00f6hnlich.  Sie  ist \nvon einer gewissen Erhabenheit. Ich kenne keine andere \nBerufsbeschreibung,  die  so  formuliert  ist.  Wer  diesem \nhohen Anspruch gerecht wird, soll gerecht belohnt wer-\nden.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Richtig!)\n",
		"Wer  sein  Handeln  nicht  an  seinem  Gewissen  orientiert, \nsondern  sich  anderen  Geldgebern  unterwirft,  soll  auch \nbestraft werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Beides regeln wir heute.\n",
		"Wir  regeln  heute  die  Entlohnung  f\u00fcr  diejenigen,  die \ndiesem  hohen  Anspruch  gerecht  werden  und  sich  das \nganze Jahr bem\u00fchen. Das sind alle hier im Saal, und sie \nsollen  sich  angesichts  dieser  Arbeit  nicht  verstecken, \nsollen vor das Volk treten und sagen, was sie tun und ob \ndie Entlohnung gerecht ist. Ich habe gegen\u00fcber jeder Be-\nsuchergruppe,  die  ich  hier  im  Hause  empfangen  habe, \ndieses  Thema  immer  proaktiv,  von  mir  aus,  angespro-\nchen. Ich sage, was wir tun, und sage dann von mir aus \n\u2013 auch gestern wieder \u2013, was wir daf\u00fcr bekommen. Ges-\ntern sagte ich auch, dass wir heute die Bez\u00fcge erh\u00f6hen. \nIch habe noch nie Probleme mit dem Thema gehabt.\n",
		"Ich pers\u00f6nlich habe aus einem ganz einfachen Grund \nkeine Probleme mit dem Thema: Bevor ich vor 16 Jah-\nren hierher kam, hatte ich als kommunaler Wahlbeamter \neine B-7-Besoldung bekommen, also mehr als das, was \nwir jetzt festsetzen. Ich habe mich damals nicht \u00fcber B 7 \nbeschwert,  und  ich  habe  mich  auch  nicht  dar\u00fcber  be-\nschwert, dass ich heute weniger \u2013 unter B 6 \u2013 bekomme. \nIch  habe es hingenommen; aber gerecht, meine Damen \nund Herren, war das zu keiner Zeit.\n",
		"Wenn  Sie,  Frau  Ha\u00dfelmann,  kunstvoll  eine  Gehalts-\n",
		"erh\u00f6hung um 10 Prozent in einem Jahr errechnen,\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nJa, ist doch so!)\n",
		"dann  mache  ich  meine  Rechnung  auf:  1995  haben  wir \nbeschlossen, die H\u00f6he der Entlohnung entsprechend Be-\nsoldungsgruppe B 6 anzusetzen,\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nR 6!)\n",
		"und hatten 20 Jahre lang nicht den Mut, vor den W\u00e4hler \nzu  treten  und  diesen  Beschluss  zu  vollziehen.  Feigheit \nvor dem W\u00e4hler nenne ich so etwas. Wir h\u00e4tten es schon \nvor 20 Jahren machen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Uhl\n",
		"Und jetzt tun wir es. Deswegen setze ich die Erh\u00f6hung \nin Bezug zu den 20 Jahren, in denen wir es nicht getan \nhaben.\n",
		"(Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  sollten  uns  kurz  mit \ndem  Thema  Mandatstr\u00e4ger-  oder  Abgeordnetenbeste-\nchung auseinandersetzen. Es ist ein hochkomplexes und \nschwieriges Thema.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDann machen wir es in einer Woche!)\n",
		"Warum?  Wir  sind  Vertreter  des  ganzen  Volkes.  Das \nhei\u00dft,  unsere  Aufgabe  ist  es,  aus  den  Partikularinteres-\nsen, die das ganze Jahr \u00fcber auf uns einstr\u00f6men, das Ge-\nmeinwohl,  die  Gemeininteressen  herauszusch\u00e4len.  Da \ngibt  es  Interessen,  die  man  vertreten  kann,  und  solche, \ndie man besser nicht vertreten sollte. Das ist unsere Auf-\ngabe, dieser anspruchsvollen T\u00e4tigkeit m\u00fcssen wir nach-\ngehen.  Also  sind  wir  im  wohlverstandenen  Sinne  auch \nInteressenvertreter, aber es gilt, die richtigen Interessen \nzu vertreten.\n",
		"Jetzt ist es nat\u00fcrlich schwierig, jeden Tag mit Vertre-\ntern von Gewerkschaften und Wirtschaftsverb\u00e4nden und \nmit  Lobbyisten  aller  Art  zu  sprechen  \u2013  \u00fcbrigens  teils \nsehr viel besser bezahlt, als wir es sind \u2013 und ihre Inte-\nressen zu bewerten, zu sortieren, f\u00fcr gut oder schlecht zu \nerkl\u00e4ren und das Gemeinwohl herauszusch\u00e4len. Wir ha-\nben  da  eine  sehr  anspruchsvolle,  immens  schwierige \nAufgabe, bei der man auch Fehler machen kann. Wenn \nwir uns auf unseren Anspruch besinnen, dass wir Vertre-\nter  des  ganzen  Volkes  sind,  dann  m\u00fcssen  wir,  wie  ich \nmeine,  zum  einen  das  Gespr\u00e4ch  mit  den  Interessenver-\ntretern suchen \u2013 das tun wir auch \u2013 und zum anderen im-\nmer wieder zu dem r\u00fcckkoppeln, was auch andere wol-\nlen.\n",
		"Ich erinnere mich jetzt gerade an die unendlich m\u00fch-\nseligen  Gespr\u00e4che  der  letzten  Legislaturperiode  zum \nThema  Arbeitnehmerdatenschutz.  Da  hatten  wir  m\u00fch-\nsame  Gespr\u00e4che  mit  den  Gewerkschaftsvertretern,  die \ndie Interessen der Arbeitnehmer hinsichtlich des Schut-\nzes ihrer Daten vorgetragen haben. Dann folgten die Ge-\nspr\u00e4che  mit  den  Arbeitgebern,  Wirtschaftsverb\u00e4nden \nund Versicherungsunternehmen, die ihrerseits auch gute \nArgumente  hatten.  Diese  Interessen  gilt  es  auszuglei-\nchen. Das ist das ewige, schwierige Bem\u00fchen, dem wir \nnachkommen m\u00fcssen.\n",
		"Nat\u00fcrlich  muss  man  dabei  integer  bleiben.  Aber  es \ngibt  im  politischen  Meinungskampf  auch  die  politische \nDenunziation. Das hei\u00dft, dass einem Abgeordneten un-\nterstellt wird, dass er nicht das Volk mit seinen Interes-\nsen  vertritt,  sondern  einzelne  Partikularinteressen,  bei \ndenen  es  unverantwortlich  ist,  sie  zum  Gesetz  zu  ma-\nchen.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Reden Sie \njetzt noch zum Abgeordnetengesetz?)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  sollten  einen  Blick  auf \nden  Umgang  mit  solchen  Denunziationen  richten.  Die \nStaatsanwaltschaften m\u00fcssen bei solchen Dingen nat\u00fcr-\n",
		"lich vorermitteln und ermitteln; sie m\u00fcssen ihnen nach-\ngehen. Aber wir leben in einer Zeit, in der sich in unserer \nMedienlandschaft  etwas  entwickelt  hat,  das  wir  immer \nwieder  ansprechen  m\u00fcssen,  weil  es  eine  Fehlentwick-\nlung ist. Vorermittlungen von Staatsanwaltschaften sind \nGift f\u00fcr unsere Arbeit, wenn sie in der Medienlandschaft \nbreitgetreten  werden. Es  kommt  der  \u00f6ffentlichen  Hin-\nrichtung eines Abgeordneten gleich, wenn aufgrund von \npolitischer  Denunziation  durch  die  Schlagzeilen  geht, \ndass  Vorermittlungen  eingeleitet  worden  sind,  auch \nwenn diese sich sp\u00e4ter als haltlos erweisen.\n",
		"",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nWenn  keiner  quatscht,  kann  das  ja  nicht  pas-\nsieren!)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  an  die  Staatsanwaltschaften  appellieren, \ndass  sie  sensationsl\u00fcsternen  Medienvertretern  nicht \nnachgeben d\u00fcrfen, weil die Unschuldsvermutung \u2013 Herr \nStr\u00f6bele, als alter Advokat wissen Sie das \u2013 eine Errun-\ngenschaft zivilisierter Rechtsstaaten ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wenn  der  Fall  nur  eines  Abgeordneter  von  uns \n631 Abgeordneten  pro  Jahr  durch  die  Medien  geht  und \nsich hinterher auch noch als falsch herausstellt, dann ent-\nsteht trotzdem das Bild eines bestechlichen Parlamentes. \nDas m\u00fcssen wir gemeinsam verhindern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir alle sollten und wollen dem Art. 38 Grundgesetz \ngerecht  werden.  Wir  sind  unserem  Gewissen  unterwor-\nfen und wollen das Gemeinwohl aus den vielen Partiku-\nlarinteressen  heraussch\u00e4len,  jeder  auf  seine  Weise,  je \nnach parteipolitischer Zugeh\u00f6rigkeit und Gesinnung.\n",
		"Wir  sollten  das  Bild  vom  unbestechlichen  Volksver-\ntreter  verk\u00f6rpern.  Denjenigen,  der  dem  Bild  nicht  ge-\nrecht wird, der bei dieser Arbeit strauchelt, der sich an-\nderen  Geldgebern  unterwirft,  m\u00fcssen  wir  aus  diesem \nHohen  Hause  verabschieden.  Er  soll  bestraft  werden. \nDas ist die Aufgabe.\n",
		"(Beifall des Abg. Burkhard Lischka [SPD])\n",
		"Sollte  sich  herausstellen,  dass  der  heute  vorliegende \nGesetzentwurf  geeignet  ist,  dann  belassen  wir  es  so. \nWenn sich herausstellen sollte, dass im praktischen Voll-\nzug  Probleme  auftauchen,  sollten  wir  heute  schon  ver-\neinbaren, dass wir das Gesetz nachbessern.\n",
		"Ich bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr die Aufmerksam-\n",
		"keit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Frank Tempel das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Frank Tempel (DIE LINKE):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Bis  heute  musste  sich  der  Bundestag  zu \nRecht  international  den  Vorwurf  gefallen  lassen,  eine \nwirkliche  Verfolgung  korrupten  Verhaltens  von  Abge-\n"
	],
	[
		"Frank Tempel\n",
		"ordneten  durch  Unt\u00e4tigkeit  als  Gesetzgeber  zu  verhin-\ndern.  Da  die  Bestimmungen  zum  Stimmenkauf  v\u00f6llig \nunzureichend  waren,  hie\u00df  das  also:  Der  Bauamtsleiter \neiner  Kleinstadt  kann  wegen  Korruption  und  Bestech-\nlichkeit von einem Gericht bestraft werden, der Bundes-\ntagsabgeordnete nicht. Das versteht in der Bev\u00f6lkerung \nniemand.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Katja  Keul \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Der  Rest  der \nWelt auch nicht!)\n",
		"Dass der heute vorliegende Gesetzentwurf zur Abge-\nordnetenbestechung parallel mit einer deutlichen Di\u00e4ten-\nerh\u00f6hung beschlossen wird, spricht f\u00fcr sich. Unabh\u00e4ngig \ndavon sage ich Ihnen, dass es die Linke begr\u00fc\u00dft, dass es \nmit  der  heutigen  Abstimmung  endlich  eine  gesetzliche \nRegelung  zur  Bestechung  und  Bestechlichkeit  von  Ab-\ngeordneten in Deutschland geben wird.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. \nBurkhard Lischka [SPD])\n",
		"Die  Linke  begr\u00fc\u00dft  auch  die  Zusammenarbeit  der \nFraktionen bei der Entstehung des Gesetzentwurfs. Ne-\nben  den  Vorstellungen  anderer  Fraktionen  wurden  zum \nBeispiel auch unsere Vorschl\u00e4ge zu den Verhaltensrege-\nlungen  in  Abs. 4  \u00fcbernommen  sowie  die  Ansiedlung \nm\u00f6glicher Verfahren bei Oberlandesgerichten festgelegt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die Linke begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich den \u00c4nderungsantrag \n",
		"der Gr\u00fcnen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Mit Blick auf eine vern\u00fcnftige Oppositionsarbeit haben \nwir  \u00fcbrigens  darauf  verzichtet,  schnell  einen  weiterge-\nhenden  \u00c4nderungsantrag  vorzulegen,  in  der  Hoffnung, \ndass  der  hier  vorliegende  \u00c4nderungsantrag  von  allen \nFraktionen  getragen  werden  kann.  Liebe  Kolleginnen \nund  Kollegen  von  den  Gr\u00fcnen,  in  der  Opposition  geht \ndas schon mal.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Am vergangenen Montag fand zum vorliegenden Ge-\nsetzentwurf  eine  Anh\u00f6rung  im  Rechtsausschusses  statt. \nWas dort gesagt wurde, fand ich schon ein wenig merk-\nw\u00fcrdig. Ziel des Gesetzes soll eigentlich sein, korruptes \nVerhalten  von  Abgeordneten  unter  Strafe  zu  stellen. \nAber  kaum  einer,  vor  allem  nicht  von  den  Regierungs-\nfraktionen,  fragte,  ob  das  mit  dem  vorliegenden  Wort-\nlaut,  also  mit  den  Tatbestandsmerkmalen  tats\u00e4chlich \nm\u00f6glich  ist.  Die  Tatbestandsmerkmale  m\u00fcssen  in  den \nErmittlungen beweisbar sein, sonst n\u00fctzt dieser Paragraf \nnichts.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nBurkhard  Lischka  [SPD]:  Das  ist  bei  jeder \nKorruption so!)\n",
		"Ich habe drei Jahre in der Korruptionsbek\u00e4mpfung in \nTh\u00fcringen gearbeitet. Ich kenne mich also aus. Ich wei\u00df, \nwie schwer eine solche Beweisf\u00fchrung ist. Die Fragen, \n",
		"die im Rechtsausschuss gestellt wurden, gerade von Ih-\nnen, Herr Uhl, drehten sich aber zum gr\u00f6\u00dften Teil eher \ndarum, wer f\u00fcr was zu Unrecht belangt werden k\u00f6nnte. \nDas  wirkte  eher  wie  Strafverteidigung,  wie  ein  Selbst-\nschutzreflex. Damit kann man aber keine Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung  gew\u00e4hrleisten.  Einige  konstruierten  in  der \nAnh\u00f6rung  lieber  kommunale  Beispiele,  um diesen  Ein-\ndruck etwas abzuschw\u00e4chen. Aber ich bitte Sie: Es geht \ndarum, einen ungerechtfertigten \u2013 ich betone: einen un-\ngerechtfertigten  \u2013  Vorteil  zu  verbieten.  Sie  fassen  das \nnun  deutlich  enger  und  verbinden  das  mit  dem  Tatbe-\nstandsmerkmal,  dass  damit  eine  Gegenleistung  verbun-\nden  sein  muss,  die  der  Abgeordnete  nach  Auftrag  oder \nWeisung  erbringt.  Aus  Sicht  eines  Ermittlers  muss  ich \nSie warnen: Dieser enge Rahmen wird sehr, sehr schwer \nzu beweisen sein.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Begr\u00fcndung, dass die Worte \u201eAuftrag\u201c und \u201eWei-\nsung\u201c  nicht  w\u00f6rtlich  zu  nehmen  sind,  gilt  nicht;  denn \nwenn das so im Gesetz steht, dann muss das einem Be-\nschuldigten  auch  genau  so  nachgewiesen  werden.  Der \nVorschlag der Gr\u00fcnen, diesen Passus durch eine andere \nFormulierung zu ersetzen \u2013 das ist etwas milder als die \nvon uns bevorzugte Variante, ihn komplett zu streichen \u2013,\nist  vielleicht  ein  annehmbarer  Kompromiss  f\u00fcr  die  Re-\ngierungskoalition.  Deswegen  kein  weiter  gehender  \u00c4n-\nderungsantrag von uns.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nehmen  wir  diese  \u00c4nderung  nicht  vor,  bef\u00fcrchte  ich \neine  fast  v\u00f6llige  Wirkungslosigkeit  dieses  Paragrafen. \n\u00a7 108 e des Strafgesetzbuches k\u00f6nnte dann ganz schnell \nPlaceboparagraf hei\u00dfen. Das hei\u00dft, wir h\u00e4tten zwar eine \nRechtsvorschrift, aber wenn man sich nicht zu dusselig \nanstellt, kann einem nichts passieren.\n",
		"Um einen langen Prozess jetzt vern\u00fcnftig abzuschlie-\n\u00dfen,  schl\u00e4gt  die  Linke  Ihnen  vor:  Lassen  Sie  uns  zu-\nn\u00e4chst dem \u00c4nderungsantrag und dann dem Gesetzent-\nwurf  einstimmig  zustimmen.  Korruptionsbek\u00e4mpfung \noder Placeboparagraf? \u2013 Das ist jetzt hier die Frage.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nBurkhard  Lischka  [SPD]:  Das  ist  kein  Place-\nboparagraf!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Sonja Steffen das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Sonja Steffen (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Meine Damen und Herren! Es gibt eine Frage, \ndie in Deutschland selten gestellt und noch seltener ehr-\nlich  beantwortet  wird.  Das  ist  die  Frage:  Und  was  ver-\ndienst du?  Nach einer Umfrage, dem Gehaltsreport des \nmanager magazins, wei\u00df nicht einmal jeder F\u00fcnfte, was \nseine Kollegen verdienen. Je h\u00f6her die Hierarchiestufe, \n"
	],
	[
		"Sonja Steffen\n",
		"desto  wortkarger  werden  die  Menschen.  Das  ist  kein \nWunder:  Wer  \u00fcber  dem  Schnitt  verdient,  f\u00fcrchtet  den \nNeid der anderen, und wer weniger verdient, der sch\u00e4mt \nsich vielleicht. Hinzu kommt, dass die Gehaltsstrukturen \noftmals  als  sehr  ungerecht  empfunden  werden.  H\u00e4ufig \nhei\u00dft es: Wer laut genug schreit, der bekommt auch was. \nSo k\u00f6nnen sogar Geh\u00e4lter f\u00fcr die gleiche T\u00e4tigkeit stark \nvariieren.\n",
		"In  Bezug  auf  die  Geh\u00e4lter  der  Abgeordneten  gilt  je-\ndoch etwas v\u00f6llig anderes: Das Grundgesetz verpflichtet \nuns selbst, in eigener Sache zu entscheiden. Das demo-\nkratische Prinzip verlangt, dass der gesamte Willensbil-\ndungsprozess f\u00fcr den B\u00fcrger durchschaubar ist und das \nErgebnis vor den Augen der \u00d6ffentlichkeit beschlossen \nwird. Dies ist n\u00e4mlich die einzig wirksame Kontrolle in \ndiesem Zusammenhang.\n",
		"Frau Sitte, ich bin der Meinung, wir gew\u00e4hren diese \nTransparenz.  Sie  haben  selber  darauf  hingewiesen:  Wir \nhaben 2011 eine unabh\u00e4ngige Kommission eingerichtet, \nin die \u00fcbrigens auch von der Linken und den Gr\u00fcnen be-\nnannte Experten entsandt wurden. Alle Fraktionen haben \nExperten  f\u00fcr die  Kommission  benannt. Diese Kommis-\nsion  hat  dieses  Thema  ausf\u00fchrlich,  mehrere  Jahre  lang, \ner\u00f6rtert und eine Empfehlung f\u00fcr die Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung erarbeitet. Von einer \u201ehei\u00dfen Kartoffel\u201c kann \nman in dem Zusammenhang nicht reden.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"In der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf wurde inten-\nsiv diskutiert. Wir beraten ihn heute in zweiter und drit-\nter Lesung zu prominenter Stunde.\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich  und  v\u00f6llig  zu  Recht  schauen  die \nB\u00fcrger kritisch auf unsere Pl\u00e4ne. Schnell, aber auch ver-\nst\u00e4ndlicherweise  wird  der  Ruf  laut,  dass  das  Parlament \nein  Selbstbedienungsladen  sei.  Jedoch  hat  das  Bundes-\nverfassungsgericht  in  seinem  sogenannten  Di\u00e4tenurteil \nbetont,  dass  diese  h\u00e4ufig  kritisierte  Entscheidung  in  ei-\ngener Sache zwingend ist, genauso wie die Transparenz. \nDas kann uns niemand abnehmen. Das f\u00fchrt aber dazu, \ndass die Bev\u00f6lkerung \u2013 ebenfalls zu Recht \u2013 \u00fcber die an-\ngemessene H\u00f6he der Abgeordnetenentsch\u00e4digung disku-\ntiert.  Schlie\u00dflich  geht  es  bei  dieser  Frage  auch  um  die \nVerteilung von Steuergeldern.\n",
		"Ich  will  den  Blick  auf  die  einzige  Vorschrift  im \nGrundgesetz lenken,  die sich  damit  besch\u00e4ftigt.  Das  ist \nder Art. 48. Hier hei\u00dft es:\n",
		"Die  Abgeordneten  des  Bundestages  haben  An-\nspruch auf eine angemessene, ihre Unabh\u00e4ngigkeit \nsichernde Entsch\u00e4digung.\n",
		"Die  wichtige  Frage,  die  wir  uns  beantworten  m\u00fcssen, \nlautet also: Was ist angemessen, und was ist die Unab-\nh\u00e4ngigkeit sichernd?\n",
		"Im  19.  Jahrhundert  herrschte  \u00fcbrigens  die  Auffas-\nsung,  dass  das  Abgeordnetenmandat  selbstverst\u00e4ndlich \nein unbezahltes Ehrenamt sei. Wenn dies heute noch so \nw\u00e4re,  dann  h\u00e4tten  wir  diese  Debatte  nicht.  Aber  dann \nk\u00f6nnten sich nur richtig Wohlhabende ein Mandat leis-\n",
		"ten, und das will in unserer modernen Demokratie wohl \nniemand.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \ndes Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE])\n",
		"Im  Laufe  der  Zeit  ist  also  eine  Vollalimentation  der \nAbgeordneten  aus  der  Staatskasse  entstanden.  Auf  die \nmit  dem  Mandat  verbundenen  zeitlichen  und  auch  in-\nhaltlichen Belastungen m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht \nmehr eingehen; das haben meine Kollegen Herr Uhl und \nauch Herr Kaster bereits gemacht. Auch in der ersten Le-\nsung ist dies schon angesprochen worden.\n",
		"Eine  Orientierung  an  den  Einkommen  in  der  Privat-\nwirtschaft, vielleicht mit Blick auf Gesch\u00e4ftsf\u00fchrergeh\u00e4lter,\nkann  allein  aufgrund  der  dort  vorhandenen  Einkom-\nmensunterschiede  nicht  erfolgen.  Das  Abgeordnetenge-\nsetz  orientiert  sich  daher  bereits  seit  1995,  also  schon \nseit  beinahe  20  Jahren,  an  den  Bez\u00fcgen  eines  Bundes-\nrichters  oder  eines  h\u00f6heren  kommunalen  Wahlbeamten \nauf  Zeit.  Ich  meine,  dies  ist  ein  schl\u00fcssiges  Ma\u00df  der \nAusrichtung. Wir setzen uns damit in der Tat mit einem \nB\u00fcrgermeister einer mittelgro\u00dfen Stadt und einem Land-\nrat gleich, wobei der Landrat ein Gebiet mit einer Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung  von  80 000  bis  100 000  Einwohnern  be-\ntreut. Kollege Sch\u00e4fer hat darauf schon hingewiesen.\n",
		"Ob  dies  nun  in  zwei  oder  in  zehn  Stufen  geschieht, \n",
		"macht letztendlich keinen Unterschied.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Doch!)\n",
		"Meiner Meinung nach w\u00e4re eine mehrstufige, beispiels-\nweise eine zehnstufige, Anpassung sogar Augenwische-\nrei. In Anbetracht der Transparenz, die wir den B\u00fcrgern \nschuldig sind, ist eine zweistufige Anpassung offener.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Meine Redezeit ist fast zu Ende. Ich m\u00f6chte nur noch \nkurz  darauf  hinweisen,  dass  das  Bausteinmodell,  Frau \nHa\u00dfelmann,  von  allen  Experten  in  der  Anh\u00f6rung  zwar \nals f\u00fcr durchaus m\u00f6glich befunden wurde, aber auch teu-\nrer. Sie werden sich daran erinnern. Insofern, denke ich, \nsollten  wir  auch  aus  Kostengr\u00fcnden  dem  Steuerzahler \ndieses von uns bevorzugte Modell vorstellen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Letztendlich haben wir heute \u00fcber noch einen Gesetz-\nentwurf zu entscheiden. Dabei geht es um ein sehr wich-\ntiges Thema. Die SPD-Fraktion hat sich schon seit lan-\ngem daf\u00fcr eingesetzt. Es handelt sich um die Bestrafung \nder  Abgeordnetenbestechung.  Mein  Kollege  Lischka \nwird gleich ausf\u00fchrlicher darauf eingehen. Ich will Ihnen \nnur noch sagen: Ich freue mich ganz besonders, dass wir \nnach  so  vielen  Anl\u00e4ufen  nun  auch  unseren  Koalitions-\npartner,  die  CDU/CSU-Fraktion,  endlich  von  der  Not-\nwendigkeit dieses Straftatbestandes \u00fcberzeugen konnten.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chster Redner, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n",
		"spricht der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele.\n",
		"Str\u00f6bele\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Hans-Christian \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \n",
		"Es war vor langer, langer Zeit,\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Volker Kauder [CDU/CSU]: Opa \nStr\u00f6bele erz\u00e4hlt!)\n",
		"da  hat  eine  Ministerin  einer  rot-gr\u00fcnen  Regierung  die \nAbgeordneten des Bundestages dar\u00fcber informiert, dass \nsie bei der UNO ein Abkommen vereinbart habe,\n",
		"(Thomas Oppermann [SPD]: Das ist zehn \nJahre her!)\n",
		"das  weltweit  die  Abgeordnetenbestechung  wie  die  Be-\nstechung von Amtspersonen unter Strafe stellen soll. Sie \nhat  gesagt,  dass  sie  das  unterschreiben  m\u00f6chte.  Viele, \nviele  Abgeordnete  haben  gesagt:  Tu  das  nicht,  tu  das \nnicht!\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Staatsanw\u00e4lte werden uns alle ins Gef\u00e4ngnis bringen \noder  jedenfalls  unseren  Ruf  sch\u00e4digen.  \u2013  Die  mutige \nMinisterin  hat  trotzdem  am  9.  Dezember  2003  unter-\nschrieben, also vor mehr als einem Jahrzehnt. Heute soll-\nten  wir  dieses  Abkommen  endlich  ratifizieren.  Wir  ha-\nben einen Vorschlag dazu vorgelegt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir reden ja hier heute nicht nur \u00fcber Di\u00e4tenerh\u00f6hun-\ngen, sondern auch \u00fcber den von der Koalition vorgeleg-\nten  Entwurf  eines  Gesetzes  zur  \u00c4nderung  des  \u00a7 108 e \nStrafgesetzbuch, Abgeordnetenbestechung. Ich sage: Es \nist gut, dass endlich das ganze Haus einen solchen Ge-\nsetzentwurf verabschiedet.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Nur: Auch ein guter Gesetzentwurf kann noch besser \n",
		"werden.\n",
		"(Christine Lambrecht [SPD]: Aber nur, wenn \nStr\u00f6bele mitmacht!)\n",
		"Deshalb  haben  wir  einen  \u00c4nderungsantrag  vorgelegt. \nWir  sagen:  Die  Einschr\u00e4nkung,  dass  nur  dann  bestraft \nwird, wenn ein Auftrag oder eine Weisung nachgewiesen \nwird \u2013 das wird ganz selten der Fall sein \u2013,\n",
		"(Christine Lambrecht [SPD]: Das ist wie im \nStrafrecht!)\n",
		"ist zu eng. Wir wollen diese Worte ganz streichen; denn \nwir  brauchen  sie  nicht.  Wir  haben  dazu  aber  auch  eine \nAlternative vorgelegt und gesagt: Wenn das Handeln des \nAbgeordneten  zur  Durchsetzung  der  Interessen  eines \nDritten geschieht, dann soll die Strafbarkeit einsetzen. \u2013 \nIch  sage  Ihnen:  Nehmen  Sie  unseren  \u00c4nderungsantrag \nan! Dann k\u00f6nnen wir mit noch besserem  Gewissen  zu-\nstimmen. Wir werden aber in jedem Fall zustimmen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"",
		"Nun haben Sie diesen Gesetzentwurf, der positiv ist, \nmit  der  Debatte  \u00fcber  die  Abgeordnetendi\u00e4tenerh\u00f6hung \nverbunden.  Ich  sage  Ihnen:  Dieser  gute  Gesetzentwurf \ndarf nicht als Alibi f\u00fcr die schnelle Verabschiedung des \nEntwurfs des Di\u00e4tenerh\u00f6hungsgesetzes dienen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Eile, mit der der Gesetzentwurf zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung \ndurch den Bundestag gewunken werden soll \u2013 innerhalb \nvon einer Woche und ohne anst\u00e4ndige Beratung \u2013, zeigt \nbzw.  atmet  Ihr  schlechtes  Gewissen,  Ihre  Furcht.  Da \nm\u00fcssen  Sie  sich  nicht  wundern,  dass  Sie  deshalb  \u201ege-\nbissen\u201c werden, von der \u00d6ffentlichkeit und von uns.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN \u2013 Volker Kauder [CDU/\nCSU]: Was, \u201egebissen\u201c? Sind Sie jetzt auf ein-\nmal  f\u00fcr  K\u00f6rperverletzung?  Das  ist  ja  ein  di-\nckes Ei!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chster Redner, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n",
		"hat der Kollege Johann Wadephul das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Johann Wadephul (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Herr Kollege Str\u00f6bele, ich glaube, dass wir dem \nSelbstverst\u00e4ndnis des Mandats und dem Selbstverst\u00e4nd-\nnis  des  Parlaments  keinen  Dienst  erweisen,  wenn  wir \nalle Regelungen, die hier zu treffen sind, \u00f6ffentlich dar-\nstellen, sozusagen als Akt der Selbstkasteiung.\n",
		"(Dr. Hans-Peter  Uhl  [CDU/CSU]:  Richtig!  \u2013 \nKatja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas hat doch gar keiner gesagt! Str\u00f6bele ver-\nsteht nichts von Selbstkasteiung!)\n",
		"Au\u00dferdem wird von  manchen unterstellt, wir h\u00e4tten  ei-\nnen ungez\u00fcgelten Entwicklungsdrang, vielleicht auch ei-\nnen  Bereicherungsdrang,  vielleicht  auch  einen  Gestal-\ntungsdrang \u2013 als wenn wir uns st\u00e4ndig z\u00fcgeln m\u00fcssten.\n",
		"Meine Fraktion \u2013 das sage ich nicht deshalb, weil ich \nirgendeiner  rechtswidrigen  Verhaltensweise  von  Abge-\nordneten Vorschub leisten m\u00f6chte \u2013 geht den schweren \nWeg dieser Gesetzgebung zur strafrechtlichen Regelung \nder Abgeordnetenbestechung mit; wir stimmen dem Ge-\nsetzentwurf zu. Aber der Kollege Uhl hat einige Beden-\nken  zum  Ausdruck  gebracht,  die  unser  Erleben  in \nDeutschland  widerspiegeln.  Man  kann  in  unserer  Me-\ndiengesellschaft  n\u00e4mlich  recht  fr\u00fchzeitig  Opfer  eines \nVorverurteilungsprozesses werden.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nAber nur, wenn jemand quatscht!)\n",
		"Das muss uns beiden als Anw\u00e4lte, die die Unschuldsver-\nmutung hochhalten m\u00fcssen \u2013 sie ist Ihnen ja besonders \n"
	],
	[
		"Dr. Johann Wadephul\n",
		"wichtig, Herr Kollege Str\u00f6bele \u2013, zu denken geben. Wir \ngehen  in  diesen  Gesetzgebungsprozess  \u2013  das  sage  ich \nganz offen \u2013 nicht ohne Sorge und nicht ohne den deutli-\nchen Appell an die Staatsanwaltschaften in Deutschland, \nmit  diesem  Instrumentarium  vorsichtig,  sorgf\u00e4ltig  und \nangemessen umzugehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Was  das  Verfahren,  die  Abgeordnetenentsch\u00e4digung \nzu regeln, angeht, muss man sagen: Wir haben in der Tat \neinen z\u00fcgigen Beratungsprozess gehabt.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas  kann  man  wohl  sagen!  \u2013  Hans-Christian \nStr\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das \nist untertrieben!)\n",
		"Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir hat-\nten  sehr  sorgf\u00e4ltige  Beratungen.  Ich  m\u00f6chte  ganz  herz-\nlich  allen  danken,  die  daran  mitgewirkt  haben.  Es  hat \nkritische  Fragen  gegeben,  auch  im  Gesch\u00e4ftsordnungs-\nausschuss.  Wir  haben  lange  beraten.  Wir  hatten  aber \nGrundlagen.  Wir  hatten die  Vorschl\u00e4ge  der  Unabh\u00e4ngi-\ngen Kommission aus der letzten Legislaturperiode. Na-\nt\u00fcrlich gilt die Diskontinuit\u00e4t; sie gilt aber f\u00fcr Gesetzge-\nbungsvorhaben.  Das  hei\u00dft  nicht,  dass  wir  in  der  neuen \nLegislaturperiode  d\u00fcmmer  werden.  Wir  bauen  auf  dem \nauf,  was  die  Kommission  erarbeitet  hat.  Wir  k\u00f6nnen \nauch darauf aufbauen. Wir haben eine \u00fcber dreist\u00fcndige \nAnh\u00f6rung  durchgef\u00fchrt.  Es  sind  alle  Aspekte  er\u00f6rtert \nworden. Deswegen  k\u00f6nnen  wir  heute  guten  Gewissens \nentscheiden, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Ich  bin  nicht  der  Auffassung,  dass  eine  l\u00e4ngere  Er\u00f6rte-\nrung uns irgendwie kl\u00fcger machen w\u00fcrde.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das \nsowieso nicht! Aber besser informiert!)\n",
		"Ich bin \u00fcbrigens auch nicht der Auffassung, dass sie die \nDebatte  in  der  deutschen  \u00d6ffentlichkeit  insgesamt  ver-\nsachlichen  w\u00fcrde  \u2013  man  muss  eher  gegenteilige  Be-\nf\u00fcrchtungen haben.\n",
		"Wir k\u00f6nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren \n\u2013  das  soll  bei  aller  Kritik,  die  ge\u00e4u\u00dfert  wurde,  nicht  in \nden  Hintergrund  treten  \u2013,  Einigkeit  feststellen  \u00fcber  die \nwesentlichen Ziele der Reform des Abgeordnetenrechts. \nDie Abgeordnetenentsch\u00e4digung soll sich am Gehalt ei-\nnes Bundesrichters orientieren. Warum wir dieses f\u00fcr an-\ngemessen halten, ist mehrfach hergeleitet worden. Wenn \nwir dieses Ziel ins Gesetz schreiben, dann liegt es \u2013 die \nKollegen  Uhl  und  Kaster  haben  das  schon  hervorgeho-\nben \u2013 in unserem ureigensten Interesse als Gesetzgeber, \nder ernst genommen werden will, daf\u00fcr zu sorgen, dass \ndiese  Gesetzeslage  auch  Wirklichkeit  wird.  Deswegen \nf\u00fchren wir die Anpassung jetzt durch, in zwei Schritten.\n",
		"Die Sachverst\u00e4ndigen haben uns bescheinigt, dass wir \nselber  gestalten  k\u00f6nnen,  auf  welchem  Wege  wir  diese \nAnpassung erreichen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man sie genauso \ngut in vier Schritten vornehmen. Ich will hier aber nicht \nunerw\u00e4hnt  lassen,  dass  wir  aufgefordert  worden  sind, \n",
		"wenn  wir  denn  der  \u00dcberzeugung  seien,  dass  diese  An-\npassung  berechtigt  ist  \u2013  und  dieser  \u00dcberzeugung  sind \nwir \u2013, diese Anpassung sofort, in einem Schritt, vorzu-\nnehmen.  Die  Emp\u00f6rung  w\u00fcrde  wahrscheinlich  gr\u00f6\u00dfer \nausfallen;  aber  zul\u00e4ssig  w\u00e4re  das  in  jedem  Fall  \u2013  und \nkonsequent: Wenn man der Meinung ist, dass das Gehalt \neines Bundesrichters der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Abgeordneten-\nentsch\u00e4digung sein muss, dann muss man diese Anpas-\nsung  auch  durchf\u00fchren.  Dass  Begeisterung  und  Nach-\nvollziehbarkeit  im  Hinblick  auf  diese  Regelung  in  der \ndeutschen  \u00d6ffentlichkeit  zun\u00e4hmen,  wenn  wir  die  An-\npassung in hom\u00f6opathischen Dosen \u2013 in vier, f\u00fcnf, zehn, \nzw\u00f6lf Schritten \u2013 durchf\u00fchrten, das glaube ich im Ernst \nnicht.  Deswegen  ist  eine  Anpassung  in  zwei  Schritten \nangemessen, und wir stehen dazu.\n",
		"",
		"Zweiter Grundsatz. Wir stehen auch zur Transparenz. \nDie Kollegin Steffen hat angesprochen, dass man, wenn \nman sich damit besch\u00e4ftigt, wer in Deutschland wie viel \nverdient, festhalten muss, dass kaum ein Gehalt so trans-\nparent ist wie die Abgeordnetenentsch\u00e4digung. Und das \nist auch gut so \u2013 um es mit diesem ber\u00fchmten Satz eines \nBerliners zu sagen \u2013, und das bleibt auch so, meine sehr \nverehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Wir haben jetzt eine Regelung gefunden; aber wir wer-\nden  in  jeder  Wahlperiode  gesondert  festlegen,  dass  wir \nuns an diese Regelung halten, das hei\u00dft, es wird eine Be-\nschlussfassung  durch  das  Plenum  des  Deutschen  Bun-\ndestages geben \u2013 transparenter geht es insgesamt nicht.\n",
		"Dritter Punkt. Unstreitig ist in der Kommission auch \ndie H\u00f6he der Altersentsch\u00e4digung gewesen. Das ist von \nden Kritikern des jetzigen Modells etwas verschwiegen \nworden. Man muss aber einmal darauf hinweisen, dass, \nwenn  dieselbe  H\u00f6he  der  Altersentsch\u00e4digung  erreicht \nwerden soll, wie sie jetzt geregelt ist \u2013 und wie wir sie \nf\u00fcr die Zukunft regeln wollen \u2013, es schwierig wird, dies \nmit einem Bausteinmodell \u2013 gesetzliche Rentenversiche-\nrung  plus  eine  Art  betriebliche  Zusatzversorgung  \u2013  zu \nerreichen. Dies richte ich auch an die Gr\u00fcnen; der Kol-\nlege Strengmann-Kuhn hat sich ja in der ersten Lesung \nals  ausgewiesener  Rentenexperte  zu  Wort  gemeldet. \nWenn  man  f\u00fcr  die  Altersentsch\u00e4digung  ein  dreistufiges \nBausteinmodell einf\u00fchren wollte, wie es in der Arbeits- \nund  Lebenswirklichkeit  Deutschlands  in  der  Tat  nicht \nunbekannt ist, ergeben sich zwei Probleme: Man erreicht \nso keine Transparenz, und es wird eine Ungleichbehand-\nlung von Abgeordneten geben. Wie Professor Zeh gesagt \nhat:  Die  Aus\u00fcbung  eines  Staatsamtes  nun  gerade  der \nEntwicklung  der  Kapitalm\u00e4rkte  zu  \u00fcberlassen,  das  ist \nschon fragw\u00fcrdig.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Dass  dieser  Vorschlag  aus  den  Reihen  der  Gr\u00fcnen \nkommt,  hat  mich,  gelinde  ausgedr\u00fcckt,  schon  etwas \n\u00fcberrascht.\n",
		"Wir stehen, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n",
		"am Ende eines langen Diskussionsprozesses.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Der war diesmal kurz!)\n"
	],
	[
		"Dr. Johann Wadephul\n",
		"Ich  bin  mit  unserem  Sachverst\u00e4ndigen,  Herrn  Spranger \n\u2013 er  ist  ein  langj\u00e4hriger  ehemaliger  Kollege  \u2013,  einig  in \nder Hoffnung, dass das Dauerbrennerthema Abgeordne-\ntenrecht/Abgeordnetenentsch\u00e4digung hiermit endlich zu \neiner befriedigenden L\u00f6sung kommt. Ich meine das ganz \nw\u00f6rtlich; denn eine hervorragende L\u00f6sung wird man sel-\nten erreichen. Wenn die Selbstbesch\u00e4ftigung mit diesem \nThema einen vern\u00fcnftigen Abschluss gefunden hat, kann \ndas dazu beitragen, dass wir uns um unsere eigentlichen \nAufgaben k\u00fcmmern k\u00f6nnen. In diesem Sinne appelliere \nich  an  Sie  alle,  den  vorliegenden  Beschlussempfehlun-\ngen des Rechtsausschusses und des Gesch\u00e4ftsordnungs-\nausschusses zuzustimmen.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls  n\u00e4chster  Redner  erh\u00e4lt  der  Kollege  Burkhard \n",
		"Lischka das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Burkhard Lischka (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Seit \n\u00fcber zehn Jahren warten die Vereinten Nationen auf den \nheutigen Tag. Sie warten darauf, dass wir endlich auch in \nDeutschland die Bestechung und die Bestechlichkeit von \nAbgeordneten  unter  Strafe  stellen,  wie  das  bereits \n169 L\u00e4nder  weltweit  getan  haben.  In  wenigen  Minuten \nhat das Warten ein Ende.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wenn  sich  k\u00fcnftig  ein Abgeordneter  kaufen  l\u00e4sst,  dann \nist das strafbar, und das ist auch gut so.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder LINKEN)\n",
		"Heute Morgen wird das verboten, was in einer Demo-\nkratie definitiv nicht erlaubt sein sollte, n\u00e4mlich die Be-\nstechung  und  das  Schmieren  von  frei  gew\u00e4hlten  Abge-\nordneten;  denn  jede  Demokratie  lebt  doch  vor  allen \nDingen  davon,  dass  die  Auseinandersetzungen  hier  im \nParlament  mit  Argumenten  gef\u00fchrt  werden  und  nicht \ndurch  die  Bestechung  einzelner  Abgeordneter  beein-\nflusst werden k\u00f6nnen. Jede Demokratie lebt auch davon, \ndass Politiker das Gemeinwohl im Blick haben und sich \nnicht nur von Einzelinteressen leiten, geschweige denn, \nvon  Einzelnen  kaufen  lassen.  Jede  Demokratie  lebt \nschlie\u00dflich auch von unabh\u00e4ngigen Parlamentariern, die \nsich nicht in die H\u00e4nde von irgendwelchen Geldgebern \nbegeben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nKollege  Lischka,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage \n",
		"der Kollegin Keul?\n",
		"Burkhard Lischka (SPD):\nSehr gerne.\n",
		"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Herr Kollege Lischka. \u2013 Sie haben eben \ngesagt,  es  sei  jetzt  Gott  sei  Dank  endlich  soweit,  dass \nstrengere  Regelungen  gegen  die  Abgeordnetenbeste-\nchung  in  Kraft  treten.  Ich  frage  Sie:  Warum  haben  Sie \nunseren  Gesetzentwurf,  der  die  Schaffung  von  Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Ratifikation der UN-Konvention zum \nInhalt hat, von der Tagesordnung genommen?\n",
		"",
		"Wir behandeln jetzt die Abgeordnetenbestechung und \nwerden  zustimmen.  Nach  wie  vor  werden  wir  aber  die \nUN-Konvention nicht ratifiziert haben, obwohl das ohne \nWeiteres zeitgleich mit der Verabschiedung der strenge-\nren  Regelungen  gegen  die  Abgeordnetenbestechung \nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Warum haben Sie auf Vertagung \ngedr\u00e4ngt?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Burkhard Lischka (SPD):\nFrau  Keul,  ich  habe  dar\u00fcber  bereits  im  Rechtsaus-\nschuss  gesprochen  und  gesagt,  dass  wir  bestimmte \nRechtsf\u00f6rmlichkeitsregelungen haben, die voraussetzen, \ndass diese Regelungen, die wir heute verabschieden, ins \nBundesgesetzblatt kommen. Danach k\u00f6nnen wir das Ra-\ntifizierungsverfahren  einleiten.  Das  wird  die  Bundesre-\ngierung tun; das ist klar. Das ist ja auch ein Ziel des Ge-\nsetzentwurfes, den wir heute verabschieden.\n",
		"Meine Damen und Herren, die Bestechung eines Ab-\ngeordneten ist wahrscheinlich der schwerste Angriff auf \nein Parlament und auf die Funktionsweise einer Demo-\nkratie, den man sich \u00fcberhaupt vorstellen kann. Das trifft \neine Demokratie mitten ins Herz. Deshalb sagen wir klar \nund  deutlich:  In  Deutschland  ist  das  in  Zukunft  ein \nStraftatbestand.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Mit diesen Regelungen, die wir heute verabschieden, \nverlassen  wir  schlie\u00dflich  auch  diesen  wirklich  uns\u00e4gli-\nchen Dunstkreis von Nordkorea, Sudan und Syrien. Dass \nwir wie diese L\u00e4nder in der Vergangenheit keine umfas-\nsende  Regelung  zur  Abgeordnetenbestechung  hatten, \nwar  peinlich  und  besch\u00e4mend.  Es  war  aber  auch  voll-\nkommen unn\u00f6tig, sich zehn Jahre lang mit diesen L\u00e4n-\ndern auf eine Stufe zu stellen. Deutschland hat es wirk-\nlich nicht verdient, in diesem l\u00e4cherlichen und absurden \nLicht dazustehen;\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"denn wir sind ja nun wirklich kein Land, in dem die \nKorruption bl\u00fcht und in dem sich Volksvertreter schmie-\nren lassen. Deshalb wurde es jetzt wirklich h\u00f6chste Zeit, \ndas  zu  regeln,  was  in  unseren  Breitengraden  eigentlich \nselbstverst\u00e4ndlich ist: Wer sich als Abgeordneter kaufen \nl\u00e4sst, begeht ein Unrecht und muss daf\u00fcr geradestehen. \nDiese Selbstverst\u00e4ndlichkeit kommt jetzt in das Bundes-\ngesetzblatt.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n"
	],
	[
		"1) Anlagen 3 bis 7\n",
		"2) Ergebnis Seite 1388 C\n"
	],
	[
		"1) Ergebnis Seite 1390 D\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke\n",
		"Aber machen wir uns nichts vor: Bereits heute ist ab-\nsehbar,  dass  die  neuen  Bundesl\u00e4nder  und  Berlin  auch \nnach  Auslaufen  des  Solidarpakts II  auf  die  Unterst\u00fct-\nzung  des  Bundes  und  die  gemeinsame  Solidarit\u00e4t  aller \nL\u00e4nder  angewiesen  sein  werden.  Genau  deshalb  muss \neine  verl\u00e4ssliche  und  gerechte  Anschlussregelung  im \nRahmen  der  Neuverhandlungen  der  Bund-L\u00e4nder-Fi-\nnanzbeziehungen ganz oben auf der wirtschafts- und fi-\nnanzpolitischen Agenda stehen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"K\u00fcnftig  m\u00fcssen  sich  alle  strukturschwachen  Regio-\nnen in ganz Deutschland auf ein verl\u00e4ssliches und aufga-\nbengerechtes  Finanzierungssystem  st\u00fctzen  k\u00f6nnen.  Das \nm\u00fcssen wir erreichen, und deshalb ist ein festes B\u00fcndnis \nOstdeutschlands  mit  den  strukturschwachen  Regionen \nim Westen eines meiner erkl\u00e4rten politischen Ziele.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir brauchen dieses B\u00fcndnis angesichts der jetzt schon \nsichtbaren und f\u00fcr die Zukunft absehbaren Verteilungs-\nk\u00e4mpfe.  Entweder  tun  wir  uns  zusammen  und  sind  ge-\nmeinsam stark, oder wir gehen getrennt voneinander un-\nter.\n",
		"Wir d\u00fcrfen uns nicht damit begn\u00fcgen, die ostdeutsche \nWirtschaft  zu  unterst\u00fctzen.  Wir  m\u00fcssen  auch  etwas  bei \nden L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern tun. Die Unterschiede bei den \nL\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern sind nicht nur ungerecht und eine \nder  wesentlichen  Ursachen  f\u00fcr  die  Abwanderung,  son-\ndern  sie  f\u00fchren  auch  zu  einer  geringeren  Binnennach-\nfrage.  Auch  deshalb  ist  die  Einf\u00fchrung  eines  gesetzli-\nchen  Mindestlohns  besonders \nf\u00fcr  Ostdeutschland \nwichtig und richtig.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  wird  eine  Premiere.  Damit  wird  erstmals  bundes-\nweit ein einheitlicher Verdienst festgeschrieben, und da-\nmit  setzen  wir  ein  wichtiges  Signal;  damit  zeigen  wir, \ndass wir es mit der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse \nin ganz Deutschland ernst meinen.\n",
		"Ich  wei\u00df,  dass  wieder  Bedenkentr\u00e4ger  unterwegs \nsind. Da wird zum Teil der Teufel an die Wand gemalt. \nTrotzdem bin ich strikt gegen Ausnahmeregelungen, die \n\u00fcber das im Koalitionsvertrag Vereinbarte hinausgehen. \nNat\u00fcrlich wird die Einf\u00fchrung des Mindestlohns einige \nBetriebe  vor  Probleme  stellen,  im  Osten,  aber  auch  im \nWesten; kein Mensch leugnet das. Nat\u00fcrlich werden die \nPreise im Dienstleistungssektor zum Teil steigen.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Und Jobs verloren \ngehen!)\n",
		"Aber  wer  selber  einigerma\u00dfen  anst\u00e4ndig  verdient,  der \nwird  auch  nichts  dagegen  haben,  beim  Friseur  oder  im \nBlumenladen etwas mehr zu bezahlen. Es muss doch da-\nrum  gehen,  dass  alle  vern\u00fcnftig  \u00fcber  die  Runden  kom-\nmen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"",
		"Derzeit  verdient  etwa  ein  F\u00fcnftel  der  ostdeutschen \nArbeitnehmer  weniger  als  8,50 Euro  pro  Stunde,  viele \nm\u00fcssen  zus\u00e4tzlich  Hartz IV  beantragen,  um  ihren  Le-\nbensunterhalt zu bestreiten. Damit muss endlich Schluss \nsein.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \ndes  Abg.  Stephan  K\u00fchn  [Dresden]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Allen Betrieben, die glauben, die 8,50 Euro nicht bew\u00e4l-\ntigen zu k\u00f6nnen, sage ich: Ihr habt immer noch die M\u00f6g-\nlichkeit,  vorher  einen  Tarifvertrag  abzuschlie\u00dfen,  bei \ndem  der  Lohn  unter  8,50 Euro  liegt.  Dann  greift  der \nMindestlohn erst ab Anfang 2017. \u2013 In diesem Zusam-\nmenhang  finde ich es wirklich bemerkenswert,  dass  al-\nlein die Ank\u00fcndigung des Mindestlohns innerhalb weni-\nger  Wochen  dazu  gef\u00fchrt  hat,  dass  auf  einmal \nTarifvertr\u00e4ge geschlossen werden. Alleine das ist schon \nein Erfolg; denn da geht es auch um so elementare Fra-\ngen wie Urlaubstage und Arbeitsbedingungen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Das alles ist auch von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr ein in Ost \nund West einheitliches Rentensystem. Das wird 2019 mit \ndem  Auslaufen  des  Solidarpakts  kommen.  Das  haben \nwir so in den Koalitionsvertrag geschrieben. Ob wir bis \ndahin  einen  Zwischenschritt  in  Form  einer  teilweisen \nRentenangleichung  brauchen,  werden  wir  2016  pr\u00fcfen. \nDas h\u00e4ngt wiederum davon ab, in welchem Umfang die \nostdeutschen  Einkommen  und  damit  auch  die  Renten \nsteigen.\n",
		"Die  Forderung  nach  einem  einheitlichen  Rentensys-\ntem  ist  fast  25 Jahre  nach  der  Einheit  nat\u00fcrlich  berech-\ntigt. Ich habe sie selber oft genug mit Nachdruck erho-\nben.  Und  dennoch \nist  die  Rentengeschichte  der \nvergangenen 25 Jahre eine Erfolgsgeschichte. Das Ren-\nten-\u00dcberleitungsgesetz ist Ausdruck gelebter Solidarit\u00e4t \nvon Ost und West. Niemand im Osten musste nach der \nWende von einer DDR-Rente leben. Die Ostrenten sind \nseither  auf  fast  92 Prozent  des  Westniveaus  gestiegen. \nJetzt arbeiten wir an der vollst\u00e4ndigen Angleichung, und \ndie wird kommen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  in  den  Jahren  seit \nder  friedlichen  Revolution  und  der  Wiedervereinigung \nsind wir ein anderes Land geworden. Wir haben uns wei-\nterentwickelt und werden das auch weiter tun. Wir haben \nviel erreicht; aber es bleibt auch noch viel zu  tun,  zum \nBeispiel bei der entschiedenen Bek\u00e4mpfung des Rechts-\nextremismus.  Das  ist  ein  Thema,  das  mich  seit  vielen \nJahren bewegt. Ich versichere Ihnen: Ich werde alle mir \nzur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten nutzen, um un-\nsere  Kinder  und  Kindeskinder,  unsere  ganze  Gesell-\nschaft vor diesem braunen Pack zu sch\u00fctzen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \nbei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke\n",
		"Gott sei Dank f\u00fchrt die Generation unserer Kinder ein \nfreies  Leben  ohne  Mauer,  Teilung  und  Diktatur.  Den-\nnoch begegnet uns die Teilung mit ihren langandauern-\nden Folgen immer wieder im Alltag und in der Politik. \nDas ist zum Beispiel so beim Heimkinderfonds Ost, der \nvom Bund und von den ostdeutschen L\u00e4ndern getragen \nwird.  Aus  diesem  Fonds  werden  Menschen  unterst\u00fctzt, \ndie in sehr jungen Jahren zum Opfer staatlicher Repres-\nsion geworden sind, und das ist gut und richtig so.\n",
		"Aber es hat sich herausgestellt, dass das urspr\u00fcnglich \neingeplante  Geld  wider  Erwarten  nicht  reicht.  Es  steht \nfest,  dass  dieser  Fonds  erheblich  aufgestockt  werden \nmuss,  und  das  wird  nicht  billig.  Aber  die  Vorstellung, \nhier sparen  zu  k\u00f6nnen, indem man  den  Zugang  zu die-\nsem  Fonds  im  Nachhinein  st\u00e4rker  beschr\u00e4nkt  und  den \nLeistungskatalog ver\u00e4ndert, ist einfach abenteuerlich.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Damit  h\u00e4tten  wir  dann  nicht  nur  unterschiedliche  Leis-\ntungen  in  Ost  und  West,  sondern  auch  innerhalb  der \nGruppe  der  ehemaligen  ostdeutschen  Heimkinder,  und \ndas geht nun wirklich \u00fcberhaupt nicht.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Da steht der Bund gemeinsam mit den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern in der Pflicht, eine gute L\u00f6sung im Sinne der Be-\ntroffenen zu finden. Ich bin durchaus zuversichtlich, was \ndie Beratungen in der kommenden Woche angeht.\n",
		"Bei diesem  und  bei  anderen Themen wird jedenfalls \ndeutlich,  dass  es  noch  immer  Folgen  der  Teilung  gibt, \ndie es zu \u00fcberwinden gilt. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \nuns  das  gelingen  wird.  Die  deutsche  Einheit  ist  eben \nnichts  Statisches.  Sie  will  und  sie  muss  immer  wieder \nneu gestaltet werden. Dazu will ich meinen Beitrag leis-\nten.\n",
		"Ich bin in den vergangenen Wochen immer wieder ge-\nfragt worden, ob ich stolz darauf bin, aus Ostdeutschland \nzu kommen.\n",
		"(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"Wir  Ostdeutsche  haben  einiges  durchgemacht.  Wir  ste-\nhen  zu  unserer  friedlichen  Revolution  und  zur  Verant-\nwortung f\u00fcr unsere Geschichte. Wir haben besondere Ta-\nlente  und  Ressourcen.  Und:  Wir  k\u00f6nnen  Ver\u00e4nderung. \nDeshalb ist der Osten in manchen Bereichen unterdessen \nwirklich Avantgarde. Darauf kann man schon stolz sein; \nich  bin  es  jedenfalls.  Ich  bin  stolz  darauf,  aus  Ost-\ndeutschland zu kommen.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chster Redner \n",
		"erh\u00e4lt der Kollege Dietmar Bartsch das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE):\nSehr  geehrte  Frau  Gleicke,  das  verbindet  uns:  dass \nwir  stolz  sind,  aus  Ostdeutschland  zu  kommen.  \u2013  Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Zuschaue-\nrinnen und Zuschauer! Ja \u2013 um es klar und deutlich zu \nsagen \u2013, auch die Linke freut sich \u00fcber alle Fortschritte \nbei der Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 \nWolfgang Tiefensee [SPD]: Aber?)\n",
		"Es ist gut so, dass das Ganze bei allen europ\u00e4ischen Pro-\nblemen,  die  wir  haben,  weiter  ein  Thema  bleibt.  Wir \nfreuen  uns,  wenn  sich  die  Infrastruktur  entwickelt,  die \nVerkehrswege, die Kommunikationswege. Im Osten gibt \nes international anerkannte Hochschulen, Universit\u00e4ten, \nForschungseinrichtungen. Es gibt wunderbare Beispiele \nbeim St\u00e4dtebau, beim Stadtumbau. Da haben wir aus der \nOpposition und mit den L\u00e4ndern daf\u00fcr gesorgt, dass die \nK\u00fcrzungen, die Herr Ramsauer immer wollte, nicht ein-\ngetreten sind.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Darauf k\u00f6nnen wir, gemeinsam mit den Sozialdemokra-\nten,  auch  ein  bisschen  stolz  sein.  Auf  diese  Leistungen \nk\u00f6nnen  die  Menschen  stolz  sein,  besonders  die  Men-\nschen in den neuen L\u00e4ndern.\n",
		"Aber  zur  Realit\u00e4t  im  Osten  \u2013  im  \u00dcbrigen  auch  im \nWesten \u2013 z\u00e4hlt im Jahre 2014 auch, dass in oft fabelhaft \nsanierten  St\u00e4dten  viele  L\u00e4den  leer  stehen.  Dazu  z\u00e4hlt \nauch,  dass  wir  \u00fcberall  weltber\u00fchmte  K\u00fcnstler  engagie-\nren,  aber  dass  es  viele  Eltern  gibt,  die  den  Kinobesuch \nihrer Kinder nicht bezahlen k\u00f6nnen.\n",
		"Die Herstellung gleicher Lebensverh\u00e4ltnisse ist eben \nnicht  nur  eine  Erfolgsgeschichte. Wir  alle  wissen:  Die \nArbeitslosigkeit in den neuen L\u00e4ndern ist weiterhin na-\nhezu doppelt so hoch wie in den alten L\u00e4ndern. Es wiegt \nbesonders schwer, dass seit 1992 in den neuen L\u00e4ndern \ndie Zahl sozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze um \n17,5  Prozent,  n\u00e4mlich  um  1,2  Millionen,  gesunken  ist. \nIm gleichen Zeitraum ist in den alten L\u00e4ndern die Zahl \ndieser  Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse  um  5  Prozent  gestie-\ngen. Das ist ein wirklich schwerwiegendes Problem.\n",
		"Bei  den  L\u00f6hnen  und  Geh\u00e4ltern  hat  sich  der  Unter-\nschied zwischen Ost und West seit Mitte der 90er-Jahre \nnicht wesentlich ver\u00e4ndert. Das sage ich jetzt, da wir ja \ngerade \u00fcber die Di\u00e4tenerh\u00f6hung diskutiert haben.\n",
		"Die  Verm\u00f6gensungleichheit  ist  geblieben.  Haushalte \nim  Osten  verf\u00fcgen  im  Schnitt  nur  \u00fcber  42  Prozent  des \nVerm\u00f6gens  von  Haushalten  im  Westen.  Das  alles  sind \ndoch Riesenprobleme.\n",
		"Frau Gleicke, Sie verweisen auf die Wirtschaftskraft. \nJawohl,  einverstanden!  Daf\u00fcr  ist  das  Bruttoinlandspro-\ndukt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung ein ganz wichtiger Indi-\nkator.  Wenn  wir  uns  die  Zeit  von  2001  bis  2012  an-\nschauen,  stellen  wir  fest:  Alle  drei  Jahre  gab  es  eine \nAngleichung um 1 Prozent. Wir sind jetzt bei 75,5 Pro-\nzent des Westniveaus. Wenn wir die Aufholjagd mit die-\nsem \u201erasanten\u201c Tempo fortsetzen, dann haben wir 2085 \ngleichwertige Verh\u00e4ltnisse \u2013 fast 100 Jahre nach Herstel-\nlung der deutschen Einheit! Sie haben nicht einen einzi-\n"
	],
	[
		"Dr. Dietmar Bartsch\n",
		"gen  Vorschlag  gemacht,  wie  wir  das  wirklich  \u00e4ndern \nwollen. Nicht die Langsamkeit ist das Problem, sondern \ndass  es  keinen  einzigen  Vorschlag  gibt.  Sie  setzen  im \nKern auf ein Weiter-so.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nun haben Sie etwas zur Rente gesagt. Das war schon \neinigerma\u00dfen verwunderlich. Nat\u00fcrlich ist das eine zen-\ntrale  Frage  f\u00fcr  viele  Menschen  in  den  neuen  L\u00e4ndern. \nIch  will  noch  einmal  daran  erinnern:  Die  th\u00fcringische \nMinisterpr\u00e4sidentin,  Frau  Lieberknecht  \u2013  noch  stellt  in \nTh\u00fcringen die CDU den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013,\n",
		"(Mark Hauptmann [CDU/CSU]: Zum Gl\u00fcck!)\n",
		"hat im Jahr 2012 gesagt, dass das Agieren der damaligen \nKoalition auf Bundesebene offensichtlich einen Fall von \nArbeitsverweigerung  darstellt.  Das  haben  auch  Sie  da-\nmals kritisiert. Aber auch an diesem Punkt nehmen Sie \n\u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderung vor. Schwarz-Rot stellt auf \ndiesem Gebiet das Handeln wirklich ein.\n",
		"(Daniela Kolbe [SPD]: Das stimmt ja gar \nnicht!)\n",
		"Sie pr\u00fcfen nur. Sie k\u00fcndigen nur an. Das ist skandal\u00f6s, \nund  das  ist  auch  mit  dem  Verfassungsauftrag  \u201eHerstel-\nlung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c nicht vereinbar.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nun noch zu einem Thema, bei dem mich etwas be-\nsonders st\u00f6rt, zur M\u00fctterrente. Wir alle wissen: Ostm\u00fct-\nter  bekommen  f\u00fcr  ein  Kind,  das  vor  1992  geboren  ist, \n25,74 Euro. Bei Westm\u00fcttern sind die Kinder wertvoller; \ndaf\u00fcr gibt es n\u00e4mlich 28,14 Euro.\n",
		"(Mark Hauptmann [CDU/CSU]: So ein Bl\u00f6d-\nsinn! \u2013 Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: So ein \ndummes Zeug!)\n",
		"Wir sagen ganz klar und deutlich: Jedes Kind muss auf \ndem Rentenkonto gleich viel wert sein,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"egal  ob  es  1958  oder  2012,  ob  es  in  Schwerin  oder  in \nM\u00fcnchen geboren ist. Hier muss wirklich etwas neu ver-\nstanden werden. Das kann so nicht weitergehen.\n",
		"Die  deutsche  Einheit  muss  neu  verstanden  und  poli-\ntisch auch anders gestaltet werden. Der Aufbau Ost als \nNachbau  West  ist  letztlich  gescheitert.  Wir  brauchen \neine gezielte Struktur- und Regionalpolitik und auch da \nnicht nur Ank\u00fcndigungen, dass wir neue Wege erproben \nm\u00fcssen, wie es bei Ihnen steht. Nein, da m\u00fcssen die Er-\nfahrungen  des  Ostens  in  ganz  anderer  Weise  aufgegrif-\nfen werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Sie haben, Frau Gleicke, heute und in den letzten Ta-\ngen viel angek\u00fcndigt, vieles zum Thema Ost. Wir wer-\nden Sie bei vielen Dingen auch unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich \nhoffe, dass Sie da einen langen Atem haben. Nutzen Sie \nIhre Chance! Sie haben eine. Sie sind neu im Amt. Sa-\ngen Sie vor allen Dingen laut und rechtzeitig, wenn et-\nwas nicht klappt! Sie haben Ihren Vorg\u00e4nger gelobt. Den \n",
		"habe ich in den vergangenen vier Jahren zu dieser Frage \nnicht  einmal  geh\u00f6rt.  Ich  w\u00fcnsche  mir,  dass  Sie  in  der \nBundesregierung laut und deutlich sagen, wenn irgendet-\nwas in Bezug auf den Aufbau Ost nicht l\u00e4uft.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Zurufe von der \nCDU/CSU)\n",
		"Der erste Punkt w\u00e4re zum Beispiel, dass Sie bei den \nRegionalisierungsmitteln  daf\u00fcr  sorgen,  dass  der  Osten \nnicht  weniger  davon  bekommt.  Das  ist  eine  ganz  zen-\ntrale Frage. Daran werden wir Sie messen. Wenn das we-\nniger wird, haben Sie Ihren Auftrag nicht erf\u00fcllt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es muss ganz klar sein, dass das funktioniert.\n",
		"Dann  noch  eine  Bemerkung  zum  Mindestlohn.  Sie \nhaben damals gesagt: Ohne Wenn und Aber und sofort. \u2013 \nNa ja, das kann ich im Koalitionsvertrag wirklich nicht \nfeststellen. Wo ist denn da der Mindestlohn ohne Wenn \nund Aber? Wann ist denn der Zeitpunkt? Bis es so weit \nist, sind die geplanten 8,50 Euro doch viel weniger wert. \nVor allen Dingen m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, dass f\u00fcr die \nkleinen und mittleren Unternehmen \u00dcberg\u00e4nge geschaf-\nfen werden, sodass sie das zahlen k\u00f6nnen und nicht Ar-\nbeitspl\u00e4tze kaputtgehen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Daniela Kolbe [SPD]: \nDas ist aber jetzt widerspr\u00fcchlich!)\n",
		"Wir brauchen in dieser Legislatur dringend die Verab-\nschiedung eines Solidarpakts III. Das kriegen wir in der \nn\u00e4chsten Legislatur nicht hin; das muss jetzt geschehen. \nDabei muss es darum gehen, strukturschwache Regionen \nin  Ost  und  in  West  zu  f\u00f6rdern.  Das  ist  notwendig.  Wir \nm\u00fcssen die Finanzbeziehungen zwischen Bund, L\u00e4ndern \nund  Kommunen  insgesamt  neu  regeln.  Eine  F\u00f6deralis-\nmuskommission III ist angesagt. Das ist extrem notwen-\ndig. Es w\u00e4re im \u00dcbrigen sinnvoll, liebe Kolleginnen und \nKollegen aus Bayern und Hessen, wenn die Klagen zu-\nr\u00fcckgezogen w\u00fcrden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das  ist  n\u00e4mlich  destruktiv  und  verunsichert  die  Men-\nschen in den neuen L\u00e4ndern.\n",
		"Ganz klar und eindeutig: Die R\u00fcckst\u00e4nde des Ostens \nim Hinblick auf gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse m\u00fcs-\nsen gezielt und vorrangig \u00fcberwunden werden. Das darf \nnicht  irgendein  Punkt  der  Wirtschaftspolitik  oder  im \nWirtschaftsministerium  sein.  Es  w\u00e4re  auch  sinnvoll, \nwenn  der  Minister  bei  diesem  Punkt  einmal  anwesend \nw\u00e4re.\n",
		"Wir werden Sie genau betrachten; ich habe das ange-\nk\u00fcndigt. Ich hoffe, dass das, was Sie angek\u00fcndigt haben, \nmit ganzer Kraft umgesetzt wird. Dann werde ich mich \nauch nachhaltig daf\u00fcr einsetzen, dass mein Kollege Gysi \nvon der halben Portion zur ganzen kommt. Das verspre-\nche ich Ihnen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  bevor  ich  dem \nn\u00e4chsten Redner das Wort erteile, m\u00f6chte ich Ihnen die \nvon den  Schriftf\u00fchrerinnen  und  Schriftf\u00fchrern  ermittel-\nten Ergebnisse der beiden namentlichen Abstimmun-\ngen zur Kenntnis geben.\n",
		"",
		"Endg\u00fcltiges Ergebnis\n",
		"Ingrid Fischbach\nDirk Fischer (Hamburg)\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-\n",
		"Abgegebene Stimmen:\n",
		"589;\n",
		"davon\n",
		"Land)\n",
		"464\n",
		"ja:\n",
		"Dr. Maria Flachsbarth\nKlaus-Peter Flosbach\nThorsten Frei\nDr. Astrid Freudenstein\nDr. Hans-Peter Friedrich \n",
		"115\n",
		"nein:\n",
		"10\n",
		"enthalten:\n",
		"Ja\n",
		"(Hof)\n",
		"Michael Frieser\nDr. Michael Fuchs\nHans-Joachim Fuchtel\nAlexander Funk\nIngo G\u00e4dechens\nDr. Thomas Gebhart\nAlois Gerig\nEberhard Gienger\nCemile Giousouf\nJosef G\u00f6ppel\nUrsula Groden-Kranich\nHermann Gr\u00f6he\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\nAstrid Grotel\u00fcschen\nMarkus Gr\u00fcbel\nManfred Grund\nMonika Gr\u00fctters\nDr. Herlind Gundelach\nFritz G\u00fcntzler\nChristian Haase\nDr. Stephan Harbarth\nJ\u00fcrgen Hardt\nGerda Hasselfeldt\nMatthias Hauer\nMark Hauptmann\nDr. Stefan Heck\nDr. Matthias Heider\nHelmut Heiderich\nMechthild Heil\nFrank Heinrich (Chemnitz)\nMark Helfrich\nJ\u00f6rg Hellmuth\nRudolf Henke\nMichael Hennrich\nAnsgar Heveling\nPeter Hintze\nDr. Heribert Hirte\nChristian Hirte\nRobert Hochbaum\nAlexander Hoffmann\nKarl Holmeier\nFranz-Josef Holzenkamp\nDr. Hendrik Hoppenstedt\nMargaret Horb\nBettina Hornhues\nCharles M. Huber\n",
		"CDU/CSU\n",
		"Stephan Albani\nKatrin Albsteiger\nPeter Altmaier\nArtur Auernhammer\nDorothee B\u00e4r\nThomas Barei\u00df\nNorbert Barthle\nJulia Bartz\nG\u00fcnter Baumann\nMaik Beermann\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\nVeronika Bellmann\nSybille Benning\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\nDr. Christoph Bergner\nUte Bertram\nPeter Beyer\nSteffen Bilger\nClemens Binninger\nPeter Bleser\nDr. Maria B\u00f6hmer\nWolfgang Bosbach\nNorbert Brackmann\nKlaus Br\u00e4hmig\nMichael Brand\nDr. Reinhard Brandl\nHelmut Brandt\nDr. Ralf Brauksiepe\nDr. Helge Braun\nHeike Brehmer\nRalph Brinkhaus\nCajus Caesar\nGitta Connemann\nAlexandra Dinges-Dierig\nAlexander Dobrindt\nMichael Donth\nThomas D\u00f6rflinger\nMarie-Luise D\u00f6tt\nHansj\u00f6rg Durz\nJutta Eckenbach\nDr. Bernd Fabritius\nHermann F\u00e4rber\nUwe Feiler\nDr. Thomas Feist\nEnak Ferlemann\n",
		"Zun\u00e4chst das Ergebnis der Abstimmung \u00fcber den Ent-\nwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes und eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Europaab-\ngeordnetengesetzes.  Abgegeben  wurden  589 Stimmen. \nMit  Ja  haben  gestimmt  464,  mit  Nein  haben  gestimmt \n115,  und  10 Kolleginnen  und  Kollegen  haben  sich  ent-\nhalten.\n",
		"",
		"Anette H\u00fcbinger\nHubert H\u00fcppe\nErich Irlstorfer\nThomas Jarzombek\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\nDr. Franz Josef Jung\nAndreas Jung (Konstanz)\nXaver Jung\nDr. Egon J\u00fcttner\nBartholom\u00e4us Kalb\nHans-Werner Kammer\nSteffen Kampeter\nSteffen Kanitz\nAlois Karl\nAnja Karliczek\nBernhard Kaster\nVolker Kauder\nDr. Stefan Kaufmann\nRoderich Kiesewetter\nDr. Georg Kippels\nVolkmar Klein\nJ\u00fcrgen Klimke\nAxel Knoerig\nJens Koeppen\nMarkus Koob\nCarsten K\u00f6rber\nHartmut Koschyk\nMichael Kretschmer\nGunther Krichbaum\nDr. G\u00fcnter Krings\nR\u00fcdiger Kruse\nBettina Kudla\nG\u00fcnter Lach\nUwe Lagosky\nDr. Karl A. Lamers\nAndreas G. L\u00e4mmel\nDr. Norbert Lammert\nKatharina Landgraf\nUlrich Lange\nBarbara Lanzinger\nDr. Silke Launert\nPaul Lehrieder\nDr. Katja Leikert\nDr. Philipp Lengsfeld\nDr. Andreas Lenz\nPhilipp Graf Lerchenfeld\nDr. Ursula von der Leyen\nAntje Lezius\nIngbert Liebing\nMatthias Lietz\nAndrea Lindholz\nDr. Carsten Linnemann\nPatricia Lips\nWilfried Lorenz\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\nDr. Jan-Marco Luczak\nDaniela Ludwig\n",
		"Karin Maag\nYvonne Magwas\nThomas Mahlberg\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\nGisela Manderla\nMatern von Marschall\nAndreas Mattfeldt\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\nReiner Meier\nDr. Michael Meister\nDr. Angela Merkel\nJan Metzler\nMaria Michalk\nDr. h. c. Hans Michelbach\nDr. Mathias Middelberg\nPhilipp Mi\u00dffelder\nDietrich Monstadt\nKarsten M\u00f6ring\nMarlene Mortler\nElisabeth Motschmann\nDr. Gerd M\u00fcller\nCarsten M\u00fcller \n",
		"(Braunschweig)\n",
		"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\nDr. Philipp Murmann\nDr. Andreas Nick\nMichaela Noll\nHelmut Nowak\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\nWilfried Oellers\nFlorian O\u00dfner\nDr. Tim Ostermann\nHenning Otte\nIngrid Pahlmann\nSylvia Pantel\nDr. Martin P\u00e4tzold\nDr. Joachim Pfeiffer\nSibylle Pfeiffer\nEckhard Pols\nThomas Rachel\nKerstin Radomski\nAlexander Radwan\nAlois Rainer\nDr. Peter Ramsauer\nEckhardt Rehberg\nKatherina Reiche (Potsdam)\nLothar Riebsamen\nJosef Rief\nDr. Heinz Riesenhuber\nJohannes R\u00f6ring\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\nAlbert Rupprecht\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\nAndreas Scheuer\nKarl Schiewerling\nJana Schimke\nTankred Schipanski\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"Heiko Schmelzle\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\nPatrick Schnieder\nDr. Andreas Schockenhoff\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\nDr. Ole Schr\u00f6der\nDr. Kristina Schr\u00f6der \n",
		"Kai Whittaker\nPeter Wichtel\nAnnette Widmann-Mauz\nHeinz Wiese (Ehingen)\nKlaus-Peter Willsch\nElisabeth Winkelmeier-\n",
		"",
		"Becker\nOliver Wittke\nDagmar G. W\u00f6hrl\nBarbara Woltmann\nTobias Zech\nHeinrich Zertik\nEmmi Zeulner\nDr. Matthias Zimmer\nGudrun Zollner\n",
		"(Wiesbaden)\n",
		"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\nDr. Klaus-Peter Schulze\nUwe Schummer\nArmin Schuster (Weil am \n",
		"Rhein)\n",
		"Christina Schwarzer\nDetlef Seif\nJohannes Selle\nReinhold Sendker\nDr. Patrick Sensburg\nBernd Siebert\nThomas Silberhorn\nJohannes Singhammer\nTino Sorge\nJens Spahn\nCarola Stauche\nDr. Frank Steffel\nDr. Wolfgang Stefinger\nAlbert Stegemann\nPeter Stein\nErika Steinbach\nSebastian Steineke\nJohannes Steiniger\nChristian Freiherr von Stetten\nRita Stockhofe\nGero Storjohann\nStephan Stracke\nMax Straubinger\nMatth\u00e4us Strebl\nKarin Strenz\nThomas Strobl (Heilbronn)\nLena Strothmann\nMichael St\u00fcbgen\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\nDr. Peter Tauber\nAntje Tillmann\nAstrid Timmermann-Fechter\nDr. Hans-Peter Uhl\nDr. Volker Ullrich\nArnold Vaatz\nOswin Veith\nThomas Viesehon\nMichael Vietz\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\nSven Volmering\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\nKees de Vries\nDr. Johann Wadephul\nMarco Wanderwitz\nNina Warken\nKai Wegner\nAlbert Weiler\nMarcus Weinberg (Hamburg)\nDr. Anja Weisgerber\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\nSabine Weiss (Wesel I)\nIngo Wellenreuther\nKarl-Georg Wellmann\nMarian Wendt\n",
		"SPD\n",
		"Niels Annen\nIngrid Arndt-Brauer\nRainer Arnold\nHeike Baehrens\nUlrike Bahr\nHeinz-Joachim Barchmann\nDr. Katarina Barley\nDoris Barnett\nDr. Hans-Peter Bartels\nKlaus Barthel\nDr. Matthias Bartke\nS\u00f6ren Bartol\nB\u00e4rbel Bas\nDirk Becker\nUwe Beckmeyer\nLothar Binding (Heidelberg)\nBurkhard Blienert\nDr. Karl-Heinz Brunner\nEdelgard Bulmahn\nMarco B\u00fclow\nMartin Burkert\nDr. Lars Castellucci\nPetra Crone\nBernhard Daldrup\nDr. Karamba Diaby\nSabine Dittmar\nMartin D\u00f6rmann\nElvira Drobinski-Wei\u00df\nSiegmund Ehrmann\nMichaela Engelmeier-Heite\nDr. h. c. Gernot Erler\nPetra Ernstberger\nSaskia Esken\nKarin Evers-Meyer\nDr. Fritz Felgentreu\nElke Ferner\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\nChristian Flisek\nGabriele Fograscher\nDr. Edgar Franke\nDagmar Freitag\nMichael Gerdes\nMartin Gerster\nIris Gleicke\nUlrike Gottschalck\nKerstin Griese\nGabriele Groneberg\nMichael Gro\u00df\nUli Gr\u00f6tsch\nWolfgang Gunkel\nBettina Hagedorn\n",
		"Rita Hagl-Kehl\nMetin Hakverdi\nUlrich Hampel\nSebastian Hartmann\nMichael Hartmann \n(Wackernheim)\n",
		"Stefan Rebmann\nGerold Reichenbach\nDr. Carola Reimann\nAndreas Rimkus\nS\u00f6nke Rix\nDennis Rohde\nDr. Martin Rosemann\nDr. Ernst Dieter Rossmann\nMichael Roth (Heringen)\nBernd R\u00fctzel\nJohann Saathoff\nAnnette Sawade\nDr. Hans-Joachim \nSchabedoth\n",
		"",
		"Dirk Heidenblut\nHubertus Heil (Peine)\nGabriela Heinrich\nWolfgang Hellmich\nDr. Barbara Hendricks\nHeidtrud Henn\nGustav Herzog\nGabriele Hiller-Ohm\nPetra Hinz (Essen)\nThomas Hitschler\nDr. Eva H\u00f6gl\nMatthias Ilgen\nChristina Jantz\nFrank Junge\nJosip Juratovic\nOliver Kaczmarek\nJohannes Kahrs\nChristina Kampmann\nGabriele Katzmarek\nUlrich Kelber\nMarina Kermer\nCansel Kiziltepe\nArno Klare\nLars Klingbeil\nDr. B\u00e4rbel Kofler\nDaniela Kolbe\nBirgit K\u00f6mpel\nAnette Kramme\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\nHelga K\u00fchn-Mengel\nChristine Lambrecht\nChristian Lange (Backnang)\nSteffen-Claudio Lemme\nBurkhard Lischka\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\nHiltrud Lotze\nKirsten L\u00fchmann\nCaren Marks\nKatja Mast\nHilde Mattheis\nDr. Matthias Miersch\nKlaus Mindrup\nSusanne Mittag\nBettina M\u00fcller\nMichelle M\u00fcntefering\nDr. Rolf M\u00fctzenich\nDietmar Nietan\nUlli Nissen\nThomas Oppermann\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\nAydan \u00d6zo\u011fuz\nMarkus Paschke\nChristian Petry\nSabine Poschmann\nJoachim Po\u00df\nFlorian Post\nDr. Wilhelm Priesmeier\nFlorian Pronold\nDr. Sascha Raabe\nDr. Simone Raatz\nMartin Rabanus\nMechthild Rawert\n",
		"Axel Sch\u00e4fer (Bochum)\nDr. Nina Scheer\nMarianne Schieder \n(Schwandorf)\n",
		"Udo Schiefner\nDr. Dorothee Schlegel\nUlla Schmidt (Aachen)\nMatthias Schmidt (Berlin)\nCarsten Schneider (Erfurt)\nUrsula Schulte\nSwen Schulz (Spandau)\nEwald Schurer\nFrank Schwabe\nStefan Schwartze\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\nDr. Carsten Sieling\nRainer Spiering\nNorbert Spinrath\nSvenja Stadler\nMartina Stamm-Fibich\nSonja Steffen\nPeer Steinbr\u00fcck\nChristoph Str\u00e4sser\nKerstin Tack\nClaudia Tausend\nMichael Thews\nFranz Th\u00f6nnes\nWolfgang Tiefensee\nCarsten Tr\u00e4ger\nR\u00fcdiger Veit\nUte Vogt\nDirk V\u00f6pel\nGabi Weber\nBernd Westphal\nAndrea Wicklein\nDirk Wiese\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\nDagmar Ziegler\nStefan Zierke\nDr. Jens Zimmermann\nManfred Z\u00f6llmer\n",
		"Nein\n",
		"CDU/CSU\n",
		"Kordula Kovac\nMartin Patzelt\n",
		"SPD\n",
		"Ralf Kapschack\nRen\u00e9 R\u00f6spel\nAndreas Schwarz\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"DIE LINKE\n",
		"Niema Movassat\nDr. Alexander S. Neu\nThomas Nord\nPetra Pau\nHarald Petzold (Havelland)\nMartina Renner\nDr. Petra Sitte\nKersten Steinke\nDr. Kirsten Tackmann\nAzize Tank\nFrank Tempel\nKathrin Vogler\nHalina Wawzyniak\nHarald Weinberg\nKatrin Werner\nBirgit W\u00f6llert\nHubertus Zdebel\nPia Zimmermann\nSabine Zimmermann \n",
		"",
		"Dr. Dietmar Bartsch\nKarin Binder\nMatthias W. Birkwald\nHeidrun Bluhm\nChristine Buchholz\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\nRoland Claus\nWolfgang Gehrcke\nNicole Gohlke\nDiana Golze\nAnnette Groth\nDr. Gregor Gysi\nDr. Andr\u00e9 Hahn\nHeike H\u00e4nsel\nDr. Rosemarie Hein\nInge H\u00f6ger\nAndrej Hunko\nSigrid Hupach\nUlla Jelpke\nSusanna Karawanskij\nKerstin Kassner\nKatja Kipping\nJan Korte\nJutta Krellmann\nKatrin Kunert\nCaren Lay\nSabine Leidig\nRalph Lenkert\nMichael Leutert\nStefan Liebich\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\nThomas Lutze\nCornelia M\u00f6hring\n",
		"(Zwickau)\n",
		"B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN\n",
		"Luise Amtsberg\nKerstin Andreae\nAnnalena Baerbock\nVolker Beck (K\u00f6ln)\nAgnieszka Brugger\nEkin Delig\u00f6z\nKatja D\u00f6rner\nKatharina Dr\u00f6ge\nHarald Ebner\nDr. Thomas Gambke\nMatthias Gastel\n",
		"",
		"Zur namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf ei-\nnes  Strafrechts\u00e4nderungsgesetzes  \u2013  Erweiterung  des \nStraftatbestandes  der  Abgeordnetenbestechung.  Hier \n",
		"",
		"Endg\u00fcltiges Ergebnis\n",
		"Veronika Bellmann\nSybille Benning\nDr. Andre Berghegger\nDr. Christoph Bergner\nUte Bertram\nPeter Beyer\nSteffen Bilger\nClemens Binninger\nPeter Bleser\nDr. Maria B\u00f6hmer\nWolfgang Bosbach\nNorbert Brackmann\nKlaus Br\u00e4hmig\nMichael Brand\nDr. Reinhard Brandl\nHelmut Brandt\nDr. Ralf Brauksiepe\nDr. Helge Braun\nHeike Brehmer\nRalph Brinkhaus\nCajus Caesar\nGitta Connemann\nAlexandra Dinges-Dierig\n",
		"Abgegebene Stimmen:\n",
		"592;\n",
		"davon\n",
		"582\n",
		"ja:\n",
		"3\n",
		"nein:\n",
		"7\n",
		"enthalten:\n",
		"Ja\n",
		"CDU/CSU\n",
		"Stephan Albani\nKatrin Albsteiger\nPeter Altmaier\nArtur Auernhammer\nDorothee B\u00e4r\nThomas Barei\u00df\nNorbert Barthle\nJulia Bartz\nG\u00fcnter Baumann\nMaik Beermann\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n",
		"Kai Gehring\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\nAnja Hajduk\nBritta Ha\u00dfelmann\nDr. Anton Hofreiter\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\nDieter Janecek\nUwe Kekeritz\nKatja Keul\nSven-Christian Kindler\nMaria Klein-Schmeink\nTom Koenigs\nSylvia Kotting-Uhl\nOliver Krischer\nStephan K\u00fchn (Dresden)\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\nRenate K\u00fcnast\nMarkus Kurth\nMonika Lazar\nSteffi Lemke\nDr. Tobias Lindner\nPeter Meiwald\nIrene Mihalic\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\u00d6zcan Mutlu\nDr. Konstantin von Notz\nOmid Nouripour\nFriedrich Ostendorff\nCem \u00d6zdemir\nLisa Paus\nBrigitte Pothmer\nTabea R\u00f6\u00dfner\nClaudia Roth (Augsburg)\nCorinna R\u00fcffer\n",
		"Manuel Sarrazin\nElisabeth Scharfenberg\nUlle Schauws\nDr. Gerhard Schick\nDr. Frithjof Schmidt\nKordula Schulz-Asche\nDr. Wolfgang Strengmann-\n",
		"",
		"Kuhn\n",
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\nDr. Harald Terpe\nMarkus Tressel\nDr. Julia Verlinden\nDoris Wagner\nDr. Valerie Wilms\n",
		"Enthalten\n",
		"CDU/CSU\n",
		"Reinhard Grindel\nUlrich Petzold\nDieter Stier\n",
		"SPD\n",
		"Dr. Daniela De Ridder\nDr. Johannes Fechner\nAchim Post (Minden)\n",
		"DIE LINKE\n",
		"Dr. Diether Dehm\nKlaus Ernst\nRichard Pitterle\nJ\u00f6rn Wunderlich\n",
		"sind 593 Stimmen abgegeben worden. Mit Ja haben ge-\nstimmt 583, mit Nein haben gestimmt 3, und 7 Kollegin-\nnen und Kollegen haben sich enthalten.\n",
		"Alexander Dobrindt\nMichael Donth\nThomas D\u00f6rflinger\nMarie-Luise D\u00f6tt\nHansj\u00f6rg Durz\nJutta Eckenbach\nDr. Bernd Fabritius\nHermann F\u00e4rber\nUwe Feiler\nDr. Thomas Feist\nEnak Ferlemann\nIngrid Fischbach\nDirk Fischer (Hamburg)\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-\n",
		"Hans-Joachim Fuchtel\nAlexander Funk\nIngo G\u00e4dechens\nDr. Thomas Gebhart\nAlois Gerig\nEberhard Gienger\nCemile Giousouf\nJosef G\u00f6ppel\nUrsula Groden-Kranich\nHermann Gr\u00f6he\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\nAstrid Grotel\u00fcschen\nMarkus Gr\u00fcbel\nManfred Grund\nMonika Gr\u00fctters\nDr. Herlind Gundelach\nFritz G\u00fcntzler\nChristian Haase\nDr. Stephan Harbarth\nJ\u00fcrgen Hardt\nGerda Hasselfeldt\nMatthias Hauer\n",
		"Land)\n",
		"Dr. Maria Flachsbarth\nKlaus-Peter Flosbach\nThorsten Frei\nDr. Astrid Freudenstein\nDr. Hans-Peter Friedrich \n",
		"(Hof)\n",
		"Michael Frieser\nDr. Michael Fuchs\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"Mark Hauptmann\nDr. Stefan Heck\nDr. Matthias Heider\nHelmut Heiderich\nMechthild Heil\nFrank Heinrich (Chemnitz)\nMark Helfrich\nJ\u00f6rg Hellmuth\nRudolf Henke\nMichael Hennrich\nAnsgar Heveling\nPeter Hintze\nChristian Hirte\nDr. Heribert Hirte\nRobert Hochbaum\nAlexander Hoffmann\nKarl Holmeier\nFranz-Josef Holzenkamp\nDr. Hendrik Hoppenstedt\nMargaret Horb\nBettina Hornhues\nCharles M. Huber\nAnette H\u00fcbinger\nHubert H\u00fcppe\nErich Irlstorfer\nThomas Jarzombek\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\nDr. Franz Josef Jung\nXaver Jung\nAndreas Jung (Konstanz)\nDr. Egon J\u00fcttner\nBartholom\u00e4us Kalb\nHans-Werner Kammer\nSteffen Kampeter\nSteffen Kanitz\nAlois Karl\nAnja Karliczek\nBernhard Kaster\nVolker Kauder\nDr. Stefan Kaufmann\nRoderich Kiesewetter\nDr. Georg Kippels\nVolkmar Klein\nJ\u00fcrgen Klimke\nAxel Knoerig\nJens Koeppen\nMarkus Koob\nCarsten K\u00f6rber\nHartmut Koschyk\nKordula Kovac\nMichael Kretschmer\nGunther Krichbaum\nDr. G\u00fcnter Krings\nR\u00fcdiger Kruse\nBettina Kudla\nDr. Roy K\u00fchne\nG\u00fcnter Lach\nUwe Lagosky\nDr. Karl A. Lamers\nAndreas G. L\u00e4mmel\nDr. Norbert Lammert\nKatharina Landgraf\nUlrich Lange\nBarbara Lanzinger\nDr. Silke Launert\nPaul Lehrieder\nDr. Katja Leikert\nDr. Philipp Lengsfeld\n",
		"Dr. Andreas Lenz\nDr. Ursula von der Leyen\nAntje Lezius\nIngbert Liebing\nMatthias Lietz\nAndrea Lindholz\nDr. Carsten Linnemann\nPatricia Lips\nWilfried Lorenz\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\nDr. Jan-Marco Luczak\nDaniela Ludwig\nKarin Maag\nYvonne Magwas\nThomas Mahlberg\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\nGisela Manderla\nMatern von Marschall\nHans-Georg von der Marwitz\nAndreas Mattfeldt\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\nReiner Meier\nDr. Michael Meister\nDr. Angela Merkel\nJan Metzler\nMaria Michalk\nDr. h.c. Hans Michelbach\nPhilipp Mi\u00dffelder\nDietrich Monstadt\nKarsten M\u00f6ring\nMarlene Mortler\nElisabeth Motschmann\nDr. Gerd M\u00fcller\nCarsten M\u00fcller \n",
		"",
		"(Braunschweig)\n",
		"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\nDr. Philipp Murmann\nDr. Andreas Nick\nMichaela Noll\nHelmut Nowak\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\nWilfried Oellers\nFlorian O\u00dfner\nDr. Tim Ostermann\nHenning Otte\nIngrid Pahlmann\nSylvia Pantel\nMartin Patzelt\nDr. Martin P\u00e4tzold\nSibylle Pfeiffer\nEckhard Pols\nThomas Rachel\nKerstin Radomski\nAlexander Radwan\nAlois Rainer\nEckhardt Rehberg\nKatherina Reiche (Potsdam)\nLothar Riebsamen\nJosef Rief\nDr. Heinz Riesenhuber\nJohannes R\u00f6ring\nErwin R\u00fcddel\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\nAndreas Scheuer\nKarl Schiewerling\nJana Schimke\nNorbert Schindler\nTankred Schipanski\n",
		"Heiko Schmelzle\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\nPatrick Schnieder\nDr. Andreas Schockenhoff\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\nDr. Ole Schr\u00f6der\nDr. Kristina Schr\u00f6der \n",
		"Annette Widmann-Mauz\nHeinz Wiese (Ehingen)\nKlaus-Peter Willsch\nElisabeth Winkelmeier-\n",
		"",
		"Becker\nOliver Wittke\nDagmar G. W\u00f6hrl\nBarbara Woltmann\nTobias Zech\nHeinrich Zertik\nEmmi Zeulner\nDr. Matthias Zimmer\nGudrun Zollner\n",
		"(Wiesbaden)\n",
		"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\nDr. Klaus-Peter Schulze\nUwe Schummer\nArmin Schuster (Weil am \n",
		"Rhein)\n",
		"SPD\n",
		"Christina Schwarzer\nDetlef Seif\nJohannes Selle\nReinhold Sendker\nDr. Patrick Sensburg\nBernd Siebert\nThomas Silberhorn\nJohannes Singhammer\nTino Sorge\nJens Spahn\nCarola Stauche\nDr. Frank Steffel\nDr. Wolfgang Stefinger\nAlbert Stegemann\nPeter Stein\nErika Steinbach\nSebastian Steineke\nJohannes Steiniger\nChristian Freiherr von Stetten\nRita Stockhofe\nGero Storjohann\nStephan Stracke\nMax Straubinger\nMatth\u00e4us Strebl\nKarin Strenz\nThomas Strobl (Heilbronn)\nLena Strothmann\nMichael St\u00fcbgen\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\nDr. Peter Tauber\nAntje Tillmann\nAstrid Timmermann-Fechter\nDr. Hans-Peter Uhl\nDr. Volker Ullrich\nArnold Vaatz\nOswin Veith\nThomas Viesehon\nMichael Vietz\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\nSven Volmering\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\nKees de Vries\nDr. Johann Wadephul\nMarco Wanderwitz\nNina Warken\nKai Wegner\nAlbert Weiler\nMarcus Weinberg (Hamburg)\nDr. Anja Weisgerber\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\nSabine Weiss (Wesel I)\nMarian Wendt\nKai Whittaker\nPeter Wichtel\n",
		"Niels Annen\nIngrid Arndt-Brauer\nRainer Arnold\nHeike Baehrens\nUlrike Bahr\nHeinz-Joachim Barchmann\nDr. Katarina Barley\nDoris Barnett\nDr. Hans-Peter Bartels\nKlaus Barthel\nDr. Matthias Bartke\nS\u00f6ren Bartol\nB\u00e4rbel Bas\nDirk Becker\nUwe Beckmeyer\nLothar Binding (Heidelberg)\nBurkhard Blienert\nDr. Karl-Heinz Brunner\nMarco B\u00fclow\nEdelgard Bulmahn\nMartin Burkert\nDr. Lars Castellucci\nPetra Crone\nBernhard Daldrup\nDr. Daniela De Ridder\nDr. Karamba Diaby\nSabine Dittmar\nMartin D\u00f6rmann\nElvira Drobinski-Wei\u00df\nSiegmund Ehrmann\nMichaela Engelmeier-Heite\nDr. h.c. Gernot Erler\nPetra Ernstberger\nSaskia Esken\nKarin Evers-Meyer\nDr. Johannes Fechner\nDr. Fritz Felgentreu\nElke Ferner\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\nChristian Flisek\nGabriele Fograscher\nDr. Edgar Franke\nDagmar Freitag\nMichael Gerdes\nMartin Gerster\nIris Gleicke\nUlrike Gottschalck\nKerstin Griese\nGabriele Groneberg\nMichael Gro\u00df\nUli Gr\u00f6tsch\nWolfgang Gunkel\nBettina Hagedorn\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"Rita Hagl-Kehl\nMetin Hakverdi\nUlrich Hampel\nSebastian Hartmann\nMichael Hartmann \n(Wackernheim)\n",
		"Dr. Sascha Raabe\nDr. Simone Raatz\nMartin Rabanus\nMechthild Rawert\nStefan Rebmann\nGerold Reichenbach\nDr. Carola Reimann\nAndreas Rimkus\nS\u00f6nke Rix\nDennis Rohde\nDr. Martin Rosemann\nRen\u00e9 R\u00f6spel\nDr. Ernst Dieter Rossmann\nMichael Roth (Heringen)\nBernd R\u00fctzel\nJohann Saathoff\nAnnette Sawade\nDr. Hans-Joachim \nSchabedoth\n",
		"",
		"Dirk Heidenblut\nHubertus Heil (Peine)\nGabriela Heinrich\nWolfgang Hellmich\nDr. Barbara Hendricks\nHeidtrud Henn\nGustav Herzog\nGabriele Hiller-Ohm\nPetra Hinz (Essen)\nThomas Hitschler\nDr. Eva H\u00f6gl\nMatthias Ilgen\nChristina Jantz\nFrank Junge\nJosip Juratovic\nThomas Jurk\nOliver Kaczmarek\nJohannes Kahrs\nChristina Kampmann\nRalf Kapschack\nGabriele Katzmarek\nUlrich Kelber\nMarina Kermer\nCansel Kiziltepe\nArno Klare\nLars Klingbeil\nDr. B\u00e4rbel Kofler\nDaniela Kolbe\nBirgit K\u00f6mpel\nAnette Kramme\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\nHelga K\u00fchn-Mengel\nChristine Lambrecht\nChristian Lange (Backnang)\nSteffen-Claudio Lemme\nBurkhard Lischka\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\nHiltrud Lotze\nKirsten L\u00fchmann\nCaren Marks\nKatja Mast\nHilde Mattheis\nDr. Matthias Miersch\nKlaus Mindrup\nSusanne Mittag\nBettina M\u00fcller\nMichelle M\u00fcntefering\nDr. Rolf M\u00fctzenich\nDietmar Nietan\nUlli Nissen\nThomas Oppermann\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\nAydan \u00d6zoguz\nMarkus Paschke\nChristian Petry\nSabine Poschmann\nJoachim Po\u00df\nFlorian Post\nAchim Post (Minden)\nDr. Wilhelm Priesmeier\nFlorian Pronold\n",
		"Axel Sch\u00e4fer (Bochum)\nDr. Nina Scheer\nMarianne Schieder \n(Schwandorf)\n",
		"Udo Schiefner\nDr. Dorothee Schlegel\nUlla Schmidt (Aachen)\nMatthias Schmidt (Berlin)\nCarsten Schneider (Erfurt)\nUrsula Schulte\nSwen Schulz (Spandau)\nEwald Schurer\nFrank Schwabe\nStefan Schwartze\nAndreas Schwarz\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\nDr. Carsten Sieling\nRainer Spiering\nNorbert Spinrath\nSvenja Stadler\nMartina Stamm-Fibich\nSonja Steffen\nPeer Steinbr\u00fcck\nChristoph Str\u00e4sser\nKerstin Tack\nClaudia Tausend\nMichael Thews\nFranz Th\u00f6nnes\nWolfgang Tiefensee\nCarsten Tr\u00e4ger\nR\u00fcdiger Veit\nUte Vogt\nDirk V\u00f6pel\nGabi Weber\nBernd Westphal\nAndrea Wicklein\nDirk Wiese\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\nDagmar Ziegler\nStefan Zierke\nDr. Jens Zimmermann\nManfred Z\u00f6llmer\n",
		"DIE LINKE\n",
		"Dr. Dietmar Bartsch\nKarin Binder\nMatthias W. Birkwald\nHeidrun Bluhm\n",
		"",
		"Christine Buchholz\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\nRoland Claus\nDr. Diether Dehm\nKlaus Ernst\nWolfgang Gehrcke\nNicole Gohlke\nDiana Golze\nAnnette Groth\nDr. Gregor Gysi\nDr. Andre Hahn\nHeike H\u00e4nsel\nDr. Rosemarie Hein\nInge H\u00f6ger\nAndrej Hunko\nSigrid Hupach\nUlla Jelpke\nSusanna Karawanskij\nKerstin Kassner\nKatja Kipping\nJan Korte\nJutta Krellmann\nKatrin Kunert\nCaren Lay\nSabine Leidig\nRalph Lenkert\nMichael Leutert\nStefan Liebich\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\nThomas Lutze\nCornelia M\u00f6hring\nNiema Movassat\nDr. Alexander S. Neu\nThomas Nord\nPetra Pau\nHarald Petzold (Havelland)\nRichard Pitterle\nMartina Renner\nDr. Petra Sitte\nKersten Steinke\nDr. Kirsten Tackmann\nAzize Tank\nFrank Tempel\nKathrin Vogler\nHalina Wawzyniak\nHarald Weinberg\nKatrin Werner\nBirgit W\u00f6llert\nJ\u00f6rn Wunderlich\nHubertus Zdebel\nPia Zimmermann\nSabine Zimmermann \n",
		"Kai Gehring\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\nAnja Hajduk\nBritta Ha\u00dfelmann\nDr. Anton Hofreiter\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\nUwe Kekeritz\nKatja Keul\nSven-Christian Kindler\nMaria Klein-Schmeink\nTom Koenigs\nSylvia Kotting-Uhl\nOliver Krischer\nStephan K\u00fchn (Dresden)\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\nRenate K\u00fcnast\nMarkus Kurth\nMonika Lazar\nSteffi Lemke\nDr. Tobias Lindner\nPeter Meiwald\nIrene Mihalic\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\u00d6zcan Mutlu\nDr. Konstantin von Notz\nOmid Nouripour\nFriedrich Ostendorff\nCem \u00d6zdemir\nLisa Paus\nBrigitte Pothmer\nTabea R\u00f6\u00dfner\nClaudia Roth (Augsburg)\nCorinna R\u00fcffer\nManuel Sarrazin\nElisabeth Scharfenberg\nUlle Schauws\nDr. Gerhard Schick\nDr. Frithjof Schmidt\nKordula Schulz-Asche\nDr. Wolfgang Strengmann-\n",
		"",
		"Kuhn\n",
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\nDr. Harald Terpe\nMarkus Tressel\nDr. Julia Verlinden\nDoris Wagner\nDr. Valerie Wilms\n",
		"Nein\n",
		"CDU/CSU\n",
		"Dr. Joachim Pfeiffer\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\nKarl-Georg Wellmann\n",
		"(Zwickau)\n",
		"B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN\n",
		"Enthalten\n",
		"Luise Amtsberg\nKerstin Andreae\nAnnalena Baerbock\nVolker Beck (K\u00f6ln)\nAgnieszka Brugger\nEkin Delig\u00f6z\nKatja D\u00f6rner\nKatharina Dr\u00f6ge\nHarald Ebner\nDr. Thomas Gambke\nMatthias Gastel\n",
		"CDU/CSU\n",
		"Reinhard Grindel\nPhilipp Graf Lerchenfeld\nDr. Mathias Middelberg\nUlrich Petzold\nDr. Peter Ramsauer\nDieter Stier\nIngo Wellenreuther\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"Jetzt fahren wir fort in unserer Debatte. Das Wort er-\n",
		"h\u00e4lt der Kollege Mark Hauptmann.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Mark Hauptmann (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten \nDamen und Herren! 2014 ist f\u00fcr mich als Th\u00fcringer Mit-\nglied dieses Deutschen Bundestages ein ganz besonderes \nJahr. Wir feiern im November dieses Jahres 25 Jahre Fall \nder Berliner  Mauer. Dass  meine  ostdeutschen  Kollegen \nund ich heute hier an diesem Pult frei sprechen d\u00fcrfen, \ndass  wir  diese  Gelegenheit  haben,  alleine  das  ist  schon \nein  herausragendes  Ergebnis  der  deutschen  Einheit,  f\u00fcr \ndie viele Menschen hart, lange und mutig gek\u00e4mpft ha-\nben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vieles ist in den vergangenen 25 Jahren politisch um-\ngesetzt  worden.  So  hat  besonders  der  Umgang  mit  der \npolitischen Vergangenheit der DDR eine wichtige Rolle \ngespielt.  Nach  wie  vor  ist  das  Interesse  der  B\u00fcrger  an \ndem SED-Regime gro\u00df. Alleine im Jahre  2013 wurden \nnoch  exakt  64 246 Antr\u00e4ge  auf  Akteneinsicht  bei  der \nStasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde  gestellt.  Dennoch  geht  der \nTrend gerade bei den j\u00fcngeren Menschen zu einer Ver-\nharmlosung  der DDR-Diktatur.  Im Fernsehen  l\u00e4uft bei-\nspielsweise eine TV-Show mit dem Titel Nicht alles war \nschlecht. Dabei entsteht aus meiner Sicht der Eindruck, \ndass  die  DDR  ein  normaler  Staat  gewesen  ist.  Das  ist \nmitnichten der Fall. Ein Beleg daf\u00fcr ist: Am 5. Februar \ndieses  Jahres  haben  wir  des  letzten  Maueropfers,  des \n20-j\u00e4hrigen  Chris  Gueffroy,  gedacht,  der  vor  25 Jahren \nbei einem Fluchtversuch das letzte Opfer des Schie\u00dfbe-\nfehls  in  einem  nichtdemokratischen,  totalit\u00e4ren  Un-\nrechtsstaat war. Sein Tod mahnt uns alle zu einer konti-\nnuierlichen Aufarbeitung dieses SED-Regimes.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Sehr geehrter Herr Kollege Bartsch, Sie sprachen da-\nvon,  dass  Sie  stolz  sind,  Ostdeutscher  zu  sein.  Das  bin \nich  auch;  das  sind  wahrscheinlich  viele  von  uns.  Aber \nich wei\u00df, worauf Sie und Ihre Fraktion mitnichten stolz \nsein k\u00f6nnen: Das ist die Aufarbeitung Ihrer eigenen Ge-\nschichte.\n",
		"(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Das \nm\u00fcssen Sie nachlesen!)\n",
		"Auch das geh\u00f6rt zu 25 Jahren deutsche Einheit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Neben der Aufarbeitung waren die vergangenen 25 Jah-\nre aber auch durch \u00f6konomische Herausforderungen ge-\npr\u00e4gt.  Der  ehemalige  Bundeskanzler  Helmut  Kohl  hat \neinmal  gesagt,  dass  im  Rahmen  der  deutschen  Einheit \nbl\u00fchende  Landschaften  entwickelt  werden  sollen.  Tat-\n",
		"s\u00e4chlich  k\u00f6nnen  wir  heute,  wenn  wir  offenen  Auges \ndurch  die  neuen  L\u00e4nder  fahren,  ein  Aufbl\u00fchen  Ost-\ndeutschlands  sehen.  Die  in  den  letzten  Jahrzehnten  er-\ngriffenen  politischen  Ma\u00dfnahmen  haben  dazu  gef\u00fchrt, \ndass die neuen L\u00e4nder heute auf einem guten Weg sind, \nso  wie  das  auch  in  dem  Bericht  der  Bundesregierung \nsteht.\n",
		"",
		"Ich  m\u00f6chte  daf\u00fcr  einige  Beispiele  nennen;  in  den \nneuen L\u00e4ndern gibt es sie in gen\u00fcgender Zahl. Gestehen \nSie mir als Th\u00fcringer zu, dass ich ein paar Beispiele aus \nmeiner Heimat bringe.\n",
		"Ich  komme  zu  meinem  ersten  Beispiel:  Wir  haben \nheute  die  niedrigste  Arbeitslosenquote  seit  der  Wieder-\nvereinigung.  Wir  im  Freistaat  Th\u00fcringen  hatten  2008 \nnoch  eine  Arbeitslosenquote  von  11,4 Prozent.  Im  Jahr \n2013 betrug sie nur noch 8,2 Prozent.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das Erreichen von Vollbesch\u00e4ftigung in absehbarer Zeit \nist  kein  leeres  Versprechen  mehr,  sondern  kann  schon \nbald Wirklichkeit werden. Das ist ein Erfolg, auf den wir \nstolz stein k\u00f6nnen.\n",
		"Das zweite Beispiel ist der Aufbau der deutschen In-\nfrastruktur.  Denken  Sie  nur  an  die  Verkehrsprojekte \nDeutsche Einheit!\n",
		"Das dritte Beispiel ist die Entwicklung der Haushalts-\nkonsolidierung  in  den  neuen  L\u00e4ndern.  Wir  haben  2013 \nund 2014 im Freistaat Th\u00fcringen nicht nur keine neuen \nSchulden gemacht, sondern auch insgesamt 130 Millio-\nnen Euro alte Schulden getilgt.\n",
		"(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Das \nzweitschlechteste Land!)\n",
		"Th\u00fcringen  hat  nach  dem  Freistaat  Bayern  die  zweit-\nh\u00f6chste  Pro-Kopf-Tilgungsrate  der  Bundesrepublik \nDeutschland. Das kann auch Vorbild f\u00fcr alte Bundesl\u00e4n-\nder  wie  Nordrhein-Westfalen  und  Baden-W\u00fcrttemberg \noder f\u00fcr uns hier im Bund sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Doch auch bereits bl\u00fchende Landschaften m\u00fcssen ge-\npflegt werden. Vor allem mittelst\u00e4ndische Unternehmen \nals  Fundament  des  wirtschaftlichen  Aufschwungs  in \nOstdeutschland  d\u00fcrfen  nicht  alleine  gelassen  werden. \nBesonders zukunftsrelevant sind daher drei Sachgebiete, \nauf die ich nun n\u00e4her eingehen will: erstens die Energie-\nkosten  bzw.  die  Belastung  der  ostdeutschen  Unterneh-\nmen,  zweitens  die  Entwicklung  der  Wirtschaft  in  Ost-\ndeutschland  und  drittens  der  demografische  Trend,  mit \ndem wir es zu tun haben: Schrumpfung und Alterung.\n",
		"Ich  komme  zu  meinem  ersten  Punkt:  den  Energie-\nkosten. In den neuen Bundesl\u00e4ndern sind wir Vorreiter in \nder  Energiewende  geworden.  Darauf  k\u00f6nnen  wir  zu \nRecht  stolz  sein.  Der  Anteil  der  erneuerbaren  Energien \nan  der  Bruttostromerzeugung  betrug  im  Jahr  2012  be-\nreits  29 Prozent,  w\u00e4hrend  er  im  Westteil  des  Landes \n20 Prozent betrug. Die neuen Bundesl\u00e4nder produzieren \ninsgesamt mehr Strom, als vor Ort nachgefragt wird. Der \n"
	],
	[
		"Mark Hauptmann\n",
		"\u00fcbersch\u00fcssige  Strom  flie\u00dft  in  alle  Teile  Deutschlands. \nDas  hei\u00dft:  Der  Osten  ist  heute  schon  Stromexporteur. \nDas hei\u00dft aber auch, dass die ostdeutschen Unternehmen \ndringend  auf  einen  verl\u00e4sslichen,  deutschlandweiten \nNetzausbau  im  Rahmen  der  Energiewende  angewiesen \nsind.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das muss man \nmal Horst Seehofer erz\u00e4hlen!)\n",
		"Da  die  Kosten  f\u00fcr  die  Modernisierung  der  Energie-\nnetze und f\u00fcr den Neubau der Stromtrassen aber \u00fcber die \nNetzentgelte  bezahlt  werden,  sind  die  Stromkosten  im \nOsten heute h\u00f6her als in vielen Gebieten der alten Bun-\ndesl\u00e4nder. Ostdeutschland darf nicht zum Transitlasten-\nzahler f\u00fcr die anderen Bundesl\u00e4nder werden. Wir m\u00fcss-\nten  aufpassen,  dass  der  Ausbau  der  erneuerbaren \nEnergien  nicht  \u00fcberdurchschnittliche  Belastungen  f\u00fcr \nunsere Regionen zwischen der Insel R\u00fcgen und der Th\u00fc-\nringer Rh\u00f6n, zwischen G\u00f6rlitz und Eisenach bringt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die bisherigen Vorschl\u00e4ge zur EEG-Novelle gehen in \ndie  richtige  Richtung,  m\u00fcssen  aber  weitergedacht  wer-\nden. Gerade in meiner Heimat Th\u00fcringen ist ein Gro\u00dfteil \nder Unternehmen im produzierenden und verarbeitenden \nGewerbe  t\u00e4tig.  Steigende  Energiekosten  sind  daher \ngerade  aufgrund  der  r\u00e4umlichen  N\u00e4he  zu  anderen  ost-\neurop\u00e4ischen  L\u00e4ndern  eine  ernsthafte  Gefahr  f\u00fcr  diese \nWirtschaftsstandorte  und  somit  auch  f\u00fcr  Tausende  Ar-\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\n",
		"Ich komme zu meinem zweiten Punkt: zur Wirtschaft \nund zum Arbeitsmarkt. Dass in Deutschland Wirtschaft \nund Arbeitsmarkt in guter Verfassung sind, ist unbestrit-\nten. Das  gilt auch  f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, in denen es in \nder  Vergangenheit  ein  Wirtschaftswachstum  gegeben \nhat,  das  gerade  auch  neue  Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \ngeschaffen hat. Beim R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit hat \nder Osten die alten Bundesl\u00e4nder sogar \u00fcberholt. Das In-\nstitut  der  deutschen  Wirtschaft  hat  erst  Anfang  dieses \nMonats in einer Studie festgestellt, dass gerade struktur-\nschwache Regionen in den neuen L\u00e4ndern positive Ent-\nwicklungen aufweisen k\u00f6nnen. Als Beispiele nenne ich \nden  Kyffh\u00e4userkreis  und  den  Landkreis  S\u00f6mmerda  in \nTh\u00fcringen, die trotz der Finanzkrise in den Jahren 2008 \nbis  2013  die  Arbeitslosigkeit  um  5,5 Prozent  bzw.  um \n5,1 Prozent reduzieren konnten.\n",
		"Die  Arbeitslosenquote  in  den  neuen  L\u00e4ndern  ist  seit \n2005 von 18,7 auf 10,7 Prozent gesunken. Auch die Zahl \nder  Langzeitarbeitslosen  geht  Gott  sei  Dank  zur\u00fcck. \nTrotzdem  ist  die  Arbeitslosenquote  in  Ostdeutschland \nmit 10,7 Prozent immer noch fast doppelt so hoch wie in \nden  alten  Bundesl\u00e4ndern. Es  gibt  auch  bei  uns  in  den \nneuen  L\u00e4ndern  Unterschiede  zwischen  strukturstarken \nund  strukturschwachen  Regionen,  die  in  dieser  Frage \ndeutlich werden.\n",
		"Das bringt mich zu meinem dritten Punkt: der Demo-\ngrafie.  Der  Jahresbericht  der  Bundesregierung  macht \ndeutlich,  dass  bei  rund  einem  Drittel  der  Betriebe  freie \nStellen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Das \nProblem des Facharbeitermangels, gerade mit Blick auf \n",
		"den  demografischen  Wandel,  ist  real  und  bedrohlich. \nZwar  konnte  die  Abwanderung  aus  Ostdeutschland  in \nden  letzten  Jahren  nahezu  gestoppt  werden,  aber  vor \ndem  Hintergrund  des  demografischen  Trends  von \nSchrumpfung und Alterung m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten \nJahren gravierende Folgen f\u00fcr die mittelst\u00e4ndischen Un-\nternehmen abwenden. In den neuen Bundesl\u00e4ndern wird \ndie  Bev\u00f6lkerung im  erwerbsf\u00e4higen  Alter  bis  zum  Jahr \n2030 wahrscheinlich noch einmal um 27 Prozent sinken. \nDiese demografische Entwicklung wird durch Abwande-\nrung  aus  den  l\u00e4ndlichen  Regionen  in  die  St\u00e4dte  weiter \nbeschleunigt.  Der  bereits  bestehende  Fachkr\u00e4ftemangel \nwird sich dadurch besonders in l\u00e4ndlichen Regionen mit \nkleinen  Betrieben  und  einer  geringen  Siedlungsdichte \nauswirken.\n",
		"",
		"Meine  Damen  und  Herren,  das  sind  allerdings  Pro-\ngnosen und keine Fakten. Wir, die flei\u00dfigen Arbeitneh-\nmerinnen und Arbeitnehmer und die Unternehmen k\u00f6n-\nnen das  positiv beeinflussen. Deshalb m\u00fcssen wir auch \nin Zukunft f\u00fcr regionales Wachstum und die Schaffung \ndauerhaft wettbewerbsf\u00e4higer Arbeitspl\u00e4tze vor allem in \nden l\u00e4ndlichen Regionen Sorge tragen. Wir m\u00fcssen uns \nflexibel auf die  demografischen Entwicklungen einstel-\nlen und insbesondere \u00e4lteren Menschen Zugang zu kul-\nturellen, medizinischen und sozialen Infrastrukturen er-\nm\u00f6glichen. Aber der l\u00e4ndliche Raum muss auch f\u00fcr die \nj\u00fcngere  Generation  attraktiv  bleiben.  Gezielte  Anreize, \nwie  der  im  Koalitionsvertrag  festgeschriebene  Sanie-\nrungsbonus f\u00fcr die vom demografischen Wandel beson-\nders  betroffenen  Gebiete,  m\u00fcssen  realisiert  werden. \nWachstumsdynamik,  Innovationskraft  und  Internationa-\nlisierung der ostdeutschen Wirtschaft m\u00fcssen weiter ge-\nst\u00e4rkt werden. Wir m\u00fcssen diese Punkte im Rahmen des \nSolidarpakts II und der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbes-\nserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c weiter ange-\nhen.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  zum  Schluss  auf  das  Bild  vom  Anfang \nmeiner Rede zur\u00fcckkommen. Wir haben viel erreicht in \nden  letzten  zwei  Jahrzehnten.  Ostdeutschland  hat  sich \nbei  Vergangenheitsbew\u00e4ltigung  und  wirtschaftlicher \nEntwicklung  mit  gro\u00dfen  Schritten  in  die  richtige  Rich-\ntung bewegt. Um dieses Bild vom Anfang aufzugreifen: \nJa,  die  Landschaften,  sie  bl\u00fchen.  Um  dies  allerdings \nnachhaltig zu bewahren, m\u00fcssen wir die Gestaltung des \ndemografischen Wandels und seiner Auswirkungen und \ndie weitere wirtschaftliche Entwicklung Ostdeutschlands \nals zentrale Aufgabe in den Fokus r\u00fccken und hierbei be-\nsonders darauf achten, dass die mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen als R\u00fcckgrat dieser Entwicklung nicht \u00fcber Ge-\nb\u00fchr  belastet  werden.  Lassen  Sie  uns  also  gemeinsam \nnach Ma\u00dfnahmen suchen, mit denen wir unsere bl\u00fchen-\nden  Landschaften  weiter  ausgestalten  und  pflegen  k\u00f6n-\nnen.\n",
		"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nGanz herzlichen Dank. \u2013 Das war die erste Rede des \n",
		"Kollegen. Gratulation!\n",
		"(Beifall)\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn\n",
		"Als  n\u00e4chster  Redner  hat  der  Kollege  Stephan  K\u00fchn \n",
		"das Wort.\n",
		"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Kol-\nlegin  Staatssekret\u00e4rin!  Meine  Damen  und  Herren!  Ich \nfreue mich, dass wir heute an einer etwas prominenteren \nStelle \u00fcber den Bericht zum Stand der deutschen Einheit \nsprechen. Das war in der Vergangenheit nicht immer so. \nDennoch muss man konstatieren: Die ganz gro\u00dfe Bedeu-\ntung  scheint die  Koalition  dem  Thema  nicht  beizumes-\nsen.  Zweimal  wurde  die  Debatte  \u00fcber  den  Bericht  zum \nStand  der  deutschen  Einheit  verschoben,  sie  war  nur \nPlatzhalter. Ihnen war es in der letzten Woche wichtiger, \nstatt  \u00fcber  die  L\u00f6hne  im  Osten  zu  sprechen,  die  immer \nnoch  deutlich  unter  Westniveau  liegen,  \u00fcber  die  Abge-\nordnetendi\u00e4ten zu diskutieren.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das ist sehr bil-\nlig, Herr Kollege! \u2013 Eckhardt Rehberg [CDU/\nCSU]: Das ist unterirdisch!)\n",
		"Eine sehr schwache Priorit\u00e4tensetzung, wie ich finde.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der  vorliegende  Bericht  zum  Stand  der  deutschen \nEinheit  beschreibt  wieder  nur  den  Status  quo,  liefert \nkeine neuen Erkenntnisse und setzt keine neuen Impulse. \nDabei haben wir auch im 25. Jahr der friedlichen Revo-\nlution unver\u00e4ndert besondere Herausforderungen in Ost-\ndeutschland. Ein Routinebericht ist deshalb zu wenig.\n",
		"Die Geschichte Ostdeutschlands seit der Wiederverei-\nnigung  ist  in  vielerlei  Hinsicht  eine  Erfolgsgeschichte: \nUnbestreitbar sind der Freiheitsgewinn und ein gelunge-\nner politischer und rechtsstaatlicher Systemwechsel. Die \nUmweltbedingungen haben sich verbessert, und die Inf-\nrastruktur wurde modernisiert.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Dennoch ist es nicht gelungen, einen selbsttragenden \nwirtschaftlich  dynamischen  Entwicklungspfad  zu  eta-\nblieren.  Man  muss  einfach  sagen:  Die  wirtschaftliche \nAngleichung stagniert seit Mitte der 90er-Jahre. Da halte \nich es, Herr Kollege Hauptmann, schon ein bisschen f\u00fcr \nSch\u00f6nf\u00e4rberei,  zu  sagen:  Wir  haben  hier  nur  bl\u00fchende \nLandschaften.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMark  Hauptmann  [CDU/CSU]:  Das  habe  ich \ngar nicht gesagt!)\n",
		"Denn  die  Arbeitslosenquote  ist  immer  noch  doppelt  so \nhoch wie im Westen, und das Steueraufkommen der ost-\ndeutschen  L\u00e4nder  liegt  gerade  mal  bei  50  Prozent  des \nNiveaus der finanzschwachen Fl\u00e4chenl\u00e4nder im Westen.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Alles schlechtre-\nden!)\n",
		"Wenn  schon  der  Bericht  der  alten  Regierung  \u2013  das \nmuss  man  an  der  Stelle  fairerweise  sagen  \u2013  keine  Im-\npulse gesetzt hat, hatte ich die Hoffnung, dass im Koali-\ntionsvertrag  der  neuen  Regierung  wenigstens  Ideen  f\u00fcr \n",
		"die neuen Bundesl\u00e4nder zu finden sind. Gefunden habe \nich aber nur Prosa wie: \u201eWir wollen eine stabile und gute \nwirtschaftliche  sowie  soziale  Entwicklung  Ostdeutsch-\nlands  erreichen.\u201c  Wer  wollte  das  nicht!  Aber  wo  sind, \nbitte  sch\u00f6n,  die  konkreten  Ma\u00dfnahmen,  um  dahin  zu \nkommen?\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  Gr\u00fcnen  sind  \u00fcberzeugt,  dass  die  weiteren  Ent-\nwicklungschancen  der  neuen  Bundesl\u00e4nder  davon  ab-\nh\u00e4ngen, wie stark Innovation, Forschung, Erfindergeist, \nmutiges Unternehmertum, aber auch der Einsatz f\u00fcr ge-\nlebte Demokratie und f\u00fcr eine aktive B\u00fcrgergesellschaft \nunterst\u00fctzt  werden.  In  den  neuen  Bundesl\u00e4ndern,  so \nkann man im Bericht zu Recht nachlesen, ist \u201eeine wis-\nsensbasierte  Industrieregion\u201c  entstanden.  Das  ist  zwei-\nfellos ein Erfolg. Der Anteil von FuE am Bruttoinlands-\nprodukt ist in Ostdeutschland h\u00f6her als im Westen.\n",
		"Wir haben in Ostdeutschland eine h\u00f6here Drittmittel-\neinwerbung bei den Professuren an Fachhochschulen zu \nverzeichnen.  Es  sind  gerade  die  Fachhochschulen,  die \nman \u2013 oft au\u00dferhalb von Wachstumskernen angesiedelt \u2013 \nals  schlafende  Innovationsriesen  bezeichnen  kann.  Wir \nm\u00fcssen erm\u00f6glichen, dass sich die Fachhochschulen als \nMotoren der regionalen Wirtschaft besser entfalten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Es  muss  gelingen,  die  gut  ausgebildeten  Fachkr\u00e4fte \ndurch  Unternehmensausgr\u00fcndungen  und  -ansiedlungen \nim  Umkreis  von  Universit\u00e4ten,  Fachhochschulen  und \nForschungseinrichtungen  in  der  Region  zu  halten  und \nden Braindrain zu stoppen.\n",
		"Dies wird aber nicht gelingen, meine Damen und Her-\nren,  wenn,  wie  jetzt  in  Sachsen,  damit  begonnen  wird, \nangesichts  zur\u00fcckgehender  Studierendenzahlen  Hoch-\nschulstrukturen  abzubauen.  Die  KMU  sind  auf  Fach-\nkr\u00e4fte  und  \u00f6ffentliche  FuE-Investitionen  angewiesen. \nWir brauchen deshalb aus meiner Sicht eine Lockerung \ndes Kooperationsverbots bei der Hochschulfinanzierung. \nSonst droht in den n\u00e4chsten Jahren eine Abw\u00e4rtsspirale.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder  SPD  \u2013  Tankred  Schipanski  [CDU/CSU]: \nDa darf die SPD nicht mitklatschen!)\n",
		"Ein wesentliches Hemmnis bei der Entwicklung einer \nwissensbasierten  Industriestruktur  ist  eine  mangelnde \nBreitbandversorgung.  Die  ostdeutschen  Fl\u00e4chenl\u00e4nder \nsind im Vergleich zu den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \nhinsichtlich  der  Erschlie\u00dfung  mit  Hochgeschwindig-\nkeitsanschl\u00fcssen deutlich unterversorgt. Die Versorgung \nmit  Breitbandanschl\u00fcssen  mit  einer  Geschwindigkeit \nvon 50 Megabit pro Sekunde und mehr liegt gerade ein-\nmal  bei  30  Prozent,  in  Sachsen-Anhalt  sogar  bei  nur \n10 Prozent.  Die  urspr\u00fcnglich  vorgesehene  1 Milliarde \nEuro  f\u00fcr  den  Ausbau  der  Breitbandversorgung  ist  aus \ndem Koalitionsvertrag gestrichen worden.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Ja, das bedau-\nere ich auch!)\n"
	],
	[
		"Stephan K\u00fchn (Dresden)\n",
		"Was  bleibt,  ist  die  blo\u00dfe  Ank\u00fcndigung;  eine  Finanzie-\nrung des Breitbandausbaus fehlt v\u00f6llig. Sie wollen, dass \n2016 Anschl\u00fcsse mit 50 Megabit pro Sekunde fl\u00e4chen-\ndeckend verf\u00fcgbar sind. Dann verraten Sie uns doch mal \nbitte, wie das ohne Konzept und vor allen Dingen ohne \nGeld bewerkstelligt werden soll!\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das zaubert der \nDobrindt  schon!  \u2013  Heiterkeit  bei  Abgeordne-\nten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013 \nGegenruf  der  Abg.  Monika  Lazar  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  kommt  ins  Pro-\ntokoll!)\n",
		"\u2013  Ich  frage  auch  gerne  wieder  Herrn  Dobrindt.  Ich  bin \ngespannt, ob es dieses Mal Antworten gibt.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"In  Bezug  auf  den  demografischen  Wandel  hei\u00dft  es, \nOstdeutschland sei ein Labor f\u00fcr wirtschaftliche und ge-\nsellschaftliche  Transformationsprozesse  oder  \u2013  es  ist \nschon gesagt worden \u2013 nehme eine Vorreiterrolle bei der \nEntwicklung neuer L\u00f6sungen ein. Dazu ist zweierlei zu \nsagen:\n",
		"Erstens. Daf\u00fcr brauchen wir neue Formen der Zusam-\nmenarbeit  und  Vernetzung  zwischen  Politik,  B\u00fcrgerin-\nnen  und  B\u00fcrgern,  Verwaltung  und  Unternehmen.  Das \nhei\u00dft,  wir  m\u00fcssen  lokales  Engagement  bef\u00f6rdern  und \nnicht behindern. Die B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerdemokra-\ntie,  die  wir  1989  erk\u00e4mpft  haben,  ist  leider  an  vielen \nStellen  nur  noch  rudiment\u00e4r  entwickelt.  Das  muss  sich \ndringend \u00e4ndern.\n",
		"Zweitens. Die Neugestaltung der Daseinsvorsorge mit \nBlick  auf  das  Ziel  gleichwertiger  Lebensverh\u00e4ltnisse \nl\u00e4sst sich nicht nur mit Pilotprojekten und Modellvorha-\nben bewerkstelligen.\n",
		"Ich bin \u2013 \u00e4hnlich wie der Kollege, der vor mir geredet \nhat  \u2013  gespannt,  wie  es  denn  aussieht,  wenn  es  konkret \nwird,  beispielsweise  bei  der  Frage  der  Revision  der \nRegionalisierungsmittel. Dann ist n\u00e4mlich die Frage, ob \nes  einen  fairen  Interessenausgleich  zwischen  einer  Si-\ncherung  des  Grundangebotes  in  der  Fl\u00e4che  und  einem \nZusatzangebot in Wachstumsregionen gibt.\n",
		"Lassen  Sie  mich  mit  Blick  auf  die  Zeit  noch  einen \nwichtigen Punkt sagen. Wir f\u00fchren eine \u00f6ffentliche De-\nbatte  \u00fcber  die  Zukunft  der  Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde.\nIch sage dazu: Auch 25 Jahre nach der friedlichen Revo-\nlution ist die Notwendigkeit einer Aufarbeitung der Ver-\ngangenheit der SED-Diktatur in all ihren Facetten weder \n\u00fcberfl\u00fcssig noch r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Sie ist die Voraussetzung f\u00fcr eine gelingende Demokra-\ntie, um die wir jeden Tag neu k\u00e4mpfen m\u00fcssen.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke  sch\u00f6n,  Herr  Kollege.  \u2013  Guten  Morgen  von \n",
		"",
		"meiner Seite an Sie alle.\n",
		"N\u00e4chste Rednerin ist Andrea Wicklein f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Andrea Wicklein (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer auf den \nBesucherr\u00e4ngen!  Vor  25  Jahren  ist  die  Mauer  gefallen. \nAngesichts der dramatischen Bilder aus der Ukraine bin \nich heute noch froh und dankbar daf\u00fcr, dass die Revolu-\ntion in Ostdeutschland friedlich und ohne Blutvergie\u00dfen \nverlief.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Was  seitdem  in  zweieinhalb  Jahrzehnten  in  den  neuen \nBundesl\u00e4ndern  aufgebaut  wurde,  das  war  und  ist  eine \ngro\u00dfe Gemeinschaftsleistung. Es ist dem Mut, dem Flei\u00df \nund der Solidarit\u00e4t vieler Menschen in Ost und West zu \nverdanken, dass Mauern, auch die in den K\u00f6pfen, \u00fcber-\nwunden werden.\n",
		"Ich pers\u00f6nlich kann mich noch sehr gut an die ersten \nJahre nach dem Mauerfall erinnern. Freude \u00fcber die ge-\nwonnene  Freiheit  und  Unsicherheit  in  Anbetracht  der \nungewissen  Zukunft  lagen  dicht  beieinander.  Die  tief-\ngreifenden Ver\u00e4nderungen in allen Bereichen des Lebens \nwaren f\u00fcr uns Ostdeutsche eine gro\u00dfe Herausforderung. \nLaut  einer  Untersuchung  des  Wissenschaftszentrums \nBerlin f\u00fcr Sozialforschung gingen allein zwischen 1989 \nund 1992 ein Drittel aller Arbeitspl\u00e4tze verloren. Heute, \nnach 25 Jahren, stelle ich mir folgende Fragen: Wie weit \nsind wir tats\u00e4chlich mit der Angleichung der Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in unserem Land gekommen? Wie weit ist die \nTeilung,  die  vier  Jahrzehnte  andauerte,  heute  \u00fcberwun-\nden?\n",
		"Infratest dimap sagt dazu, dass 70 Prozent der befrag-\nten  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  in  Ost  und  West  mit  ihrer \nwirtschaftlichen  Situation  zufrieden  sind.  Das  ist  doch \neine sehr gute Nachricht.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Auch die Lebenserwartung hat sich in beiden Teilen des \nLandes  fast  angeglichen.  Ostdeutschland  kann  inzwi-\nschen gute Rahmenbedingungen zum Leben und Arbei-\nten vorweisen; die Erfolge wurden von meinen Vorred-\nnern schon genannt. Unterm Strich k\u00f6nnen wir stolz auf \ndas sein, was wir in den vergangenen 25 Jahren gemein-\nsam erreicht haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Dennoch gibt es im Ost-West-Vergleich nach wie vor \ngro\u00dfe  Unterschiede  bei  der  Arbeitslosigkeit,  vor  allen \nDingen  bei  der  wirtschaftlichen  Angleichung,  bei  For-\nschung und Entwicklung, bei der Exportquote und auch \nbeim Bruttoinlandsprodukt, das im Osten nur bei 71 Pro-\nzent des Westniveaus liegt. Ja, es gibt im Ost-West-Ver-\n"
	],
	[
		"Andrea Wicklein\n",
		"gleich auch nach wie vor  Ungerechtigkeiten. Zum  Bei-\nspiel  empfinden  die  Menschen  in  den  ostdeutschen \nL\u00e4ndern  das  bestehende  Lohngef\u00e4lle  zwischen  Ost  und \nWest  oder  das  unterschiedliche  Rentenberechnungssys-\ntem als ungerecht, zumal sich die Lebenshaltungskosten \nl\u00e4ngst angeglichen haben. Bei Wasser und Energie sind \nsie teilweise h\u00f6her als in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Ich  bin  froh  dar\u00fcber,  dass  wir  im  Koalitionsvertrag \nkonkret festgelegt haben, wie wir die Unterschiede aus-\ngleichen und die Ungerechtigkeiten weiter abbauen wol-\nlen.  Dazu  z\u00e4hlt  insbesondere  die  Einf\u00fchrung  eines  ein-\nheitlichen  fl\u00e4chendeckenden  Mindestlohnes  in  Ost  und \nWest.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dazu  z\u00e4hlt  die  \u00fcberf\u00e4llige  Angleichung  der  Rentensys-\nteme bis Ende 2019. Wir haben daf\u00fcr, Herr Bartsch, im \nKoalitionsvertrag  einen  klaren  Fahrplan  vereinbart  und \nwerden darauf achten, dass er auch umgesetzt wird.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dazu  z\u00e4hlen  aber  auch  diverse  Bundesprogramme  und \nBundesmittel:  Wir  erh\u00f6hen  die  Mittel  f\u00fcr  die  St\u00e4dte-\nbauf\u00f6rderung  und  das  Programm  \u201eSoziale  Stadt\u201c,  wir \nf\u00fchren  die  regionale  Wirtschaftsf\u00f6rderung  f\u00fcr  struktur-\nschwache Regionen fort, wir unterst\u00fctzen den innovati-\nven  Mittelstand,  und  \u2013  nicht  zuletzt  \u2013  wir  unterst\u00fctzen \nauch die Hochschulen und erh\u00f6hen die Mittel f\u00fcr die \u00f6f-\nfentliche  Forschungsf\u00f6rderung.  Das  sind  nur  einige \nPunkte,  die  dazu  beitragen  werden,  die  wirtschaftliche \nEntwicklung in Ost und West weiter anzugleichen.\n",
		"Ich  bin  davon  \u00fcberzeugt,  dass  vor  allem  die  F\u00f6rde-\nrung von Wirtschaft und Innovation der richtige Weg ist, \num  auch  die  sozialen  Verh\u00e4ltnisse  auf  ein  ann\u00e4hernd \ngleiches Niveau zu bringen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es aus-\ndr\u00fccklich, dass die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr \ndie Neuen Bundesl\u00e4nder im Wirtschaftsministerium an-\ngesiedelt ist. Ich w\u00fcnsche Iris Gleicke viel Erfolg bei ih-\nrer Arbeit. \u2013 Ich werde dich nat\u00fcrlich nach bestem Wis-\nsen und Gewissen unterst\u00fctzen, liebe Iris.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Am Anfang meiner Rede fragte ich: Wie weit sind wir \nhinsichtlich der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse tat-\ns\u00e4chlich gekommen? Ich denke, wir k\u00f6nnen diese Frage \nzuk\u00fcnftig  nicht  mehr  nach  der  Himmelsrichtung,  nach \nOst  und  West,  stellen.  Deutschland  ist  schon  jetzt  viel \ndifferenzierter zu betrachten. Auch im Osten gibt es be-\nreits  wirtschaftlich  starke  Regionen  mit  niedriger  Ar-\nbeitslosigkeit. Gleichzeitig  haben im  Westen zahlreiche \nRegionen  einen  enormen  Nachholbedarf.  Zwar  ist  die \nArbeitslosigkeit im Westen im Durchschnitt nur halb so \nhoch  wie  im  Osten,  bei  n\u00e4herer  Betrachtung  zeigt  sich \naber  ein  sehr  differenziertes  Bild:  So  ist  die  Arbeitslo-\nsenquote in Duisburg oder Gelsenkirchen mit 15,5 Pro-\nzent  ann\u00e4hernd  so  hoch  wie  in  der  Brandenburger \nUckermark, in Bremerhaven ist sie doppelt so hoch wie \nin Potsdam, und an vielen Stellen im Westen verf\u00e4llt die \nInfrastruktur oder ist veraltet. Ich kann deshalb sehr gut \n",
		"verstehen, dass 24 Jahre nach der Wiedervereinigung im \nWesten  zunehmend  Stimmen  laut  werden,  die  die  mas-\nsive F\u00f6rderung des Ostens kritisch sehen.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDenken Sie an Ihre Redezeit?\n",
		"Andrea Wicklein (SPD):\nRichtig, das mache ich. \u2013 Allerdings bleiben laut Pro-\ngnos-Zukunftsatlas die Zukunftsrisiken in vielen Regio-\nnen Ostdeutschlands bestehen. Zugleich nehmen aber in \nimmer  mehr  westdeutschen  Regionen  die  Zukunftsrisi-\nken  gegen\u00fcber  den  Zukunftschancen  zu.  Diese  Tatsa-\nchen m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. Ich habe mich gefreut, \ndass wir uns jetzt, so glaube ich, alle einig sind, dass wir \ndie F\u00f6rderung zuk\u00fcnftig nicht mehr nach Himmelsrich-\ntungen  vornehmen,  sondern  an  den  konkreten  Lebens-\nverh\u00e4ltnissen im ganzen Land ausrichten.\n",
		"Ich freue mich auf die gemeinsame Zusammenarbeit. \nWir werden unsere Erfahrungen in Ostdeutschland nut-\nzen und sie in ein Konzept einbringen, das die Entwick-\nlung der strukturschwachen Regionen insgesamt zum In-\nhalt hat.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFrau Kollegin, ich muss die \u00fcberzogene Zeit jetzt bei \n",
		"Ihren Kollegen abziehen.\n",
		"Andrea Wicklein (SPD):\nGanz herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke  sch\u00f6n,  Frau  Kollegin.  \u2013  N\u00e4chster  Redner  ist \n",
		"Roland Claus f\u00fcr die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Roland Claus (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Beim \nThema  \u201edeutsche  Einheit\u201c  stellt  sich  in  sch\u00f6ner  Regel-\nm\u00e4\u00dfigkeit  eine  unsichtbare  Besonderheit  ein:  Ostdeut-\nsche  Abgeordnete  haben  im  Plenarsaal  des  Deutschen \nBundestages die Mehrheit.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Ich bin auch \nda!)\n",
		"Das  sagt  auch  etwas  \u00fcber  den  Zustand  der  deutschen \nEinheit.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"\u201eM\u00fcssen wir fast 25 Jahre nach dem Mauerfall noch \n\u00fcber Ost und West reden? Ist das nicht peinlich?\u201c, wird \ngelegentlich gefragt. Ja, das ist zuweilen peinlich. Aber \nauch: Ja, wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden. Dietmar Bartsch hat \nhier \u00fcber die wirtschaftliche und soziale Dimension der \nEinheit  gesprochen.  Ich  will  \u00fcber  die  historische  und \nkulturelle  Dimension  der  deutschen  Einheit  reden  und \nauch dar\u00fcber, warum wir uns zuweilen so schwer damit \n"
	],
	[
		"Roland Claus\n",
		"tun; wenn Sie so wollen: \u00fcber die ostdeutsche Seele. Ich \nwill Ihnen auch helfen, zu verstehen, warum die Ossis in \nIhren  Augen  so  ein  undankbares  Wesen  sind  und  so \nkomisch w\u00e4hlen.\n",
		"(Zurufe von der CDU/CSU)\n",
		"1990 wurde bekanntlich im Deutschen Bundestag und \nin der Volkskammer der DDR der Einigungsvertrag be-\nschlossen. Fortan aber wurde viel daf\u00fcr getan, den Eini-\ngungsvertrag als eine Art Kapitulationsurkunde oder Un-\nterwerfungsabkommen umzudeuten. Das begann in den \n90er-Jahren  mit  der  Formel  des  Bundesministers  Klaus \nKinkel, es gehe jetzt um eine Delegitimierung der DDR.\nAuch wird heute noch die Beobachtung von Bundestags-\nabgeordneten  der  Linken  durch  den  Verfassungsschutz \ndamit gerechtfertigt,\n",
		"(Zurufe von der CDU/CSU: Zu Recht!)\n",
		"dass  wir  eine  unzureichende  Distanzierung  vom  Un-\nrechtssystem  der  DDR  h\u00e4tten.  Ich  sage  Ihnen  deshalb \nnoch einmal: Der Vertrag hei\u00dft Einigungsvertrag. Es ist \nein Einigungsvertrag zwischen zwei souver\u00e4nen Staaten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Zurufe von der \nCDU/CSU)\n",
		"Lassen  wir  ein  paar  Personen  mit  ihren  Fragen  zu \nWort kommen. Eine Seniorin in Kamenz hat in der DDR \nalleinerziehend f\u00fcr f\u00fcnf Kinder gesorgt. Alle sind ihren \nWeg gegangen,  drei haben  studiert, ihre \u00e4lteste Tochter \nist Lehrerin. Sie fragt: W\u00e4re das im anderen Deutschland \nm\u00f6glich gewesen?\n",
		"(Tankred Schipanski [CDU/CSU]: Selbstver-\nst\u00e4ndlich!)\n",
		"Der DDR-Schriftsteller Hermann Kant schrieb unter an-\nderem  den  Roman  Der  Aufenthalt.  Dies  ist  auch  ein \nBuch \u00fcber die Vertreibung als Kriegsfolge. Ich fand das \ndamals  als  junger  Leser  ebenso  mutig  wie  aufr\u00fcttelnd. \nHeute  ist  Kant  ge\u00e4chtet,  weil  systemnah.  Ist  das  histo-\nrisch-kulturell gerecht?\n",
		"Im  Osten  wird  nicht  der  Stern  gekauft,  sondern  die \n",
		"Super Illu.\n",
		"(Tankred Schipanski [CDU/CSU]: Sehr gute \nZeitung, Herr Claus!)\n",
		"In  der  Chefetage  des  Stern  wird  Ostdeutschland  schon \nmal  als  verbrannte  Erde  bezeichnet.  Ich  habe  nat\u00fcrlich \nkeinen  Grund,  hier  Werbung  f\u00fcr  die  Super  Illu  zu  ma-\nchen, aber sie wird deshalb im Osten gelesen, weil sich \ndie Leute dort mit ihrem Lebensgef\u00fchl und ihren Erfah-\nrungen wiederfinden.\n",
		"(Tankred  Schipanski  [CDU/CSU]:  Die  ver-\nbrannte  Erde  haben  wir  von  Ihnen  \u00fcbernom-\nmen! Jetzt haben wir bl\u00fchende Landschaften!)\n",
		"Im ostdeutschen Kleingartenverein ist Versammlung. \nDa  geht  die  Post  ab.  Da  bleibt  kein  gutes  Haar  an  der \nbundesdeutschen Gartenb\u00fcrokratie, und der Zustand der \nEinheit wird so radikal kritisiert, wie es nicht einmal die \nLinke schafft. Trotzdem w\u00e4hlen 40 Prozent dieser Klein-\ng\u00e4rtner  die  CDU.  Das  muss  Ihnen  doch  zu  denken  ge-\nben.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Tankred \nSchipanski  [CDU/CSU]:  Gut,  dass  die  CDU \nw\u00e4hlen!)\n",
		"",
		"Wir  sagen  Ihnen:  Wer  mit  seiner  Geschichte  nicht \numgehen  kann,  dem  k\u00f6nnen  Gegenwart  und  Zukunft \nnicht gelingen. Wie verschieden wir auch die Einheit ge-\nwollt  haben,  heute  gilt:  Ihr  bekommt  die  Einheit  nicht \nohne Geschichte, so sehr es auch versucht wird. Wo Ei-\nnigungsvertrag  draufsteht,  ist  auch  ein  St\u00fcck  DDR-Ge-\nschichte drin.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Und ganz viel \nUnrecht von der Linken!)\n",
		"Wer mit dem Siegen nicht aufh\u00f6ren kann,\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Es ist doch \nniemand besiegt worden!)\n",
		"der  zerst\u00f6rt  den  gesellschaftlichen  Zusammenhalt.  Wer \nversucht, bei der Deutung der DDR die Enkel gegen die \nGro\u00dfeltern in Stellung zu bringen, der eint nicht, sondern \nspaltet.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Tankred \nSchipanski [CDU/CSU]: Was ist denn mit Ih-\nnen heute Morgen los? Haben Sie schlecht ge-\nschlafen?  \u2013  Hubertus  Heil  [Peine]  [SPD]: \nNicht alle Ostdeutschen haben eine SED-Ver-\ngangenheit!)\n",
		"Etwa im Jahr 2000 haben die Ostdeutschen ihr Selbst-\nbewusstsein  wiedergefunden.  Daran  haben  viele  S\u00fcd- \nund Westdeutsche mitgewirkt, die in den Osten gingen. \nDeshalb  macht  es  Sinn,  auch  heute  zu  sagen:  aus  dem \nOsten etwas Neues, aber f\u00fcr die ganze Republik. Etwas \nNeues brauchen wir auch f\u00fcr die Bundesregierung. Fast \ndie  H\u00e4lfte  der  Bundesregierung  sitzt  noch  immer  in \nBonn.\n",
		"(Michaela Noll [CDU/CSU]: Sch\u00f6ne Stadt!)\n",
		"Deshalb  rufen  wir  erneut  zur  Wiedervereinigung  der \nBundesregierung in Berlin auf.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Tankred \nSchipanski  [CDU/CSU]:  Was  hat  das  mit  der \nDebatte zu tun? Ich glaube, nichts!)\n",
		"Wir  Ostdeutschen  halten  uns  nicht  f\u00fcr  die  besseren \nMenschen, aber einen Rat haben wir doch: Uns allen in \nWest und Ost, in Nord und S\u00fcd ginge es so viel besser, \nwenn  wir  begreifen  w\u00fcrden,  wie  viel  wir  aus  den  Um-\nbr\u00fcchen,  Niederlagen  und  Erfolgen  im  Osten  lernen \nk\u00f6nnten. Deshalb: selbstbewusst f\u00fcr den Osten!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke,  Herr  Kollege  Claus.  \u2013  Als  n\u00e4chsten  Redner \nrufe  ich  Dr. Christoph  Bergner  auf.  Wir  haben  einige \nProbleme gehabt, alle seine ehemaligen Titel richtig zu \nbenennen. Ich sage jetzt einfach: f\u00fcr die CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Dr. Christoph Bergner (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin, so ist es auch richtig. \u2013 Meine Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte mich gern bei Iris Gleicke f\u00fcr die Worte der An-\nerkennung bedanken, aber mehr noch f\u00fcr die kollegiale \nAmts\u00fcbergabe, die wir vollzogen haben. Wir haben uns \nin  Opposition  und  Regierung  nat\u00fcrlich  auch  gestritten, \naber  die  Kollegialit\u00e4t  der  Amts\u00fcbergabe  beweist,  dass \nwir uns einem gemeinsamen Anliegen verpflichtet f\u00fch-\nlen. Daf\u00fcr noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n!\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Herr Kollege Claus, ich habe mir einen Satz aus Ihrer \nRede aufgeschrieben, weil ich ihn richtig finde: Wer mit \nseiner Geschichte nicht umgehen kann, kann die Zukunft \nnicht gewinnen. \u2013 Der Satz ist richtig. Ich w\u00fcnsche mir \nnur, dass Sie es auch auf die Geschichte Ihrer Partei und \nIhr Wirken in der DDR beziehen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nHalina  Wawzyniak  [DIE  LINKE]:  Niemand \nhat so viel gemacht wie wir!)\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich will ein \nweiteres Kompliment machen,  und  zwar dem  Kollegen \nHauptmann, der seine Jungfernrede hier als eine Grund-\nsatzrede gehalten hat, die es mir jetzt regelrecht schwer \nmacht,  meine  Punkte  so  zu  sortieren,  dass  ich  nicht  in \nWiederholungen  verfalle.  Was,  glaube  ich,  wichtig  war \nund  besondere  Beachtung  verdient,  ist  der  Umstand, \ndass  es  darauf  ankommt,  \u00fcber  20  Jahre  nach  der  deut-\nschen  Einheit  die  Handlungserfordernisse  im  Zusam-\nmenhang  mit  der  deutschen  Einheit  m\u00f6glichst  pr\u00e4zise \nherauszuarbeiten  und  sie  pr\u00e4zise  zu  benennen.  Ich \ndenke, das haben Sie getan. Das war auch mein Bem\u00fc-\nhen bei den drei Berichten zum Stand der deutschen Ein-\nheit, die ich als Beauftragter f\u00fcr die Neuen Bundesl\u00e4nder \nzu verantworten hatte.\n",
		"Was  den  gegenw\u00e4rtigen  Bericht,  den  Bericht  2013, \nbetrifft,  war  es  mir  besonders  wichtig,  das  Thema \n\u201egleichwertige  Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c  nicht  nur  im  Kon-\ntext  \u00f6konomischer  Kennziffern  zu  sehen,  sondern  auch \nnach  Indikatoren  zu  suchen,  die  dar\u00fcber  hinausgehen, \nalso  nach  Faktoren,  die  die  Lebensqualit\u00e4t  bestimmen \nwie  Kultur  und  Kultureinrichtungen,  Bildungsleistun-\ngen,  zivilgesellschaftliches  Engagement  und  anderes  \u2013 \n\u00fcbrigens alles Felder, auf denen wir durch wissenschaft-\nliche Analysen eigene Expertise gewinnen konnten.\n",
		"Es  sind  vor  allen  Dingen  komplexe  Indikatoren,  die \nuns zeigen, was wir erreicht haben, komplexe Indikato-\nren  wie  der  Wanderungssaldo  zwischen  Ost  und  West, \nder  im  Jahre  2012  praktisch  ausgeglichen  ist,  wie  die \nGeburtenziffer, die nach 1990 dramatisch eingebrochen \nist  und  jetzt,  auch  wenn  sie  in  Deutschland  insgesamt \nnoch zu niedrig ist, wieder Vor-Wende-Niveau bzw. das \nNiveau des Westens erreicht hat, oder wie die Kennziffer \nder Lebenserwartung, in der sich sehr viele Punkte nie-\nderschlagen;  bei  den  Frauen  haben  wir  eine  praktisch \nvollst\u00e4ndige Angleichung zu verzeichnen \u2013 und das bei \nurspr\u00fcnglich  betr\u00e4chtlichen  Unterschieden  \u2013,  und  bei \nden M\u00e4nnern haben wir eine doch weitgehende Ann\u00e4h-\nrung erzielt.\n",
		"(Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Woran liegt das denn?)\n",
		"",
		"Das  alles  sind  Indikatoren,  die  in  ihrer  Komplexit\u00e4t \nzeigen,  was  wir  in  den  letzten  Jahrzehnten  erreicht  ha-\nben. Wir haben eine Lebensqualit\u00e4t, die in beachtlichem \nMa\u00dfe  ausgeglichen  ist.  Wir  haben  wettbewerbsf\u00e4hige \nUnternehmen.  Wir  haben  positive  Arbeitsmarktzahlen; \nKollege  Hauptmann  ist  sehr  eindr\u00fccklich  darauf  einge-\ngangen.  Wir  haben  eine  relativ  hohe  Quote  der  indus-\ntriellen  Wertsch\u00f6pfung.  Kurz:  Wir  haben  im  25.  Jahr \nnach dem Mauerfall Anlass, im Hinblick auf das, was in \nden letzten Jahrzehnten erreicht wurde, stolz und dank-\nbar zu sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vor diesem Hintergrund \u2013 ich sage ausdr\u00fccklich: vor \ndiesem  Hintergrund  \u2013  war  es  mir  nat\u00fcrlich  wichtig,  in \ndem Bericht noch ein anderes Kapitel zu ber\u00fchren, und \nzwar den Stand der \u00f6ffentlichen Finanzen, der L\u00e4nderfi-\nnanzen. Die ostdeutschen L\u00e4nder standen in den letzten \nzwei  Jahren,  was  ihre  Finanzen  betrifft,  ausgesprochen \ngut  da;  das  h\u00f6ren  die  L\u00e4nderfinanzminister  nicht  gern, \naber es ist die Wahrheit. Sie standen gut da auch wegen \nder Solidarpaktleistungen und der EU-Mittel. Aber wenn \nman ihr eigenes Steueraufkommen analysiert, stellt man \nfest, dass die Fl\u00e4chenl\u00e4nder Ost im Jahr 2012 bei 54 Pro-\nzent  des  Niveaus  der  finanzschwachen  Fl\u00e4chenl\u00e4nder \nWest lagen; im Jahre 2000 waren es noch 30 Prozent.\n",
		"Das  unterstreicht  die  Bedeutung  der  Solidarpaktleis-\ntungen f\u00fcr den Zeitraum bis 2019. Es macht auch deut-\nlich, wie wichtig ein Vorhaben, das in der Koalitionsver-\neinbarung fixiert wurde und das man sich vorgenommen \nhat,  ist,  n\u00e4mlich  die  Arbeit  der  Bund-L\u00e4nder-Kommis-\nsion  zur  Neuordnung  des  L\u00e4nderfinanzausgleichs  und \nentsprechender  Strukturf\u00f6rderungen.  Es  macht  schlie\u00df-\nlich deutlich, dass wir gut beraten sind, die Ursachen der \ngeringeren  Steuerkraft  anzugehen,  die  nat\u00fcrlich  im  Be-\nreich der Wirtschaftskraft liegen.\n",
		"Wir  haben  im  letzten  Bericht  herausgearbeitet,  dass \nsich \u2013 Herr K\u00fchn, Sie weisen zu Recht darauf hin \u2013 der \nverbliebene  Abstand  beim  Bruttoinlandsprodukt  von \ncirca 20 bis 25 Prozent in den letzten Jahren kaum ver-\n\u00e4ndert hat, und versucht, zu analysieren, welches die Ur-\nsachen dieser L\u00fccke sind. Wir sind dabei zu dem Schluss \ngekommen, dass wir es vor allem mit strukturellen Ursa-\nchen zu tun haben, die mit der Unternehmensstruktur in \nOstdeutschland  in  Zusammenhang  stehen:  Dem  Osten \nfehlen  Unternehmenssitze  von  Gro\u00dfunternehmen.  Wir \nhaben dort deshalb Kleinteiligkeitsnachteile, die in einer \ngeringeren Ertragsb\u00fcndelung und damit in einem gerin-\ngeren  Steueraufkommen  resultieren.  Entsprechend  ge-\nringer sind deshalb auch \u2013 was nicht untersch\u00e4tzt werden \ndarf \u2013 die wirtschaftseigenen Forschungs- und Entwick-\nlungskapazit\u00e4ten.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja!)\n",
		"In  Westdeutschland  sind  2010  2 Prozent  des  dortigen \nBruttoinlandsprodukts in wirtschaftseigene Forschungs- \nund Entwicklungskapazit\u00e4ten investiert worden. In Ost-\ndeutschland waren es weniger als 1 Prozent, und das be-\n"
	],
	[
		"Dr. Christoph Bergner\n",
		"zogen auf das niedrigere Bruttoinlandsprodukt Ost. We-\nist  wirtschaftseigene \ngen  dieser  Strukturnachteile \nForschung und Entwicklung in Ostdeutschland deutlich \nschw\u00e4cher  ausgepr\u00e4gt.  Die  ostdeutsche  Wirtschaft  ist \nferner,  um  einen  weiteren  Punkt  zu  nennen,  weniger \nstark  international  verflochten,  was  sich  in  der  Export-\nquote niederschl\u00e4gt.\n",
		"Im  Koalitionsvertrag  haben  wir  deshalb  gemeinsam \n",
		"wichtige Schlussfolgerungen aus dem Bericht gezogen:\n",
		"Erstens.  Wir  brauchen  im  Osten  weiterhin  wachs-\ntumsf\u00f6rdernde Strukturpolitik, eine Fortsetzung des So-\nlidarpakts,  Investitionsf\u00f6rderung  nach  den  Gemein-\nschaftsaufgaben  und  den  Einsatz  von  Mitteln  aus  dem \nEU-Strukturfonds  sowie  eine  \u00dcberf\u00fchrung  dieser  Ma\u00df-\nnahmen in ein System der F\u00f6rderung strukturschwacher \nRegionen  nach  2019,  Stichwort  \u201eBund-L\u00e4nder-Finanz-\nkommission\u201c.\n",
		"Zweitens. Wir brauchen im Osten mehr \u00f6ffentlich ge-\nf\u00f6rderte  Finanzierung von FuE-Leistungen als  im Wes-\nten.  Die  neuen  Bundesl\u00e4nder  haben  in  Europa  die \nh\u00f6chste  Quote  an  \u00f6ffentlich  gef\u00f6rderter  FuE-Leistung. \nDies  ist  eine  wertvolle  und  wichtige  Voraussetzung  f\u00fcr \nzuk\u00fcnftiges  Wirtschaftswachstum.  Ich  freue  mich  des-\nhalb,  dass  im  Koalitionsvertrag  ein  Bekenntnis  zu  den \ngemeinn\u00fctzigen  Forschungs-GmbHs  enthalten  ist.  Ich \nhoffe, dass die L\u00e4nder auch bei der Kofinanzierung des \nHochschulpakts  ihrer  Verantwortung  gerecht  werden. \nIch denke, wir sollten auch weiterhin versuchen, kreativ \nzu sein, beispielsweise wenn es um Fraunhofer-Zentren \noder  anderes  geht,  wo  die  neuen  L\u00e4nder  durchaus  Vor-\nl\u00e4ufer sein k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Drittens. Wir brauchen eine F\u00f6rderung der internatio-\nnalen Verflechtung der Wirtschaft der neuen Bundesl\u00e4n-\nder.  Ich  bin  dankbar,  dass  im  Koalitionsvertrag  die  be-\nsondere  Bedeutung  von  Germany  Trade  and  Invest  f\u00fcr \ndie neuen L\u00e4nder festgehalten wurde.\n",
		"Viertens.  Verflechtung  und  die  Bildung  innovativer \nCluster sind insgesamt wichtig f\u00fcr den Wettbewerb; f\u00fcr \ndie wirtschaftliche Entwicklung der neuen Bundesl\u00e4nder \nist diese Strategie jedoch \u00fcberlebenswichtig.\n",
		"Das sind gewisserma\u00dfen die strategischen Linien, die \nim  Koalitionsvertrag  aufgezeigt  werden  und  mit  denen \nwir in die Zukunft gehen k\u00f6nnen. Ich denke, wir sollten \nversuchen,  den  Koalitionsvertrag  kreativ  auszuf\u00fcllen \nund  nach  weiteren  M\u00f6glichkeiten  f\u00fcr  die  Entwicklung \nder neuen Bundesl\u00e4nder zu suchen, auch um die L\u00fccke \nin der Steuerkraft zuk\u00fcnftig schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\n",
		"Frau Kollegin Gleicke, als ich Ihnen eine gl\u00fcckliche \nHand w\u00fcnschte, hatte ich noch etwas anderes im Blick, \nn\u00e4mlich das, womit ich in meinem Amt die meisten Pro-\nbleme hatte: die Kontrolle der Wirkung von politischen \nMa\u00dfnahmen \u2013 sei es in der Gesetzgebung oder sonst \u2013 in \nBezug auf eine besondere Betroffenheit der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder. Das ist eine gigantische Herausforderung. Wir \nhaben \u00fcber Einzelthemen ja sehr offen gesprochen.\n",
		"Ich  will,  weil  die  Rentenrechts\u00e4nderung  angespro-\nchen wurde, noch einmal deutlich sagen: Die Lesart von \n",
		"Herrn Bartsch, Kinder von Ostm\u00fcttern seien uns weniger \nwert  als  Kinder  von  Westm\u00fcttern,  ist  allenfalls  ein  Be-\nweis  daf\u00fcr,  dass  man  das  Rentenrecht  nicht  verstanden \nhat.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Man  kann  nat\u00fcrlich  aus  Unkenntnis  demagogisch  wer-\nden, aber mit einer solchen Argumentation hilft man den \nMenschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wir  sollten  eher  darauf  achten,  dass  wir  den  Vorteil \ndurch  die  H\u00f6herbewertung,  der  im  Rentenrecht  eine \nwichtige Errungenschaft f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder ist, \nnicht leichtfertig f\u00fcr ein Linsengericht aufgeben,\n",
		"(Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: Sehr gut!)\n",
		"und  versuchen,  zu  bewahren,  was  im  gesamtdeutschen \nRahmen bewahrt werden kann.\n",
		"Weil er ausdr\u00fccklich genannt wurde und unserem Ko-\nich \n",
		"ist,  komme \n",
		"alitionspartner  besonders  wichtig \nschlie\u00dflich noch zum Mindestlohn.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFassen Sie sich beim Mindestlohn bitte kurz.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Er kommt!)\n",
		"Dr. Christoph Bergner (CDU/CSU):\nIch gebe mir M\u00fche.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Er kommt halt!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke.\n",
		"Dr. Christoph Bergner (CDU/CSU):\nIch wei\u00df von der Hoffnung, dass man mit einem ein-\nheitlichen Mindestlohn f\u00fcr eine hohe Zahl von Besch\u00e4f-\ntigten im Osten h\u00f6here Einkommen erreichen kann. Ich \nbitte aber, nicht zu vergessen, dass diese L\u00f6hne von Un-\nternehmen  gezahlt  werden  m\u00fcssen,  die  im  Wettbewerb \nstehen.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Im fairen Wett-\nbewerb!)\n",
		"Ich  bitte  auch,  nicht  zu  vergessen,  dass  wir  im  Osten \nnach wie vor eine h\u00f6here Quote von Langzeitarbeitslo-\nsen  haben.  Wir  haben  bereits  jetzt  Schwierigkeiten,  sie \nin den Wirtschaftsprozess einzugliedern, und bei hohen \nLohnkosten  werden  diese  Schwierigkeiten  noch  wach-\nsen.\n",
		"Wir stehen koalitionstreu zu der gefundenen L\u00f6sung,\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"aber\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Nichts aber! \nPacta sunt servanda!)\n"
	],
	[
		"Dr. Christoph Bergner\n",
		"mein Appell und meine Bitte gehen dahin, nicht nur die \nVorz\u00fcge im Blick zu haben, sondern auch die Probleme \nund Risiken, die im Osten regional sehr viel gr\u00f6\u00dfer sind \nals im Westen.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege Dr. Bergner. \u2013 N\u00e4chste Rednerin \n",
		"ist Annalena Baerbock f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen  und  Herren! \nSehr  geehrte  Besucherinnen  und  Besucher!  Frau \nGleicke, erst einmal herzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie zu \ndiesem  Jubil\u00e4um  auch  so  deutliche  Worte  zur  Ukraine \ngefunden  haben.  Gestern  waren  einige  von  uns  doch \nziemlich ersch\u00fcttert, weil aus den Reihen der Linken die \nFrage  gestellt  wurde,  warum  man  in  der  Ukraine  \u00fcber-\nhaupt  f\u00fcr  Verfassungs\u00e4nderungen  auf  die  Stra\u00dfe  gehen \nm\u00fcsse. Daher nochmals vielen Dank f\u00fcr Ihre deutlichen \nWorte zu diesem Bereich.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN, \nbei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013  Zuruf  von \nder LINKEN)\n",
		"\u2013 Die Zwischenfrage von Ihrem Kollegen aus NRW k\u00f6n-\nnen Sie ja im Protokoll noch einmal nachlesen.\n",
		"Es freut mich zudem sehr, dass es dieser Bericht heute \nnicht  nur  auf  die  Tagesordnung  geschafft  hat,  sondern \nauch  darauf  geblieben  ist;  denn  was  es  bedeutet,  wenn \nman Debatten \u00fcber Berichte immer wieder vertagt, sieht \nman  an  dem  Thema  Heimkinderfonds.  In  dem  Bericht \nvon 2012 lesen wir Zahlen, die leider gar nicht mehr zu-\ntreffen. Urspr\u00fcnglich wurde der Fonds mit 40 Millionen \nEuro ausgestattet; heute sind die Kassen leer. Nun war-\nten Zehntausende von Opfern des SED-Regimes, die in \ndiesen  Heimen  gelebt  haben  und  zum  Teil  misshandelt \nwurden,  auf  ihre  Entsch\u00e4digungszahlungen.  Es  ist  ge-\nrade  in  einem  Jubil\u00e4umsjahr  wie  diesem  wirklich  be-\nsch\u00e4mend, dass hier weiter Pokerverhandlungen gef\u00fchrt \nwerden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  SPD  sowie  der  Abg.  Halina \nWawzyniak [DIE LINKE])\n",
		"Ich hoffe sehr, dass das st\u00e4ndige Verschieben der De-\nbatte \u00fcber den Bericht kein Omen f\u00fcr das weitere Bem\u00fc-\nhen um den Stand der deutschen Einheit und auch kein \nOmen  f\u00fcr  Sie  ist,  Frau  Gleicke;  denn  es  freut  uns  als \nB\u00fcndnisgr\u00fcne wirklich sehr, dass Sie dieses Amt jetzt in-\nnehaben und wir somit eine sehr intensive Streiterin f\u00fcr \nostdeutsche Belange haben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der SPD)\n",
		"Von  meinen  Vorrednerinnen  und  Vorrednern  wurde \nschon darauf hingewiesen \u2013 auch der Bericht macht das \n",
		"mehr als deutlich \u2013, dass es sehr viele positive Entwick-\nlungen  gibt.  Gerade  in  puncto  Wirtschaftskraft,  L\u00f6hne \nund  Arbeitslosenquote  bestehen  aber  noch  immer  sehr \ngro\u00dfe Unterschiede.\n",
		"",
		"Herr Hauptmann, ja, es hat deutliche Verbesserungen \nbei den Arbeitslosenzahlen gegeben; aber von bl\u00fchenden \nLandschaften kann man zumindest bei mir in Branden-\nburg definitiv nicht \u00fcberall sprechen.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: In Potsdam \nschon!)\n",
		"\u2013 In Potsdam schon, aber nicht in Regionen der Ucker-\nmark mit 16 Prozent Arbeitslosigkeit und in St\u00e4dten mit \n\u00fcber  20 Prozent  Arbeitslosigkeit.  \u2013  Bei  diesen  Zahlen \nsollte man auch einmal bedenken: Die Jobs, die seit 2011 \nneu entstanden sind, sind durch die Bank neue sozialver-\nsicherungspflichtige Teilzeitbesch\u00e4ftigungen, aber keine \nVollzeitbesch\u00e4ftigungen.\n",
		"(Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: Das, was Sie \nda erz\u00e4hlen, stimmt nicht! V\u00f6lliger Unsinn!)\n",
		"Daran m\u00fcssen wir weiter arbeiten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Deswegen ist f\u00fcr uns Gr\u00fcne die Laufzeit der Solidar-\npaktmittel bis 2019 einwandfrei klar.  Ich stimme Ihnen \nzu: Das muss man gerade in Richtung der Bundesl\u00e4nder \nsagen, die hier Klagen f\u00fchren wollen. Gerade die Korb-II-\nMittel  m\u00fcssen  auf  jeden  Fall  weiter  zum  Tragen  kom-\nmen, weil diese Investitionsmittel auch in den weiteren \nJahren  f\u00fcr  die  ostdeutschen  Bundesl\u00e4nder  essenziell \nsind. Das bedeutet auch, dass wir nach 2019 die Regio-\nnen  Ostdeutschlands  weiter  im  Blick  haben  m\u00fcssen, \nohne nat\u00fcrlich die strukturschwachen Regionen in West-\ndeutschland au\u00dfer Acht zu lassen.\n",
		"Es freut uns sehr, Frau Gleicke, dass Sie in Ihren Presse-\n\u00e4u\u00dferungen sehr deutlich gemacht haben, dass wir diese \nProbleme und Herausforderungen in Ost und West, Nord \nund  S\u00fcd  gemeinsam  angehen  m\u00fcssen.  Wir  hoffen  sehr, \ndass die Frage der finanziellen Ausstattung im kommen-\nden  Bericht  eine  ganz  andere  Bedeutung  bekommen \nwird.  Jetzt  steht  in  diesem  Bericht  dazu  lediglich  ein \nganz  kleiner  Absatz.  Aspekte  wie  Kommunalaufsicht, \nKommunalverschuldung  und  Kassenkredite  fehlen  in \ndiesem  Bericht  v\u00f6llig,  obwohl  es  f\u00fcr  die  Regionen  in \nOstdeutschland genauso wie f\u00fcr die in Westdeutschland \neine  Herausforderung  ist,  dass  die  Kommunen  gewisse \nAufgaben einfach nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFrau  Kollegin,  erlauben  Sie  eine  Zwischenfrage  des \n",
		"Kollegen Patzelt?\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Bitte eine nette \nFrage!)\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\nJa.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nBitte sch\u00f6n, Herr Patzelt.\n",
		"Martin Patzelt (CDU/CSU):\nMeine Wortmeldung ist leider sehr sp\u00e4t wahrgenom-\nmen  worden.  Ich  komme  zur\u00fcck  auf  Ihre  erste  Einlas-\nsung  zur  Frage  der  Entsch\u00e4digung  oder,  wie  wir  es \nsagen, der Hilfen f\u00fcr ehemalige Heimkinder in Ost und \nWest. Haben Sie sich pers\u00f6nlich die Zahlen einmal ange-\nschaut, oder sind sie Ihnen von irgendjemandem kolpor-\ntiert worden? Sie stimmen n\u00e4mlich nicht mit den Zahlen \nund der Situation \u00fcberein, die wir auch im Ausschuss, in \ndem Ihre Fraktionskollegen anwesend waren, diskutiert \nhaben  und  in  dem  wir  auch  von  einem  Vertreter  des \nMinisteriums die entsprechenden Antworten bekommen \nhaben, die deutlich machen, dass alles auf einem guten \nWeg  ist  und  dass  in  drei  Wochen  damit  zu  rechnen  ist, \ndass der Fonds in der bisherigen Weise weiterarbeitet.\n",
		"Sind Sie sich dessen bewusst, dass Sie mit Ihren \u00c4u-\n\u00dferungen hier im Parlament, die auch in die \u00d6ffentlich-\nkeit  getragen  werden,  diese  ehemaligen  Heimkinder \nerneut  verunsichern?  Wir  bringen  das  Ganze  auf  einen \nguten  Weg,  und  Sie  \u00e4u\u00dfern  sich  hierzu  in  einer  Weise, \nals l\u00e4ge hier alles im Argen, was gar nicht stimmt.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich  wei\u00df  nicht  genau,  welche  Zahlen  Sie  meinen. \nMeinen  Sie  die  Zahl  von  40 Millionen  Euro,  die  seit \n2012  im  Topf  sind?  Oder  beziehen  Sie  sich  auf  die \n10 000 Menschen, die auf der Warteliste stehen, weil die \nMittel aufgebraucht sind und es keine neuen Gelder f\u00fcr \nden Fonds gibt? Sie haben gesagt, ich h\u00e4tte falsche Zah-\nlen  genannt.  Diese  Zahlen  habe  ich  genannt.  Wenn  Sie \ndiese als falsch ansehen, dann k\u00f6nnen Sie das vielleicht \neinmal darstellen.\n",
		"Ich  habe  auf  die  Problematik  hingewiesen,  dass  die \nMittel \u2013 das war klar \u2013 zur Neige gingen. Das h\u00e4tte hier \ndiskutiert  werden  k\u00f6nnen,  h\u00e4tten  wir  den  Bericht  aus \ndem Jahre 2012 nicht erst im Jahre 2014 debattiert, son-\ndern  schon  ein  bisschen  fr\u00fcher.  Frau  Gleicke  hat  ein-\ngangs noch einmal erw\u00e4hnt, dass dieses Problem in den \nletzten  Wochen  und  Monaten  immer  wieder  er\u00f6rtert \nwurde  und  dass  man  nicht  zu  einer  L\u00f6sung  gekommen \nist  und  dass  es  dazu  auch  in  Ihrem  Koalitionsvertrag \nkeine klare Aussage gab.\n",
		"(Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: Sie haben \nkeine Ahnung, Frau Kollegin!)\n",
		"Das wurde jetzt im Bundestag diskutiert.\n",
		"Wenn das in den n\u00e4chsten Monaten auf den Weg ge-\nbracht wird, ist das gut. Aber derzeit ist es so, dass viele \nMenschen verunsichert sind, weil gesagt wurde: Diejeni-\ngen,  die  nach  dem  Windhundprinzip  schon  etwas  be-\nkommen haben, k\u00f6nnen sich freuen. Diejenigen, die sp\u00e4-\nter kommen, werden wohl weniger erhalten.\n",
		"(Eckhardt Rehberg [CDU/CSU]: Das stimmt \n\u00fcberhaupt nicht, was Sie da erz\u00e4hlen!)\n",
		"Dar\u00fcber wurde in den letzten Wochen immer wieder dis-\nkutiert:  vor  Ort,  in  der  Presse  und  auch  sonst.  Es  ist \nwichtig,  dass  da  Druck  erzeugt  wurde,  um  dieses  Pro-\nblem endlich anzugehen.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nErlauben Sie eine Nachfrage oder Nachbemerkung?\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\nJa.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nBitte sch\u00f6n.\n",
		"Martin Patzelt (CDU/CSU):\nSie haben davon gesprochen, dass in dieser Sache ge-\npokert wird. Das ist doch schon eine sehr merkw\u00fcrdige \nBehauptung,  wenn  alle  \u00c4u\u00dferungen,  die  sowohl  vom \nMinisterium als auch von Fachpolitikern kamen, eindeu-\ntig waren und nie Zweifel daran lie\u00dfen, dass diese Ent-\nsch\u00e4digungen  in  gleicher  H\u00f6he  weitergezahlt  werden. \nWor\u00fcber Journalisten spekulieren, ist eine andere Frage, \naber  das  ist  nicht  Gegenstand  unserer  Diskussion  hier. \nEine Diskussion kann es nur auf der Grundlage verl\u00e4ssli-\ncher Aussagen vonseiten der Bundesregierung und auch \nder Politiker geben.\n",
		"Ich  bitte  Sie  noch  einmal:  Es  geht  mir  darum,  dass \ndiejenigen,  die  schon  viel  Leid  erfahren  haben,  nicht \ndurch  solche  Diskussionen  und  Behauptungen  wieder \nverunsichert werden.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich  glaube  nicht,  dass  die  Menschen  dadurch,  dass \ndieses Thema in einer Plenarsitzung des Bundestages ei-\nnen hohen Stellenwert hat, verunsichert werden und sie \nden  Eindruck  gewinnen,  dass  wir  dieses  Thema  nicht \nernst genug nehmen. Es ist nach wie vor unklar, wie die \nGelder zwischen Bund und L\u00e4ndern verteilt werden. Es \nwird derzeit diskutiert, wer welchen Anteil zahlt. Dass es \nnach wie vor Diskussionen zwischen Bund und L\u00e4ndern \n\u00fcber  die  Aufteilung  gibt,  bestreiten  Sie  sicherlich  auch \nnicht.\n",
		"Wenn wir uns in diesem Hause alle darin einig sind, \nzu einer guten L\u00f6sung zu kommen, ist das umso besser. \nAber ein gewisser Druck ist immer wieder wichtig, da-\nmit das nicht auf die lange Bank geschoben wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke,  Herr  Kollege.  \u2013  Jetzt  geht  es  mit  der  Rede \n",
		"weiter.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Wenn wir uns in den n\u00e4chsten Jahren in Ost und West, \nNord und S\u00fcd gemeinsam aufstellen wollen, dann ist es, \nglaube ich, wichtig, dass der Bericht in Zukunft eine an-\ndere Struktur erh\u00e4lt, als nur eine Aneinanderreihung von \nZahlen zu sein. Im Anhang gibt es eine lange Tabelle mit \nallen  Ma\u00dfnahmen,  was  durch  die  Bank  weg  gemacht \nwurde.  Es  gibt  keine  Evaluation,  was  wie  gewirkt  hat, \nsondern man hat alles aneinandergeklatscht.\n",
		"Dabei  war  eigentlich  der  Arbeitsauftrag  \u2013  das  steht \nauf Seite 3 des Berichtes \u2013, \u201eihre Politik\u201c \u2013 also die Poli-\ntik  der  Bundesregierung  \u2013  \u201ezur  Angleichung  der  sozia-\nlen, \u00f6konomischen, politischen und kulturellen Lebens-\nbedingungen  der  Menschen  im  vereinten  Deutschland\u201c \ndarzustellen. In dem Bericht wird aber nicht die Politik \ndargestellt. Es wurde nicht gefragt: Was wurde gemacht? \nWie  hat  das  gewirkt?  Was  haben  wir  daraus  gelernt? \nStattdessen  wurden  nur  Zahlen  dargestellt,  ohne  sie  ir-\ngendwie auszuwerten.\n",
		"Wenn wir jetzt gemeinsam daran arbeiten wollen, ist \nes,  glaube  ich,  auch  mit  Blick  auf  die  Zeit  nach  2019 \nwichtig,  zu  fragen:  Was  lernen  wir  aus  den  letzten \n25 Jahren? Statt nur Zahlen aneinanderzureihen, sollten \nwir fragen: Was ist die Wirkungskontrolle unserer Poli-\ntik?  Es  gibt  zahlreiche  Beispiele,  bei  denen  das  gerade \nmit Blick auf Ostdeutschland dringend notwendig gewe-\nsen w\u00e4re.\n",
		"Nehmen wir zum Beispiel die Extremismusklausel. In \ndem  Bericht  wird  zwar  das  Thema  Demokratie  ange-\nsprochen, aber zu dem Stichwort \u201eExtremismusklausel\u201c \nist darin nichts enthalten. Was ist denn passiert, als man \ndiese Klausel eingef\u00fchrt hat? Wie hat man die Organisa-\ntionen gerade in Ostdeutschland verunsichert, ob sie mit \nihrer politischen Arbeit noch wirken k\u00f6nnen? Dazu steht \nin dem Bericht nichts.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Aber loben Sie \nmal, dass wir das \u00e4ndern!)\n",
		"\u2013 Darauf komme ich gleich.\n",
		"Dann hat man von SPD-Seite versprochen, das zu \u00e4n-\ndern. Jetzt hat Frau Schwesig einen Vorschlag gemacht, \nder  an  der  eigentlichen  Tatsache  in  der  Substanz  nicht \nviel \u00e4ndert.\n",
		"(Zurufe von der SPD: Was? \u2013 Hubertus Heil [Peine] \n[SPD]: Man muss auch loben k\u00f6nnen!)\n",
		"Genau solche Punkte sollte man auch in solchen Berei-\nchen selbstkritisch diskutieren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Dass  Sie  auch  den  Mindestlohn  wieder  infrage  ge-\nstellt haben, hat mich sehr \u00fcberrascht, Herr Bergner, ob-\nwohl Sie das im Koalitionsvertrag richtigerweise festge-\nschrieben haben.\n",
		"(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Ist nicht rele-\nvant!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nIch bitte Sie, sich auch beim Mindestlohn kurzzufas-\n",
		"",
		"sen, weil Sie Ihre Redezeit schon \u00fcberschritten haben.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"In  Brandenburg  hat  man  nach  jahrelangem  Ringen \nunter Rot-Rot endlich im Vergabegesetz einen Mindest-\nlohn  von  8,50 Euro  eingef\u00fchrt.  Urspr\u00fcnglich  waren  es \n\u00fcbrigens 8 Euro, liebe Linke.\n",
		"(Katja Kipping [DIE LINKE]: Wer hat denn da \nauf der Bremse gestanden?)\n",
		"Die  Betriebe,  die,  wie  Sie  behaupten,  deshalb  pl\u00f6tz-\nlich zusammengebrochen sind, gibt es nicht. Dass kleine \nBetriebe  in  Brandenburg  deshalb  zusammengebrochen \nsind, weil sie diesen Lohn nicht zahlen k\u00f6nnen, stimmt \nnicht. Der Hinweis \u201eKann man sich das im Osten \u00fcber-\nhaupt  leisten?\u201c  ist  an  den  Haaren  herbeigezogen.  Man \nkann es sich nicht nur leisten, sondern man muss es sich \nleisten: zum Wohle der Menschen und der wirtschaftli-\nchen Entwicklung in Ostdeutschland.\n",
		"(Dr. Christoph Bergner [CDU/CSU]: Wer ist \n\u201eman\u201c?)\n",
		"Was  man  in  fast  allen  europ\u00e4ischen  L\u00e4ndern  schafft, \nwird  man  wohl  auch  in  der  st\u00e4rksten  Wirtschaftsnation \nEuropas  schaffen,  n\u00e4mlich  endlich  einen  gesetzlichen \nMindestlohn einzuf\u00fchren.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nIch bitte Sie, zum Schluss zu kommen.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"In diesem Sinne komme ich zum Ende.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke sch\u00f6n. Nicht dass Sie denken, der Mindestlohn \ninteressiert  uns  hier  im  Pr\u00e4sidium  nicht,  aber  ich  muss \nauf die Einhaltung der Redezeit achten; denn sonst gibt \nes zumindest \u00c4rger.\n",
		"N\u00e4chster Redner ist Wolfgang Tiefensee f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wolfgang Tiefensee (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren! \n25 Jahre friedliche Revolution: Das l\u00e4dt dazu ein, zu ver-\ngleichen.  Wie  sah  es  1989  aus,  und  wie  sieht  es  2014 \naus? Jeder wird wohl sagen, wir haben in diesen 25 Jah-\nren Unglaubliches geschafft, und das nicht zuletzt wegen \nder Menschen in Ostdeutschland, der Solidarit\u00e4t derer in \nWestdeutschland,  aber  nicht  zuletzt  auch  wegen  einer \nguten Politik \u00fcber diese 25 Jahre.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Wolfgang Tiefensee\n",
		"Man kann einen anderen Vergleich ziehen. Man kann \nvergleichen,  wie  es  in  Ost-  und  S\u00fcdosteuropa  aussieht. \nDort  gab  es  vergleichbare  Verh\u00e4ltnisse.  Auch  im  Ver-\ngleich dazu sind wir gut vorangekommen.\n",
		"Mir geht es heute wie Ihnen auch noch einmal um den \nVergleich  zwischen  Ost  und  West.  Sehr  verehrte  Frau \nStaatssekret\u00e4rin,  zun\u00e4chst  einmal  Gl\u00fcckwunsch  zum \nAmt und auf gute Zusammenarbeit! Wir haben in diesem \nBericht  einen  Paradigmenwechsel.  Dieser  Paradigmen-\nwechsel wurde auch in Ihrer Rede zur Einf\u00fchrung deut-\nlich; Ihre Handschrift wird im n\u00e4chsten Bericht erkenn-\nbar sein. Zum ersten Mal geht es \u2013 das haben wir ganz \ndeutlich geh\u00f6rt \u2013 neben dem Vergleich zwischen Ost und \nWest um den Vergleich von Regionen, zum Beispiel von \nstrukturschwachen Regionen. Herr Bartsch \u2013 er ist leider \nnicht mehr da \u2013, Herr K\u00fchn, die entscheidende Frage ist: \nWenn  wir  damit  Ernst  machen,  dann  m\u00fcssen  wir  ein \nSt\u00fcck  weit  wegkommen  von  den  Vergleichen  zwischen \nOst und West und m\u00fcssen auf die Regionen schauen.\n",
		"Es gibt Parameter, die zwischen Ost und West vergli-\nchen werden m\u00fcssen, aber es gibt noch mehr Parameter, \ndie wir auf die Regionen beziehen m\u00fcssen. Ich will deut-\nlich machen, wie ich das meine. Wenn wir \u00fcber die wirt-\nschaftliche  Entwicklung  sprechen  und  uns  die  Wirt-\nschaftskraft  ansehen,  dann  m\u00fcssen  wir  feststellen,  dass \ndie  Wirtschaftskraft  in  Ostdeutschland  71 Prozent  des \ndurchschnittlichen Niveaus Deutschlands betr\u00e4gt \u2013 furcht-\nbar. Wenn man aber zum Beispiel das BIP pro Einwoh-\nner auf Ebene der Bundesl\u00e4nder betrachtet \u2013 nehmen wir \nBerlin  mit  29 000  Euro  heraus  \u2013,  dann  stellt  man  fest, \ndass Sachsen mit 23 000 Euro pro Einwohner recht nah \nan  Schleswig-Holstein  mit  27 000  Euro  pro  Einwohner \nliegt.\n",
		"Schauen  wir  uns  die  Arbeitslosenquote  an.  Ein  Ver-\ngleich zwischen Ost und West f\u00e4llt katastrophal aus; sie \nist  im  Osten  doppelt  so  hoch.  Vergleicht  man  aber  das \nLand Sachsen mit dem Land Nordrhein-Westfalen, dann \nsieht man, dass es zu einer Angleichung kommt. Ich pl\u00e4-\ndiere  daf\u00fcr,  Frau  Staatssekret\u00e4rin,  dass  wir  neben  dem \nVergleich, der \u00fcblicherweise gezogen wird, im zuk\u00fcnfti-\ngen  Bericht  noch  mehr  die  Regionen  betrachten.  Da \nspielt  eine  Rolle,  dass  es  zum  Beispiel  Leipzig  wirt-\nschaftlich gesehen wesentlich besser geht als Duisburg.\n",
		"Nat\u00fcrlich  gibt  es  zentrale  Probleme.  Das  eine  Pro-\nblem ist die Arbeitslosigkeit; ich habe sie bereits ange-\nsprochen.  Wir  brauchen  neue  Programme.  Die  B\u00fcrger-\narbeit muss weiterentwickelt werden.\n",
		"Das zweite Problem betrifft die Wirtschaftskraft. Ich \nnenne die GA \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur\u201c, denke aber auch an die \u00fcberregionalen, die na-\ntionalen  Programme,  die  auch  im  Osten  greifen.  Hier \nm\u00fcssen wir zulegen. Das gilt auch f\u00fcr den Investitions-\nzuschuss Wagniskapital. Es ist ganz wichtig: Es flie\u00dft zu \nwenig in den Osten. Hier m\u00fcssen wir eine Menge tun.\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  25  Jahre \nfriedliche  Revolution  laden  aber  auch  dazu  ein,  zu \nschauen, wie es eigentlich um unsere Demokratie steht, \nwelchen  Blick  die  Menschen,  insbesondere  die  jungen \nMenschen, auf die Zeit vor 1989 haben. Ich m\u00f6chte den \n",
		"Rest meiner Redezeit darauf verwenden, einen Blick da-\nrauf  zu  werfen;  dies  haben  wir  auch  gerade  von  der \nLinksfraktion geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass es \nzu 25 Jahren friedlicher Revolution geh\u00f6rt, dass wir eine \nErinnerungskultur entwickeln, dass wir jeglicher Verkl\u00e4-\nrung,  jeglicher  Sch\u00f6nf\u00e4rberei  entgegentreten,  damit  es \nnicht wieder vorkommt, dass eine Diktatur in den Alltag \neinzieht oder die Demokratie von welcher Seite auch im-\nmer gef\u00e4hrdet wird.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  darf  daran erinnern: Es gab viele  Menschen,  na-\nmentlich aus der Sozialdemokratie, die aus den Konzen-\ntrationslagern gekommen sind und anschlie\u00dfend wieder \neingesperrt worden sind; aus meiner Heimatstadt kommt \nzum Beispiel Erich Loest, 1957 f\u00fcr siebeneinhalb Jahre \nim Zuchthaus Bautzen eingesperrt. 138 Opfer gab es an \nder Berliner Mauer zwischen 1961 und 1989, 872 Men-\nschen  haben  ihr  Leben  an  der  innerdeutschen  Grenze \nverloren, 200 000 bis 250 000 Menschen sind aus politi-\nschen Gr\u00fcnden inhaftiert worden.\n",
		"Es  gibt  aber  auch  Opfer  rechtsextremer  Gewalttaten \nnach  1989,  \u00fcbrigens  in  ganz  Deutschland.  Wir  m\u00fcssen \naufpassen,  dass  es  hier  nicht  zu  einer  weiteren  Verst\u00e4r-\nkung kommt. Danke, Frau Schwesig, dass Sie die Extre-\nmismusklausel abgeschafft haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Katja Kipping [DIE \nLINKE]: Abgeschw\u00e4cht!)\n",
		"Wir haben j\u00e4hrlich 800 bis 1 000 Gewalttaten mit rechts-\nextremistischem Hintergrund. Die offiziellen Zahlen be-\nsagen, dass 63 Menschen durch Straftaten mit rechtsex-\ntremem Hintergrund umgekommen sind; die Zahlen der \nOpferberatungsstellen  besagen  sogar  180 Todesopfer. \nWenn  wir  einerseits  eine  Diktatur  vor  1989  verkl\u00e4ren \nund wenn wir es andererseits zulassen, dass eine andere \nDiktatur, n\u00e4mlich die bis 1945, verherrlicht wird und da-\nraus solche Straftaten geschehen, dann ist unsere Demo-\nkratie  nicht  sicher  und  muss  immer  wieder  erk\u00e4mpft \nwerden.\n",
		"Ich  freue  mich  auf  den  n\u00e4chsten  Bericht,  der  zu  all \ndiesen  Themen sicherlich in  neuer  Weise Stellung neh-\nmen wird. Auf gute Zusammenarbeit!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege Tiefensee.\n",
		"N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Eckhardt Rehberg \n",
		"f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren  Abge-\nordneten! Zum Thema Heimkinder wollte ich eigentlich \nnichts sagen. Da die Kollegin der Gr\u00fcnen darauf so aus-\n"
	],
	[
		"Eckhardt Rehberg\n",
		"f\u00fchrlich eingegangen ist, nur so viel: Erstens. Es war vor \nzwei Jahren schwierig, valide Zahlen zu bekommen.\n",
		"(Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin: Ja!)\n",
		"Zwischen 1949 und 1990 sind fast 500 000 Kinder in der \nDDR  durch  Heime  gegangen.  Torgau  ist  sicherlich  nur \ndie  Spitze  des  Eisbergs.  Es  gab  in  der  DDR  breit  ver-\nstreut  Spezialkinderheime  und  \u00dcbergangsheime  und \nkein Zentralarchiv. Deswegen war es sehr schwierig, da-\nmals  valide  Zahlen  zu  bekommen.  Frau  Baerbock,  ich \nm\u00f6chte  Ihren  Einlassungen  entgegentreten.  Hier  wird \nnicht gepokert. Kollege Heil hat vorhin in einem anderen \nZusammenhang  zugerufen,  an  geschlossene  Vertr\u00e4ge \nm\u00fcsse man sich halten. Das ist unsere Forderung gegen-\n\u00fcber  den  L\u00e4ndern.  Es  bleibt  bei  der  50/50-Verteilung. \nDann  brauchen  wir  in  einem  zweiten  Schritt  wirklich \nvalide  Zahlen.  Wir  d\u00fcrfen  nicht  vergessen:  Wir  haben \n40 Millionen Euro im Fonds. Im Augenblick stehen aber \n200 Millionen Euro in Rede. Da die Betroffenen ledig-\nlich  eine  Plausibilit\u00e4tserkl\u00e4rung  abgeben  m\u00fcssen,  muss \ndie  Entscheidung,  wenn  wir  eine  solche  zugunsten  des \nFonds treffen, tragf\u00e4hig sein, und zwar nicht nur heute, \nsondern auch morgen und \u00fcbermorgen. Ich kann f\u00fcr die \nUnionsfraktion an dieser Stelle erkl\u00e4ren, dass wir zu un-\nserer Verantwortung stehen und das ausfinanzieren wer-\nden. Ich sende aber gleichzeitig den Appell an die L\u00e4n-\nder, auf gleiche Art und Weise zu ihrer Verantwortung zu \nstehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wer sich ein bisschen damit befasst hat, was in den in \nRede  stehenden  Heimen  geschehen  ist,  wei\u00df,  dass  dort \nzum Beispiel Zehn-, Zw\u00f6lf-, Dreizehn- und Vierzehnj\u00e4h-\nrige  Kinderarbeit  und  Nachtarbeit  verrichten  mussten. \nKollege Tiefensee, Sie haben die Erinnerungskultur an-\ngesprochen. Gerade dieses Thema eignet sich besonders \ngut,  den  Unrechtsstaat  DDR  zu  beschreiben.  Der  Um-\ngang  mit  Kindern  in  den  damaligen  Heimen  der  DDR \nstellt  Menschenrechtsverletzungen  dar,  wie  ich  sie  mir \npers\u00f6nlich  nicht  vorstellen  konnte.  Die  Aufarbeitung \nhier tut dringend not.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Wenn wir nun Vergleiche und Bilanzen ziehen, d\u00fcrfen \nwir nicht vergessen, dass die meisten neuen Bundesl\u00e4n-\nder mittlerweile ihre  Hausaufgaben betreffend die Lan-\ndeshaushalte  gemacht  haben.  So  haben  2013  Branden-\nburg,  Sachsen,  Mecklenburg-Vorpommern,  Th\u00fcringen \nund  sogar  Berlin  und  Sachsen-Anhalt  Finanzierungs-\n\u00fcbersch\u00fcsse  aufzuweisen.  Das  hei\u00dft,  der  Solidarpakt \ngreift.  Einige  L\u00e4nder  sind  zur  Schuldentilgung  \u00fcberge-\ngangen. Es werden R\u00fccklagen f\u00fcr Pensionsfonds gebil-\ndet.  Aber  wir  d\u00fcrfen  an  dieser  Stelle  nicht  vergessen, \ndass  der  Bund  viele  Aufgaben  \u00fcbernimmt.  So  \u00fcber-\nnimmt er ab 1. Januar 2014 die Grundsicherung im Alter \nkomplett.  Das  sind  f\u00fcr  ganz  Deutschland  5  Milliarden \nEuro  und  f\u00fcr  mein  Heimatbundesland  75  Millionen \nEuro.  Beim  Krippenausbau  hat  der  Bund  seine  Ver-\npflichtungen  hundertprozentig  erf\u00fcllt,  genauso  beim \nHochschulpakt.  Hinzu  kommen  Entflechtungsmittel  in \nH\u00f6he von rund 2,5 Milliarden Euro, mit denen die L\u00e4n-\nder nicht rechnen konnten. Ich war 15 Jahre Mitglied ei-\n",
		"nes Landtags und bin nun Abgeordneter des Bundestags. \nMeine  dringende  Forderung  an  die  L\u00e4nder  lautet,  dass \ndas, was f\u00fcr Hochschulen, Kommunen, den \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr  und  die  F\u00f6rderung  des  sozialen \nWohnraums  vorgesehen  ist,  auch  daf\u00fcr  eingesetzt  wird \nund nicht irgendwo im Landeshaushalt verschwindet.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  spreche  das  deswegen  so  dezidiert  an,  weil  die \nMinisterpr\u00e4sidenten  der  neuen  Bundesl\u00e4nder  folgenden \nBeschluss gefasst haben \u2013 viele wissen das nicht; daran \nsind alle beteiligt, die Linke \u00fcber die Regierungsbeteili-\ngung in Brandenburg genauso wie SPD und Union \u2013:\n",
		"Insbesondere wurde die Bundesregierung dazu auf-\ngefordert, angesichts der zur\u00fcckgehenden Struktur-\nfondsmittel  in  der  F\u00f6rderperiode  ab  2014  und  des \nWegfalls  der  Investitionszulage  von  der  Auflage \nvon  Bundesprogrammen  im  Bereich  EFRE  und \nESF  abzusehen  und  diese  Mittel  vollst\u00e4ndig  den \nL\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n",
		"Allein im Zeitraum von 2009 bis 2013 sind EFRE-Mittel \nin H\u00f6he von 1,1 Milliarden Euro in Infrastrukturprojekte \nin den neuen L\u00e4ndern geflossen.\n",
		"Schauen  wir  uns  einmal  das  Thema  A 14  an.  Auf \nmecklenburg-vorpommerschem  Gebiet  werden  wir  bis \n2015  die  EFRE-Mittel  ausgeben  k\u00f6nnen.  Aber  was  ist \nmit Sachsen-Anhalt? Sachsen-Anhalt ist eines der wich-\ntigen Gebiete  f\u00fcr die Seehafenhinterlandanbindung  und \ndie wichtigen transnationalen Netze. Daf\u00fcr werden keine \nEFRE-Mittel  mehr  zur  Verf\u00fcgung  stehen.  Die  aktuelle \nKostensch\u00e4tzung betr\u00e4gt \u00fcbrigens 525 Millionen Euro.\n",
		"Wer glaubt, dass der Bund die rund 1 Milliarde Euro \naus  seinem  Bundeshaushalt  wird  ersetzen  k\u00f6nnen,  der \nirrt sich. Dazu kommt noch etwas \u2013 ich spreche das sehr \noffen an; Kollege Tiefensee kennt die Finanzierungspra-\nxis \u2013: ein Drittel EFRE-Mittel, ein Drittel Bundesmittel, \nein  Drittel  L\u00e4nderquote.  Das  hei\u00dft,  die  1,1 Milliarden \nEuro sind eigentlich 1,5 Milliarden Euro bis 1,7 Milliar-\nden  Euro.  Ich  spreche  das  auch  deswegen  an,  weil  wir \nuns in unserer Fraktion ganz massiv f\u00fcr die transeurop\u00e4-\nischen Korridore eingesetzt haben. Welchen Sinn macht \ndenn Ihr Beschluss, meine Damen und Herren Minister-\npr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten? Wir setzen uns \nf\u00fcr  den  transeurop\u00e4ischen  Korridor  \u00fcber  Ungarn,  Prag/\nTschechien,  Dresden,  Berlin  an  die  Ostseek\u00fcste  und \nnach  Hamburg  ein,  wir  m\u00fcssen  die  Strecke  Prag\u2013Dres-\nden\u2013Berlin  schienenm\u00e4\u00dfig  ausbauen,  wir  m\u00fcssen  die \nA 72 fertigstellen, wir m\u00fcssen die A 14 fertigstellen, und \nSie fassen so einen Beschluss und entziehen uns Mittel \nf\u00fcr den Aufbau in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Kollege  Tiefensee, Sie  haben  hier von  Regionen  ge-\nsprochen.  Wenn  ich  Entwicklungen  regional  betrachte, \ndann muss  ich  auch  das Thema Lohn regional  betrach-\nten.  \u00dcbrigens,  es  gibt  nat\u00fcrlich  ein  Einkommensgef\u00e4lle \nin Hessen, zwischen Nordhessen und S\u00fcdhessen. Fragen \nSie den Kollegen Wichtel. Nat\u00fcrlich gibt es ein Einkom-\nmensgef\u00e4lle  zwischen  Schleswig-Holstein  und  Bayern \n"
	],
	[
		"Eckhardt Rehberg\n",
		"oder Baden-W\u00fcrttemberg.  Der  IG-Metall-Tarif ist nicht \ngleich.\n",
		"(Wolfgang Tiefensee [SPD]: Das soll zuk\u00fcnf-\ntig oberhalb von 8,50 Euro sein!)\n",
		"\u2013 Lassen  Sie  mich  ganz  in  Ruhe  weitersprechen.  Ich \nstehe  zu  abgeschlossenen  Vertr\u00e4gen.  Ich  finde  es  sehr \ngut, dass wir eine dreij\u00e4hrige \u00dcbergangszeit haben.\n",
		"Ich  will  Ihnen  kurz  eine  Rechnung  aufmachen.  Bei \n1 Euro brutto mehr Lohn m\u00fcssen in einem kleinen Fri-\nseurbetrieb  oder  in  einem  kleinen  Gastronomiebetrieb \n4 000 Euro mehr Umsatz erzielt werden, damit diese Be-\ntriebe  eine  schwarze  Null  schreiben.  Das  ist  ganz  ein-\nfach:  1 Euro  mehr  Lohn  f\u00fcr  den  Angestellten  bedeutet \n2 Euro  Personalkosten  f\u00fcr  den  Arbeitgeber.  Das  multi-\npliziert mit 170 Stunden und zw\u00f6lf Monaten ergibt diese \nSumme. So einfach ist die Rechnung. Wer hier so leicht-\nfertig \u00fcber dieses Thema hinweggeht, dem rate ich drin-\ngend: Gehen Sie vor Ort und fragen Sie die Unternehme-\nrinnen  und  Unternehmer.  Manche,  Frau  Baerbock, \nwerden  diese  Kosten  \u00fcber  eine  Erh\u00f6hung  der  Preise \nnicht  kompensieren  k\u00f6nnen.  Das  wird  nicht  m\u00f6glich \nsein. Wo dann die Kosten eingespart werden, damit der \nBetrieb  weiterleben  kann  und  Arbeitspl\u00e4tze  erhalten \nwerden  k\u00f6nnen,  wei\u00df  man  nicht.  Sich  so  einfach  hier \nvom Acker zu machen, das ist mir ein bisschen zu billig.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Rehberg, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder \n",
		"eine Bemerkung vom Kollegen Tiefensee?\n",
		"Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):\nImmer. Gerne.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nBitte.\n",
		"Wolfgang Tiefensee (SPD):\nHerr  Rehberg,  die  Frau  Pr\u00e4sidentin  hat  schon  mehr-\nfach  darauf  hingewiesen,  dass  der  Mindestlohn  ein \nHauptthema ist.\n",
		"Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):\nDeswegen habe ich ihn zwei Minuten vor Ende mei-\n",
		"ner Redezeit angesprochen.\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU)\n",
		"Wolfgang Tiefensee (SPD):\nWeil das so oft kommt, muss ich doch einmal darauf \nreagieren. Ich will meine Frage an dem konkreten Bei-\nspiel  festmachen,  das  Sie  gerade  genannt  haben.  Wir \nbeide haben eine \u00e4hnliche Frisur.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nIst das die Frage: Warum?\n",
		"Wolfgang Tiefensee (SPD):\nNein, das war zun\u00e4chst eine Feststellung.\n",
		"",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Das droht manchem, der jetzt noch lacht.\n",
		"Ich bin unl\u00e4ngst, wie auch Sie, beim Friseur gewesen, \nund zwar in Leipzig. \u2013 Sieht man es nicht? \u2013 Bei diesem \nFriseur  steht  ein  Schild  mit  der  Aufschrift:  Meine  sehr \nverehrten  Damen  und  Herren,  wir  m\u00fcssen  ab  Au-\ngust 2013  einen  h\u00f6heren  Preis  nehmen,  weil  wir  einen \nh\u00f6heren Tariflohn zahlen. \u2013 Sie wissen, das geht in Stu-\nfen von 2013 \u00fcber 2014 bis 2015 bis auf 8,50 Euro. Ich \nhabe  die  Dame,  w\u00e4hrend  sie  besch\u00e4ftigt  war,  gefragt: \nWie gehen denn die Kunden jetzt damit um? Sie hat mir \nzwei  Antworten  der  Kunden  genannt.  Die  erste  war: \nAch,  wir  wussten  gar  nicht,  dass  Sie  weniger  als \n7,50 Euro verdienen. \u2013 Die zweite Antwort der Kunden \nwar: Wenn dieses Geld, das wir bezahlen, direkt in Ihre \nTasche geht, dann sind wir bereit, es zu zahlen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der LINKEN)\n",
		"Warum soll das nicht funktionieren? Oder umgekehrt: \nWas  haben  Sie,  Herr  Rehberg,  eigentlich  f\u00fcr  eine  Idee, \nwenn immer wieder gebetsm\u00fchlenartig wiederholt wird, \ndass in Ostdeutschland die Dumpingl\u00f6hne beendet wer-\nden m\u00fcssen und wir nicht mit niedrigen L\u00f6hnen in Ost-\ndeutschland werben d\u00fcrfen, wenn wir nicht auf diese Art \nund  Weise  eine  Lohnuntergrenze  einziehen  und  somit \nein Netz schaffen?\n",
		"Eckhardt Rehberg (CDU/CSU):\nIch bin immer sehr f\u00fcr soziale Netze, die engmaschig \n",
		"sind; aber sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch verkraftbar sein.\n",
		"Ich komme Ihnen jetzt einmal mit einem anderen Bei-\nspiel: Ein  Gastronomieunternehmer mitten in Mecklen-\nburg  \u2013  strukturell  sehr  schwach  gelegen;  Tr\u00e4ger  ist  ein \nWohlfahrtsverband; rund 30 Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeiter  \u2013  muss  allein  f\u00fcr  den  Mindestlohn  25 000  Euro \naufwenden.  Aber  das  ist  ja  noch  nicht  das  Ende:  Der \nKoch, der heute 8,70 Euro verdient, will 10,70 Euro be-\nkommen;  na  klar.  Dann  kommen  f\u00fcr  diesen  Unterneh-\nmer noch 75 000 Euro an Lohnkosten dazu: Damit ihm \ndas  Sozialgef\u00fcge  in  seinem  Betrieb  nicht  auseinander-\nbricht,  damit  dort  nicht  Neid  und  Missgunst  herrschen, \nm\u00fcssen  n\u00e4mlich  alle  anderen  L\u00f6hne  an-  und  ausgegli-\nchen werden.\n",
		"(Mark Hauptmann [CDU/CSU]: So ist es!)\n",
		"Insgesamt  sind  es  rund  100 000  Euro  Lohnkosten,  die \ndurch mehr Umsatz ausgeglichen werden m\u00fcssen. Wis-\nsen Sie, um wie viel der Umsatz eines solchen Unterneh-\nmens steigen muss? Um 20 Prozent.\n",
		"Noch  einmal  \u2013  damit  ich  hier  nicht  missverstanden \nwerde  \u2013:  Ich  stehe  zu  dem,  was  im  Koalitionsvertrag \nsteht. Ich wehre mich blo\u00df gegen einseitige Betrachtun-\ngen,  die  so  weit  gehen,  dass  Gewerkschaftsvorsitzende \nsagen:  Mir  ist  ganz  egal,  was  aus  den  Arbeitspl\u00e4tzen \nwird.  \u2013  Ich  muss  Ihnen  sagen:  Mir  ist  das  gerade  mit \nBlick auf mein strukturschwaches Heimatland, auf mei-\nnen strukturschwachen Wahlkreis nicht egal.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Eckhardt Rehberg\n",
		"Kollege Bergner ist auf das Thema Rente schon ein-\ngegangen. Man sollte dar\u00fcber in aller Ruhe nachdenken. \nIch finde, es ist eine eindimensionale Betrachtung, wenn \nhier  nur  von  der  Rentenangleichung  geredet  wird.  Ein \neinheitliches  Rentenrecht  Ost  und  West  bedeutet  zwar \nden  gleichen  Rentenwert,  bedeutet  aber  auch,  dass  die \nH\u00f6herbewertung der L\u00f6hne automatisch wegf\u00e4llt.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Nicht \nautomatisch!)\n",
		"\u2013 Nat\u00fcrlich. Welchem Lohnempf\u00e4nger in Kiel, in Flens-\nburg oder in L\u00fcneburg wollen Sie denn bitte klarmachen, \nHerr Kollege, dass zwar in ganz Deutschland der gleiche \nRentenwert  gilt,  dass  sein  Lohn  nicht  h\u00f6her  bewertet \nwird, dass die L\u00f6hne der Menschen in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern  aber  weiterhin  h\u00f6her  bewertet  werden?  Das \nkann  man  doch  niemandem  klarmachen.  Entschuldigen \nSie, bitte!\n",
		"Ich bitte wirklich alle Kolleginnen und Kollegen ganz \nherzlich darum, zu bedenken \u2013 die Statistiken und Bilan-\nzen k\u00f6nnen Sie gerne in meinem B\u00fcro anfordern \u2013: Jeder \nBruttolohn im Osten f\u00fchrt heute, wo die Durchschnitts-\nrente  im  Osten  91,5 Prozent  der  Durchschnittsrente  im \nWesten  ausmacht,  aufgrund  der  H\u00f6herbewertung  dazu, \ndass  die  Rentenanwartschaften  im  Osten  h\u00f6her  als  im \nWesten sind. Und diesen Vorteil sollen wir Ostdeutschen \nuns leichtfertig nehmen lassen?\n",
		"Meine letzte Bemerkung an dieser Stelle. Schauen Sie \nsich  einmal  die  H\u00f6herbewertungsfaktoren  bei  der  M\u00fct-\nterrente aus den 1970er- und 1980er-Jahren an: Damals \nwurden  die  Lohnh\u00f6hen  teilweise  mit  dem  Faktor 3,3 \nmalgenommen. Jetzt schauen Sie sich einmal die Alters-\narmutsstatistiken  in  Ostdeutschland  an:  Strukturell  gibt \nes  dort  nur  halb  so  viele  Menschen  in  der  Grundsiche-\nrung  im  Alter,  also  in  der  Altersarmut,  wie  in  West-\ndeutschland. Der Faktor \u201eH\u00f6herbewertung der L\u00f6hne f\u00fcr \ndie  Rente\u201c  hat  mit  dazu  beigetragen,  dass  die  Altersar-\nmut im Osten nur halb so gro\u00df ist wie im Westen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  des  Abg. \nWolfgang  Tiefensee  [SPD]  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald [DIE LINKE]: Warum wollen Sie sie \nabschaffen?)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege.  \u2013  N\u00e4chste  Rednerin  in \n",
		"dieser Debatte ist Daniela Kolbe f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Daniela Kolbe (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Zun\u00e4chst  einmal  m\u00f6chte  auch  ich  meinen \nDank  an  Herrn  Dr. Bergner  richten,  der  den  \u201eJahresbe-\nricht zum Stand der Deutschen Einheit 2013\u201c, \u00fcber den \nwir heute sprechen, erarbeitet hat. Ihn pr\u00e4sentiert hat al-\nlerdings \u2013 das ist manchmal so im Leben \u2013 jemand an-\nders.  Hier  war  es  Iris  Gleicke.  Ich  m\u00f6chte  an  dieser \nStelle  Herzlichen  Gl\u00fcckwunsch  sagen.  F\u00fcr  mich  ganz \npers\u00f6nlich,  aber  auch  f\u00fcr  die  gesamte  SPD-Fraktion \n",
		"m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen: Wir freuen uns riesig \nauf die Zusammenarbeit mit dir im neuen Amt.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Uns alle, die sich hier gerade in diesem Raum aufhal-\nten, eint die Grundhaltung, dass auch 25 Jahre nach der \nfriedlichen  Revolution  die  Frage  der  deutschen  Einheit \nund des Aufbaus Ost nach wie vor ein wichtiges Thema \nist.  Daf\u00fcr  gibt  es  f\u00fcr  mich  zwei  gro\u00dfe  Begr\u00fcndungs-\nstr\u00e4nge:\n",
		"Der eine Begr\u00fcndungsstrang ist: Die innere Einheit ist \nnach  wie  vor  nicht  vollendet.  Ich  bin  \u00fcber  eine  Forsa-\nUmfrage von Dezember letzten Jahres gestolpert. Darin \nist  nach  der  Mauer  in  den  K\u00f6pfen  gefragt  worden. \n60 Prozent der Befragten sagten: Ja, es gibt die Mauer in \nden K\u00f6pfen noch. \u2013 Bei den \u00c4lteren ist diese Vorstellung \nnoch  st\u00e4rker  ausgepr\u00e4gt.  Aber  auch  von  den  J\u00fcngeren, \nden 18- bis 29-J\u00e4hrigen, sagt mehr als die H\u00e4lfte, dass da \nnoch  eine  Mauer  in  den  K\u00f6pfen  und  das  Zusammen-\nwachsen eben noch nicht vollendet sei.\n",
		"Deshalb ist es ganz besonders wichtig, dass wir nach \nwie vor eine Beauftragte f\u00fcr die neuen L\u00e4nder haben. Es \ngibt spezifisch ostdeutsche Themen, auf die man spezi-\nfisch gucken muss. Es gibt spezifische Ungerechtigkei-\nten,  die  wir  angehen  m\u00fcssen.  Es  gibt  auch  einen  ganz \nunterschiedlichen  Erfahrungshintergrund,  unterschiedli-\nche Kulturen und unterschiedliche Empfindungen. Des-\nhalb  ist  es  wichtig,  dass  wir  die  Beauftragte  f\u00fcr  die \nneuen L\u00e4nder nach wie vor haben.\n",
		"Der  zweite  Punkt  ist  die  Frage  der  Angleichung  der \nLebensverh\u00e4ltnisse. Es ist eine der treibenden Fragen f\u00fcr \nalle Menschen, die Politik machen, dass Menschen gleich-\nwertige  Lebensverh\u00e4ltnisse  vorfinden.  An  dem  Punkt \nwird  klar,  dass  wir  den  Aufbau  Ost  weiterentwickeln \nm\u00fcssen, dass es nicht mehr darum geht, nach Himmels-\nrichtung  zu  unterscheiden.  Wir  sehen  dynamische  Re-\ngionen in Ostdeutschland \u2013 Jena, Leipzig und andere \u2013, \nwo es richtig brummt, aber auch solche Regionen, wo es \nnoch nicht so gut l\u00e4uft. Wir sehen weiter, dass es auch in \nden sogenannten alten Bundesl\u00e4ndern Regionen gibt, die \nUnterst\u00fctzung brauchen.\n",
		"Ich  bin  sehr  froh,  dass  die  jetzige  Bundesregierung \nden ganzen Aufbau Ost zweigeteilt neu aufstellt. Es geht \ndarum, einerseits regionale Unterschiedlichkeiten zu se-\nhen, andererseits aber auch spezifisch ostdeutsche The-\nmen  weiter  auf  der  Agenda  zu  haben.  Daf\u00fcr  steht  Iris \nGleicke ganz eindeutig.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max \nStraubinger [CDU/CSU])\n",
		"Wir brauchen da eine andere Tonlage. Ich glaube, wir \nhaben die auch. Es ist nicht mehr so, dass die Ostdeut-\nschen die Schw\u00e4cheren sind, diejenigen, die empfangen \nund die man belehrt, w\u00e4hrend die Westdeutschen die so-\nlidarischen Geber sind, die alles besser wissen. Nein, es \nhat sich ver\u00e4ndert. Wir sind mittlerweile auf Augenh\u00f6he. \nDie  innere  Einheit  kann  auch  nur  dann  wirklich  gelin-\ngen, wenn wir uns auf Augenh\u00f6he begegnen. An vielen \nStellen  hat  sich  die  Erkenntnis  durchgesetzt,  dass  man \n"
	],
	[
		"Daniela Kolbe\n",
		"auch  vom  Osten  lernen  kann  \u2013  Demografie,  St\u00e4dtebau, \nKitas \u2013, und das ist auch gut so.\n",
		"Jetzt ist die Beauftragte f\u00fcr die neuen L\u00e4nder im Wirt-\nschaftsministerium. Das ist in Ordnung. Aber es gibt na-\nt\u00fcrlich auch im Bereich  Arbeit  und Soziales  viele The-\nmen, die spezifisch f\u00fcr Ostdeutschland sind und die das \nGerechtigkeitsempfinden der Ostdeutschen nach wie vor \nsehr stark beeinflussen. Der als zentral empfundene Un-\nterschied  bei  der  Gerechtigkeit  wird  im  Rentensystem \ngesehen. Das ist so. Wir haben jetzt schon viel dar\u00fcber \ngeh\u00f6rt.\n",
		"Ich pers\u00f6nlich bin deshalb stolz, dass sich diese Bun-\ndesregierung  vorgenommen  hat,  die  Rentensysteme  in \nOst und West anzugleichen. Ich bin stolz, weil das kom-\npliziert  ist,  weil  das  auch  Geld  kosten  kann.  Ich  sage \naber  auch,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  der  Koali-\ntion: Das m\u00fcssen wir jetzt wirklich umsetzen. Noch ein-\nmal d\u00fcrfen wir die Menschen in Ostdeutschland an die-\nser Stelle nicht entt\u00e4uschen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Da kommt kurz vor Ende der Redezeit nat\u00fcrlich noch \n",
		"einmal der Mindestlohn ins Spiel.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Dr. Karamba Diaby [SPD]: Das \nmuss sein!)\n",
		"\u2013 Das muss sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nNoch 30 Sekunden.\n",
		"Daniela Kolbe (SPD):\nTats\u00e4chlich ist es so: Die Rentenl\u00fccke w\u00fcrde sich au-\n",
		"tomatisch schlie\u00dfen,\n",
		"(Dr. Christoph Bergner [CDU/CSU]: Sie \nw\u00fcrde kleiner werden!)\n",
		"wenn die L\u00f6hne in Ost und West gleich w\u00e4ren. Deswe-\ngen ist es so wichtig, dass wir jetzt den Mindestlohn ein-\nf\u00fchren. Er wird einen Gutteil der Rentenangleichung in \nOst und West erledigen. Davon profitieren die Menschen \nin  Ostdeutschland,  davon  profitieren  die  Rentner,  und \ndavon  profitiert  auch  das  Gerechtigkeitsempfinden  in \nOst und West.\n",
		"Ich h\u00e4tte noch viel mehr zu sagen, aber ich wei\u00df, wer \n",
		"mir im R\u00fccken sitzt.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Insofern bedanke ich mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und \nfreue  mich  auf  den  n\u00e4chsten  Bericht  zum  Stand  der \nDeutschen Einheit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen Dank, Frau Kollegin. Vielen Dank auch, dass \nSie Ihre Redezeit eingehalten haben. \u2013 Jetzt kommt der \nKollege  Arnold  Vaatz  f\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  als \nletzter Redner in dieser Debatte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"",
		"Arnold Vaatz (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Ich  habe  mir  vorgenommen,  am  Ende  der  De-\nbatte ein paar zusammenfassende Bemerkungen zu ma-\nchen. Trotzdem werde ich bei einem Punkt wahrschein-\nlich noch einmal ins Detail gehen m\u00fcssen.\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Vermutlich beim Mindestlohn!)\n",
		"Erster  Punkt.  Herr  K\u00fchn,  niemand  in  dieser  Runde \noder \u00fcberhaupt hat behauptet, dass es in Ostdeutschland \nnur  bl\u00fchende  Landschaften  gibt.  Nur  bl\u00fchende  Land-\nschaften  gibt  es  in  keinem  Staat  dieser  Welt,  nicht  im \nWesten  und  auch  nicht  im  Osten.  Aber  zu  bestreiten, \ndass es \u00fcberhaupt solche gibt, halte ich f\u00fcr eine Unver-\nsch\u00e4mtheit.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  der  Abg. \nAndrea  Wicklein  [SPD]  \u2013  Stephan  K\u00fchn \n[Dresden] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas hat ja auch niemand behauptet, Herr Kol-\nlege  Vaatz!  Sie  m\u00fcssen  schon  richtig  zuh\u00f6-\nren! \u2013 Gegenruf des Abg. Tankred Schipanski \n[CDU/CSU]: Das hat er gemacht, Herr K\u00fchn! \nSie m\u00fcssen richtig sprechen!)\n",
		"\u2013 Ich habe genau zugeh\u00f6rt.\n",
		"Ich h\u00f6re aus den verschiedenen Beitr\u00e4gen heraus,\n",
		"(Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ach, Herr Vaatz, das ist doch al-\nbern!)\n",
		"dass  sich  die  Kritik  haupts\u00e4chlich  auf  die  noch  nicht \nganz  zustande  gekommene  Angleichung  zwischen  Ost \nund West  konzentriert. Nat\u00fcrlich kann  man eine  solche \nDebatte  zum  Anlass  nehmen,  um  darauf  zu  verweisen; \nkeine Frage. Allerdings sollte meines Erachtens die Be-\nwertung  dieser  Unterschiede  weit  weniger  schwer  wie-\ngen als die Beachtung dessen, was bis heute seit 25 Jah-\nren  geleistet  worden  ist.  Das  ist  auch  eine  Frage  der \nFairness gegen\u00fcber denjenigen, die das geleistet und die \ndas erm\u00f6glicht haben.\n",
		"Ich habe eine j\u00fcngere Schwester,\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nIch auch! \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Habe ich \nauch!)\n",
		"die, obwohl ich als Kind im Vergleich zu meinen Klas-\nsenkameraden sehr klein war, immer wesentlich kleiner \nals ich gewesen ist: als sie ein Jahr alt war, als sie f\u00fcnf \nJahre alt war, als sie sieben Jahre alt war. Das hing damit \nzusammen,  dass  wir  zu  unterschiedlichen  Zeiten  gebo-\nren sind.\n",
		"Was  ich  damit  sagen  will,  ist  Folgendes:  Beide  Ge-\nsellschaften,  die  ostdeutsche  wie  die  westdeutsche,  die \nsich  schon  einen  enormen  Wohlstand  erwirtschaftet \nhatte, wachsen nat\u00fcrlich weiter. Demzufolge sind nat\u00fcr-\nlich auch solche Unterschiede noch weiter sp\u00fcrbar. Aber \n"
	],
	[
		"Arnold Vaatz\n",
		"von  den  jungen  Demokratien,  die  1990  sozusagen  neu \ngeboren  wurden,  ist  die  ostdeutsche  mit  Abstand  die \nwachstumsst\u00e4rkste, die erfolgreichste, die beste und die \nstabilste.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das m\u00fcssen wir einmal anerkennen.\n",
		"Im  \u00dcbrigen  ist  es  so,  dass  der  Baum  nicht  schneller \nw\u00e4chst,  wenn  man  an  seinen  Zweigen  zieht.  Auch  das \nmuss man einmal klar sagen.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"In  dem  Zusammenhang  muss  ich  auch  sagen  \u2013  Herr \nClaus,  das  ist  das,  was  mir  an  Ihrer  Partei  immer  so \nmissf\u00e4llt \u2013: Sie reden vom souver\u00e4nen Staat. Damals war \nder Souver\u00e4n die Partei, nicht das Volk; das wissen Sie. \nOder bestreiten Sie das? Reden wir also von einer souve-\nr\u00e4nen Partei. Was haben Sie gemacht? Sie haben dieses \nLand souver\u00e4n in den Ruin gef\u00fchrt.\n",
		"(Heiterkeit  und  Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013 \nMark Hauptmann [CDU/CSU]: Wohl wahr! \u2013 \nJan  Korte  [DIE  LINKE]:  Das  ist  gar  nicht \nwahr!)\n",
		"Sie  und  niemand  anderes  sind  f\u00fcr  den  Abstand  in  der \nLeistungsf\u00e4higkeit  zwischen  Ost  und  West  verantwort-\nlich,  den  wir  bei  der  Wiedergeburt  der  Demokratie  in \nOstdeutschland  zu  verzeichnen  hatten.  Das  geh\u00f6rt  zur \nRealit\u00e4t. Sie sollten so ehrlich sein, das einzugestehen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Jan  Korte  [DIE \nLINKE]:  Sie  sind  vor  20  Jahren  h\u00e4ngen  ge-\nblieben!)\n",
		"Jetzt  will  ich  noch  eine  weitere  Bemerkung  zum \nThema Rente machen. Ich m\u00f6chte nicht mehr ins Detail \ngehen;  dazu  ist  schon  sehr  viel  gesagt  worden.  Herr \nBartsch,  der  der  Debatte  leider  nicht  mehr  beiwohnen \nkann, hat gesagt, die Kinder seien uns in Ost und West \nunterschiedlich viel wert. Da liegt meines Erachtens ein \nGrundmissverst\u00e4ndnis vor. Die Rente ist keine Leistung \nf\u00fcr die Kinder, sondern die Leistung, die durch die Rente \nbewertet wird, ist eine Leistung f\u00fcr die M\u00fctter. Die Kin-\nder, die bis 1992 geboren wurden und f\u00fcr die es jetzt die \nPunkte gibt,\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Einen \nPunkt!)\n",
		"sind genau diejenigen, die f\u00fcr diese Rente aufkommen, \nund nicht diejenigen, die nachtr\u00e4glich durch diese Rente \nbewertet  werden.  Man  sollte  \u00fcberhaupt  keine  Kinder \ndurch Geld bewerten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, der in \ndieser Debatte noch nicht so deutlich angesprochen wor-\nden ist. Wir haben ja sehr viel \u00fcber das Thema Solidar-\npakt geh\u00f6rt. Wir wissen auch alle, dass wir vor schwieri-\ngen  Verhandlungen  stehen,  was  die  Neuordnung  der \nBund-L\u00e4nder-Finanzen in der n\u00e4chsten Zeit betrifft. Wir \nm\u00fcssen  das  in  den  Griff  bekommen.  Wir  wissen,  dass \nder Solidarpakt im Jahr 2019 endet.\n",
		"Ich  glaube,  dass  der  heutige  Tag  ein  Anlass  sein \nsollte,  die  Leistung  der  ostdeutschen  L\u00e4nder  in  diesem \nZusammenhang  zu  w\u00fcrdigen.  Die  ostdeutschen  L\u00e4nder \nhaben im letzten Haushaltsjahr 2013 n\u00e4mlich durchweg \n\u00dcbersch\u00fcsse erwirtschaftet. Das sollte man auch einmal \nsagen.  Th\u00fcringen  hat  ein  Plus  von  insgesamt  \u00fcber \n340 Millionen  Euro  erwirtschaftet,  Sachsen  von  820 Mil-\nlionen und Brandenburg von 700 Millionen. Dem gegen-\n\u00fcber stehen die Bilanzen von zum Beispiel NRW mit mi-\nnus  2,5 Milliarden  Euro,  Rheinland-Pfalz  mit  minus \n550 Millionen Euro und Hamburg mit minus 600 Millio-\nnen Euro. Hier haben die ostdeutschen L\u00e4nder Disziplin \ngezeigt. Das sind politisch hart erk\u00e4mpfte Zahlen.\n",
		"",
		"Wir sollten bei der Neugestaltung des L\u00e4nderfinanz-\nausgleichs auf eine Sache achten: Ein L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich  darf  nicht  so  aussehen,  dass  es  den  L\u00e4ndern  ge-\nstattet wird, sich an Verschuldung zu gew\u00f6hnen. Er muss \nso gestaltet werden, dass der Anreiz erhalten bleibt, das-\nselbe zu leisten wie die ostdeutschen L\u00e4nder, die sich all-\nm\u00e4hlich aus einer schwierigen Haushaltslage befreit ha-\nben.  Dabei  sollten  die  L\u00e4nder  unsere  Solidarit\u00e4t  und \nUnterst\u00fctzung bekommen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zuletzt auf \neinen Punkt zu sprechen kommen, der mir ganz beson-\nders  am  Herzen  liegt.  Sie  alle  wissen,  dass  wir  dieses \nJahr den 25. Jahrestag der friedlichen Revolution bege-\nhen. Das ist ein Grund, voller Dankbarkeit und auch mit \nStolz zur\u00fcckzuschauen; das ist ganz klar. Dieses Datum \nist aber auch eine Verpflichtung, und zwar die Verpflich-\ntung, dass man zu derselben Solidarit\u00e4t, die man sich da-\nmals untereinander gew\u00e4hrt, aber auch von au\u00dfen emp-\nfangen hat, bereit ist, wenn andere in derselben Situation \nsind. Das ist im Augenblick der Fall. Derzeit beobachten \nwir eine Auseinandersetzung, von der im Moment keiner \nin diesem Raum sagen kann, wie sie ausgehen wird. Wir \nh\u00f6ren  t\u00e4glich  von  Toten  und  Verletzten  in  der  Ukraine, \nhaupts\u00e4chlich in Kiew. Wir wissen, dass dort Menschen \nerbittert um ihre Zukunft k\u00e4mpfen. Es sind im \u00dcbrigen \nauch  Menschen,  die  sowohl  unter  den  Gr\u00e4ueltaten,  die \ndie Deutschen w\u00e4hrend des Zweiten Weltkriegs dort be-\ngangen  haben,  als  auch  unter  dem  Holodomor  in  den \nJahren 1932 bis 1933 gelitten haben. W\u00e4hrend des Holo-\ndomor  kam  es  zur  gezielten  Entnahme  der  gesamten \nErnte  dieser  Jahre  durch  die  damalige  Sowjetregierung \nunter Stalin. Die Folge waren 3,5 Millionen Tote. Es ist \nselbstverst\u00e4ndlich, dass daraus eine Angst davor erwach-\nsen kann, was einem bl\u00fcht, wenn man wieder \u00fcber viele \nJahre  v\u00f6llig  unter  russischem  Einfluss  und  unter  russi-\nscher Herrschaft steht. Ich werte das als eines der Motive \ndieser Auseinandersetzung und deren Sch\u00e4rfe.\n",
		"Ich  glaube,  Deutschland  ist  wie  kaum  ein  anderes \nLand aufgerufen, diese Lage zu erkennen und sich soli-\ndarisch zu zeigen. Das gilt aufgrund unserer Geschichte \nbis  1989  im  \u00dcbrigen  insbesondere  f\u00fcr  Ostdeutschland. \nIch will Ihnen Folgendes sagen \u2013 das ist jetzt m\u00f6glicher-\nweise ein hartes Wort in Richtung Regierung; ich kann \nIhnen das aber nicht ersparen \u2013: Ich bin sehr dankbar und \nfroh, dass die Ministerriege unter Beteiligung von Herrn \nSteinmeier  hilft,  die  Gewaltexzesse  einzud\u00e4mmen.  Wir \n"
	],
	[
		"Arnold Vaatz\n",
		"hoffen, dass das gelingt. Wir sollten jede Unterst\u00fctzung \ngeben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Man  muss  aber  auch  sehen:  Es  ist  inzwischen  sehr \nviel passiert. Ich will  Ihnen berichten, was  Vasil Maxi-\nmiv erleben musste. Er hat vorgestern eine Blendgranate \nins  Gesicht  bekommen,  die  ihm  das  Auge  zerfetzt  hat. \nEin  Krankenhaus  war  nicht  in  der  N\u00e4he,  weshalb  ihm \ndas  Auge  ambulant  entfernt  werden  musste,  und  zwar \nohne  Bet\u00e4ubung.  Eine  Nachsorge  ist  im  Augenblick \nnicht m\u00f6glich. Allerdings hat man ihn aus der Gefahren-\nzone herausgeholt. Ich w\u00fcrde sofort hinfliegen und w\u00e4re \nbereit, die Fl\u00fcge f\u00fcr ihn und mich aus eigener Tasche zu \nbezahlen, um ihn hierher zu holen, damit eine Nachsorge \nf\u00fcr  ihn  sichergestellt  wird.  Ich  bem\u00fche  mich  derzeit \nbeim Ausw\u00e4rtigen Amt um ein Visum. Er bekommt aber \nkeines. Es ist auch niemand bereit, f\u00fcr die medizinischen \nKosten aufzukommen. Das halte ich f\u00fcr inakzeptabel.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  keine  Visumsfreiheit  f\u00fcr  den  gesamten \nOstblock  erreichen.  Man  muss  doch  aber  in  solchen \nAusnahmesituationen  in  der  Lage  sein,  schnell  zu  re-\nagieren. Das war doch auch 1989 m\u00f6glich. Damals wur-\nden wir von der westlichen Bev\u00f6lkerung mit allen m\u00f6g-\nlichen  Materialien,  die  wir  brauchten,  ganz  schnell \nunterst\u00fctzt. Erinnern wir uns an diese Zeit, und bem\u00fchen \nwir uns \u2013 ohne jeden Vorwurf an die Agierenden \u2013, f\u00fcr \nsolche Situationen schnelle, unkomplizierte und unb\u00fcro-\nkratische L\u00f6sungen zu erm\u00f6glichen. Das ist ein Kernbe-\nstandteil  der  Aussprache  \u00fcber  den  Stand  der  deutschen \nEinheit.\n",
		"Vielen Dank, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege Vaatz.\n",
		"Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache  18/107  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Der Entschlie\u00dfungs-\nantrag  der  Fraktion  Die  Linke  auf  Drucksache  18/583 \nsoll an dieselben Aussch\u00fcsse wie die Vorlage auf Druck-\nsache  18/107  \u00fcberwiesen  werden.  Sind  Sie  einverstan-\nden? \u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so \nbeschlossen.\n",
		"Nun rufe ich die Tagesordnungspunkte 18 a und 18 b \n",
		"auf:\n",
		"a) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Konstantin  von  Notz,  Katja  Keul,  Luise \nAmtsberg, weiterer Abgeordneter und der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Vorratsdatenspeicherung verhindern\n",
		"Drucksache 18/381\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\nInnenausschuss\n",
		"Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\nAusschuss Digitale Agenda\n",
		"",
		"b) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Jan \nKorte, Dr. Petra Sitte, Dr. Andr\u00e9 Hahn, weiterer \nAbgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Endg\u00fcltig  auf  Vorratsdatenspeicherung  ver-\nzichten\n",
		"Drucksache 18/302\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\nInnenausschuss\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\nAusschuss Digitale Agenda\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache  und  gebe  das  Wort \n",
		"Dr. Konstantin von Notz f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Wir  haben \nheute erneut einen Antrag zum Thema Vorratsdatenspei-\ncherung eingebracht. Das Thema ist zu einer Kernfrage \nim  Bereich  der  B\u00fcrgerrechte  in  der  digitalen  Welt  ge-\nworden. Uns ist wichtig, hier im Parlament noch einmal \nklarzustellen: Die Vorratsdatenspeicherung ist ein Mittel \nder  anlasslosen  Massen\u00fcberwachung  der  B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger. Sie ist ma\u00dflos, sie ist weitestgehend nutzlos, \nund sie ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Wir lehnen sie daher ab.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Bedauerlicherweise  steht  sie  nun  im  Koalitionsver-\ntrag.  Auch  beim  Justizminister  gab  es  nur  ein  kurzes \nAufb\u00e4umen; inzwischen ist er eingeknickt und geh\u00f6rt zu \nden  Bef\u00fcrwortern.  Ein  kurzer  b\u00fcrgerrechtlicher  Sturm \nim Wasserglas, das war es bei der SPD. Man fragt sich: \nWo ist die neue B\u00fcrgerrechts- und Internetpartei?\n",
		"(Jan  Korte  [DIE  LINKE]:  Hier!  \u2013  Gegenruf \ndes  Abg.  \u00d6zcan  Mutlu  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ne, ne!)\n",
		"Das  alles  machen  Sie  im  Lichte  des  gr\u00f6\u00dften  \u00dcberwa-\nchungs- und Geheimdienstskandals aller Zeiten, und das, \nobwohl  sich  die  SPD  im  Wahlkampf  noch  daf\u00fcr  aus-\nsprach, die Vorratsdatenspeicherung im Zuge des NSA-\nSkandals  ganz  neu  zu  bewerten.  Das  alles  machen  Sie \nbis heute, obwohl der tats\u00e4chliche Nutzen einer Vorrats-\ndatenspeicherung f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht\nnachgewiesen werden konnte: weder von den deutschen \nBef\u00fcrworterinnen  und  Bef\u00fcrwortern,  die  immer  noch \n\u2013 das werden wir gleich bestimmt wieder erleben \u2013 mit \ndem  Einzelfall  argumentieren  \u2013  dem  f\u00fcr  den  Gesetzge-\nber  denkbar  ung\u00fcnstigsten  Argument  \u2013,  noch  die  EU-\nKommission, die in einem jahrelangen Prozess versucht \nhat,  den  empirischen  Nutzen  der  Vorratsdatenspeiche-\n"
	],
	[
		"Dr. Konstantin von Notz\n",
		"rung nachzuweisen. Alles ohne Erfolg. Deshalb sind das \nkeine guten Argumente, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Ich sage Ihnen: Es wird Ihnen nicht gelingen, ein Ge-\nsetz vorzulegen, das den extrem hohen verfassungsrecht-\nlichen H\u00fcrden gen\u00fcgen wird. Karlsruhe warnt in seinem \nUrteil  zur  Vorratsdatenspeicherung  zu  Recht  vor  dem \ndiffusen Gef\u00fchl des Beobachtetseins,  das  durch  die  an-\nlasslose  Massen\u00fcberwachung  entsteht.  Die  Richter  des \nBundesverfassungsgerichts verwiesen k\u00fcrzlich selbst da-\nrauf, aus Angst vor \u00dcberwachung nicht mehr mit Elek-\ntronik  in  Besprechungen  zu  gehen.  Das  muss  man  sich \neinmal vorstellen. Das ist in einem Rechtsstaat v\u00f6llig ab-\nsurd, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  nicht  akzep-\ntierbar!)\n",
		"Richtig  ist:  Die  Vorratsdatenspeicherung  ist  von \nKarlsruhe  nicht  generell  verfassungsrechtlich  untersagt \nund ausgeschlossen worden; das behauptet auch keiner. \nIn  seinem  Urteil  aber  mahnt  das  Gericht  eine  \u00dcberwa-\nchungsgesamtrechnung  an,  die  man  bei  einem  Eingriff \nmit dieser Streubreite immer mit ber\u00fccksichtigen muss. \nDamals  erw\u00e4hnten  die  Karlsruher  Richterinnen  und \nRichter  in  diesem  Zusammenhang  eine  andere  Vorrats-\ndatenspeicherung:  ELENA.  Jetzt  k\u00f6nnen  wir  uns  hier \nalle  einmal  gemeinsam  ausmalen,  wie  diese  Gesamt-\nrechnung heute, im Lichte der Aff\u00e4re um NSA, GCHQ \nund BND aussieht. Da sage ich Ihnen: Bon voyage bei \nder  Umsetzung  einer  neuen  Vorratsdatenspeicherung! \nViel  Spa\u00df  bei  den  Verhandlungen  in  Karlsruhe,  dem \nobersten  deutschen  Gericht,  dessen  Richterinnen  und \nRichter aus Angst vor \u00dcberwachung nur noch Stift und \nPapier  in  ihre  Besprechungen  mitnehmen!  Viel  Erfolg \ndabei!\n",
		"Ich sage Ihnen: Nat\u00fcrlich behalten wir uns vor, in die-\nsem  Fall  erneut  nach  Karlsruhe  zu  ziehen.  Ihre  Argu-\nmentation, die  wir auch heute  h\u00f6ren  werden  \u2013 \u201eDas  ist \nalles  kein  Problem,  das  setzen  wir  um,  das  ist  keine \nSchwierigkeit\u201c \u2013, haben wir bei jedem Sicherheitsgesetz, \ndas Sie in den letzten Jahren hier eingebracht haben, ge-\nh\u00f6rt,  und  fast  immer  mussten  Sie  sich  vom  obersten \ndeutschen Gericht \u00fcber die Verfassung belehren lassen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich sagen Ihnen: Ersparen Sie sich die erneute Schmach, \nHerr  Kollege  Heveling.  Nehmen  Sie  Abstand  von  die-\nsem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mittel, und konzentrieren Sie \nsich auf das, was wir effektiv, schnell und zuverl\u00e4ssig f\u00fcr \ndie  Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und f\u00fcr den Kinderschutz \nmachen k\u00f6nnen.\n",
		"(Zuruf des Abg. Armin Schuster [Weil am \nRhein] [CDU/CSU])\n",
		"\u2013 Herr Schuster, jetzt kommt der interessante Teil.\n",
		"Meine Damen und Herren, der Fall Edathy zeigt doch \nklar: Wir m\u00fcssen unseren Strafverfolgungsbeh\u00f6rden ge-\n",
		"rade  in  Zeiten  von  Internet  und  Digitalisierung  endlich \neffektive Instrumente in die Hand geben.\n",
		"",
		"(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Die neh-\nmen Sie ihnen doch gerade!)\n",
		"Eine Vorratsdatenspeicherung ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und \nf\u00fchrt  zu  Aufkl\u00e4rungsquoten  im  Promillebereich.  Damit \ngeh\u00f6rt sie eben nicht zu den effektiven Instrumenten.\n",
		"(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Aber ist \nsie nicht effektiv?)\n",
		"Haben Sie sich einmal gefragt, Herr Sensburg, warum \nim Fall Edathy \u00fcber ein Jahr lang nicht ermittelt wurde? \nHaben Sie sich einmal in den Kellern der Staatsanwalt-\nschaften dieses Landes umgeschaut, wo sich die Compu-\nter und die Festplatten meterhoch stapeln, weil sie nicht \nkriminaltechnisch untersucht werden k\u00f6nnen? Nach jah-\nrelangen  Diskussionen  wissen  wir  doch  heute,  welche \nStellschrauben  wir  drehen  m\u00fcssen:  Wir  brauchen  eine \nbessere personelle und technische Ausstattung, zum Bei-\nspiel  Bilderkennungssoftware,  wir  brauchen  Schwer-\npunktstaatsanwaltschaften,  wir  brauchen  eine  \u00dcberpr\u00fc-\nfung  von  Bef\u00f6rderungswegen  in  Beh\u00f6rden,  und  wir \nbrauchen  eine  weitere  Verbesserung  der  Zusammenar-\nbeit von Providern und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sowie \nim internationalen Bereich.\n",
		"Insofern  sage  ich  Ihnen  hier  noch  einmal  in  aller \nDeutlichkeit: Wir m\u00fcssen gemeinsam intensiv pr\u00fcfen, ob \nes nach den in den letzten Jahren, zuletzt im Jahr 2008, \nvorgenommenen  Strafrechtsversch\u00e4rfungen  Schutzl\u00fccken\nim Bereich der kommerziellen Verbreitung solcher Fotos \ngibt. Aber wir m\u00fcssen auch endlich jene Schritte ange-\nhen, die ich angesprochen habe. Scheindiskussionen zur \nVorratsdatenspeicherung  zu  f\u00fchren,  ist  kein  effektiver \nSchritt in die richtige Richtung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDenken Sie an Ihre Redezeit?\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin.\n",
		"F\u00fcr den notwendigen und effektiven Schutz von Kin-\ndern bedarf es einer Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, zu deren \nUmsetzung wir Sie seit Jahren auffordern. Der Aktions-\nplan  zum  Schutz  von  Kindern  und  Jugendlichen  vor \nsexueller Gewalt und Ausbeutung fristet ein Schattenda-\nsein.  Setzen  Sie  ihn  endlich  um!  Auch  die  Umsetzung \nder EU-Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung des sexuellen Miss-\nbrauchs  und  die  Umsetzung  der  Lanzarote-Konvention \nm\u00fcssen schnellstm\u00f6glich erfolgen. Wir fordern Sie heute \nnoch einmal auf: Arbeiten Sie mit uns gemeinsam an ef-\nfektiven  Instrumenten!  Nehmen  Sie  von  der  Vorratsda-\ntenspeicherung Abstand! Holen Sie sich nicht eine neue \nOhrfeige in Karlsruhe ab!\n",
		"Ganz herzlichen Dank, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke  sch\u00f6n,  Herr  Kollege.  \u2013  N\u00e4chster  Redner  ist \n",
		"Dr. Volker Ullrich, Augsburg, f\u00fcr die CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns ist die \nFrage der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger keine \nScheindiskussion.  Vielmehr  nehmen  wir  die  Probleme \nernst.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Na ja!)\n",
		"Wenn man die Probleme ernst nimmt, dann verwechselt \nman  keine  Begrifflichkeiten  und  spielt  nicht  mit  der \nSprache und mit der Angst \u2013 das habe ich letzte Woche \nausgef\u00fchrt \u2013, wie Sie es heute wieder tun. \n",
		"Wenn Sie die \u00dcberwachung durch die NSA \u2013 die em-\n",
		"p\u00f6rend ist und gegen die wir uns wenden \u2013\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ja!  Tun  Sie  was  dagegen!  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Was tun Sie denn?)\n",
		"im  gleichen  Atemzug  mit  der  Vorratsdatenspeicherung \nnennen,  dann  vermischen  Sie  wider  besseres  Wissen \nzwei Dinge, die nicht zusammengeh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Konstantin \nvon  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nBeides  sind  anlassbezogene  Massenspeiche-\nrungen!)\n",
		"Bei der Vorratsdatenspeicherung geht es nicht darum, \n",
		"die Bev\u00f6lkerung zu \u00fcberwachen.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Nein, nein! \u2013 Hans-\nChristian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Sondern?)\n",
		"Wer das sagt, liegt falsch. Es geht darum, dass in unse-\nrem  Staat  die  Daten,  die  bei  den  Internetprovidern  und \nden  Telefongesellschaften  ohnehin  gespeichert  sind, \ndurch richterlichen Beschluss in begrenztem Umfang zur \nAufkl\u00e4rung  von  Straftaten  gegen  Leib  und  Leben  und \nandere  wichtige  Rechtsg\u00fcter  in  unserem  Staat  genutzt \nwerden d\u00fcrfen.\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Na ja! Wie zum Beispiel bei den \nMautgeb\u00fchren!)\n",
		"Da wir gerade \u00fcber Begriffe sprechen: \u201eVorratsdaten-\n",
		"speicherung\u201c ist nicht der richtige Begriff.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Den  benutzen  Sie  doch!  Das  ist \ndoch Ihr Begriff!)\n",
		"Wir  sollten  lieber  von  einer  privaten  Vorsorgespeiche-\nrung sprechen, dar\u00fcber, dass die Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden damit, mit wenigen Ausnahmen, die gleiche Hand-\nhabe wie die Feinde unserer Freiheit haben.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Umetikettierung!  \u2013  Jan  Korte \n[DIE LINKE]: Mann, Mann, Mann! Oje!)\n",
		"",
		"Lassen  Sie  mich  folgendes  Beispiel  anf\u00fchren.  In \nAugsburg geschah vor knapp f\u00fcnf Jahren ein grausamer \nMord. Ein Familienvater wurde in seiner eigenen Woh-\nnung hinterr\u00fccks mit \u00fcber 30 Messerstichen get\u00f6tet. Die \nKriminalpolizei  tappte  l\u00e4ngere  Zeit  im  Dunkeln.  Erst \ndurch  die  Funkzellenanalyse,  die  Auswertung  der  Ver-\nbindungsdaten der Handys rund um die Tatwohnung,\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Die hat der Richter angeordnet!)\n",
		"konnte  gekl\u00e4rt  werden,  dass  es  sich  um  ein  Mordkom-\nplott handelte, hinter dem ein Bekannter der Familie und \ndie geschiedene Ehefrau steckten. Nur durch die Vorrats-\ndatenspeicherung konnte der Mord aufgekl\u00e4rt werden.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Was  erz\u00e4hlen  Sie  denn?  Die  gibt \nes  doch  gar  nicht!  \u2013  Katja  D\u00f6rner  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das \nist  doch \nQuatsch!  Die  gibt  es  doch  gar  nicht!  \u2013  Katja \nKeul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Die ha-\nben doch keine, oder?)\n",
		"Ich sage Ihnen offen und ehrlich:\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, bitte!)\n",
		"Die  Speicherung  der  Daten  bringt  dem  kleinen  Jungen \nseinen Vater nicht zur\u00fcck. Die Tat konnte dadurch auch \nnicht  verhindert  werden.  Aber  der  Strafanspruch  des \nRechtsstaates  bei  schwersten  Vergehen  gegen  Leib  und \nLeben konnte in dem Zusammenhang gew\u00e4hrleistet wer-\nden. Bei schwersten Straftaten sind wir verpflichtet, die \nMittel des Rechtsstaates effektiv einzusetzen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Konstantin \nvon Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das \nist gut!)\n",
		"Das Gleiche gilt f\u00fcr den Bereich der Kinderpornogra-\nfie.  Wir  haben  uns  in  dieser  Woche  in  diesem  Hohen \nHaus \u00fcber Strafbarkeitsl\u00fccken unterhalten.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wohl wahr!)\n",
		"Wir haben gemeinsam unserer Emp\u00f6rung dar\u00fcber Aus-\ndruck  verliehen,  dass  es  Menschen  gibt,  die  sich  diese \nwiderw\u00e4rtigen  Bilder  herunterladen,  mit  ihnen  Handel \ntreiben und so einen fortgesetzten Missbrauch von Kin-\ndern begehen. Der Rechtsstaat braucht hier die M\u00f6glich-\nkeit, auf die entsprechenden Daten zur\u00fcckzugreifen.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Hat er die jetzt \nnicht, oder was?)\n",
		"Wir nehmen die B\u00fcrgerrechte und die Freiheitsrechte \n",
		"sehr ernst. Aber\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aber was?)\n"
	],
	[
		"Dr. Volker Ullrich\n",
		"es geht auch um die Balance zwischen Freiheit und Si-\ncherheit.  Die  kann  durch  das  dreimonatige  Speichern \nvon Verbindungsdaten, ohne dass der Inhalt kontrolliert \nwird, gew\u00e4hrleistet werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr  Kollege,  erlauben  Sie  eine  Zwischenfrage  von \n",
		"Christian Str\u00f6bele?\n",
		"Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU):\nJa; das beginnt gut in dieser Wahlperiode.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFreuen Sie sich; es geht so weiter.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Herr Str\u00f6bele.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danke, Herr Kollege; meine Zwischenfrage hilft hof-\nfentlich bei der Wahrheitsfindung. \u2013 Ich m\u00f6chte auf das \neben von Ihnen genannte Beispiel eingehen. Nehmen Sie \nbitte zur Kenntnis: Wenn das stimmt, was in der Zeitung \nsteht, dann standen den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden offen-\nsichtlich  auch  ohne  Vorratsdatenspeicherung  Daten  aus \nden  Jahren  2005,  2006  und  2007  zur  Verf\u00fcgung;  denn \nsonst  g\u00e4be  es  die  ganze  Aufregung  \u00fcber  das  laufende \nStrafverfahren nicht.\n",
		"Wof\u00fcr brauchen Sie da noch die Vorratsdatenspeiche-\nrung?  Die  Daten  sind  doch  bei  den  Providern  und  bei \nden  Firmen,  die  diese  schrecklichen  Sachen  verkaufen, \nvorr\u00e4tig und werden da auch bleiben, weil die Firmen sie \nbrauchen, um damit Gesch\u00e4fte zu machen.\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: V\u00f6llig un-\neinheitlich!)\n",
		"Wof\u00fcr also brauchen Sie noch die Vorratsdatenspeiche-\nrung? K\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Kollege, w\u00e4ren diese Bilder auf ei-\nnem deutschen Server, bei einer deutschen Firma gewe-\nsen,  h\u00e4tten  wir  den  Fall  vielleicht  gar  nicht  aufkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen.  Es  handelt  sich  um  Daten  einer  kanadischen \nFirma, die durch eine Aktion der kanadischen Polizei ge-\nfunden worden sind.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Da  m\u00fcssen  Sie  sich  noch  einmal \nschlaumachen! \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Die \nhaben doch durchsucht!)\n",
		"Wir  k\u00f6nnen  die  Aufkl\u00e4rung  von  Straftaten  doch  nicht \nvon  dem  Zufall  abh\u00e4ngig  machen,  ob  der  Provider  die \nDaten  nach  sieben  Tagen,  nach  zehn  Tagen  oder  nach \ndrei Monaten l\u00f6scht.\n",
		"(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Das ist das \nProblem!)\n",
		"",
		"Wir brauchen eine einheitliche Regelung zur effektiven \nBek\u00e4mpfung  schwerer  Straftaten.  Ich  bitte  Sie,  das  zur \nKenntnis zu nehmen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Hans-Christian  Str\u00f6bele \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Thema  ver-\nfehlt!)\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie \nuns  die  Bedenken  des  Bundesverfassungsgerichts  ernst \nnehmen.  Lassen  Sie  uns  gemeinsam  eine  verfassungs-\nfeste Ausgestaltung einer Vorsorgespeicherung von pri-\nvaten Daten angehen. Lassen Sie uns den Rahmen defi-\nnieren,  in  dem  die  Strafverfolgungsbeh\u00f6rden  darauf \nzugreifen  k\u00f6nnen  und  in  welchem  der  Datenschutz  ge-\nw\u00e4hrleistet  wird.  Ich  denke,  das  k\u00f6nnen  wir  in  diesem \nHause  gemeinsam  schaffen.  Wir  wollen  die  B\u00fcrger vor \nKriminalit\u00e4t,  vor  Gewalt  sch\u00fctzen.  Wir  wollen  die \nFeinde unserer Freiheit mit diesem Mittel verfolgen, um \nsie bestrafen zu k\u00f6nnen, und wir wollen die Freiheit der \nB\u00fcrger sch\u00fctzen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke  Herr  Kollege  Ullrich.  \u2013  N\u00e4chster  Redner  ist \n",
		"Jan Korte f\u00fcr die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jan Korte (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch finde es sehr richtig, in diesem Zusammenhang auch \n\u00fcber  die  NSA-Aff\u00e4re  zu  reden.  Das  hat  n\u00e4mlich  sehr \nwohl etwas miteinander zu tun: Diejenigen, die die Vor-\nratsdatenspeicherung  bef\u00fcrworten,  also  Sie,  haben  im \nKern dasselbe Denken, n\u00e4mlich dass der Zweck die Mit-\ntel  heiligt.  Das  ist  dasselbe  Denken.  Deswegen  ist  es \nrichtig, das hier zu erw\u00e4hnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Am 20. Juli 2013 schrieben Thomas Oppermann und \nGesche Joost in der FAZ einen \u00fcberraschenderweise ten-\ndenziell schlauen Artikel.\n",
		"(Burkhard Lischka [SPD]: Immer schlau!)\n",
		"Ich darf zitieren:\n",
		"Nach Prism und Tempora darf auch die EU-Richtli-\nnie  \u00fcber  die  Vorratsdatenspeicherung  keinen  Be-\nstand  mehr  haben.  Die  Richtlinie  muss  grunds\u00e4tz-\nlich \u00fcberarbeitet und neu bewertet werden.\n",
		"Zitat Ende. Thomas Oppermann und Gesche Joost.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Jan Korte\n",
		"Wir  erkennen  an  dem  Datum  das  Kernproblem  der \nSPD:  Das  war  vor  der  Wahl.  Wir  haben  das  Problem, \ndass die SPD, sobald sie mit der CDU koaliert \u2013 das gilt \nf\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder \u2013, das Gegenteil von dem \nmacht, was sie vorher gesagt hat.\n",
		"(Christian Flisek [SPD]: Das ist doch Unsinn!)\n",
		"Das  ist  sehr  bedauerlich,  gerade  in  dieser  Frage,  liebe \nKolleginnen und Kollegen von der SPD.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Heute  liegen  zwei,  wie  ich  finde,  schlaue  Antr\u00e4ge \n",
		"zum Thema Vorratsdatenspeicherung vor,\n",
		"(Burkhard Lischka [SPD]: Allenfalls tenden-\nziell schlau!)\n",
		"die  das  Problem  auf  den  Punkt  bringen.  Mit  Blick  auf \nden EuGH will ich sagen: Nicht alles, was juristisch er-\nlaubt  ist  \u2013  das  Urteil  kennen  wir  noch  nicht  \u2013,  m\u00fcssen \nwir  hier  politisch  umsetzen.  Dar\u00fcber  haben  wir  hier  zu \ndiskutieren, und das haben wir hier zu entscheiden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was ist dabei nun das Problem?\n",
		"Erstens  \u2013  das  ist  hier  schon  gesagt  worden  \u2013  ist  die \nVorratsdatenspeicherung  unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig,  unbrauch-\nbar  und  im  \u00dcbrigen  eine  Gefahr  f\u00fcr  die  Pressefreiheit \nund die freie Kommunikation. Kurz: Das ist der Super-\nGAU  f\u00fcr  die  freie  Kommunikation,  die  die  Grundlage \ndes demokratischen Rechtsstaates ist.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nBurkhard Lischka [SPD]: Es geht um Gewalt- \nund Sexualdelikte!)\n",
		"Zum  Zweiten.  Die  Vorratsdatenspeicherung  \u2013  ich \ngebe zu, das ist ein sperriger Begriff; man sollte besser \nvon der Totalprotokollierung des menschlichen Kommu-\nnikationsverhaltens sprechen,\n",
		"(Christian  Flisek  [SPD]:  Es  wird  ja  immer \nsch\u00f6ner!  \u2013  Burkhard  Lischka  [SPD]:  Oh,  das \nist noch sperriger und falsch! \u2013 Weitere Zurufe \nvon der CDU/CSU)\n",
		"weil  das  sachlich  richtiger  w\u00e4re  \u2013  erm\u00f6glicht  \u2013  das  ist \ndas Kernproblem, um das es geht \u2013 den totalen Einblick \nin die Pers\u00f6nlichkeit des Einzelnen, in sein Kommunika-\ntionsverhalten, sein Bewegungsverhalten und vor allem \nseine  sozialen  Beziehungen.  Kurz  zusammengefasst: \nDie  Vorratsdatenspeicherung  erm\u00f6glicht  den  gl\u00e4sernen \nMenschen.  Das  k\u00f6nnen  wir  doch  alle  nicht  ernsthaft \nwollen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Drittens.  Die  kriminologische  Abteilung  des  Max-\nPlanck-Instituts hat deutlich nachgewiesen \u2013 ohne Wenn \nund  Aber,  ohne  Interpretationsspielraum  \u2013,  dass  es  seit \ndem  Wegfall  der  Vorratsdatenspeicherung  zu  keinerlei \nSchutzl\u00fccke gekommen ist.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Sehr rich-\ntig!)\n",
		"",
		"Es ist also wissenschaftlich belegt,  dass  keine  Notwen-\ndigkeit besteht, 300 Millionen bis 500 Millionen Daten-\ns\u00e4tze pro Tag zu speichern.\n",
		"Ohne  die  Vorratsdatenspeicherung  von  IP-Adressen \nlag die Aufkl\u00e4rungsquote bei Missbrauchsdarstellungen \nim  Internet  bei  \u00fcber  80 Prozent.  Nach  der  Einf\u00fchrung \nder  Vorratsdatenspeicherung  war  die  Aufkl\u00e4rungsquote \nde facto gleich hoch. Sie sank sogar ein St\u00fcck weit, weil \ndie  T\u00e4ter  logischerweise  zum  Beispiel  CDs  auf  dem \nPostweg verschickten. Das hei\u00dft, auch in diesem sensi-\nblen  Bereich  nutzt  die  Vorratsdatenspeicherung  \u00fcber-\nhaupt nicht.\n",
		"Das alles sind Zahlen, die nicht von der Linken kom-\nmen, sondern vom Max-Planck-Institut, vom BKA und \nanderen. Das m\u00fcssen wir doch einmal zur Kenntnis neh-\nmen, wenn wir sachlich dar\u00fcber diskutieren wollen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  fasse  also  zusammen:  Es  w\u00e4re  erfreulich,  wenn \n",
		"sich einmal eine Bundesregierung\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wo ist die denn?)\n",
		"in Europa an die Spitze stellen w\u00fcrde beim Schutz von \nGrundrechten und beim Datenschutz. Eines will ich klar \nbenennen \u2013 denn das ist die Kernfrage \u2013: Wer die Spei-\ncherung von fast 500 Millionen Datens\u00e4tzen pro Tag will \nund das auch noch f\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt, geht in der Tat den \nWeg  in  den  \u00dcberwachungsstaat  und  sollte  zum  Thema \nNSA und zum Abh\u00f6ren eines Kanzlerhandys wirklich in \nDemut schweigen; das muss man so klar sagen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es  kann  keine  sichere  exzessive  Datensammelei  ge-\nben. Sie kann nur in einem Punkt sicher sein: indem man \nes sein l\u00e4sst. Dazu fordern wir Sie auf.\n",
		"Sch\u00f6nen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen Dank, Herr Kollege Korte. \u2013 N\u00e4chster Redner \n",
		"ist Christian Flisek f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Christian Flisek (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Vorratsdatenspeicherung \nstellt  nach  Auffassung  des  Bundesverfassungsgerichts \neinen  besonders  schwerwiegenden  Grundrechtseingriff \ndar. Sie ist deswegen besonders schwerwiegend, weil der \nEingriff  \u2013  ich  zitiere  hier  das  Gericht  aus  seiner  Ent-\nscheidung im Jahre 2010 \u2013 mit einer Streubreite verbun-\nden ist, \u201ewie sie die Rechtsordnung bisher nicht kennt\u201c. \n"
	],
	[
		"Christian Flisek\n",
		"Das  sind  selbst  f\u00fcr  jemanden  wie  mich,  der  berufsbe-\ndingt  schon  viele  Entscheidungen  des  Bundesverfas-\nsungsgerichts  gelesen  hat,  durchaus  beeindruckende \nWorte. Ich stelle diese Bewertung des Gerichts bewusst \nan  den  Anfang  meiner  Rede.  Dieser  Ausgangspunkt \nsollte uns, bezogen auf die heutige Debatte, dazu ermah-\nnen, dass wir in dieser Frage nicht in politischen Aktio-\nnismus verfallen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Denn Aktionismus wird diesem Thema in keinster Weise \ngerecht.\n",
		"Wir brauchen in dieser Debatte kein Gerede von Su-\npergrundrechten, die zum Gl\u00fcck nur scheinbar alle ande-\nren  Freiheitsrechte  niederwalzen,  in  Wirklichkeit  aber \nnichts anderes sind als politische Etiketten.\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Sehr  gut!  \u2013  Dr. Konstantin  von \nNotz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Stimmt!)\n",
		"Wir  brauchen  in  dieser  Debatte  auch  keine  Abges\u00e4nge \nauf  das  informationelle  Selbstbestimmungsrecht.  Ich \nsage das auch an die Kolleginnen und Kollegen von der \nCSU gerichtet: Ich meine, wer das Grundrecht auf infor-\nmationelle  Selbstbestimmung,  eine  der  S\u00e4ulen  des \nGrundrechtsschutzes  im  Internet,  als  eine  \u201eIdylle  aus \nvergangenen Zeiten\u201c bezeichnet, der entzieht den B\u00fcrge-\nrinnen  und  B\u00fcrgern  jede  Vertrauensgrundlage  f\u00fcr  ihre \nKommunikation im Internet.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nLINKEN)\n",
		"Es  ist  doch  gerade  unsere  Aufgabe  als  Parlamentarier, \nhier im Deutschen Bundestag daf\u00fcr zu sorgen, dass sol-\nche  Freiheitsrechte  auch  in  Zeiten  weltweiter  digitaler \nKommunikation vital bleiben, dass sie stark bleiben und \ndass  sie  nicht  mit,  wie  ich  finde,  unangemessenen  Be-\nmerkungen beerdigt werden.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  des  Abg.  Hans-\nChristian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"Ich  bin  aus  diesem  Grunde  auch  sehr  froh,  dass  der \nBundesjustizminister  eines  deutlich  gemacht  hat:  dass \nder  Koalitionsvertrag  zwar  die  Umsetzung  der  EU-\nRichtlinie  zur  Vorratsdatenspeicherung  vorsieht,  dass \nwir aber gerade nicht, nur weil dies im Koalitionsvertrag \nsteht, hier in politischen Aktionismus verfallen,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"sondern jetzt nach Jahren der Debatte mit etwas Geduld \ndie in K\u00fcrze anstehende Entscheidung des Europ\u00e4ischen \nGerichtshofes abwarten werden.\n",
		"(Zuruf der Abg. Halina Wawzyniak [DIE \nLINKE])\n",
		"Aus  ganz  analogen  Zeiten  ist  ein  interessantes \nGoethe-Zitat  \u00fcberliefert:  \u201eWer  das  Recht  hat  und  Ge-\nduld, f\u00fcr den kommt auch die Zeit.\u201c Meine Damen und \nHerren  von  der  Opposition,  damit  steht  f\u00fcr  mich  eines \n",
		"fest: F\u00fcr Ihre beiden Antr\u00e4ge, die Sie heute hier einge-\nbracht haben, ist die Zeit noch nicht gekommen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes dem Bundesjustiz-\nminister daf\u00fcr Beifall klatschen, dass er sich dem politi-\nschen  Aktionismus  des  einen  Teiles  dieses  Hauses  er-\nfolgreich widersetzt \n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Das hat er nur einen \nTag gemacht!)\n",
		"\u2013 ich finde im \u00dcbrigen, Sie klatschen da v\u00f6llig zu Recht \u2013,\nund  gleichzeitig  mit  Ihren  heutigen  Antr\u00e4gen  zur  Vor-\nratsdatenspeicherung  denselben  Aktionismus,  den  Sie \nzuvor kritisieren, wieder auf die Tagesordnung rufen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ich meine, das wird dieser Sache nicht gerecht.\n",
		"Warum nehmen Sie sich nicht mit uns zusammen die \nZeit, um erstens das anstehende Urteil des Europ\u00e4ischen \nGerichtshofes abzuwarten und es zweitens anschlie\u00dfend \nsorgf\u00e4ltig auszuwerten? Wir sind nat\u00fcrlich ein souver\u00e4-\nnes Parlament. Diese  Souver\u00e4nit\u00e4t sollte uns aber nicht \ndaran  hindern,  auch  vor  den  obersten  Gerichten  in  Eu-\nropa etwas Respekt zu haben, insbesondere dann, wenn \nein anh\u00e4ngiges Verfahren, das in ganz Europa mit Span-\nnung erwartet wird, kurz vor dem Abschluss steht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, ich \nkann nur sagen: Gemach! Manchmal kann auch Geduld \neine  politische  Tugend  sein.  Aktionismus  ist  es  jeden-\nfalls nicht, insbesondere nicht in so grundlegenden Fra-\ngen.\n",
		"Wir  alle  kennen  die  Schlussantr\u00e4ge  des  Generalan-\nwalts. Sie zeigen in eine klare Richtung. Es deutet viel \ndarauf  hin,  dass  die  Richtlinie,  so  wie  wir  sie  kennen, \nkeinen  Bestand  haben  wird.  In  welchem  Umfang  diese \nRichtlinie aber nach dem Urteil fortbesteht, ist v\u00f6llig of-\nfen. Sollte das Gericht die Richtlinie vollst\u00e4ndig kassie-\nren, dann haben wir, zumindest nach meinem Verst\u00e4nd-\nnis, auch keine Umsetzungspflicht mehr.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Herr Maas \nsieht das anders!)\n",
		"Der  Bundesjustizminister  sprach  in  seinem  Spiegel-In-\nterview,  Frau  Kollegin,  insofern  sehr  deutlich  und  zu \nRecht vom Wegfall der Gesch\u00e4ftsgrundlage;\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, darauf setzen wir! Da nehmen \nwir ihn beim Wort!)\n",
		"ich empfehle es Ihnen zur Lekt\u00fcre.\n",
		"Dann  aber  \u2013  auch  das  m\u00fcssen  wir  alle  wissen  \u2013  be-\nginnt  die  Debatte  \u00fcber  die  Vorratsdatenspeicherung  in \nDeutschland und in Europa v\u00f6llig neu. Sollte das Gericht \ndie  Richtlinie  nur  in  Teilen,  in  einzelnen  Punkten,  kas-\nsieren,  m\u00fcssen  all  diese  Punkte  dann  gekl\u00e4rt  werden. \nNach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts und den \nSchlussantr\u00e4gen  wissen  wir  genau,  welche  Punkte  be-\nsonders im Feuer stehen: Es ist die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige \n"
	],
	[
		"Christian Flisek\n",
		"Speicherdauer,  es  sind  die  unbestimmten  Speicherzwe-\ncke, es ist die Frage, wo die Daten gespeichert werden, \nund  es  ist  die  Frage,  wie  wir  Geheimnistr\u00e4ger,  etwa \n\u00c4rzte,  Rechtsanw\u00e4lte  und  Seelsorger,  besonders  sch\u00fct-\nzen k\u00f6nnen.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  ist  eine  ganze  Menge  von \nPunkten!)\n",
		"Was ich damit sagen will: Wir bekommen nach dem Ur-\nteil  des  Europ\u00e4ischen  Gerichtshofes  mit  hoher  Wahr-\nscheinlichkeit  sehr  schnell  eine  neue  Debatte  \u00fcber  die \nVorratsdatenspeicherung \u2013 aber eben erst nach dem Ur-\nteil. Deswegen kommen Ihre Antr\u00e4ge, meine ich, v\u00f6llig \nzur Unzeit.\n",
		"Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch eine \nabschlie\u00dfende  Bemerkung  machen.  Die  gro\u00dfe  strategi-\nsche Herausforderung in den n\u00e4chsten Jahren wird sein, \ndass wir auf der Basis unseres Grundrechtsverst\u00e4ndnisses \nStandards  f\u00fcr  gro\u00dfe  Datenspeicherungen  gleich  welcher \nArt hinbekommen m\u00fcssen, sowohl f\u00fcr Datenspeicherun-\ngen  auf  der  Grundlage  staatlicher  Befugnisnormen  zur \nStrafverfolgung  und  Gefahrenabwehr  als  auch  f\u00fcr  die \nmassenhaften Datenspeicherungen im E-Commerce und \nbei sozialen Netzwerken. F\u00fcr all diese Arten von Daten-\nspeicherungen  m\u00fcssen  wir  Standards  entwickeln,  Stan-\ndards,  die  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  auf  hohem  Ni-\nveau  sch\u00fctzen.  Es  wird  nicht  nur  darum  gehen,  diese \nStandards  in  Deutschland  oder  in  Europa  zu  verwirkli-\nchen,  sondern  \u2013  das  ist  meine  feste  \u00dcberzeugung  \u2013  es \nwird und muss strategisch auch darum gehen, den Weg \nf\u00fcr  ein  weltweites  Datenschutzrecht  freizumachen,  f\u00fcr \nein Datenschutzrecht auf v\u00f6lkerrechtlicher Ebene.\n",
		"Der  k\u00fcrzlich  ausgeschiedene  Bundesdatenschutzbe-\nauftragte Peter Schaar stellte v\u00f6llig zu Recht fest: \u201eDa-\ntenschutz muss V\u00f6lkerrecht werden.\u201c Nur so ist der Da-\ntenschutz  auf  Augenh\u00f6he  mit  weltweit  operierenden \ndigitalen  Gesch\u00e4ftsmodellen  und  mit  weltweit  mobilen \nNutzern,  aber  auch  mit  weltweit operierenden  Geheim-\ndiensten. Bei dieser Entwicklung d\u00fcrfen wir uns nicht in \ndie  Sch\u00fctzengr\u00e4ben  begeben,  sondern  wir  m\u00fcssen  kon-\nstruktiv  an  der  Entwicklung  dieser  Standards  mitarbei-\nten. Nur so k\u00f6nnen wir die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger auf hohem Niveau sch\u00fctzen. Nur so wird das \nInternet  auf  Dauer  seine  Vertrauensbasis  erhalten  k\u00f6n-\nnen. Die Umsetzung des anstehenden Urteils des EuGH \nkann  hierzu  einen  wichtigen  Beitrag  leisten.  Ich  sage \naber: Lassen Sie uns bis dahin erst einmal abwarten.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDas Haus sagt auch Ihnen herzlichen Dank und gratu-\nliert  Ihnen  zu  Ihrer  ersten  Rede  im  Deutschen  Bundes-\ntag.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Wir  w\u00fcnschen  Ihnen  viel  Erfolg  bei  Ihrem  Einsatz  f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerrechte in unserem Land.\n",
		"N\u00e4chster  Redner  in  der  Debatte  ist  Dr. Patrick \n",
		"",
		"Sensburg f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Seit  Jahren  diskutieren  wir  \u00fcber  das  Thema \nVorratsdatenspeicherung.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Bis hierhin ist die Rede richtig! \u2013 \nJan Korte [DIE LINKE]: Das stimmt!)\n",
		"Es gibt eine Richtlinie aus dem Jahre 2006 und eine Um-\nsetzungsfrist, die seit dem 15. M\u00e4rz 2009 abgelaufen ist. \nAber es ist nichts in dieser Richtung passiert, zum Bei-\nspiel zum Schutz von Kindern, die von Kinderpornogra-\nfie betroffen sind.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sie regieren seit acht Jahren!)\n",
		"Heute bringen Sie Ihre beiden Antr\u00e4ge ein. Ich finde \n\u2013 das muss  ich  ganz  ehrlich sagen  \u2013,  das  ist  nicht  kon-\nstruktiv.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: V\u00f6llig falsch!)\n",
		"Sie gehen die Probleme nicht an.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sie regieren seit acht Jahren, Herr \nSensburg! Das ist l\u00e4cherlich!)\n",
		"Es geht um die schwersten Formen von Kriminalit\u00e4t, die \nhier vorzufinden sind. Aber Sie sagen aus ideologischer \n\u00dcberzeugung: Nein, wir wollen nicht, dass die Verkehrs-\ndaten, um die es geht, gespeichert werden. \u2013 Es ist eben \nschon  gesagt  worden:  Sie  verwirren  mit  Begriffen.  Sie \nwollen \u00c4ngste sch\u00fcren.\n",
		"Es geht um einen ganz einfachen Sachverhalt. Ich er-\nkl\u00e4re  ihn  Ihnen;  denn  die  Frage  des  Kollegen  Str\u00f6bele \neben hat gezeigt, dass nicht einmal die Gesetze gelesen \nworden sind. Es geht darum, die Verkehrsdaten f\u00fcr einen \nkurzen  Zeitraum  zu  speichern;  drei  Monate  sind  in  der \nDiskussion. Denken Sie einmal f\u00fcnfzehn, zwanzig Jahre \nzur\u00fcck \u2013 das m\u00fcsste Ihnen gelingen, Herr Str\u00f6bele \u2013: Da \nwar  es  so,  dass  man  auf  der  Einzelabrechnung  sehen \nkonnte, welche Telefonnummern man gew\u00e4hlt hatte.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  ist  ein  ganz  anderes  Thema, \nHerr Sensburg!)\n",
		"Genau darum geht es jetzt: dass man auch bei Flatrates \nnoch  nachvollziehen  kann,  mit  wem  jemand  telefoniert \nhat  \u2013  wohlgemerkt:  wenn  schwerste  Kriminalit\u00e4t  im \nRaume steht. Sie wollen verwehren,\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  Bundesverfassungsgericht \nverwehrt Ihnen das, Herr Sensburg! \u2013 Gegen-\nruf  des  Abg.  Dr. Stephan  Harbarth  [CDU/\nCSU]: Das ist doch Quatsch!)\n"
	],
	[
		"Dr. Patrick Sensburg\n",
		"dass bei schweren Verbrechen retrograd ermittelt werden \nkann. Das halte ich nicht f\u00fcr besonders gut,  meine Da-\nmen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Herr Kollege von Notz, Sie erw\u00e4hnen immer wieder \ndas Urteil des Bundesverfassungsgerichts. Dieses Urteil \nist lang; aber vielleicht haben Sie es in G\u00e4nze gelesen.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: In der Tat!)\n",
		"Der Kollege Flisek hat gerade schon angesprochen, dass \ndas  Bundesverfassungsgericht  dezidiert  aufgef\u00fchrt  hat, \nunter  welchen  Voraussetzungen  eine  Vorratsdatenspei-\ncherung  verfassungskonform  ist:  Das  Vieraugenprinzip \nmuss bei der Datenspeicherung ber\u00fccksichtigt werden.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja!)\n",
		"Die Daten m\u00fcssen physisch getrennt werden von \u00f6ffent-\nlichen  Netzwerken.  Verschl\u00fcsselungstechnologien  m\u00fcs-\nsen eingesetzt werden. Die Speicherung der Daten muss \nrevisionssicher protokolliert werden. All das k\u00f6nnen Sie \ndem Urteil entnehmen. Unter dem Strich sagt das Bun-\ndesverfassungsgericht dann: Unter diesen Voraussetzun-\ngen  ist  eine  verfassungskonforme  Vorratsdatenspeiche-\nrung m\u00f6glich.\n",
		"Unabh\u00e4ngig  vom  europ\u00e4ischen  Recht  sollte  man \nschon \u00fcberlegen, ob es nicht eine Notwendigkeit ist, dass \nwir so ein Ermittlungsinstrument bekommen \u2013 noch ein-\nmal: wenn es um schwerste Straftaten geht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Herr  Kollege  von  Notz,  Sie  kennen  sich  ja  aus.  Sie \nhaben gerade erw\u00e4hnt, dass die Justiz massenweise Fest-\nplatten zu sichten hat. Sie wissen doch auch \u2013 wir haben \nes  gerade  geh\u00f6rt  \u2013,  dass  man  Festplatten  l\u00f6schen  oder \nphysisch  zerst\u00f6ren  kann.  Wir  m\u00f6chten  Ermittlungsan-\ns\u00e4tze haben, um zu erkennen, wo im Netz kommuniziert \nworden ist, wann T\u00e4ter mit mehreren SIM-Karten telefo-\nniert  haben.  Man  kann  heute,  wenn  ein  T\u00e4ter  vor  drei \nWochen  sein  Netzwerk  abtelefoniert  hat,  nicht  mehr \nnachvollziehen, mit wem er telefoniert hat.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das stimmt nicht! Das kann man \nnachvollziehen!)\n",
		"Selbst  wenn  wir  ganz  klar  wissen,  dass  der  T\u00e4ter  Kin-\nderpornografie  oder  organisierte  Kriminalit\u00e4t  begangen \nhat, k\u00f6nnten wir nicht mehr nachvollziehen, mit wem er \ntelefoniert  hat.  Entscheidend  ist:  Es  geht  nicht  um  das \nSpeichern  von  Inhalten,  es  geht  um  das  Speichern  der \nVerkehrsdaten: Welche Telefonnummer hat er angerufen \nund zu welcher Zeit? Nur um diese Daten geht es.\n",
		"Da muss ich ganz ehrlich sagen \u2013 auch an den Kolle-\ngen Korte gewandt, der den Spruch \u201eDer Zweck heiligt \ndie Mittel\u201c bem\u00fcht hat \u2013: Es geht um die Frage der Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau!)\n",
		"Die  Vorratsdatenspeicherung  ist  ein  intensiver  Grund-\nrechtseingriff  \u2013  das  ist  richtig  \u2013;  auf  der  anderen  Seite \nstehen aber auch massive Grundrechtsverst\u00f6\u00dfe.\n",
		"",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Es geht um alle!)\n",
		"Ich habe es in einer meiner letzten Reden zur Vorratsda-\ntenspeicherung gesagt: Ihnen ist, glaube ich, nicht klar, \ndass es kein Grundrecht auf das Ansehen von kinderpor-\nnografischem Material im Internet gibt.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Herr Sensburg!)\n",
		"Das glauben Sie anscheinend, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Jan Korte [DIE LINKE]: Fin-\nden  Sie  das  eigentlich  noch  fair  hier?  Finden \nSie das akzeptabel, das hier vorzuwerfen? Das \nist doch echt der Hammer!)\n",
		"Das Grundrecht auf Schutz der Kinder \u00fcberwiegt; es ist \nh\u00f6her  zu  werten  als  das  Recht  auf  informationelle \nSelbstbestimmung oder das Recht auf die Integrit\u00e4t von \nComputersystemen.  Herr  Korte,  ich  muss  ganz  ehrlich \nsagen: Die gespielte Emp\u00f6rung, die Sie eben an den Tag \ngelegt haben, sollten Sie einmal im Spiegel der tats\u00e4chli-\nchen  Realit\u00e4t  betrachten:  Es  geht  um  die  Rechte  von \nKindern, die tagt\u00e4glich im Internet missbraucht werden.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Hans-Christian \nStr\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das \nsteht  heute  schon  im  Strafgesetzbuch!  \u2013  Jan \nKorte [DIE LINKE]: Sie haben echt jedes Ma\u00df \nverloren!  \u2013  Gegenruf  des  Abg.  Alexander \nHoffmann  [CDU/CSU]:  Das  sagt  der  Rich-\ntige!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder\n",
		"-bemerkung von Dr. von Notz?\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nSehr gerne.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Konstantin.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Vielen  Dank,  Herr  Kollege  Sensburg,  f\u00fcr  die  M\u00f6g-\nlichkeit der Zwischenfrage; dann muss ich gleich keine \nKurzintervention abgeben.\n",
		"Ich finde es immer gut, wenn man sportlich diskutiert \n\u2013 ich bin ein totaler Freund davon \u2013; aber das \u00fcberschrei-\ntet alle Grenzen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  weise  es  f\u00fcr  alle  Beteiligten,  die  der  Vorratsdaten-\nspeicherung kritisch gegen\u00fcberstehen, zur\u00fcck, wenn Sie \nhier von einem Grundrecht auf das Betrachten von Kin-\nderpornografie sprechen. Ich rate Ihnen: Nehmen Sie das \nzur\u00fcck.\n"
	],
	[
		"Dr. Konstantin von Notz\n",
		"Ich stelle Ihnen jetzt noch eine Frage. Die CDU/CSU \nregiert seit acht Jahren. Sie haben recht: In dem Bereich, \n\u00fcber  den  wir  diskutieren,  ist  wenig  passiert.  Sie  haben \nvor ein paar Jahren ein Gesetz eingebracht und hier mit \nder  gleichen  Verve  verteidigt.  Wir  haben  Ihnen  damals \nabgeraten.  Ihr  Gesetz  ist  f\u00fcr  verfassungswidrig  erkl\u00e4rt \nworden. Jetzt gibt es ein echtes Problem \u2013 das teilen wir \u2013:\nSie haben acht Jahre lang nichts getan, und jetzt fixieren \nSie  sich  wieder  auf  einen  Ansatz,  mit  dem  Sie  verfas-\nsungsrechtlich  sehr  d\u00fcnnes  Eis  betreten.  Wo  sind  Ihre \nanderen Ma\u00dfnahmen, um hier effektiv etwas zu tun? Seit \nacht  Jahren  tun  Sie  nichts.  Das  ist  Ihre  Verantwortung, \ndie Verantwortung der Union und auch der Bundeskanz-\nlerin.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nHerzlichen Dank, Herr Kollege von Notz. \u2013 Zum ers-\nten Teil. Ich nehme selbstverst\u00e4ndlich nicht zur\u00fcck, dass \nes kein \u2013 \u2013\n",
		"(Zuruf des Parl. Staatssekret\u00e4rs Dr. Ole \nSchr\u00f6der)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nIch  darf  bitten,  dass  die  Regierungsbank  zuh\u00f6rt,  an-\n",
		"statt zu kommentieren. \u2013 Bitte, Herr Kollege.\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nIch  nehme  selbstverst\u00e4ndlich  nicht  zur\u00fcck,  dass  es \nkein  Recht  auf  das  Betrachten  von  kinderpornografi-\nschem Material im Internet gibt.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Konstantin \nvon Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Sie \nwissen, was ich gesagt habe, Herr Sensburg!)\n",
		"Ganz im Gegenteil: Wenn wir Grundrechte abw\u00e4gen \u2013 \u2013\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist eine solche Unversch\u00e4mt-\nheit, Herr Sensburg! \u2013 Gegenruf von der CDU/\nCSU: Sie schweigen jetzt einmal!)\n",
		"\u2013 Ich versuche, Ihre Frage zu beantworten, Herr Kollege \nvon Notz, und Sie haben genau danach gefragt.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wer hat  denn gesagt, dass es das \ngibt?)\n",
		"\u2013  Ich  habe  versucht,  Ihnen  darzulegen,  dass  wir  bei \nGrundrechten  eine  Abw\u00e4gung  vornehmen  m\u00fcssen.  Auf \nder einen Seite steht das Grundrecht, in das eingegriffen \nwird; durch die Vorratsdatenspeicherung wird intensiv in \nGrundrechte eingegriffen.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Sie  haben  das  belehrend  zur \nLinkspartei  gesagt!  Jetzt  nehmen  Sie  das  zu-\nr\u00fcck!)\n",
		"Auf der anderen Seite stehen die Rechte, die wir sch\u00fct-\nzen  wollen.  Das  sind  ganz  wesentliche  Rechte.  Ich \nglaube, wir m\u00fcssen jetzt nicht intensiver dar\u00fcber disku-\ntieren, wie massiv die Eingriffe in die Grundrechte von \nKindern beispielsweise sind.\n",
		"",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  bestreitet  doch  keiner!  \u2013 \nHalina Wawzyniak [DIE LINKE]: Das bestrei-\ntet doch niemand!)\n",
		"Von  daher  m\u00fcssen  wir  eine  Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsab-\nw\u00e4gung vornehmen. Hier habe ich betont, dass es selbst-\nverst\u00e4ndlich kein entsprechendes Recht derjenigen gibt, \ndie freies Internetsurfen ohne jede Regel fordern.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das sagt keiner!)\n",
		"Deswegen frage ich mich, warum Sie im ersten Teil Ih-\nrer Zwischenfrage eine solche Bemerkung gemacht ha-\nben. Sie h\u00e4tten mich unterst\u00fctzen sollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Zum zweiten Teil.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nGestatten Sie eine weitere Zwischenbemerkung oder \n",
		"Zwischenfrage?\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nIch wollte noch den zweiten Teil beantworten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nJa,  gut,  aber  ich  frage  schon  einmal  auf  Vorrat:  Ge-\nstatten  Sie  danach  eine  Zwischenfrage  vom  Kollegen \nStr\u00f6bele?\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nIch  gestatte  auch  die  Zwischenfrage  vom  Kollegen \nStr\u00f6bele und freue mich, dass er in den ersten Monaten \ndieser  Wahlperiode  schon  mehr  geredet  hat  als  in  der \nletzten Wahlperiode. Das m\u00f6chte ich gerne unterst\u00fctzen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDas w\u00e4re statistisch erst einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. \u2013 Jetzt \nbitte ich um den zweiten Teil Ihrer Antwort an den Kol-\nlegen von Notz.\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nIch habe in einer meiner letzten Reden zur Vorratsda-\ntenspeicherung  minutenlang  die  einzelnen  Ma\u00dfnahmen \nder  Bundesregierung  in  der  letzten  Legislaturperiode \naufgez\u00e4hlt,  und  es  macht  keinen  gro\u00dfen  Sinn,  die  De-\nbatte  um  die  Vorratsdatenspeicherung  wieder  minuten-\nlang auf andere Themenkomplexe auszudehnen.\n",
		"Lassen  Sie  uns  doch  \u2013  so  hatte  ich  Ihre  Rede  eben \nverstanden,  die  ja  eigentlich  etwas  vers\u00f6hnlich  war;  so \nkam es mir jedenfalls vor \u2013\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: So ist es!)\n"
	],
	[
		"Dr. Patrick Sensburg\n",
		"gemeinsam  Wege  finden,  wie  wir  Ermittlungsm\u00f6glich-\nkeiten in einem vielleicht engen Korridor \u2013 wir haben ja \nsogar einen Vorschlag gemacht; auch aus dem Land Nie-\ndersachsen gibt es einen Vorschlag \u2013\n",
		"(Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Von der SPD!)\n",
		"er\u00f6ffnen und verfassungskonform gestalten k\u00f6nnen, so-\ndass wir die Daten, die wir innerhalb dieses engen Korri-\ndors  gespeichert  haben  \u2013  ich  habe  zum  Beispiel  einen \nVorschlag in Richtung Quick Freeze als Short Freeze ge-\nmacht  \u2013,  nutzen  k\u00f6nnen.  Vielleicht  kommen  wir  hier \n\u00fcberein und finden bei dieser Ermittlungsma\u00dfnahme ei-\nnen gemeinsamen Weg; denn wir brauchen dies.\n",
		"Kollege Str\u00f6bele, bitte, falls ich Ihnen jetzt das Wort \n",
		"erteilen darf.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nSie tun das ja sowieso. \u2013 Ich gebe jetzt Herrn Str\u00f6bele \n",
		"das Wort. Bitte.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danke  sehr.  \u2013  Herr  Kollege,  ich  mache  noch  einmal \n",
		"den Versuch, dass Sie das zur\u00fccknehmen.\n",
		"Wenn Sie hier in Ihrer Rede in zwei Richtungen laut \n",
		"in den Raum rufen,\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Hat er nicht \ngemacht!)\n",
		"es  gebe  kein  Grundrecht  auf  das  Ansehen  von  Kin-\nderpornografie  im  Internet,  dann  verstehen  wir  das  so \n\u2013 anders kann man das nicht verstehen \u2013,\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Jetzt unter-\nstellen aber Sie!)\n",
		"dass entweder auf der einen Seite oder auf der anderen \nSeite  Personen  sitzen,  die  ein  solches  Grundrecht  f\u00fcr \nrichtig halten.\n",
		"(Clemens  Binninger  [CDU/CSU]:  Nein,  das \nhat  er  nicht  gemacht!  \u2013  Gegenruf  der  Abg. \nHalina  Wawzyniak  [DIE  LINKE]:  Doch,  ge-\nnau das hat er gemacht!)\n",
		"Haben  Sie  schon  einmal  zur  Kenntnis  genommen, \ndass im deutschen Strafgesetzbuch \u2013 nicht im Grundge-\nsetz  \u2013  ausdr\u00fccklich  steht,  dass  das  strafbar,  also  kein \nGrundrecht ist? Das ist und bleibt in Deutschland erheb-\nlich  strafbar  \u2013  auch  mit  Zustimmung  der  Gr\u00fcnen  und \nwahrscheinlich auch der Linken. Das Ansehen von Kin-\nderpornografie  im  Internet  ist  eben  nicht  zul\u00e4ssig  und \nschon gar kein Grundrecht; das f\u00e4llt unter das Strafrecht.\n",
		"Dr. Patrick Sensburg (CDU/CSU):\nHier  sind  wir  zu  100 Prozent  deckungsgleich,  Herr \nKollege Str\u00f6bele. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Gerade des-\nwegen muss es doch unser aller Ansinnen sein, dass uns \nbei  Ermittlungen  in  Bezug  auf  einen  zu  Recht  so  hoch \nmit  Strafe  bewehrten  Straftatbestand,  der  die  abscheu-\n",
		"lichsten  Straftaten  beschreibt,  griffige  Werkzeuge  zur \nVerf\u00fcgung stehen. \n",
		"",
		"In  allen  Straftatbest\u00e4nden  dr\u00fcckt  sich  eine  Grund-\nrechtsabw\u00e4gung  aus;  das  brauche  ich  an  dieser  Stelle \ndoch  nicht  akademisch  auszuf\u00fchren.  Von  daher  gibt  es \nnat\u00fcrlich, um es noch einmal zu betonen, auf der einen \nSeite  diejenigen  Grundrechte,  die  uns  die  Freiheit  ge-\nw\u00e4hren,  Daten  sicher  ins  Internet  einzustellen  und  das \nInternet mit einem guten Gef\u00fchl zu nutzen. Auf der an-\nderen Seite gibt es die Beschr\u00e4nkung der Datenfreiheit. \nDeswegen kann  es  hinsichtlich  der Sicherheit  der eige-\nnen Daten im Internet kein absolut gesch\u00fctztes Recht ge-\nben,  dass  die  Daten  nicht  vom  Staat  zur  Verhinderung \nvon  Straftaten  abgerufen  werden  k\u00f6nnen.  Gleichzeitig \nsagen wir: Wir wollen die Grundrechte sch\u00fctzen.\n",
		"Diese praktische Konkordanz, diese Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit muss ich herstellen. Wenn Sie \u2013 wir beide scheinen \neiner Meinung zu sein \u2013 diese abscheulichen Straftaten \nauch als solche einstufen, dann m\u00fcssen Sie den Polizei- \nund Strafverfolgungsbeh\u00f6rden das entsprechende Instru-\nment an die Hand geben.\n",
		"(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Das  Bundesverfassungsgericht  hat  festgelegt,  wie  sorg-\nsam man damit umgehen muss, damit das Ganze verfas-\nsungskonform ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Abschlie\u00dfend:  Wenn  wir  ehrlich  sind,  wissen  wir \ndoch, wie viele Ma\u00dfnahmen von Polizeibeh\u00f6rden es ge-\nrade auch im Ausland gegeben hat, bei denen uns Daten-\ns\u00e4tze \u00fcbergeben worden sind und wir keine M\u00f6glichkeit \nhatten,  dazu \nin \nDeutschland zu finden, was in anderen L\u00e4ndern m\u00f6glich \ngewesen  w\u00e4re.  Unsere  Nachbarstaaten  sagen  deshalb: \nMit  Deutschland  ist  es  sehr  schwer,  in  dieser  Hinsicht \nzusammenzuarbeiten, weil dort auch bei schwerster Kri-\nminalit\u00e4t keine Daten abgerufen werden k\u00f6nnen.\n",
		"r\u00fcckwirkend  Ermittlungsans\u00e4tze \n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wir  haben  die  besten  Ergebnisse \nbei der Strafverfolgung weltweit!)\n",
		"Lassen  Sie  uns  diesen  Schwebezustand  gemeinsam \nbeenden. Ich glaube, daran sollten wir gemeinsam arbei-\nten,  damit  wir  hier  verfassungskonform  vorgehen,  aber \nauch erm\u00f6glichen, dass die T\u00e4ter gefunden werden.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege. \u2013 N\u00e4chste Rednerin in der De-\n",
		"batte ist Christina Kampmann f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Christina Kampmann (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Seit \nvielen Jahren diskutieren wir die Richtlinie zur Vorrats-\n"
	],
	[
		"Christina Kampmann\n",
		"datenspeicherung:  auf  unterschiedlichen  politischen  Ebe-\nnen, unter  Beleuchtung  verschiedenster  juristischer  und \ntechnischer Facetten. Und das zu Recht: Handelt es sich \ndoch bei der Vorratsdatenspeicherung um eines der kon-\ntroversesten innenpolitischen Vorhaben der letzten Jahre. \nVerabschiedet mit dem Ziel, die M\u00f6glichkeiten des digi-\ntalen Zeitalters zur besseren Bek\u00e4mpfung von Kriminali-\nt\u00e4t zu nutzen, war die Vorratsdatenspeicherung von An-\nfang an h\u00f6chst umstritten.\n",
		"Auf der einen Seite steht ein scheinbarer Sicherheits-\ngewinn, dessen Nachweis bis heute aussteht und der sich \ndeshalb  in  reiner  Rhetorik  zu  ersch\u00f6pfen  scheint.  Auf \nder  anderen  Seite  steht  die  Freiheit  der  digitalen  Kom-\nmunikation auf dem Spiel, die in einer Demokratie uner-\nl\u00e4sslich ist. Wer diese beiden Aspekte aber zum Anlass \nnimmt,  eine  Balance  zwischen  Freiheits-  und  Sicher-\nheitsrechten zu fordern, der liegt falsch.\n",
		"(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Was?)\n",
		"Die elementaren Freiheitsrechte entziehen sich einer blo-\n\u00dfen  Abw\u00e4gung  mit  sicherheitspolitischen  Belangen,  je-\ndenfalls dann, wenn ein Nachweis f\u00fcr einen Gewinn an \nSicherheit bis heute aussteht.\n",
		"(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Da gibt es un-\nterschiedliche Sichtweisen, Frau Kollegin!)\n",
		"Nicht  die  Freiheit  bedarf  deshalb  der  Rechtfertigung, \nsondern die Einschr\u00e4nkung selbiger durch die Richtlinie \nzur Vorratsdatenspeicherung.\n",
		"In  Zeiten  des  internationalen  Terrorismus  muss  der \nStaat  aber  auch  seiner  Schutzfunktion  nachkommen, \nohne  dass  diese  zum  Selbstzweck  wird.  Einschr\u00e4nkun-\ngen  von  Freiheitsrechten  k\u00f6nnen  dabei  notwendig  wer-\nden,  m\u00fcssen  aber  strengen  Kriterien  unterliegen.  Aus \nden genannten Gr\u00fcnden finde ich es gut und richtig, dass \nwir es uns mit der Vorratsdatenspeicherung nicht so ein-\nfach machen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es  ist  richtig  und  wichtig,  dass  wir  diese  \u00fcber  all  die \nJahre so intensiv diskutieren.\n",
		"Aber  ich  sage  auch:  Selten  war  diese  Diskussion  so \nentbehrlich wie heute. In ein paar Wochen wird der Eu-\nrop\u00e4ische  Gerichtshof  \u00fcber  die  Rechtskonformit\u00e4t  der \nVorratsdatenspeicherung  entscheiden.  Wie  Gr\u00fcne  und \nLinke erfreulicherweise erkannt haben, folgt der EuGH \nin den meisten F\u00e4llen dem Schlussantrag des Generalan-\nwalts,  der  bereits  massive  Bedenken  hinsichtlich  der \nGrundrechtskonformit\u00e4t  und  Ausgestaltung  der  Richtli-\nnie ge\u00e4u\u00dfert hat.\n",
		"Wenn  Sie  also  Ihrer  eigenen  Argumentation  folgen \nund in der Konsequenz an die Grundrechtswidrigkeit der \nVorratsdatenspeicherung  glauben,  bez\u00fcglich  derer  ich \nIhre  Bedenken  im  \u00dcbrigen  vollkommen  teile:  Weshalb \nstellen  Sie  dann  ein  paar  Wochen  vor  Verk\u00fcndung  des \nUrteils einen Antrag auf Verhinderung der Vorratsdaten-\nspeicherung, der zum jetzigen Zeitpunkt genauso anlass-\nlos ist wie die Vorratsdatenspeicherung selbst?\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Dr. Konstantin  von \nNotz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Damit \n",
		"Sie  noch  einmal  klar  Stellung  beziehen  k\u00f6n-\nnen!)\n",
		"",
		"\u2013 Genau, danke.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Bitte!)\n",
		"Denn  seit  dem  Urteil  des  Bundesverfassungsgerichts \n2010 darf in Deutschland keine Speicherung von Daten \nmehr stattfinden.\n",
		"Das ist Politik ohne Ziel. Das ist Politik ohne Grund. \nDas ist Politik, die reiner Polemik dient und die wir des-\nhalb nicht mittragen werden, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Lieber  Konstantin  von  Notz,  Heiko  Maas  hat  sich \nnicht nur kurz aufgeb\u00e4umt, sondern Heiko Maas hat An-\nfang  des  Jahres  mehr  als  deutlich  gemacht,  dass  er  die \nrechtlichen  Bedenken  zur  Vorratsdatenspeicherung  teilt \nund  eine  vollst\u00e4ndige  Negierung  durch  den  Europ\u00e4i-\nschen  Gerichtshof  nicht  f\u00fcr  ausgeschlossen  h\u00e4lt.  Sonst \nw\u00fcrden  wir  heute  n\u00e4mlich  \u00fcber  ganz  andere  Probleme \nreden.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Und hat dann \ngesagt, er legt einen Gesetzentwurf vor!)\n",
		"\u2013 Jetzt warten Sie doch erst einmal ab!\n",
		"Ich  begr\u00fc\u00dfe  es  deshalb  ausdr\u00fccklich,  dass  Heiko \nMaas  die  Entscheidung  des  Europ\u00e4ischen  Gerichtshofs \nabwarten wird und damit einer endg\u00fcltigen juristischen \nBeurteilung den Vorrang vor einem mit hei\u00dfer Nadel ge-\nstrickten Entwurf gibt.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Heiko Maas hat gesagt \u2013 das hat mein Kollege eben auch \nschon angesprochen \u2013, er wird die Entscheidung des Eu-\nrop\u00e4ischen Gerichtshofs respektieren. Ich finde, das be-\ndarf erst einmal keiner weiteren Interpretation.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Halina  Wawzyniak \n[DIE  LINKE]:  Bravo!  Dann  soll  er  den  Ent-\nwurf vorlegen!)\n",
		"Ganz  pers\u00f6nlich  teile  ich  Ihre  Auffassung  im  \u00dcbri-\ngen.  Eine  verfassungskonforme  Ausgestaltung  der  Vor-\nratsdatenspeicherung kann es meiner Meinung nach des-\nhalb  nicht  geben,  weil  diese  in  ihrem  Kern  bereits \nverfassungswidrig ist.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Das hat das Verfas-\nsungsgericht nicht gesagt!)\n",
		"\u2013 Das  hat  das  Verfassungsgericht  nicht  gesagt.  Deshalb \nentscheidet der Europ\u00e4ische Gerichtshof jetzt auch noch \neinmal dar\u00fcber. Das sagte ich ja gerade.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \ndes  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013 \nDr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  So  ist  das!  \u2013  Zuruf  des  Abg. \nSteffen Kampeter [CDU/CSU])\n"
	],
	[
		"Christina Kampmann\n",
		"Weil ich mir der Begr\u00fcndetheit der verfassungsrecht-\n",
		"lichen Bedenken genauso sicher bin wie Sie,\n",
		"(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Sind Sie \nJuristin?)\n",
		"vertraue ich auch auf das juristische Urteil des Gerichts, \ndas genau das in diesem Fr\u00fchjahr zu entscheiden hat.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Marian Wendt f\u00fcr die CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Marian Wendt (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren! Wir f\u00fchren die Debatte zur Vorratsdatenspeiche-\nrung  schon  seit  einigen  Jahren  und  sehr  intensiv.  Wir \nd\u00fcrfen  wohl  erst  einmal  alle  feststellen  \u2013  das  hat  auch \ndas Bundesverfassungsgericht getan \u2013, dass die Vorrats-\ndatenspeicherung nicht per se verfassungswidrig ist.\n",
		"(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr wahr!)\n",
		"Das schreiben auch die Gr\u00fcnen und die Linken in ihrem \nAntrag. Deswegen werden wir alsbald einen Gesetzent-\nwurf  vorlegen,  der  mit  der  freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung in diesem Land vereinbar ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  darf  als  Mitglied  des  Innenausschusses  auf  zwei \nPunkte eingehen: zum einen die Bedeutung der Vorrats-\ndatenspeicherung  f\u00fcr  die  strafrechtlichen  Ermittlungen \nund zum anderen die Rolle der Linksfraktion in der heu-\ntigen Debatte.\n",
		"Zum ersten Punkt. Es steht fest: Ohne die Vorratsda-\ntenspeicherung  k\u00f6nnen  weniger  Straftaten  aufgekl\u00e4rt \nwerden. Das belegen zahlreiche Daten des Bundeskrimi-\nnalamtes  oder  des  Bundes  Deutscher  Kriminalbeamter. \nAuch  das  Beispiel  Internetkriminalit\u00e4t  zeigt  dies  auf \ntraurige Weise.\n",
		"Wie schon am Mittwoch sprechen wir heute Nachmit-\ntag im Innenausschuss ausf\u00fchrlich \u00fcber den Fall Edathy, \naber  vor  allen  Dingen  auch  \u00fcber  den  Kinderpornoring, \nder  in  Kanada  aufgeflogen  ist.  Durch  die  kanadischen \nBeh\u00f6rden wurden uns 450 Gigabyte an Daten \u00fcbersandt, \ndarunter das widerliche Beweismaterial von Bildern und \nVideos  nackter  Kinder,  aber  auch  die  IP-Adressen  der \ndeutschen Kunden des kanadischen Unternehmens.\n",
		"Dabei  gab  es  auch  Personen,  die  ausschlie\u00dflich  an-\nonym  \u00fcber  das  Internet  bestellt  haben,  ohne  Lieferad-\nresse,  Rechnungsadresse  oder  Bestelladresse.  \u00dcber  die \nKomplexit\u00e4t der verschiedenen Adressen wurden wir am \nMittwoch  ausf\u00fchrlich  und  auf  interessante  Weise  infor-\nmiert. Diese Personen k\u00f6nnen von den deutschen Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden nicht zur\u00fcckverfolgt werden. Denn \nderen IP-Adressen k\u00f6nnen in Deutschland nicht mehr ei-\n",
		"nem Anschluss und damit einer Person zugeordnet wer-\nden,\n",
		"",
		"(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Ganz ge-\nnau!)\n",
		"da  die  Internetprovider  nicht  zum  Speichern  der  Daten \nverpflichtet sind. Die Daten werden in der Regel sofort \noder  nach  10,  15,  30  oder  100  Tagen  gel\u00f6scht.  Die  Er-\nmittlungen gegen die Personen, die \u00fcber das Internet die-\nses widerliche Material bezogen haben, laufen ohne Vor-\nratsdatenspeicherung ins Leere.\n",
		"Eine  Zahl  hierzu.  Nach  internen  Erhebungen  des \nBKA wurden zwischen M\u00e4rz 2010 \u2013 das war der Monat, \nin  dem  das  Bundesverfassungsgericht  die  Vorratsdaten-\nspeicherung  zun\u00e4chst  gestoppt  hatte  \u2013  und  April  2011 \n5 100  F\u00e4lle  von  Internetkriminalit\u00e4t  registriert.  4 300 \nF\u00e4lle davon konnten aufgrund nicht vorhandener Daten \nnicht  zur\u00fcckverfolgt  werden.  Es  konnte  also  \u00fcber \n80 Prozent der F\u00e4lle nicht nachgegangen werden. Viele \nStraftaten konnten nicht aufgekl\u00e4rt werden.\n",
		"(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: T\u00e4terschutz! \u2013 \nClemens Binninger [CDU/CSU]: Schlimm!)\n",
		"Das  liegt  nicht  in  unserem  Interesse.  Wir  sollten  jeden \neinzelnen Straft\u00e4ter verfolgen k\u00f6nnen. Darin sollten wir \nuns alle einig sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Zum  zweiten  Punkt,  zur  Rolle  der  Linksfraktion  in \nder  heutigen  Debatte.  Im  Antrag  der  Linken  werden \nmehrfach die Wichtigkeit der B\u00fcrgerrechte und die Frei-\nheit der B\u00fcrgerinnern und B\u00fcrger betont.\n",
		"(Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])\n",
		"Ich darf zitieren:\n",
		"Die Vorratsdatenspeicherung bedeutet aber Totalre-\ngistrierung und ebnet den Weg zum \u00dcberwachungs-\nstaat und zum gl\u00e4sernen B\u00fcrger. Sie ist einer Demo-\nkratie nicht w\u00fcrdig.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Meine Damen und Herren, diese gerade zitierten Aus-\nsagen sind nicht nur inhaltlich falsch \u2013 das haben meine \nVorredner bereits belegt \u2013, aus Ihrem Mund sind sie auch \nabsolut  unglaubw\u00fcrdig.  Das  m\u00f6chte  ich  ausdr\u00fccklich \nhervorheben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Steffen Kampeter \n[CDU/CSU]:  Sehr  wahr!  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald  [DIE  LINKE]:  Sie  kennen  die  Ge-\nschichte von Saulus und Paulus?)\n",
		"Ein Beispiel. Den Antrag der Linken haben unter an-\nderem Dr. Petra Sitte, Dr. Andr\u00e9 Hahn und Frau Steinke \nunterzeichnet.  Frau  Sitte  war  Mitglied  der  SED  seit \n1981;  Herr  Hahn  trat  1985  der  SED  bei;  Frau  Steinke \nwar seit 1981 in der SED. Alle drei Herrschaften waren \nalso in der SED aktiv.\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Fragen Sie einmal \nIhre Blockfl\u00f6tenkumpels! Ihre Kanzlerin!)\n"
	],
	[
		"Marian Wendt\n",
		"Wir alle wissen doch, wer staatstragend in der DDR war, \nn\u00e4mlich die Partei SED und nicht die Regierung.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Jan  Korte  [DIE \nLINKE]:  Ich  war  in  einem  katholischen  Kin-\ndergarten, nicht in der FDJ!)\n",
		"Gerade die SED in der DDR war ein Garant f\u00fcr den tota-\nlit\u00e4ren  \u00dcberwachungsstaat  und  den  gl\u00e4sernen  B\u00fcrger. \nDas sollten Sie hier ber\u00fccksichtigen.\n",
		"Sie als SED-Nachfolgepartei hofieren die ehemaligen \nStasimitarbeiter,  so  wie  das  im  letzten  Sommer  durch \nFrau Steinke geschehen ist.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Haben Sie \nauch noch Argumente?)\n",
		"Sie selbst waren aktiver Teil des \u00dcberwachungsstaates.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Ich? \u2013 Jan \nKorte [DIE LINKE]: Ich?)\n",
		"\u2013 \u201eSie\u201c kleingeschrieben.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Danke!)\n",
		"Sie  m\u00fcssen  Ihre  Geschichte  aufkl\u00e4ren.  Solange  Sie  das \nnicht gemacht haben, sollten Sie \u2013 \u2013\n",
		"(Matthias  W.  Birkwald  [DIE  LINKE]:  Wir \nk\u00f6nnen aus unserer Geschichte lernen! Sie of-\nfensichtlich nicht!)\n",
		"\u2013 Dann lernen Sie doch daraus!\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Matthias W. Birkwald \n[DIE LINKE]: Haben wir doch!)\n",
		"Wenn  Sie  aus  Ihrer  Geschichte  gelernt  haben,  dann \nfrage ich mich, wo das deutliche Bekenntnis zur Verur-\nteilung  der  Geschichte  bleibt.  Wieso  werden  Sie  noch \nimmer  vom  Verfassungsschutz  kontrolliert?  Wieso  set-\nzen Sie nicht aktiv den undemokratischen Kr\u00e4ften in Ih-\nrer Partei entschlossen etwas entgegen?\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Wendt,  m\u00f6chten Sie  die  Gelegenheit nutzen \nund Ihre Redezeit verl\u00e4ngern, indem Sie auf eine Frage \noder  Bemerkung  der  Kollegin  Wawzyniak  reagieren? \nAnsonsten ist Ihre Redezeit abgelaufen.\n",
		"Marian Wendt (CDU/CSU):\nJa, bitte.\n",
		"Halina Wawzyniak (DIE LINKE):\nHerr  Wendt,  k\u00f6nnen  und  wollen  Sie  zur  Kenntnis \nnehmen, dass es auf dem Sonderparteitag, auf dem es um \ndie Umbenennung der SED in SED-PDS ging, eine Ent-\nschuldigung gegeben hat?\n",
		"(Clemens  Binninger  [CDU/CSU]:  Das  reicht \nja dann! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU/CSU: \nOh!  \u2013  Frank  Tempel  [DIE  LINKE]:  Von  der \nCDU nicht!)\n",
		"K\u00f6nnen  und  wollen  Sie  zur  Kenntnis  nehmen,  dass  es \neine umfassende und lang andauernde Debatte zur Auf-\n",
		"arbeitung der eigenen Vergangenheit gegeben hat bis hin \nzu Beschl\u00fcssen zur Offenlegung der eigenen Biografie?\n",
		"",
		"(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wow!)\n",
		"K\u00f6nnen und wollen Sie zur Kenntnis nehmen, dass wir \nuns mit unserer Vergangenheit um unserer selbst willen \nauseinandergesetzt  haben,  w\u00e4hrend  Sie  Mitglieder  der \nSED, Mitglieder  der  Blockparteien in Ihren  Reihen  ha-\nben und deren unrechtm\u00e4\u00dfig erworbenes Geld?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Marian Wendt (CDU/CSU):\nFrau  Kollegin,  ich  nehme  das  alles,  was  Sie  gesagt \n",
		"haben, zur Kenntnis.\n",
		"(Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]: Das Thema ist Vorrats-\ndatenspeicherung!  \u2013  Weiterer  Zuruf  von  der \nSPD: Wor\u00fcber reden wir eigentlich?)\n",
		"Ich frage nach den Folgen. Es sind lediglich Krokodils-\ntr\u00e4nen vergossen worden;\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"denn  die  ehemaligen  SED-Aktiven  und  -Vorderen,  die \nden Staat getragen haben, sind heute noch aktiv und en-\ngagiert in Ihrer Partei. Auf Parteitagsbeschl\u00fcsse m\u00fcssten \nstrikte personelle Konsequenzen folgen. Auch stellt sich \ndie  Frage  nach  der  strafrechtlichen  Verantwortlichkeit. \nDeswegen ist das \u2013 ich darf zusammenfassen \u2013 ziemlich \nunglaubw\u00fcrdig.\n",
		"Ich bin Christ und glaube an das Gute im Menschen.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das \nmerkt man!)\n",
		"Deswegen  hoffe  ich,  dass  Sie  in  den  n\u00e4chsten  Jahren \ndoch noch zu der Einsicht kommen, dass Konsequenzen \ngezogen werden m\u00fcssen.\n",
		"Um die Debatte vielleicht zu beenden,\n",
		"(Jan Korte [DIE LINKE]: Sie haben angefan-\ngen!)\n",
		"sollten wir schnellstens den Entwurf eines Gesetzes erar-\nbeiten, das den unbefriedigenden Zustand beendet, dass \nKinderpornografie  im  Internet  nicht  verfolgt  werden \nkann. Die Koalition wird dazu einen entsprechenden Ge-\nsetzentwurf  vorlegen.  Wir  wollen  die  Opfer  sch\u00fctzen, \ndie T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchren und die Verfassung sch\u00fctzen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlagen  auf \nden Drucksachen 18/381 und 18/302 an die in der Tages-\nordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind \nSie  damit  einverstanden?  \u2013  Das  ist  der  Fall.  Dann  sind \ndie \u00dcberweisungen so beschlossen.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n",
		"Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-\nrichts des Ausschusses f\u00fcr Tourismus (20. Aus-\nschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundes-\nregierung\n",
		"Tourismuspolitischer  Bericht  der  Bundesre-\ngierung \n\u2013 17. Legislaturperiode \u2013\n",
		"Drucksachen 17/13674, 18/605 \n",
		"Hierzu  liegen  ein  Entschlie\u00dfungsantrag  der  Fraktion \nDie  Linke  und  ein  Entschlie\u00dfungsantrag  der  Fraktion \nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen vor.\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und gebe der Parlamenta-\n",
		"rischen Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke das Wort.\n",
		"Iris  Gleicke,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bundes-\nminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie und Beauftragte der \nBundesregierung f\u00fcr Tourismus:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch freue mich sehr, heute erstmalig als Tourismusbeauf-\ntragte das Wort in diesem Hohen Hause ergreifen zu d\u00fcr-\nfen.  Genauso  wie  die  ostdeutschen  Bundesl\u00e4nder,  \u00fcber \ndie wir heute Morgen geredet haben, braucht der Touris-\nmus eine engagierte Stimme in der Bundespolitik. Diese \nRolle m\u00f6chte ich gerne \u00fcbernehmen.\n",
		"Der Tourismuspolitische Bericht der Bundesregierung \naus  der  17.  Legislaturperiode,  \u00fcber  den  wir  heute  noch \neinmal  diskutieren,  zeigt  eindrucksvoll,  welche  Wirt-\nschaftskraft  der  Tourismus  entfaltet.  Das  Wort  \u201eTouris-\nmus\u201c  kommt  immer  ein  bisschen  leicht  daher.  Man \ndenkt an Sommer, Sonne, Strand und Cocktails. Wer ver-\nmutet  schon,  dass  im  Jahr  rund  280  Milliarden  Euro \nKonsumausgaben \nin  Deutschland  dahinterstehen? \n2,9 Millionen Menschen sind in diesem Dienstleistungs-\nsektor besch\u00e4ftigt.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  neben  den  vielf\u00e4ltigen  tourismuspoliti-\nschen  Themen,  die  es  zu  bearbeiten  gilt,  drei  Schwer-\npunkte  setzen.  Mein  erster  Schwerpunkt  sind  die  Ar-\nbeits-  und  Ausbildungsbedingungen.  Die  Sorgen  der \nBranche \u00fcber einen zunehmenden Mangel an Fachkr\u00e4f-\nten sind sicherlich berechtigt. Aber hier m\u00fcssen sich Ho-\ntellerie  und  Gastronomie  fragen  lassen,  was  sie  selbst \nzur  Schaffung  attraktiverer  Arbeitsbedingungen  beitra-\ngen  k\u00f6nnen.  Frau  Ludwig,  ich  habe heute  Morgen  Ihre \nPressemitteilung  gelesen.  Hier  sind  wir  in  vielem  de-\nckungsgleich: Die Branche muss ihr \u2013 so sage ich mal \u2013 \nSchmuddelimage ablegen, damit junge Leute die Chan-\ncen ergreifen, die der Tourismusbereich bietet, und dort \neine Lehre anfangen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Etwas  anderes  geh\u00f6rt  aber  auch  dazu:  In  einem \nDienstleistungsgewerbe wie dem Tourismus ist die Qua-\n",
		"lit\u00e4t des Service das A und O. Wer ansprechende Leis-\ntungen haben will, muss auch entsprechend zahlen. Mit \nder Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns setzt die \nBundesregierung  eine  unterste  Haltelinie  fest.  Aber  die \nTarifparteien, Arbeitgeber und Gewerkschaften, m\u00fcssen \nzu  angemessenen  Abschl\u00fcssen  in  dieser  Branche  kom-\nmen, auch um die Attraktivit\u00e4t der Arbeit f\u00fcr Fachkr\u00e4fte \nin  der  Tourismuswirtschaft  zu  steigern.  Dabei  geht  es \nnicht nur um die Entlohnung, sondern auch um Arbeits-\nbedingungen,  Urlaubsanspr\u00fcche  und  \u00dcberstunden;  das \nist  gerade  in  der  Tourismuswirtschaft  ganz  besonders \nwichtig.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Der  zweite  Schwerpunkt  ist  die  Digitalisierung.  Die \nDigitalisierung  von  Wirtschaft  und  Gesellschaft  ver\u00e4n-\ndert auch das Reisen. Der Gast von heute surft vorab im \nInternet,  bucht  Tickets,  Hotels  und  Mietwagen  online \nund orientiert sich w\u00e4hrend des Urlaubs mit verschiede-\nnen Reise-Apps. Zum Schluss gibt er noch eine Bewer-\ntung \u00fcber das Erlebte ab, die f\u00fcr alle potenziellen Kun-\nden  nachlesbar  und  sichtbar  ist.  Die  Gro\u00dfen  der \nBranchen  machen  da  l\u00e4ngst  mit,  aber  viele  kleine  Be-\ntriebe der Tourismuswirtschaft k\u00f6nnen mit dieser rasan-\nten  technischen,  aber  auch  sozialen  Entwicklung  noch \nnicht Schritt halten. Ihnen m\u00fcssen wir helfen, damit sie \nsich in der digitalen Welt besser zurechtfinden, weil sie \nsonst auf der Strecke bleiben. Es ist mir auch als Mittel-\nstandsbeauftragte  der  Bundesregierung  sehr  wichtig, \ndass wir hierauf ein gro\u00dfes Augenmerk richten.\n",
		"Den dritten Schwerpunkt werde ich auf die Entwick-\nlung des Tourismus im l\u00e4ndlichen Raum legen. Von dem \nTourismusboom  in  Deutschland  mit  immer  neuen  Re-\nkordmarken in den letzten Jahren profitieren die l\u00e4ndli-\nchen R\u00e4ume noch nicht wirklich. Wir haben das im Tou-\nrismusausschuss  besprochen.  Dabei  kann  gerade  der \nTourismus  Arbeitspl\u00e4tze  und  Einkommen  in  die  nicht \nzwingend,  aber  meistens  strukturschwachen  Regionen \nbringen.  Hier  sehe  ich  ein  gro\u00dfes  Potenzial,  das  es  zu \nnutzen gilt, auch wenn der Bund \u2013 das muss man zuge-\nben \u2013 beim Thema Tourismus zun\u00e4chst nur in der zwei-\nten Reihe sitzt.\n",
		"Deshalb ist mir ein konstruktiver Dialog mit den L\u00e4n-\ndern ein besonders gro\u00dfes Anliegen. Ich bin mir sicher, \ndass  wir  gemeinsam  viel  Sinnvolles  bewegen  k\u00f6nnen. \nIch  wei\u00df  um  starke  Partnerinnen  und  Partner.  Sie  alle, \ndie Kolleginnen und Kollegen vornehmlich des  Touris-\nmusausschusses  des  Deutschen  Bundestages  \u2013  ich  fand \nunsere Debatte diese Woche sehr interessant \u2013, aber auch \ndie Kolleginnen und Kollegen des Wirtschaftsausschus-\nses  zeigen  ein  gro\u00dfes  Interesse.  Auf  die  Diskussionen \nfreue ich mich.\n",
		"Die  gro\u00dfe  Bandbreite  an  tourismuspolitischen  The-\nmen spiegeln auch Ihre Antr\u00e4ge, die Antr\u00e4ge der Frak-\ntionen und die Beschlussempfehlungen wider. Ich fasse \ndas als vielf\u00e4ltigen Impuls und Input auf, wof\u00fcr ich mich \nan dieser Stelle ganz herzlich bedanke. Ich werde mich \nbem\u00fchen,  der  Interessenvielfalt  gerecht  zu  werden. \nGleichzeitig  ist  es  aus  meiner  Sicht  wichtig,  Schwer-\npunkte  zu  setzen.  Ich  glaube,  es  herrscht  auch  dar\u00fcber \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke\n",
		"Konsens; denn auch das spiegelt sich in Ihren Antr\u00e4gen \nwider.\n",
		"In  diesem  Sinne  freue  ich  mich  auf  eine  vertrauens-\nvolle, eine offene und eine gute Zusammenarbeit und be-\ndanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  die  Kollegin  Kerstin  Kassner  f\u00fcr  die \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Kerstin Kassner (DIE LINKE):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Werte  G\u00e4ste!  Letzteres  ganz  besonders; \ndenn das sind wir als Touristiker den G\u00e4sten schuldig.\n",
		"Ich  habe  die  Zeit  im  Herbst  und  im  Winter  des  ver-\ngangenen Jahres, als wir noch nicht in den Aussch\u00fcssen \ntagten, genutzt, um mich eingehend mit diesem Bericht \nvertraut  zu  machen.  Ich  habe  darin  viel  Wissenswertes \nund  Interessantes  gelesen,  aber  ich  habe  auch  einige \nStellen  vermisst,  wo  ich  gerne  weitere  Impulse  gesetzt \nh\u00e4tte.  Aber  vielleicht  liegt  das  genau  daran,  wie  es  die \nParlamentarische  Staatssekret\u00e4rin  sagte,  dass wir  unter-\nschiedliche Sichtweisen auf die Dinge haben. Vielleicht \nliegt gerade darin f\u00fcr uns die Chance, mehr f\u00fcr den Tou-\nrismus,  der  bekanntlich  kein  politisches  Schlachtfeld \nsein darf, zu machen und positive Entwicklungen in die-\nser Legislaturperiode voranzutreiben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dass sich das lohnt, zeigen die einschl\u00e4gigen Zahlen \nin  diesem  Bericht.  Der  direkte  Umsatz  betr\u00e4gt  97 Mil-\nliarden Euro, fast 220 Milliarden Euro werden durch den \nTourismus generiert, die Zahl der Besch\u00e4ftigten ist hoch. \nDas  sind  Gr\u00fcnde,  f\u00fcr  die  es  sich  lohnt,  konsequent  am \nThema zu bleiben.\n",
		"Es  tauchen  aber  immer  wieder  Situationen  auf,  die \nzeigen,  dass  man  den  Tourismus  beh\u00fcten  muss.  Ich \nselbst habe das w\u00e4hrend meiner T\u00e4tigkeit als Landr\u00e4tin \nerlebt. Wir hatten einmal ein Naturereignis, und von ei-\nnem Tag zum anderen schwiegen die Telefone und wur-\nden Buchungen storniert. Das war eine ernsthafte Bedro-\nhung  einer  ganzen  Region,  das  kann  ich  Ihnen  sagen. \nWir  mussten  viel  f\u00fcr  unser  Image  tun,  um  das  wieder \nauszub\u00fcgeln.  Daran  arbeiten  wir  eigentlich  heute  noch. \nAber  das  hat  uns  auch  ein  St\u00fcck  weit  zusammenge-\nschwei\u00dft.\n",
		"Ich m\u00f6chte heute auf drei Punkte eingehen, die mei-\nner  Fraktion  und  mir  besonders  am  Herzen  liegen.  Der \nerste Punkt betrifft \u2013 den haben auch Sie genannt \u2013 die \nFrage  der  Arbeitskr\u00e4fte.  Uns  wird  im  Mai  ein  Bericht \nvorgelegt,  in  dem  eine  Bewertung  des  Arbeitsmarktes \nund  eine  Arbeitskr\u00e4fteanalyse  vorgenommen  werden. \nWir werden uns damit sicherlich sehr intensiv auseinan-\n",
		"dersetzen. Ich kann Ihnen sagen, dass das auch wirklich \ndringend notwendig ist.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wenn  es  etwas  gibt,  was  die  Region  Mecklenburg-\nVorpommern und auch meine Heimatinsel R\u00fcgen kenn-\nzeichnet,  dann  das,  dass  dort  alle  Entwicklungen  auf \ndem  Arbeitskr\u00e4ftemarkt  wie  mit  einem  Brennglas  vor-\nweggenommen werden; man erkennt sehr fr\u00fch Tenden-\nzen. Wir haben es sehr stark mit der Alterung in unserer \nBev\u00f6lkerung zu tun. Wir haben sehr stark damit zu tun, \ndass wir nur wenige Wirtschaftsbranchen haben. Bei uns \nkonzentriert sich alles auf den Tourismus und die Land-\nwirtschaft; viel mehr ist da nicht.\n",
		"Dann macht es mir wirklich gro\u00dfes Kopfzerbrechen, \ndass es freie Stellen f\u00fcr K\u00f6che und Hotelangestellte gibt, \ndass  es  aber  eben  auch  sehr  viele  gibt,  die  arbeitslos \nsind. Dazu muss ich Ihnen sagen: Daf\u00fcr gibt es ganz ob-\njektive  Gr\u00fcnde:  Man  muss  einen  Beruf  im  Tourismus \nwirklich  lieben  und  mit  seiner  ganzen  Pers\u00f6nlichkeit \nausgestalten. Wenn sich andere erholen, es sich gem\u00fct-\nlich machen, dann arbeiten die Touristiker. Das machen \nsehr viele sehr gern; schlie\u00dflich macht es auch Spa\u00df. Da \nkommt auch etwas zur\u00fcck.\n",
		"Aber  man  muss  es  auch  k\u00f6nnen.  Man  muss  in  der \nLage  sein,  seine  famili\u00e4ren  Anforderungen  mit  den  be-\nruflichen  Herausforderungen  in  \u00dcbereinstimmung  zu \nbringen. Man muss bereit sein, \u00dcberstunden auf sich zu \nnehmen. Unter Umst\u00e4nden muss man bereit sein, nur im \nSommer  zu  arbeiten  und  im  Winter  zu  Hause  zu  sein. \nDas ist nicht einfach. Es ist auch nicht einfach, nach der \nSaisonarbeit, also zu Beginn des Winters, zum Arbeits-\namt  zu  gehen.  Mir  fehlen  Impulse  und  M\u00f6glichkeiten, \nwie man den betroffenen Menschen noch st\u00e4rker helfen \nkann.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es  gab  bei  uns  beispielsweise  die  sogenannten  Winter-\nakademien. So etwas w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, wo man an-\nsetzen k\u00f6nnte.\n",
		"Der  zweite  Punkt,  der  mir  wichtig  ist,  sind  die  Kin-\nder- und Jugendreisen. Hier gibt es noch ein unendliches \nFeld,  das  man  bestellen  kann.  Wir  alle  erinnern  uns  an \nunsere  Klassenfahrten.  Das  waren  wirklich  sch\u00f6ne  Er-\nlebnisse.  Solche  Reisen  leisten  aber  auch  etwas  f\u00fcr  die \nBildung. Man lernt andere L\u00e4nder, andere Kulturen ken-\nnen. Das macht einen wirklich zum Weltb\u00fcrger, und am \nEnde sieht man auch die eigene Heimat, das eigene Zu-\nhause mit ganz anderen Augen. Auch das tut gut.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der  dritte  Punkt,  der  mir  wichtig  ist  \u2013  wir  haben  es \nmitbekommen;  es  ist  ein  ressort\u00fcbergreifendes  Thema; \nes lohnt sich, von allen Seiten daran zu arbeiten \u2013: Wir \nw\u00fcnschen  uns,  dass  es  direkt  im  Bundeskanzleramt  ei-\nnen verantwortlichen Koordinator gibt, der diese Dinge \nmiteinander  vernetzt,  der  daran  arbeitet,  dass  alle  Res-\nsorts  nicht  aneinander  vorbei-,  sondern  gemeinsam  in \ndiese Richtung wirken.\n"
	],
	[
		"Kerstin Kassner\n",
		"Ich denke, es lohnt sich, daf\u00fcr zu streiten. Wir stehen \nbereit. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit im Tou-\nrismusausschuss, aber nat\u00fcrlich auch auf die Zusammen-\narbeit  mit  vielen  Verb\u00e4nden  sowie  vielen  Betroffenen \naus den Regionen und den Bereichen der Wirtschaft.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  und  des  Abg.  Markus  Tressel \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollegin  Kassner,  das  war  Ihre  erste  Rede  im  Deut-\nschen  Bundestag.  Ich  m\u00f6chte  auf  \u00a7 33  unserer  Ge-\nsch\u00e4ftsordnung  aufmerksam  machen;  denn  Sie  haben \ndiesen Paragrafen hier gerade in vorbildlicher Weise an-\ngewendet. Er lautet:\n",
		"Die  Redner  sprechen  grunds\u00e4tzlich  in  freiem  Vor-\ntrag. Sie k\u00f6nnen hierbei Aufzeichnungen benutzen.\n",
		"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrem gelungenen ersten \n",
		"Auftritt hier im Deutschen Bundestag!\n",
		"(Beifall)\n",
		"Das  Wort  hat  die  Kollegin  Daniela  Ludwig  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Daniela Ludwig (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nFrau Kollegin Kassner, auch vonseiten meiner Fraktion \neinen  herzlichen  Gl\u00fcckwunsch.  Wir  wissen  alle:  Die \nerste Rede ist ein ganz besonderer Anlass. Ich glaube, es \nist sch\u00f6n, wenn man sie in so einem konsensualen Um-\nfeld  halten  kann.  Ich  kann  mich  erinnern:  Meine  erste \nRede fand in einem strittigen Umfeld statt. Aber da lernt \nman dann auch so einiges; da muss man eben durch. In \ndiesem Sinne herzlichen Gl\u00fcckwunsch auch von unserer \nSeite.\n",
		"Wir haben nat\u00fcrlich echte Fachleute aus den Arbeits-\ngruppen  unter  uns.  Echte  Fachleute  sitzen  heute  aber \nauch auf der Trib\u00fcne. Es ist eine ganze Reihe von Tou-\nrismusstudenten  heute  im  Deutschen  Bundestag.  Herz-\nlich willkommen! Sch\u00f6n, dass Sie sich die Zeit nehmen. \nIch hoffe, Sie lernen hier ein bisschen etwas, und wir ler-\nnen im Gespr\u00e4ch mit Ihnen sicherlich auch noch so eini-\nges. Sch\u00f6n, dass Sie da sind!\n",
		"(Beifall)\n",
		"Tourismus  in  Deutschland  und  auch  Urlaub  in \nDeutschland,  das  ist  bekannterma\u00dfen  eine  Erfolgsge-\nschichte. Gerade auch die Zahlen der letzten zwei Jahre \nbelegen  dies  in  aller  Deutlichkeit.  Die  Zahl  der  \u00dcber-\nnachtungen  von  ausl\u00e4ndischen  G\u00e4sten  hat  sich  2013 \n\u00fcberproportional erh\u00f6ht; es gab einen Zuwachs um fast \n7 Prozent,  worauf  wir,  glaube  ich,  sehr  stolz  sein  k\u00f6n-\nnen.\n",
		"Deutschland ist zudem Kulturreiseziel Nummer eins \u2013\nein  Etikett,  das  man  uns  nicht  automatisch  zuschreiben \nw\u00fcrde, woran man aber erkennt, dass wir \u00fcber ein breit-\n",
		"gef\u00e4chertes  Angebot  auch  f\u00fcr  die  Menschen  verf\u00fcgen, \ndie sich f\u00fcr Kultur interessieren.\n",
		"",
		"Wir  haben  bei  den  Gesch\u00e4ftsreisen  stark  zugelegt. \n",
		"Auch das ist etwas, worauf wir stolz sein k\u00f6nnen.\n",
		"Dagegen  bleibt  die  Zahl  der  inl\u00e4ndischen  Touristen \nnahezu gleich. Auch das ist relativ logisch. Der Deutsche \nmacht  zwar  nach  wie  vor  sehr  gern  Urlaub,  aber  er \nmacht  halt  k\u00fcrzer  Urlaub.  Darunter  \u201eleiden\u201c  wir  \u2013  das \nsage  ich  in  Anf\u00fchrungszeichen  \u2013  hier  in  Deutschland. \nAber, wie gesagt, der Zuspruch von ausl\u00e4ndischen G\u00e4s-\nten ist nach wie vor hoch, und er steigt immer weiter.\n",
		"Dass  die  Tourismusbranche  ein  knallharter  Wirt-\nschaftszweig  ist,  konnten  wir  bereits  den  Worten  der \nStaatssekret\u00e4rin  entnehmen.  Was  die  Konsumausgaben \nangeht:  280  Milliarden  Euro  allein  aus  der  Tourismus-\nbranche  in  Deutschland,  das  ist  richtig  viel.  Deswegen \nist es nat\u00fcrlich gut, dass wir dem Wirtschaftsministerium \nzugeordnet  sind.  Dass  wir  eine  Staatssekret\u00e4rin  haben, \ndie Mittelstand und Tourismus in ihrem Amt sozusagen \nvereint, ist auch gut. Klar ist aber: Wir d\u00fcrfen die ande-\nren Ministerien, die f\u00fcr uns mindestens genauso zust\u00e4n-\ndig  sind,  nicht  aus  der  Verantwortung  entlassen;  denn \nTourismus ist eine Querschnittsaufgabe, die alle H\u00e4user \nbetrifft.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich bin sehr froh, dass wir den Tourismuspolitischen \nBericht der letzten Bundesregierung sozusagen als Vehi-\nkel benutzen, um heute im Plenum eine Art Auftaktdis-\nkussion  zu  diesem  wichtigen  Thema  zu  f\u00fchren.  Nat\u00fcr-\nlich  wissen  wir:  Tourismus  ist  eigentlich  L\u00e4ndersache \n\u2013 das  merkt  man  dem  Bericht  auch  an  \u2013  und  wird  ent-\nsprechend unterschiedlich ausgestaltet. Ich sage meinen \ntourismuspolitischen  Kollegen  immer  sehr  selbstbe-\nwusst: Es mag schon sein, dass per se die Zust\u00e4ndigkeit \nf\u00fcr  den  Tourismus bei  euch  liegt;  die Zust\u00e4ndigkeit  f\u00fcr \ndie  Rahmenbedingungen  liegt  aber  bei  uns.  \u2013  Umso \nmehr m\u00fcssen wir im Bund darauf schauen, dass die Rah-\nmenbedingungen auch passen \u2013 f\u00fcr alle die, die hier Ur-\nlaub  machen  wollen,  f\u00fcr  alle  die,  die  im  Tourismus  ar-\nbeiten, aber auch f\u00fcr alle die, die gegebenenfalls noch im \nBereich Tourismus t\u00e4tig werden wollen.\n",
		"Wir  haben  uns  im  Koalitionsvertrag,  der  nicht  viel \nzum Tourismus enth\u00e4lt, in einem, wie ich finde, wichti-\ngen Satz Folgendes vorgenommen: Die Gemeinschafts-\naufgabe  \u201eVerbesserung  der  Agrarstruktur  und  des  K\u00fcs-\ntenschutzes\u201c soll zur Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndliche \nEntwicklung\u201c werden. Da sehen wir schon, wohin diese \nKoalition will. Ich habe den Eindruck, dahin wollen wir \nalle gemeinsam.\n",
		"Bei aller Beliebtheit unserer St\u00e4dte und bei aller Be-\nliebtheit  unserer  Kulturziele  \u2013  wir  m\u00fcssen  den  l\u00e4ndli-\nchen Raum massiv pushen, und zwar in alle Richtungen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nStefan Zierke [SPD])\n",
		"Hier  liegt  gro\u00dfes  Potenzial.  Wenn  wir  die  G\u00e4ste  schon \ndahaben, m\u00fcssen wir ihnen vermitteln: Es geht auch jen-\n"
	],
	[
		"Daniela Ludwig\n",
		"seits von Berlin, Hamburg, M\u00fcnchen \u2013 Sie verzeihen mir \ndiese Aufz\u00e4hlung; das soll keine Priorit\u00e4tenfolge sein \u2013 \nnoch  weiter.  Schaut  dar\u00fcber  hinaus!  \u2013  Die  DZT  macht \neinen riesig guten Job, wird es aber nicht allein schaffen \nk\u00f6nnen.\n",
		"Nun  zum  Stichwort  \u201eBreitbandversorgung\u201c;  das  ist \nschon genannt worden. Die Breitbandversorgung ist eine \nArt der Erschlie\u00dfung, die f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum wich-\ntig ist, sowohl f\u00fcr den, der hinf\u00e4hrt \u2013 er m\u00f6chte nicht off-\nline  sein  \u2013,  wie  auch  f\u00fcr  den  Gastgeber,  der  gefunden \nwerden  m\u00f6chte  und  alles  tut,  um  in  der  Google-Liste \nnach oben zu kommen. Das schafft der aber nicht ganz \nallein;  da  wird  er  unsere  Unterst\u00fctzung  brauchen.  Des-\nwegen: Die Breitbandversorgung ist ganz wichtig.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nder Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE])\n",
		"Die zweite Art der Erschlie\u00dfung kennen wir alle. Tou-\nrismusregionen m\u00fcssen gut erreichbar sein \u2013 mit den un-\nterschiedlichsten  Verkehrstr\u00e4gern:  mit  dem  \u00d6PNV,  mit \nFernbussen, mit der Deutschen Bahn nat\u00fcrlich, mit dem \nPkw  nat\u00fcrlich  auch,  mit  dem  Flugzeug  selbstverst\u00e4nd-\nlich. Das muss gegeben sein, sodass der Tourist den Ein-\ndruck  hat:  Ich  komme  bequem  dahin,  wohin  ich  gern \nm\u00f6chte,  auch  wenn  das  jenseits  der  Ballungszentren \nliegt. \u2013 Daf\u00fcr haben wir in der Verkehrspolitik eine hohe \nVerantwortung, die wir durch eine sehr intensive Diskus-\nsion \u00fcber diesen Bericht im Verkehrsausschuss in dieser \nWoche bereits, glaube ich, sehr gut herausgestellt haben.\n",
		"Zu den Arbeitsbedingungen ist sehr vieles, sehr Rich-\ntiges gesagt worden; das will ich nicht wiederholen. Wir \nhaben  bis  auf  wenige  Nuancen  einen  sehr  hohen  Kon-\nsens, wenn es darum geht, zu sagen: Der Tourismus ist \neine Superbranche. Es lohnt sich, \u00fcber eine Ausbildung \ndort  nachzudenken.  Es  muss  aber  auch  ordentlich  be-\nzahlt  werden.  Es  muss  ordentliche  Arbeitsbedingungen \ngeben. Diejenigen, die Dienstleistungen im Tourismus in \nAnspruch nehmen, m\u00fcssen diese auch zu sch\u00e4tzen wis-\nsen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Sie m\u00fcssen wissen: Es stecken jede Menge Herzblut \nund  Anstrengung  dahinter,  ein  Hotel  zu  betreiben,  eine \nGastst\u00e4tte zu betreiben. Das kann eben nicht jeder. Das \nk\u00f6nnen  nur  diejenigen,  die  ordentlich  ausgebildet  sind. \nIch  bringe  es  einmal  auf  den  Punkt:  Wir  wollen  bitte \nauch  nur  von  solchen  bewirtet  werden.  Es  gibt  gen\u00fc-\ngend,  die  das  k\u00f6nnen.  Die  m\u00fcssen  wir  auch  weiterhin \nunterst\u00fctzen. Auch hier k\u00f6nnen wir \u00fcber das Berufsbil-\ndungsgesetz \u2013 so viel zur Kompetenz \u2013 einiges von Bun-\ndesseite tun.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Eine  letzte  Anmerkung  sei  mir  noch  gestattet,  weil \nmich  das  Thema  Barrierefreiheit  pers\u00f6nlich  sehr  um-\ntreibt. Wir waren in dieser Woche bei der NatKo und ha-\nben uns \u201eTourismus f\u00fcr Alle\u201c zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt. Auch \ndas  ist  ein  wichtiger  Punkt,  beispielsweise  f\u00fcr  die  Ver-\n",
		"kehrstr\u00e4ger. Da gibt es massiven Nachholbedarf, insbe-\nsondere im Bereich des Bahn- und des Luftverkehrs. Es \nist auch wichtig, dass die Hotels und die Destinationen \nf\u00fcr dieses Thema sensibilisiert werden. Da geht es nicht \nnur  um  Menschen  mit  Behinderung,  sondern  auch  um \nunsere Senioren und um Familien, die mit dem Kinder-\nwagen  durch  die  Gegend  fahren  m\u00fcssen  und  die  sich \nauch nicht \u00fcber Stufen freuen, \u00fcber die sie in den Speise-\nsaal fallen.\n",
		"",
		"Das alles sind Dinge, bei denen eine Sensibilisierung \nnotwendig ist. Dahinter steht auch ein kr\u00e4ftiger Investi-\ntionsschub. Diesen gilt es von unserer Seite zu unterst\u00fct-\nzen, wo wir es k\u00f6nnen. Ich freue mich sehr auf die Zu-\nsammenarbeit  mit  Ihnen  allen.  Ich  finde,  bisher  hat  sie \ngro\u00dfen Spa\u00df gemacht.\n",
		"Ich  bedanke  mich  f\u00fcr  Ihre  Aufmerksamkeit.  Vielen \n",
		"Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Markus  Tressel  f\u00fcr  die \n",
		"Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie Zahlen sind genannt worden. Sie sind sehr imposant. \nEs gibt fast 2,9 Millionen Menschen in Deutschland, die \nim Tourismusbereich Arbeit finden. Der Anteil des Tou-\nrismus  an  der  gesamten  Bruttowertsch\u00f6pfung  betr\u00e4gt \n10 Prozent.  Das  ist  sehr  ordentlich.  Der  vorliegende \nTourismusbericht  der  Bundesregierung  hat  deutlich  ge-\nmacht: Der Tourismus ist ein ernst zu nehmender Wirt-\nschaftsfaktor in diesem Land. Das gilt es zu sichern. Das \ngilt es aber auch weiterzuentwickeln.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Liebe Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, Sie haben ja nun \ndie  undankbare  Aufgabe  \u00fcbernommen,  hier  einen  Be-\nricht  zu  verteidigen,  f\u00fcr  den  Sie  nicht  verantwortlich \nsind;  denn  er  ist  die  Bilanz  der  letzten  vier  Jahre  einer \nRegierungskoalition,  die  es  nicht  mehr  gibt.  Aber  Sie \ntragen  jetzt  zusammen  mit  dem  Parlament  Verantwor-\ntung daf\u00fcr, dass in diesem Land in der Tourismuspolitik \netwas vorangeht.\n",
		"Wir m\u00fcssen die Zukunft jetzt gestalten, aber \u2013 das ist \nwichtig; dar\u00fcber d\u00fcrfen die guten Zahlen nicht hinweg-\nt\u00e4uschen \u2013 wir stehen auch vor gro\u00dfen Herausforderun-\ngen. Einige sind ja vorhin bereits genannt worden. Es ist \nnicht nur der Klimawandel, auf den ich explizit hinwei-\nsen m\u00f6chte, der althergebrachte Urlaubsmodelle infrage \nstellt. Wir haben ja in den vergangenen Jahren bei \u00dcber-\nschwemmungen,  bei  denen  auch  Tourismusgebiete  be-\ntroffen  waren,  immer  wieder  gesehen,  dass  man  das \nThema  des  Klimawandels  hier  konkret  angehen  muss. \nDazu kommen der demographische Wandel, die Finanz-\nkrise,  ein  ver\u00e4ndertes  Konsum-  und  damit  auch  ver\u00e4n-\ndertes  Buchungsverhalten,  steigende  Anspr\u00fcche  der \nKunden an Unterk\u00fcnfte und Infrastruktur und nicht zu-\nletzt das starke Gef\u00e4lle der Tourismusintensit\u00e4t zwischen \nStadt und Land.\n"
	],
	[
		"Markus Tressel\n",
		"Ich m\u00f6chte einmal exemplarisch mehrere Punkte nen-\nnen, bei denen es dringenden Handlungsbedarf gibt. Da \nsteht  ein  Thema,  das  Sie  freundlicherweise  angespro-\nchen haben, auch bei uns ganz oben auf der Agenda. Ich \nfreue  mich  dar\u00fcber,  dass  Sie  es  zu  Ihrem  Schwerpunkt \nmachen wollen. Das ist das Thema der Arbeitskr\u00e4fte und \nder Ausbildungsbedingungen.\n",
		"Wir haben im letzten Jahr im Ausschuss geh\u00f6rt, dass \nvon den rund 2,9 Millionen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen \nin der engeren Tourismusbranche nur die H\u00e4lfte sozial-\nversicherungspflichtig  sind.  Das  ist  ein  Riesenproblem. \nDas  m\u00fcssen  wir  angehen.  Ich  glaube,  dass  wir  da  mit \ndem  Mindestlohn  alleine  nicht  \u00fcberall  weiterkommen \nwerden. Es h\u00e4ngt auch mit den Ausbildungsbedingungen \nzusammen, dass die Berufe der Tourismusbranche in den \nBeliebtheitsrankings immer auf den letzten Pl\u00e4tzen ran-\ngieren.  Ohne  Fachkr\u00e4fte  kein  qualitativ  hochwertiger \nTourismus;  das  muss  uns  klar  sein.  Deswegen  erwarte \nich ein schnelles und zielgerichtetes Handeln seitens der \nBundesregierung.  Sie  haben  das  angek\u00fcndigt,  Frau \nGleicke. Ich bin sehr gespannt und freue mich, dass Sie \ndas angehen wollen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ein anderer Punkt ist die Verkehrsinfrastruktur. Frau \nKollegin  Ludwig  hat  sie  angesprochen.  Diese  muss \nk\u00fcnftig  wegen  des  demografischen  und  klimatischen \nWandels anders gestaltet werden. Es muss uns klar sein: \nNur dort, wo die Menschen auch ohne Auto gut hinkom-\nmen  und  wo  sie  w\u00e4hrend  des  Urlaubs  auch  ohne  Auto \nmobil  sein  k\u00f6nnen,  kann  ein  nachhaltiger  Tourismus \nwachsen.  Das  hat  auch  etwas  mit  Klimaschutz  zu  tun. \nWir wissen: Im Tourismus entsteht bei der An- und Ab-\nreise ein Gro\u00dfteil des \u00f6kologischen Fu\u00dfabdrucks. Es gibt \nauch  Urlaubsregionen,  die  unter  der  Zunahme  und  der \nAbh\u00e4ngigkeit  vom  motorisierten  Individualverkehr  lei-\nden. Umso schlimmer ist es \u2013 deshalb die Kritik an die-\nser  Stelle  \u2013,  dass  im  Tourismuspolitischen  Bericht  der \nBundesregierung  der  vergangenen  Wahlperiode  nur \nganze zwei S\u00e4tze zum Thema Klima und Verkehr stehen. \nDa muss mehr Fleisch an den Knochen, und zwar drin-\ngend.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wir wissen, dass eine intakte Umwelt die Grundlage \njeder  Tourismusdestination  ist.  Ihr  Erhalt  muss  deshalb \ndie Maxime des politischen Handelns sein, nicht zuletzt \naufgrund  \u00f6kologischer  Erw\u00e4gungen.  Auch  wenn  man \nkeine  Affinit\u00e4t  zur  \u00d6kologie  hat:  Aus  \u00f6konomischen \nGr\u00fcnden ist es wichtig, die Grundlage in den Tourismus-\ndestinationen  zu  erhalten,  und  diese  Grundlage  ist  eine \nintakte Umwelt.\n",
		"Sie haben gesagt, dass wir die regionalen Wirtschafts-\nstrukturen  durch  den  Tourismus  nachhaltig  verbessern \nm\u00fcssen. Ich freue mich sehr, dass an dieser Stelle Kon-\nsens herrscht. Sie haben vorhin beschrieben, dass es da \nein  Gef\u00e4lle  gibt.  Das  ist  noch  untertrieben.  Lediglich \n12 Prozent der touristischen Wertsch\u00f6pfung werden auf \ndem  Land  generiert,  obwohl  fast  32 Prozent  der  \u00dcber-\n",
		"nachtungskapazit\u00e4ten  hier  sind.  Das  ist  ein  riesiges \nDelta, das wir schlie\u00dfen m\u00fcssen.\n",
		"",
		"Es gibt eine Untersuchung der Hochschule M\u00fcnchen, \ndie  zeigt:  Von  100  umgesetzten  Euro  bleiben  nur  rund \n36 Euro in der Region. An dieser Stelle m\u00fcssen wir an-\nsetzen.  Wir  m\u00fcssen  regionale  Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \nschlie\u00dfen. Deswegen hoffe ich, dass die Gro\u00dfe Koalition \nauch  daf\u00fcr  sorgt,  dass  das  begonnene  Projekt  \u201eTouris-\nmusperspektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c \u2013 ein positiver \nAnsatz aus der letzten Wahlperiode \u2013 nicht einfach in der \nSchublade  verschwindet,  sondern  weitergef\u00fchrt  wird; \neventuell auch mit Modellregionen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es  gibt  viele  Themen.  Sie  haben  die  Weiterentwick-\nlung der GAK zu einer Gemeinschaftsaufgabe \u201eL\u00e4ndli-\nche R\u00e4ume\u201c angesprochen. Diese bef\u00fcrworte ich au\u00dfer-\nordentlich.  Wir  haben  ein  gro\u00dfes  Problem  beim \nSanierungsstau. Der Mittelstand im Bereich des Touris-\nmus hat ein ganz gro\u00dfes Problem mit der Finanzierung, \nweil  es  dort  nur  eine  ganz  niedrige  Eigenkapitalquote \ngibt. Ich glaube, dass wir gemeinsam eine Strategie ent-\nwickeln m\u00fcssen. Ich reiche Ihnen daf\u00fcr heute die Hand \nund  biete  unsere  Zusammenarbeit  an.  Ich  denke,  es  ist \naller M\u00fchen wert, den Tourismus in Deutschland weiter \nvoranzubringen. Wir brauchen hier gute Strukturen. Wir \nk\u00f6nnen  Ihnen  nur  sagen:  Wir  sind  bereit,  uns  dabei  zu \nengagieren. Es gibt einen Konsens; das haben wir heute \ngeh\u00f6rt. Ich hoffe, dass wir ihn in der kommenden Wahl-\nperiode auch in konkrete Taten umsetzen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU,  der \nSPD und der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Klaus  Br\u00e4hmig  f\u00fcr  die \n",
		"Unionsfraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Klaus Br\u00e4hmig (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Gestatten Sie mir, einleitend ein Dankesch\u00f6n \nf\u00fcr den vorliegenden Tourismusbericht an unseren  ehe-\nmaligen  Kollegen  Ernst  Burgbacher  zu  richten.  Er  hat \ndiesen Bericht als Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr \nMittelstand  und  Tourismus  vorbereitet  und  gr\u00f6\u00dftenteils \nzu verantworten. Pers\u00f6nlich freue ich mich jetzt auf die \nZusammenarbeit  mit  seiner  Nachfolgerin,  unserer  Kol-\nlegin  Iris  Gleicke,  die  sich  bereits  sehr  engagiert  im \nTourismusausschuss  vorgestellt  hat.  Heike  Brehmer \nw\u00fcnsche  ich  ebenfalls  viel  Erfolg  bei  ihrer  verantwor-\ntungsvollen  Arbeit  als  Vorsitzende  des  Tourismusaus-\nschusses.\n",
		"Der Wirtschaftszweig Tourismus ist es wert, dass wir \nuns f\u00fcr ihn einsetzen. Er erwirtschaftet mit 97 Milliarden \nEuro  einen  direkten  Anteil  von  4,4 Prozent  an  der  ge-\nsamten  Bruttowertsch\u00f6pfung  unserer  Volkswirtschaft. \n2,9 Millionen  Erwerbst\u00e4tige  sind  direkt  in  der  Touris-\n"
	],
	[
		"Klaus Br\u00e4hmig\n",
		"musbranche  besch\u00e4ftigt.  Das  sind  7 Prozent  aller  Er-\nwerbst\u00e4tigen  unseres  Landes.  So  konnte  Deutschland \nbereits zum vierten Mal in Folge einen \u00dcbernachtungs-\nrekord  aufstellen.  Nahezu  411 Millionen  \u00dcbernachtun-\ngen wurden gez\u00e4hlt. Entscheidend f\u00fcr dieses Wachstum \nwar die zunehmende Zahl von \u00dcbernachtungen ausl\u00e4n-\ndischer  G\u00e4ste.  Wir  verzeichnen  71,6 Millionen  N\u00e4chti-\ngungen.\n",
		"Man  muss  einmal  ganz  deutlich  auf  die  Ursache  f\u00fcr \ndiese positive Entwicklung hinweisen. Die Fu\u00dfballwelt-\nmeisterschaft 2006 war der Durchbruch beim Auslands-\ntourismus f\u00fcr das Reiseland Deutschland. Seit 2006 sind \ndie \u00dcbernachtungszahlen von ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten um \ninsgesamt  knapp  18 Millionen  gestiegen.  Deutschland \nhat  Weltoffenheit,  Gastfreundschaft  und  Toleranz  ge-\nzeigt und somit seine Chance genutzt. Deutschland kann \nstolz sein auf die Wiederaufbauleistungen sowie auf die \nWiedervereinigung vor 25 Jahren. Das ist gut so.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Trotz  der  Bedeutung  dieses  Wirtschaftsfaktors  ist  es \nmir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass wir als Tourismuspoliti-\nker jedes Jahr als Bittsteller bei den Haushaltspolitikern \nauftreten  m\u00fcssen.  Wenn  die  Autoindustrie  in  der  Krise \nhustet,  wird die Summe  von 5 Milliarden  Euro  f\u00fcr Ab-\nwrackpr\u00e4mien  im  Handstreich  aufgetrieben.  Hier,  wo \nwir Tausenden von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen aus Hotellerie und Gastronomie helfen k\u00f6nnen, \ndarf die Unterst\u00fctzung nicht infrage gestellt werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Diese Mittelst\u00e4ndler k\u00f6nnen einen weltweiten Markt al-\nlein  nicht  durchdringen.  Sie  ben\u00f6tigen  die  b\u00fcndelnde \nKraft der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus.\n",
		"Warum  schreiten  wir  als  \u00f6ffentliche  Hand  hier  nicht \nmit  zus\u00e4tzlichen  Beitr\u00e4gen,  zum  Beispiel  5 Millionen \nEuro,  voran  und  holen  dabei  die  L\u00e4nder  und  die  Wirt-\nschaft mit ins Boot? Tatsache ist doch: Die DZT hat nach \nder Fu\u00dfballweltmeisterschaft den Schwung genutzt und \nihre  Marketingaktivit\u00e4ten  immer  mehr  ausgeweitet.  Sie \nw\u00fcrde gerne noch intensiver f\u00fcr das Reiseland Deutsch-\nland werben. Daf\u00fcr m\u00fcssten wir aber die Mittelerh\u00f6hung \numsetzen.  Gerade  in  den  Zukunftsm\u00e4rkten  Brasilien, \nChina, Indien und Russland mit ihrem enormen Wachs-\ntumspotenzial  und  dem  Interesse  f\u00fcr  unsere  Kultur \nm\u00fcsste Deutschland als Reiseland viel st\u00e4rker beworben \nwerden.\n",
		"In diesem Zusammenhang muss ein weiteres heikles \nThema  er\u00f6rtert  werden.  Meines  Erachtens  war  es  eine \nFehlleistung, dass die Bundesl\u00e4nder der DZT die Kom-\npetenz und die Gelder f\u00fcr das Inlandsmarketing entzogen \nhaben. Damit wurde eine Chance vertan, vorhandene Mit-\ntel zu b\u00fcndeln, um schlagkr\u00e4ftig die Werbetrommel r\u00fch-\nren zu k\u00f6nnen. Ich setze auch auf eine starke Koordinie-\nrung  von  Bund,  L\u00e4ndern  und  Regionen.  Pers\u00f6nlich \nw\u00fcnsche ich mir, dass wir die Neugestaltung eines \u00fcber-\nsichtlichen  Destinationsmanagements  gemeinsam  ange-\nhen. Wir m\u00fcssen wegkommen von 130 Tourismusregionen,\num die nationale und die internationale Vermarktung ef-\nfizienter zu gestalten. Wir m\u00fcssen weg von der geradezu \n",
		"unhaltbaren  Kirchturmpolitik,  die  hier  immer  noch  be-\ntrieben wird.\n",
		"",
		"Die  B\u00fcndelung  der  Kr\u00e4fte  ist  auch  bei  Investitionen \nder  Kommunen  in  die  touristische  Infrastruktur  eine \nHauptaufgabe. Damit die Region attraktiv bleibt, m\u00fcssen \nsich  St\u00e4dte  und  Gemeinden  gemeinsam  eine  Entwick-\nlungsstrategie \u00fcberlegen; denn eine hohe touristische At-\ntraktivit\u00e4t  und  Investitionen  in  die  Tourismusbranche \nkommen  in  nicht  unerheblichem  Ma\u00dfe  der  einheimi-\nschen Bev\u00f6lkerung und anderen Wirtschaftszweigen zu-\ngute.  Investitionen  in  diesem  Sektor  tragen  vielfach  zu \nsp\u00fcrbaren Verbesserungen der Standort- und Lebensqua-\nlit\u00e4t bei. Sie f\u00fchren zu einer Erh\u00f6hung des Wohnwertes \nsowie des Imagefaktors einer Region und erleichtern da-\nmit  auch  Unternehmensansiedlungen.  Kurzum:  Jeder \nEuro, der in die touristische Infrastruktur investiert wird, \nhat einen doppelten Nutzen.\n",
		"Meine Damen und Herren, vor der entsprechenden In-\nvestition sollten die Kommunen aber Grundsatzentschei-\ndungen treffen. Eine Tourismusregion kann nur schwer-\nlich  gleichzeitig  eine  Energieregion  sein.  Noch  wissen \nwir nicht, wie sich die Energiewende auf die Natur, die \nKulturlandschaft  und  den  Tourismus  auswirkt.  Hier \nmuss  abgewogen  werden  zwischen  den  verschiedenen \nFormen  der  Gewinnung  und  Speicherung  regenerativer \nEnergien  und  der  Landschafts\u00e4sthetik,  einem  der  wich-\ntigsten Faktoren f\u00fcr den Tourismus.\n",
		"Angesichts der guten Zahlen im vorliegenden Bericht \nk\u00f6nnen  wir  von  einem  dynamischen  Wirtschaftsmarkt \nsprechen.  Aber  ein  dynamischer  Wirtschaftsmarkt  mit \nSteigerungsraten  von  knapp  4 Prozent  braucht  eine  dy-\nnamische Marktbeobachtung. Deswegen sollte die Bun-\ndesregierung  in  dieser  Legislaturperiode  mindestens \nzwei  Tourismusberichte  vorlegen.  Nur  so  k\u00f6nnen  wir \ndiesem  schnelllebigen  und  gewinntr\u00e4chtigen  Wirt-\nschaftsfaktor gerecht werden.\n",
		"Sie sehen: Trotz der Erfolge bleibt noch viel zu tun. \nPacken wir es an! Ich freue mich auf eine gemeinsame, \nkollegiale Zusammenarbeit in unserem Ausschuss.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun der Kollege Frank \n",
		"Junge.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Frank Junge (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nZun\u00e4chst, Frau Gleicke, bin ich sehr froh dar\u00fcber, dass \nSie  bei  uns  im  Wirtschaftsministerium  angesiedelt  sind \nund  uns  Ihre  Kompetenzen  zur  Verf\u00fcgung  stellen.  Ich \nglaube,  dass  wir  mit  Ihnen  an  dieser  Stelle  eine  gute \nMultiplikatorin haben. Wir brauchen Sie nicht im Kanz-\nleramt.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n"
	],
	[
		"Frank Junge\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu Beginn will ich \ngerne das zusammenfassen, was Sie alle auf den Punkt \ngebracht und mit Zahlen unterlegt haben. Der Tourismus \nin unserem Land ist eine Erfolgsgeschichte. Die Branche \nist ein volkswirtschaftliches Schwergewicht und ein un-\nverzichtbarer  Impulsgeber  f\u00fcr  den  Arbeitsmarkt.  Die \nPrognosen \u2013 das wurde auch schon deutlich \u2013 sind \u00fcber-\naus  gut.  Das  best\u00e4tigt  auch  der  Bericht,  der  Ihnen  vor-\nliegt, eindrucksvoll. Das ist \u2013 das muss man noch einmal \nsagen \u2013 zum einen das Verdienst eines \u00fcberwiegend mit-\ntelst\u00e4ndisch  gepr\u00e4gten  Unternehmertums,  aber  es  ist \nauch das Verdienst von circa 3 Millionen direkt Besch\u00e4f-\ntigten im Tourismus. All denen muss man einmal Dank \nund Anerkennung aussprechen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die vorliegende Analyse zeigt aber auch klar und deut-\nlich, um welche Handlungsfelder wir uns k\u00fcmmern m\u00fcs-\nsen; das kam hier an vielen Stellen zum Ausdruck. Wir \nm\u00fcssen  uns  den  entsprechenden  Problematiken  stellen; \ndenn es gibt viel zu tun. Den Erfolgsaussichten, den gu-\nten Prognosen f\u00fcr die Branche m\u00fcssen Taten folgen, da-\nmit  es  zu  positiven  Auswirkungen  auf  die  Branche \nkommt.\n",
		"Saisonarbeit,  unregelm\u00e4\u00dfige  Arbeitszeiten,  schlechte \nBezahlung \u2013 all das sind Faktoren, die einen Fachkr\u00e4fte-\nmangel  nach  sich  ziehen,  der  die  Arbeitsmarktsituation \nin  der  Branche  signifikant,  also  gef\u00e4hrlich  beeinflusst. \nWenn  wir  hier  dar\u00fcber  reden,  zusammen  mit  den  L\u00e4n-\ndern, den IHK, den Verb\u00e4nden und den Gewerkschaften \nVerbesserungen  bei  der  Ausbildung  herbeizuf\u00fchren, \ndann \u2013 das unterstreiche ich deutlich \u2013 m\u00fcssen wir auch \n\u00fcber  den  Mindestlohn  reden.  Wir  brauchen  einen  Min-\ndestlohn,  weil  bei  der  Berufswahl  nicht  nur  die  Liebe \nzum Beruf, Frau Kassner, eine Rolle spielt, sondern auch \ndie  Frage,  ob  man  in  diesem  Beruf  ausreichend  Geld \nverdienen und damit eine Familie ern\u00e4hren kann.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Zum  Thema Verkehrsinfrastruktur  ist  auch schon  ei-\nniges  gesagt  worden.  Ich  m\u00f6chte  kurz  den  Bereich \nSchienennetz  erw\u00e4hnen.  Es  ist  nat\u00fcrlich  so,  dass  der \nAusbau des Verkehrs auf der Schiene dazu f\u00fchren wird, \ndass  Fernverkehrsstra\u00dfen  entlastet  werden,  Emissionen \nreduziert werden etc. Aber wir werden mit der Verlage-\nrung des Verkehrs auf die Schiene auch dazu beitragen, \neine neue Zielgruppe f\u00fcr den Tourismus zu erschlie\u00dfen, \nn\u00e4mlich  die  Gruppe  derer,  die  keinen  Pkw  haben  und \n\u00fcber den Schienenverkehr dennoch Zugang zu den Des-\ntinationen finden und vor Ort nach ihren M\u00f6glichkeiten \nkonsumieren. Vor diesem Hintergrund ist es ganz wich-\ntig,  dass  wir  bessere  infrastrukturelle  Voraussetzungen \nf\u00fcr einen Deutschlandtakt mit aufeinander abgestimmten \nAnschl\u00fcssen  aller  Beteiligten  in  diesem  Bereich  schaf-\nfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE])\n",
		"Denn  es  ist  einfach  unvorstellbar  \u00e4rgerlich,  wenn  man \nals  Familie  mit  Gep\u00e4ck  auf  einem  Bahnhof  steht,  aber \nder anschlie\u00dfende Bus im \u00d6PNV gerade abgefahren ist \nund einen nicht zur n\u00e4chsten Station bringen kann. Das \nverhindert  ganz  klar  das  Ausweichen  auf  die  Schiene, \ndas wir alle wollen.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE])\n",
		"Zweitens  ist  klar  herauszustellen,  dass  wir  auf  die \nDeutsche  Bahn  einwirken  m\u00fcssen,  damit  zum  Beispiel \ndie Fahrradmitnahme in den Z\u00fcgen verbessert wird.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD,  der  LINKEN  und  dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Fahren  Sie  mal  mit  Fahrrad  und  Familie  mit  dem  Zug. \nDa f\u00e4ngt der Abenteuerurlaub schon am ersten Tag des \nUrlaubs an.\n",
		"(Daniela Ludwig [CDU/CSU]: Genau! Das \nstimmt!)\n",
		"Drittens m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir auch \ndaf\u00fcr zu sorgen haben, dass die Deutsche Bahn das An-\ngebot  barrierefreier  Fahrgast-  und  Tarifinformationen \nausbaut.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Es ist einfach so, dass die barrierefreie Reise schon dort \nanf\u00e4ngt. Hier ist Erhebliches zu tun.\n",
		"Stichwort  Barrierefreiheit.  Auch  ich  m\u00f6chte  diesen \nPunkt kurz beleuchten, Frau Ludwig. Es geht nicht nur \ndarum, einer UN-Konvention nachzukommen, wenn wir \nMenschen  mit  Mobilit\u00e4ts-  oder  Aktivit\u00e4tseinschr\u00e4nkun-\ngen die Angebote so offerieren, dass sie sie auch wahr-\nnehmen k\u00f6nnen. Es geht auch darum, dass Familien mit \nKindern  und  \u00e4ltere  Menschen  barrierefreie  Angebote \nebenfalls gerne in Anspruch nehmen. Wie gerne sie das \ntun, sieht man an diesem Punkt: Das Bundeswirtschafts-\nministerium beziffert das entsprechende Marktpotenzial \nauf circa 4,9 Milliarden Euro. Dahinter steckt ein Wirt-\nschaftsfaktor, dessen wir uns einfach annehmen m\u00fcssen, \num die Branche zu st\u00e4rken. Das, liebe Kolleginnen und \nKollegen, gilt es hervorzuheben und zu unterstreichen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nAbg.  Markus  Tressel \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Ich sehe es also als eine wesentliche Aufgabe an, zu-\nsammen mit der Bundesregierung und allen Akteuren in \ndiesem  Bereich  davon  wegzukommen,  lediglich  die \nwirklich  \u00fcberaus  begr\u00fc\u00dfenswerten  Initiativen  und  Ein-\nzelprojekte zur Schaffung von Barrierefreiheit vor Ort zu \nunterst\u00fctzen;  wir  m\u00fcssen  mit  allen  Beteiligten  eine  Art \nMasterplan entwickeln. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Vorausset-\nzungen schaffen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Lassen  Sie  mich  einige  S\u00e4tze  zum  Wassertourismus \nverlieren.  Es  ist  klar,  dass  die  G\u00e4ste,  die  sich  f\u00fcr  diese \nAngebotspalette interessieren, l\u00e4ngst nicht mehr nur den \n"
	],
	[
		"Frank Junge\n",
		"Zugang zum Wasser brauchen. Hier haben sich aus den \nBed\u00fcrfnissen  der  Touristen  Nachfrageaspekte  entwi-\nckelt, denen wir einfach gerecht werden m\u00fcssen. Unser \nLand bietet mit den rund 10 000 Kilometer langen Bun-\ndes- und Landeswasserstra\u00dfen und den fast 23 000 Qua-\ndratkilometer  gro\u00dfen  Seewasserstra\u00dfen  eine  F\u00fclle  von \nVoraussetzungen  daf\u00fcr,  dieser  Nachfrage  gerecht  zu \nwerden. Hier brauchen wir ein Konzept aus einem Guss, \nein Wassertourismuskonzept, das die vorhandene Ange-\nbotsstruktur  so  b\u00fcndelt,  dass  man  den  Anspr\u00fcchen  der \nG\u00e4ste und Urlauber in diesem Bereich, was zum Beispiel \nvergleichbare Qualit\u00e4tsmerkmale anbetrifft, gerecht wird \nund die Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, dass unser Stand-\nort Deutschland im europ\u00e4ischen Wettbewerb auch hier \nein St\u00fcck weit die Nase vorn hat.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  lassen  Sie  mich \nzum  Abschluss  sagen,  dass  ich  \u00fcber  den  im  Ausschuss \nvorhandenen Konsens erstaunt bin. Ich empfinde das als \neine \u00fcberaus fruchtbringende Arbeitsweise. Wenn wir so \nweitermachen, dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr den Tourismusfaktor \nin Deutschland viel bewegen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Junge, das war Ihre erste Rede im Deutschen \nBundestag. Ich gratuliere Ihnen recht herzlich im Namen \ndes gesamten Hauses und w\u00fcnsche Ihnen Erfolg bei der \nArbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr die Unionsfraktion hat nun die Kollegin Barbara \n",
		"Lanzinger das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Barbara Lanzinger (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen! Alle bisherigen Redebeitr\u00e4ge zeigen: Der Touris-\nmus boomt. Alle Zahlen deuten darauf hin, dass in die-\nsem Bereich eine enorme Wertsch\u00f6pfung zu verzeichnen \nist. Das ist gut f\u00fcr die Wirtschaft insgesamt. Besonders \ngut ist das f\u00fcr den Mittelstand, f\u00fcr die ihn tragenden Fa-\nmilienunternehmen.  Das  zeigt  einmal  mehr,  wie  stabil, \ninnovativ und zuverl\u00e4ssig der Mittelstand ist. Er ist das \nR\u00fcckgrat unserer Wirtschaft.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Der Bericht macht deutlich, dass viel f\u00fcr den Bereich \nTourismus  getan  wurde.  Genannt  sei  hier  exemplarisch \n\u2013 auch wenn sich wahrscheinlich gleich Widerspruch er-\nheben  wird  \u2013  die  Senkung  der  Mehrwertsteuer  f\u00fcr  die \nHoteliers.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Lachen bei Abge-\nordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN  \u2013  Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN]:  Da  haben  Sie  aber  ein  sch\u00f6nes \nBeispiel gew\u00e4hlt!)\n",
		"",
		"Sie war richtig und zielf\u00fchrend. Sie war ein kleines Kon-\njunkturprogramm. Viele  der vor  allem  kleinen  Betriebe \nhaben  die  daraus  resultierende  Entlastung  genutzt,  um \nInvestitionen zu t\u00e4tigen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben es richtigerweise er-\nw\u00e4hnt:  Die  Bereiche  Kultur-  und  St\u00e4dtetourismus  boo-\nmen. Das w\u00fcrden wir uns auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \nw\u00fcnschen. Ich denke, hier sind wir uns alle einig.\n",
		"In  der letzten  Wahlperiode setzten wir  mit dem  Pro-\njekt \u201eTourismusperspektiven in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\u201c ei-\nnen gro\u00dfen Schwerpunkt. Die Ergebnisse sind insgesamt \ngut.  In  einem  Handlungsleitfaden  werden  Chancen, \nHerausforderungen  und  Perspektiven  aufgezeigt.  Die \nProjektbewertung  der  Bundesregierung  sieht  jedoch \nNachholbedarf,  insbesondere  in  den  Bereichen  Qualifi-\nzierung, Qualit\u00e4ts- und Innovationsmanagement, Vernet-\nzung  und  Marketing.  Wir  sollten  gemeinsam  dar\u00fcber \nnachdenken, wie wir die F\u00f6rderung von Qualifizierung, \nQualit\u00e4ts- und Innovationsmanagement und anderen Be-\nreichen  zielgenau  einsetzen  k\u00f6nnten,  zum  Beispiel  mit \nKrediten von der KfW.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Aus  meiner  Sicht  gibt  es  ein  Zauberwort,  das  be-\nschreibt,  was  f\u00fcr  nachhaltigen  und  dauerhaften  Erfolg \nwichtig  ist:  Unverwechselbarkeit.  Das  ist  f\u00fcr  den  Be-\nreich  Tourismus  besonders  wichtig.  Zum  einen  geht  es \num die Unverwechselbarkeit der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, die \nVerbindung von herrlicher Landschaft, traditioneller, bo-\ndenst\u00e4ndiger  K\u00fcche,  historischem  Bauerbe  und  Erho-\nlung f\u00fcr alle Sinne: also Genuss pur zum Greifen.\n",
		"Unverwechselbarkeit  bezieht  sich  zum  anderen  auf \ndie  Unternehmerpers\u00f6nlichkeit.  Das  l\u00e4sst  sich  am  Bei-\nspiel  von  Gast-  und  Wirtsh\u00e4usern  gut  erkl\u00e4ren.  Ich \nkomme aus der Oberpfalz, wo es eine Vielzahl von Gast- \nund Wirtsh\u00e4usern gibt. Die einen funktionieren hervorra-\ngend,  die  Menschen  fahren  gerne  hin,  auch  wenn  sie \nnoch  so  entlegen  oder  einfach  ausgestattet  sind,  andere \nwiederum fristen ein schwieriges Dasein, obwohl sie mit \nden anderen Gasth\u00e4usern durchaus vergleichbar sind.\n",
		"Warum ist das so? Spricht man mit den G\u00e4sten, wird \neines  sehr  schnell  deutlich:  Es  geht  um  die  Wirtsleute \nselbst. Es ist wie in vielen anderen Branchen auch: Das \nGanze steht und f\u00e4llt mit den Betreibern, mit den Unter-\nnehmerinnen und Unternehmern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  sollten  also  bei  den  Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten \nansetzen; denn schlie\u00dflich sind sie es, denen es gelingen \nmuss,  Mitarbeiter  zu  gewinnen,  aus-  und  fortzubilden, \nzu motivieren und diese an das Unternehmen zu binden. \nLetztendlich  geht  es  darum,  attraktive  Arbeitspl\u00e4tze  zu \nschaffen.\n",
		"Ein weiterer Punkt hinsichtlich der Unverwechselbar-\nkeit  und  Vielfalt  unseres  Tourismus,  vor  allem  in  den \n"
	],
	[
		"Barbara Lanzinger\n",
		"l\u00e4ndlichen R\u00e4umen,  ist  die  Frage: Wie  k\u00f6nnen  sich  die \nUnternehmen  vermarkten?  Ich  denke,  dass  wir,  wie  es \nim Ausschuss kurz angedacht wurde, ein Portal zur Ver-\nmarktung  des  l\u00e4ndlichen  Raumes  schaffen  sollten.  Es \ngab ja schon Versuche, bestehende Initiativen und Ange-\nbote zu b\u00fcndeln. Ich denke, ein positives Beispiel ist die \nVermarktung des Urlaubs auf dem Bauernhof durch den \nBauernverband  \u00fcber  das  Portal  www.landsichten.de. \nHier k\u00f6nnten wir ein St\u00fcck weit andocken. Wir k\u00f6nnten \ndieses Portal nutzen und es um weitere Angebote erg\u00e4n-\nzen. Ich denke, das w\u00fcrde Sinn machen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Gestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung: \nTourismus ist auch ein Botschafter. Alle Beteiligten sind \nBotschafter f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unsere Kultur und f\u00fcr un-\nsere  jeweils ganz eigene  Lebensart.  Diese  Unterschied-\nlichkeit empfinde ich \u00fcbrigens als sehr positiv. Der Tou-\nrismus  ist  auch  Botschafter  in  Bezug  auf  die  soziale \nVerantwortung.  Das  wurde  auch  im  Tourismuspoliti-\nschen  Bericht  erw\u00e4hnt.  Erlauben  Sie  mir  vor  dem  Hin-\ntergrund  aktueller  Debatten  den  Hinweis  darauf,  dass \nwir  im  Zusammenhang  mit  Tourismus  auch  dar\u00fcber \nnachdenken  sollen  und  m\u00fcssen,  wie  wir  mit  den  Men-\nschen  umgehen  wollen.  Eines  muss  klar  sein  \u2013  dieser \nPassus  im  Bericht  ist  mir  sehr  wichtig;  wir  sollten  hie-\nrauf unser Augenmerk legen \u2013: Es darf keine touristische \nWertsch\u00f6pfung durch den Missbrauch von und an Men-\nschen geben, weder im Ausland noch im Inland.\n",
		"(Beifall im ganzem Hause)\n",
		"Ich halte es f\u00fcr sehr fragw\u00fcrdig, Deutschland als Reise-\nziel Nummer eins zu bezeichnen, wenn das mit Sextou-\nrismus verbunden wird. Darauf k\u00f6nnen, wollen und d\u00fcr-\nfen  wir  nicht  stolz  sein.  Ich  freue  mich,  wenn  wir  im \nRahmen  der  \u00c4nderung  des  Prostitutionsgesetzes  hier \n\u2013 hoffentlich \u2013 einiges ver\u00e4ndern.\n",
		"Vielen herzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Wir  kommen  zur  Abstimmung  \u00fcber  die  Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Tourismus auf Druck-\nsache 18/605  zu  dem  Tourismuspolitischen  Bericht  der \nBundesregierung  f\u00fcr  die  17. Legislaturperiode  auf \nDrucksache 17/13674.  Der  Ausschuss  empfiehlt,  in \nKenntnis der Unterrichtung eine Entschlie\u00dfung anzuneh-\nmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 Wer \nstimmt  dagegen?  \u2013  Wer  enth\u00e4lt  sich?  \u2013  Die  Beschluss-\nempfehlung  ist  mit  den  Stimmen  der  Koalitionsfraktio-\nnen und der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Frak-\ntion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n",
		"Wir  kommen  nun  zur  Abstimmung  \u00fcber  die  Ent-\n",
		"schlie\u00dfungsantr\u00e4ge.\n",
		"Entschlie\u00dfungsantrag  der  Fraktion  Die  Linke  auf \nDrucksache 18/613.  Wer  stimmt  f\u00fcr  diesen  Entschlie-\n\u00dfungsantrag?  \u2013  Wer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer  enth\u00e4lt \nsich?  \u2013  Der  Entschlie\u00dfungsantrag  ist  mit  den  Stimmen \n",
		"der  Koalitionsfraktionen  gegen  die  Stimmen  der  Frak-\ntion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen abgelehnt.\n",
		"",
		"Entschlie\u00dfungsantrag  der  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen  auf  Drucksache 18/614.  Wer  stimmt  f\u00fcr  diesen \nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Gibt es \nEnthaltungen?  \u2013  Der  Entschlie\u00dfungsantrag  ist  mit  den \nStimmen  der  Koalitionsfraktionen  gegen  die  Stimmen \nder  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  der  Fraktion \nDie Linke abgelehnt.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Abgeordneten Harald \nWeinberg,  Sabine  Zimmermann \n(Zwickau), \nMatthias  W.  Birkwald,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Einf\u00fchrung  des  neuen  Entgeltsystems  in  der \nPsychiatrie stoppen\n",
		"Drucksache 18/557 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  bitte,  die  not-\nwendigen  Umgruppierungen  in  den  Fraktionen  z\u00fcgig \nvorzunehmen und die notwendige Aufmerksamkeit her-\nzustellen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \n",
		"Harald Weinberg f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Harald Weinberg (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Gegen Ende unserer Debatte \nam heutigen Tag geht es um ein sehr wichtiges Thema: \ndie Versorgung psychisch Kranker im Krankenhaus.\n",
		"Wenn das, was die vorherige, die schwarz-gelbe Bun-\ndesregierung beschlossen hat, wie geplant Anfang 2015 \numgesetzt  wird,  dann  wird  sich  die  Versorgung  in  den \nPsychiatrien  deutlich  verschlechtern.  Das  sagen  nicht \nwir,  sondern  \u00fcber  15  Fachverb\u00e4nde,  Vertreterinnen  und \nVertreter der Wissenschaft, der \u00c4rzteschaft, der Pflege-\nberufe,  der  Pflegeverb\u00e4nde,  der  Gewerkschaften,  der  Kli-\nnikleitungen und nicht zuletzt der Organisationen von Pa-\ntientinnen  und  Patienten.  Alle  Betroffenen  sind  gegen \ndas  neue  pauschalisierende  Entgeltsystem  f\u00fcr  Psychia-\ntrie und Psychosomatik, auch PEPP genannt; die Abk\u00fcr-\nzung ist deutlich einfacher als der lange Begriff. Deshalb \nist es Aufgabe des Bundestages, seine Entscheidung von \n2012 zu korrigieren und PEPP zu stoppen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  der  Abg. \nMaria  Klein-Schmeink  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Worum  geht  es  genau?  In  den  nichtpsychiatrischen \nKrankenh\u00e4usern  wurden  schon  vor  rund  zehn  Jahren \nFallpauschalen eingef\u00fchrt. Das bedeutet, dass Kranken-\n"
	],
	[
		"Harald Weinberg\n",
		"h\u00e4user nicht  nach  dem  tats\u00e4chlichen  Aufwand,  sondern \nnach der Diagnose bezahlt werden. Eine Blinddarm-OP \nbringt eine feste Summe. Dabei ist es egal, wie lange der \nPatient oder die Patientin zur Rekonvaleszenz, zur Erho-\nlung im Krankenhaus bleiben muss. Die Krankenh\u00e4user \nhaben so einen klaren Anreiz, die Patientinnen und Pa-\ntienten fr\u00fcher nach Hause zu schicken.\n",
		"Vor zehn Jahren war Konsens, dass dieses System in \npsychiatrischen Stationen nicht funktionieren kann. Des-\nhalb  hat  man  dort  weiterhin  nach  Tagess\u00e4tzen  gezahlt. \nDenn w\u00e4hrend man bei einer Blinddarm-OP noch relativ \ngut sagen kann, dass sie im Durchschnitt einen Kranken-\nhausaufenthalt  von  etwa  drei  bis  f\u00fcnf  Tagen  zur  Folge \nhat,  kann  man  bei  den  Diagnosen  Depression,  Schizo-\nphrenie oder Angstst\u00f6rung nicht zu Beginn der Behand-\nlung  im  Krankenhaus  sagen,  wie  lange  sie  sinnvoller-\nweise dauern sollte oder dauern wird.\n",
		"Solche individuellen Verl\u00e4ufe ber\u00fccksichtigt das neue \nAbrechnungssystem nicht. Zwar sieht es weiterhin eine \nBezahlung des Krankenhauses pro Tag vor, aber nur als \nDurchschnittspauschale,  und  bei  fortschreitender  Dauer \nwird  mit  jedem  Tag  weniger  gezahlt,  egal  ob  die  Be-\nhandlung mit der Zeit eventuell sogar intensiver werden \nmuss. Damit hat das Krankenhaus einen Anreiz, den Pa-\ntienten oder die Patientin zu entlassen, sobald die Tages-\npauschale  unter  die  entstehenden  Kosten  f\u00e4llt,  egal  ob \ngesund  oder  nicht.  Der  Zeitpunkt  der  Entlassung  wird \ndann  nicht  mehr  von  den  \u00c4rztinnen  und  \u00c4rzten  in  Ab-\nsprache  mit  den  Patienten  festgelegt,  sondern  de  facto \nvom Krankenhausmanagement vorgegeben. Das darf un-\nserer Meinung nach nicht sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nur  am  Rande  sei  erw\u00e4hnt,  dass  PEPP  auch  einen \nnegativen  Einfluss  bei  Zwangsbehandlungen  haben \nk\u00f6nnte; denn Geduld mit psychisch kranken Menschen, \ndie  meistens  schwierig  sind,  wird  dadurch  nicht  gef\u00f6r-\ndert.\n",
		"Hinzu  kommt,  dass  nach  der  Einf\u00fchrung  von  PEPP \ndie  Personalverordnung  in  der  Psychiatrie,  die  Psych-PV,\nab 2017 au\u00dfer Kraft gesetzt werden soll. In dieser Ver-\nordnung ist geregelt, wie viele \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, wie \nviele Pflegekr\u00e4fte und wie viel sonstiges therapeutisches \nPersonal  das  Krankenhaus  bereithalten  muss.  Die  ge-\nplante  Abschaffung  zwingt  die  Krankenh\u00e4user,  unter \ndem  Diktat  des  pauschalen  Entgeltsystems  auf  Kosten \ndes Personals und damit auf Kosten der Patientinnen und \nPatienten  zu  sparen.  Das  soll  unserer  Meinung  nach \nnicht sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Deshalb m\u00fcssen wir PEPP im Bundestag stoppen. Ich \nbitte  gerade  auch  die  Kolleginnen  und  Kollegen  aus \nUnion und SPD, dies zu bedenken. Vor etwa zwei Jah-\nren, als das PEPP-Gesetz von Schwarz-Gelb beschlossen \nwurde, gab die heutige gesundheitspolitische Sprecherin \nder SPD hier zu Protokoll \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Das Psych-Entgeltsystem, so wie es im Gesetzent-\nwurf konzipiert ist, \u00fcbertr\u00e4gt die Strukturen der so-\nmatischen  Medizin  auf  die  Versorgung  von  psy-\nchisch  Kranken.  Das  halten  wir  als  SPD  f\u00fcr  einen \ngro\u00dfen Fehler.\n",
		"",
		"(Beifall der Abg. Maria Klein-Schmeink \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Weiter hie\u00df es bei ihr:\n",
		"Die Abschaffung der Psych-PV lehnen wir als SPD \nganz klar ab.\n",
		"Noch ein Zitat:\n",
		"Insbesondere der Diagnosebezug bei der Verg\u00fctung \nvon Leistungen wird mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit \nFehlanreize setzen, Menschen mit schweren psychi-\nschen Krankheiten nur unzureichend zu behandeln. \nDiese  Menschen  brauchen  eine  sehr  individuelle, \ntherapeutische und kontinuierliche Behandlung un-\nter  Einbeziehung  des  eigenen  Lebensumfeldes. \nDies kann nicht mit einer Struktur gelingen, die sich \nan der Verg\u00fctung von Krankheiten auf der Grund-\nlage der DRG orientiert.\n",
		"Dies  alles,  was  Sie,  liebe  Frau  Mattheis,  damals  ge-\nsagt haben, ist v\u00f6llig richtig. Das findet nicht nur unsere \nZustimmung, sondern auch die Zustimmung von fast al-\nlen Expertinnen und Experten, von den Betroffenen und \nvon inzwischen \u00fcber  15 000  Unterzeichnern  einer  Peti-\ntion, die derzeit l\u00e4uft und Alternativen zu PEPP fordert.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Auch aus der Union sind Stimmen zu vernehmen, die zu \nRecht  an  der  Einf\u00fchrung  von  PEPP  im  Januar  2015 \nzweifeln. Ich habe insofern noch Hoffnung, dass die Ko-\nalition ein Einsehen hat und dieses Gesetz korrigiert. Mit \nunserem  Antrag  wollen  wir  dazu  eine  Gelegenheit  ge-\nben.\n",
		"Wenn Sie aber, wie so oft bei unseren Antr\u00e4gen, unse-\nren Antrag ablehnen werden, dann bitte ich Sie: Schrei-\nben  Sie  ein  wenig  davon  ab,  und  bringen  Sie  es  selbst \nein!\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Legen Sie PEPP auf Eis, und lassen Sie uns mit den Ex-\nperten und Betroffenen neu \u00fcberlegen, wie wir ein Ent-\ngeltsystem auf den Weg bringen k\u00f6nnen, das die Versor-\ngung  von  Patientinnen  und  Patienten  verbessert  und \nnicht verschlechtert.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  der  Abg. \nMaria  Klein-Schmeink  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat nun die Kollegin Ute \n",
		"Bertram das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Ute Bertram (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Der  Bundestag  hat  am  17.  M\u00e4rz \n2009, also noch zu Zeiten der zweiten Gro\u00dfen Koalition, \ndas  Krankenhausfinanzierungsgesetz  um  den  \u00a7 17 d  er-\nweitert.  Darin  wurde  festgelegt,  f\u00fcr  die  Verg\u00fctung  der \nKrankenhausleistungen  aus  dem  Fachbereich  der  Psy-\nchiatrie  und  der  Psychotherapie  ein  \u201edurchg\u00e4ngiges, \nleistungsorientiertes  und  pauschalierendes  Verg\u00fctungs-\nsystem auf der Grundlage von tagesbezogenen Entgelten \neinzuf\u00fchren\u201c. Dasselbe gilt auch f\u00fcr die Kinder- und Ju-\ngendpsychiatrie, die psychosomatische Medizin und die \nPsychotherapie.\n",
		"Im  jetzigen  Koalitionsvertrag  haben  wir  dieses  Ziel \nbekr\u00e4ftigt. Dieses neue und mittlerweile in der Konkreti-\nsierungsphase  befindliche  Verg\u00fctungssystem  soll  das \nbisherige  System  des  tagesgleichen  Pflegesatzes,  der \nj\u00e4hrlich  zwischen  dem  einzelnen  Krankenhaus  und  den \nKrankenkassen  vereinbart  wurde,  abl\u00f6sen.  Dieser  Pfle-\ngesatz differenziert zwar zwischen dem Basispflegesatz, \nzum Beispiel f\u00fcr die Kosten der Verpflegung, und dem \nAbteilungspflegesatz  f\u00fcr  die  medizinischen  Kosten, \nschert aber ansonsten alles \u00fcber einen Kamm. Eine Dif-\nferenzierung  gerade  der  medizinischen  Leistungen  in \nAbh\u00e4ngigkeit von der Schwere der Erkrankung des Pa-\ntienten  findet  nicht  statt.  Dieses  Verg\u00fctungssystem \ngleicht  geradezu  einer  nicht  einsehbaren  Blackbox,  in \nder Krankenh\u00e4user Gewinner und Verlierer sein k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Kurzum:  Das  System  ist  ungerecht.  Schon  deshalb \nbesteht  Reformbedarf.  Das  gilt  auch  vor  dem  Hinter-\ngrund,  dass  wir  einer  wachsenden  Anzahl  psychischer \nErkrankungen gegen\u00fcberstehen. Hierauf muss sich unser \nGesundheitssystem  einstellen.  Mit  dem  Psych-Entgelt-\ngesetz  setzen  wir  den  rechtlichen  Rahmen  f\u00fcr  die  Ein-\nf\u00fchrung  des  neuen  Systems  bez\u00fcglich  der  Leistungen \npsychiatrischer und psychosomatischer Einrichtungen.\n",
		"Das  neue  System  wird  die  Transparenz  im  Hinblick \nauf das Leistungsgeschehen verbessern, womit wir auch \neinen effizienteren Ressourceneinsatz erreichen wollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Es wurde im Rahmen eines lernenden Systems mit einer \nvierj\u00e4hrigen Einf\u00fchrungsphase gestartet und umfasst den \nZeitraum von 2013 bis 2016. Diese Phase wird budget-\nneutral gestaltet; das hei\u00dft, die bisherigen Budgets blei-\nben  den  Krankenh\u00e4usern  erhalten.  2013  und  2014  sind \ndabei sogenannte Optionsjahre. Die Einrichtungen k\u00f6n-\nnen frei entscheiden, ob sie am neuen Entgeltsystem teil-\nnehmen.  Mit  Stand  Januar  2014  haben  sich  von  insge-\nsamt  588  Krankenh\u00e4usern  schon  80  dem  neuen  Psych-\nVerg\u00fctungssystem  angeschlossen;  das  sind  immerhin \n13,5 Prozent. Daran schlie\u00dft sich bis 2021 eine f\u00fcnfj\u00e4h-\nrige Konvergenzphase an. Den Einrichtungen sollte da-\nmit ausreichend Zeit gegeben sein, sich auf k\u00fcnftige Ver-\n\u00e4nderungen ihres Erl\u00f6sbudgets einzustellen.\n",
		"Ich habe ja durchaus Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Ver\u00e4nde-\nrungen  an  bestehenden  Strukturen  immer  auch  Wider-\nst\u00e4nde  hervorrufen;  das  ist  offenbar  so  eine  Art  Natur-\ngesetz.  Speziell  ist  es  auch  nachvollziehbar,  dass  eine \n",
		"Katalogisierung von psychiatrischen und psychosomati-\nschen Leistungen kein leichtes Unterfangen ist. Die Zwi-\nschenst\u00e4nde  bei  den Arbeiten  der  Vertragspartner \u2013  der \nDeutschen Krankenhausgesellschaft und des GKV-Spit-\nzenverbands \u2013 belegen dies eindeutig.\n",
		"",
		"Eine  gebrochene  Seele  ist  etwas  anderes  als  ein  ge-\n",
		"brochenes Bein.\n",
		"(Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau!)\n",
		"Darum  ist  es  vorgesehen,  diesen  Ver\u00e4nderungsprozess \n\u00fcber einen Gesamtzeitraum von rund zehn Jahren zu ge-\nstalten. Sollte sich im Verlauf des Einf\u00fchrungsprozesses \ndoch  erweisen,  dass  diese  Frist  noch  zu  kurz  ist,  kann \nsich die Union auch vorstellen, den Zeitraum zu verl\u00e4n-\ngern. Das kann eine Verl\u00e4ngerung der Optionsphase be-\ndeuten  oder  bessere  Absicherungsmechanismen  f\u00fcr  die \nKrankenh\u00e4user in der budgetneutralen Phase oder, in der \nKonvergenzphase,  auch  eine  \u00c4nderung  des  Systems. \nDas alles ist vorstellbar.\n",
		"Kritik  der  Verb\u00e4nde  nehmen  wir  sehr  ernst,  und  wir \nsind  auch  bereit,  auf  Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge  einzuge-\nhen.  Die  n\u00e4chsten  Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge  der  Selbst-\nverwaltungspartner  sollen  \u00fcbrigens  im  April  ver\u00f6ffent-\nlicht werden. Wir werden sie uns genau ansehen und auf \ndieser Basis kurzfristig \u00fcber einen \u00c4nderungsbedarf be-\nraten.  Damit  ist  klar:  Konstruktiven  Vorschl\u00e4gen  ver-\nschlie\u00dfen  wir  uns  nicht;  aber  wer  sich  nicht  einbringt, \nkann  auf  das  neue  System  logischerweise  auch  keinen \nEinfluss nehmen.\n",
		"In  der  fach\u00f6ffentlichen  Debatte  sind  nun  einige  Be-\nf\u00fcrchtungen  artikuliert  worden,  die  klargestellt  werden \nsollten. So gehen  einige davon aus, dass durch den de-\ngressiven Verlauf  der  Tagesentgelte  ein  falscher Anreiz \nzu  einer  fr\u00fchzeitigen  Entlassung  aus  dem  Krankenhaus \ngesetzt w\u00fcrde. Die Tagesentgelte werden aber auf einer \numfassenden empirischen Basis kalkuliert, sodass sie die \ndurchschnittlichen  Behandlungskosten  pro  Patient  de-\ncken. Zu einer systematischen Unterverg\u00fctung d\u00fcrfte es \nalso nicht kommen. Vielmehr w\u00fcrden Psych-Einrichtun-\ngen bei einer zu fr\u00fchen Entlassung auf zus\u00e4tzlichen Er-\nl\u00f6s verzichten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ein weiterer Vorwurf lautet, der PEPP-Entgeltkatalog \nsei  zu  wenig  differenziert,  jede  psychische  Erkrankung \nverlaufe  h\u00f6chst  individuell.  Der  PEPP-Entgeltkatalog \nbefindet sich noch in der Entstehungsphase; aber schon \njetzt ist er sehr ausdifferenziert und damit dem jetzigen \nVerg\u00fctungssystem  weit  voraus.  Der  Katalog  2013  um-\nfasst insgesamt 135 Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re \nLeistungen sowie 75 Zusatzentgelte. Darunter sind Ent-\ngelte  f\u00fcr  die  hochaufwendige  Versorgung,  f\u00fcr  die  die \nEinrichtungen  nach  dem  bisherigen  Verg\u00fctungssystem \nkeine erh\u00f6hte Verg\u00fctung erhalten.\n",
		"Kritisiert wird auch, Diagnosen seien nicht geeignet, \nAussagen  \u00fcber  den  Behandlungsverlauf  zu  treffen.  Die \nempirischen  Daten  zeigen  aber,  dass  mithilfe  von  Dia-\ngnosegruppen  erhebliche  Unterschiede  beim  Aufwand \nerkannt  werden  k\u00f6nnen.  Au\u00dferdem  besteht  Einigkeit, \n"
	],
	[
		"Ute Bertram\n",
		"dass  im  Rahmen  des  lernenden  Systems  weitere  Merk-\nmale  zu  identifizieren  sind,  die  Aufwandsunterschiede \nvielleicht noch deutlicher erkl\u00e4ren k\u00f6nnen als die Diag-\nnosekodierung.\n",
		"Schlie\u00dflich  wird  noch  vorgeschlagen,  PEPP  zu  ver-\nschieben  oder  gar  zu  stoppen.  Bei  einer  Verschiebung \nder Einf\u00fchrung ist nicht mit einer Verbesserung des Ent-\ngeltkatalogs zu rechnen. Erfolgversprechender ist es, un-\nter  den  gesch\u00fctzten  Bedingungen  der  budgetneutralen \nPhase  in  das  neue  System  einzutreten.  Die  Beteiligten \nk\u00f6nnen intensiv und engagiert die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glich-\nkeiten zur Weiterentwicklung des Entgeltsystems nutzen \nund so das lernende System vitalisieren.\n",
		"Wer die Einf\u00fchrung stoppen will, der will etwas, was \nwir nicht wollen, n\u00e4mlich das ungerechte und intranspa-\nrente bisherige Verg\u00fctungssystem aufrechterhalten.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollegin Bertram, das  war Ihre  erste  Rede  im Deut-\nschen Bundestag. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch und viel Er-\nfolg f\u00fcr Ihre Arbeit!\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat nun die \n",
		"Kollegin Maria Klein-Schmeink das Wort. \n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Ich  gehe  jetzt  direkt  auf  die  vorherigen  Bei-\ntr\u00e4ge ein.\n",
		"Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen: Wir unterst\u00fctzen das An-\nliegen  der  Linken  in  ihrem  Antrag,  weil  auch  wir  mei-\nnen: Es ist notwendig, dass wir einen Haltepunkt setzen \nund  uns  noch  einmal  anschauen,  unter  welchen  Bedin-\ngungen wir PEPP in Gang gesetzt haben und ob das neue \nHonorarsystem in seiner Ausgestaltung, die wir im Ge-\nsetz gew\u00e4hlt haben, geeignet ist, eine Verbesserung der \nVersorgung von psychisch erkrankten Menschen herbei-\nzuf\u00fchren. Das muss n\u00e4mlich die gro\u00dfe Zielsetzung sein.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wir stellen hier fest, dass schon bei der Geburt dieses \nGesetzes einige Fehler gemacht worden sind. Ich glaube, \nauch  die  CDU-Kollegen  waren  durchaus  nicht  immer \ngl\u00fccklich mit den Vorschl\u00e4gen, die vom damals FDP-ge-\nf\u00fchrten BMG unterbreitet worden sind und letztlich In-\nhalt des Gesetzes wurden.\n",
		"Es gab zentrale Defizite. Beispielsweise wurde vorher \nnicht gepr\u00fcft \u2013 das war der erste Fehler \u2013, ob die Perso-\nnalausstattung den Notwendigkeiten in den Psychiatrien \ntats\u00e4chlich entspricht. Es gab keine Vorstellung dar\u00fcber, \nwie  man  die  ambulante  Versorgung  und  die  station\u00e4re \nVersorgung  zusammenbringen  kann  und  wie  der  \u00dcber-\n",
		"gang von station\u00e4rer Versorgung zur ambulanten Versor-\ngung im Entgeltsystem abzubilden ist.\n",
		"",
		"Es  gibt kaum einen Ansatz, der tats\u00e4chlich im  Auge \nhat, wo die Versorgung 2022 stehen muss. Wie muss sie \naussehen? Wie schaffen wir eine gemeindenahe, gut ver-\nzahnte,  ambulante,  gestufte  Versorgung  f\u00fcr  die  Men-\nschen  mit  einer  psychischen  Erkrankung  unter  Ber\u00fcck-\nsichtigung  ihrer  jeweiligen  Individualit\u00e4t?  Das  alles \nfehlte  bei  der  Beurteilung  der  Ausgangslage,  weshalb \ndieses  Gesetz  eher  ein  Spar-  und  kein  wirkliches  Re-\nform- und Strukturgesetz geworden ist.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Zum zweiten Fehler. Sie haben gesagt, es sei ein ler-\nnendes  System.  Per  Ersatzvornahme  wurde  die  neue \nStruktur des Entgeltsystems erst einmal vorgegeben. Von \ndieser Ebene aus kann sie jetzt weiterentwickelt werden.\n",
		"(Maria Michalk [CDU/CSU]: Wie denn \nsonst?)\n",
		"Es hat im Vorhinein Probedokumentationen gegeben.\n",
		"(Maria Michalk [CDU/CSU]: Eben!)\n",
		"Man  hat  nach  Kostentrennern  gesucht  und  aufgezeigt, \ndass das, was vom InEK berechnet wurde, nicht praxis-\nrelevant  war,  sondern  dass  noch  andere  Kostentrenner \nanalysiert werden mussten.\n",
		"Das alles war bekannt. Deshalb kann man feststellen, \ndass  wir  mit  Wissens-  und  Informationsl\u00fccken  sowie \nstrukturellen  Defiziten  in  dieses  System  gestartet  sind. \nDas ist eigentlich bedauerlich, weil wir nat\u00fcrlich zu ei-\nnem  neuen  Honorarsystem  kommen  m\u00fcssen.  Wir  m\u00fcs-\nsen  zu  einem  leistungsgerechten  Entgeltsystem  kom-\nmen,  das  aber  auch  die  individuellen  Bed\u00fcrfnisse  der \nPatienten  ber\u00fccksichtigt.  Das  muss  die  gro\u00dfe  Zielset-\nzung sein.\n",
		"Sie haben im Koalitionsvertrag verabredet, jetzt eine \nsystematische  \u00dcberpr\u00fcfung  vornehmen  zu  wollen.  Wir \nhoffen  darauf,  dass  Sie  diese  tats\u00e4chlich  ergebnisoffen \nvornehmen und auch das Anliegen der Linken in ihrem \nAntrag ber\u00fccksichtigen \u2013 das ist ja im \u00dcbrigen ein An-\nliegen, das wir in unserem Antrag damals auch schon ge-\n\u00e4u\u00dfert  hatten  \u2013,  eine  begleitende  Expertenkommission \neinzurichten und sich gemeinsam mit ihr auf den Weg zu \neinem ad\u00e4quaten Neustart zu machen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das Ganze wird aber damit stehen und fallen, dass Sie \nwirklich bereit sind, noch einmal zu \u00fcberdenken, wo un-\nsere psychiatrische Versorgung 2022 stehen muss. Dabei \nd\u00fcrfen Sie nicht nur auf die Kosten gucken, sondern es \ngeht auch darum, dass es am Ende passgenaue Angebote \ngibt,  die  sowohl  die  ambulante  als  auch  die  station\u00e4re \nHilfe im Blick haben.\n",
		"Auf der einen Seite ist zu ber\u00fccksichtigen, was in Be-\nzug  auf  die  integrierte  Versorgung  im  ambulanten  Be-\nreich  entwickelt  wird.  Auf  der  anderen  Seite  muss  die \nneue  Form  des  Honorarsystems  Ma\u00dfnahmen  erm\u00f6gli-\nchen,  die  notwendig  sind,  um  nach  der  Entlassung  aus \n"
	],
	[
		"Maria Klein-Schmeink\n",
		"dem  Krankenhaus  wieder  vollst\u00e4ndig  zu  genesen.  All \ndas steht heute noch komplett aus. Das sind die Aufga-\nben, die wir zu erledigen haben.\n",
		"Wir m\u00fcssen ebenso fragen, was das neue System f\u00fcr \ndie  Umsetzung  der  UN-Behindertenrechtskonvention \nbedeutet  und  was  die  von  uns  entwickelten  Vorgaben, \nnach  denen  Zwangsbehandlungen  und  Zwangsma\u00dfnah-\nmen  zu  vermeiden  sind,  f\u00fcr  den  Personalbedarf  bedeu-\nten.\n",
		"Das  sind  die  gro\u00dfen  Baustellen,  die  wir  anzugehen \nhaben. Wir hoffen, dass wir mit den Anh\u00f6rungen, die zu \ndiesem  Antrag  hoffentlich  stattfinden  werden,  genau \ndiese Probleme auf den Tisch bringen. Wir werden un-\nsere Vorstellungen mit einem weiteren Antrag in die De-\nbatte einbringen und hoffen, dass Sie in der Umsetzung \nihrer  Koalitionsvereinbarung  einen  Schritt  weiter  kom-\nmen \u2013 zugunsten der Betroffenen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr  die  SPD-Fraktion  hat  der  Kollege  Dirk \n",
		"Heidenblut das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dirk Heidenblut (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! \u201eWeg mit PEPP!\u201c \u2013 Auf diesen recht eing\u00e4n-\ngigen  Spruch  brachte  eine  sehr  gro\u00dfe  Initiative  von \nFachleuten die Diskussion um das pauschalierende Ent-\ngeltsystem  Psychiatrie  und  Psychosomatik,  kurz  PEPP, \nund damit gleich auch die vermeintliche L\u00f6sung des Pro-\nblems. Nun will ich nicht verhehlen: Diese kurze Formel \nist  sehr  eing\u00e4ngig;  zielf\u00fchrend  aber,  \u00e4hnlich  der  jetzt \nebenso  kurzen  Formulierung  \u201eEinf\u00fchrung  des  neuen \nEntgeltsystems in der Psychiatrie stoppen\u201c, ist sie nicht \nunbedingt.\n",
		"2009 fing es gar nicht so schlecht an. Als die dama-\nlige  Bundesgesundheitsministerin  die  Reform  auf  den \nWeg brachte und letztlich das Psychiatrie-Entgeltgesetz \nbeschlossen wurde, gab es sogar so etwas wie eine Auf-\nbruchstimmung. Bis 2013 sollte Zeit sein, zu guten Er-\ngebnissen zu kommen. Die Ministerin machte deutlich: \nEs wird um Tagespauschalen gehen. \u2013 Das ist etwas, was \nin  der  Psychiatrie  grunds\u00e4tzlich  machbar  ist.  Zudem \nstand  die  Psychiatrie-Personalverordnung als  Anker f\u00fcr \ndie Mindestpersonalbemessung deutlich im Fokus.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dann  erfolgte  die  Vorlage  des  PEPP-Entgeltkatalogs \ndurch  das  Institut  f\u00fcr  das  Entgeltsystem  im  Kranken-\nhaus,  der  aber  zwischen  den  Partnern  nicht  vereinbart \nwerden  konnte,  da  die  DKG  massive  Bedenken  hatte, \nwie  \u00fcbrigens  nahezu  alle  Fachverb\u00e4nde.  Das  FDP-ge-\nf\u00fchrte Ministerium verf\u00fcgte stattdessen Ende 2012 ohne \nausreichende  Ber\u00fccksichtigung  der  durchaus  begr\u00fcnde-\n",
		"ten  Einw\u00e4nde  die  Ersatzvornahme.  Das  PEPP  wurde \nzum 1. Januar 2013 gestartet.\n",
		"",
		"Seitdem  \u2013  das  war  angesichts  des  wenig  zielf\u00fchren-\nden  Umgangs  des  FDP-Ministers  mit  den  Sorgen  der \nFachleute verst\u00e4ndlich \u2013 hagelt es Kritik am PEPP. Aber \nseitdem gibt es auch auf allen Seiten das Bem\u00fchen, diese \nKritik  in  konstruktive  \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge  umzuwan-\ndeln.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"F\u00fcr dieses sehr l\u00f6sungsorientierte Verhalten sind wir den \nFachverb\u00e4nden  und  den  Einrichtungen  ausdr\u00fccklich \ndankbar.\n",
		"Die neue Koalition will sich der Diskussion und den \n",
		"vielen Anregungen an dieser Stelle nicht verschlie\u00dfen.\n",
		"(Beifall  des  Abg.  Harald  Weinberg  [DIE \nLINKE]  \u2013  Maria  Michalk  [CDU/CSU]:  Die \nLinke will es doch stoppen!)\n",
		"Dieser Politikwechsel findet sich auch im Koalitionsver-\ntrag, in dem wir deutlich machen: Eine Benachteiligung \nschwerst psychisch Erkrankter darf es nicht geben. Neue \nDreht\u00fcreffekte  d\u00fcrfen  nicht  erzeugt  werden,  weshalb \ndazu  dann  auch  systematische  Ver\u00e4nderungen  des  Ver-\ng\u00fctungssystems vorzunehmen sind.\n",
		"Es  gilt,  die  Bedenken  ernst  zu  nehmen  und  gemein-\nsam L\u00f6sungen zu finden. So hat schon der Landschafts-\nverband  Rheinland,  einer  der  gro\u00dfen  kommunalen \nTr\u00e4ger von  psychiatrischen  Kliniken,  zugleich  \u00fcbrigens \nein Motor ambulanter Eingliederungshilfe, auf einer be-\nmerkenswerten  Fachtagung  ge\u00e4u\u00dfert  \u2013  ich  zitiere  aus \ndem Vorwort \u2013:\n",
		"Der  LVR  hat  es  sich  zum  Ziel  gemacht,  das  neue \nSystem  nicht  nur  zu  kritisieren,  sondern  aktiv  an \nder Weiterentwicklung mitzuarbeiten.\n",
		"Diese Bereitschaft nicht nur des LVR, sondern auch etwa \nder bayerischen Bezirke und vieler anderer wurde aufge-\ngriffen und muss auch weiter aufgegriffen werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Bei der Fachtagung wurde zudem deutlich: Auch die \nKrankenkassen sehen durchaus Ver\u00e4nderungsbedarf. So \nbef\u00fcrchtete  der  Vertreter  einer  gro\u00dfen  Kasse  einen  An-\nstieg  der  Wiederkehrrate,  also  einen  klassischen  Dreh-\nt\u00fcreffekt, durch das PEPP. Dank der sehr intensiven Mit-\narbeit vieler Fachverb\u00e4nde am Vorschlagsverfahren \u2013 es \ngibt ja ein Verfahren, mit dem Ver\u00e4nderungen durchge-\nf\u00fchrt  werden  k\u00f6nnen  \u2013  wurden  bereits  Ver\u00e4nderungen \ndurch das InEK in das laufende System eingepflegt.\n",
		"(Maria Michalk [CDU/CSU]: Genau!)\n",
		"Das gemeinsame Ziel ist und bleibt, besser verzahnte \nund  transparente  Leistungen  im  ambulanten  und  statio-\nn\u00e4ren Bereich zu sichern. Es muss eine effektive Versor-\ngung der psychisch Erkrankten sichergestellt werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Dirk Heidenblut\n",
		"Aber  das  System  ist  nun  einmal  am  Start. Es  gibt \nzahlreiche Einrichtungen \u2013 inzwischen fast 15 Prozent \u2013, \ndie sich im Rahmen der aktuell m\u00f6glichen Option, sich \nalso schon 2013 bzw. 2014 auf das neue System einzu-\nlassen, auf den Weg gemacht haben. Es gibt Ans\u00e4tze, al-\nternative Verfahren zu erproben. Das mal eben dadurch \nzu stoppen, dass man Krankenh\u00e4user, die dies w\u00fcnschen, \nnicht weiter optieren l\u00e4sst, w\u00fcrde dem berechtigten Ver-\ntrauensschutz  der  Einrichtungen  nicht  gerecht,  den  be-\ngonnenen Dialogprozess untergraben und uns zudem die \nM\u00f6glichkeit  nehmen,  auf  relevante  Daten  zuzugreifen. \nEs w\u00fcrde damit dem Ziel nicht gerecht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Denn  dass  im  System  der  Psychiatrie  Ver\u00e4nderungen \nnotwendig  sind,  ist,  glaube  ich,  heute  wie  schon  2009 \nunumstritten.\n",
		"Psychische  Erkrankungen  nehmen  bedauerlicher-\nweise zu und entwickeln sich zum Hauptgrund f\u00fcr beruf-\nliche Krankschreibungen. Dass Anpassungen und Ver\u00e4n-\nderungen,  auch  in  der  station\u00e4ren  Versorgung,  erfolgen \nm\u00fcssen,  ist  unvermeidlich.  Das  \u00e4ndert  nat\u00fcrlich  nichts \ndaran, dass wir sehr genau darauf achten m\u00fcssen, Fehl-\nentwicklungen  zu  vermeiden,  die  dazu  f\u00fchren  w\u00fcrden, \ndass das neue System am Ende wom\u00f6glich mehr schadet \nals n\u00fctzt und wirtschaftlich nur einen Verschiebebahnhof \nim System er\u00f6ffnet.\n",
		"Gerade  die  Versorgung  psychisch  Erkrankter  ist  auf \nein  stimmiges  und  abgestimmtes  System  angewiesen, \ndas  von  der  Pr\u00e4vention  \u00fcber  station\u00e4re  und  ambulante \nMa\u00dfnahmen  und  gute  Reha  bis  hin  zur  Eingliederung \nreicht. Ein Baustein in diesem System, der den Notwen-\ndigkeiten nicht gerecht wird, l\u00f6st unabsehbare Probleme \nim Gesamtsystem und damit erhebliche Folgekosten und \nim Zweifel Verschiebung aus. Und die station\u00e4re Versor-\ngung ist ein gro\u00dfer Baustein im System.\n",
		"Wir  haben  das  Problem  m\u00f6glicher  Verwerfungen \ndurch die Systemver\u00e4nderung gesehen und in den Koali-\ntionsvertrag aufgenommen, dass wir uns damit auseinan-\ndersetzen werden. Das InEK ist mit der Pr\u00fcfung und der \nVorlage  eines  entsprechenden  Berichts  beauftragt.  Die \nErgebnisse  werden  im  April  vorliegen.  Im  Anschluss \nund  unter  Auswertung  dessen  gilt  es,  gemeinsam  mit \ndem  InEK  und  den  anderen  Fachleuten  die  n\u00f6tigen \nSchl\u00fcsse  zu  ziehen.  Dazu  kann  auch  geh\u00f6ren,  dass  wir \nmehr Zeit ben\u00f6tigen, um wirksame Anpassungen vorzu-\nnehmen, wie es die aktuell noch laufende Petition, aber \nauch der LVR, der Pr\u00e4sident des Bayerischen Bezirketa-\nges  und  viele  Fachverb\u00e4nde  fordern.  Das  weist  in  die \nrichtige Richtung: nicht \u201eStopp\u201c oder \u201eWeg damit\u201c, son-\ndern Zeit f\u00fcr Anpassung und Korrektur.\n",
		"Wir  ben\u00f6tigen,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von \nder Linken, keine peppigen Antr\u00e4ge, sondern ein PEPP, \ndas  den  Bed\u00fcrfnissen  der  Beteiligten  gerecht  wird  und \nim  besten  Sinne  das  Entgelt-  und  Versorgungssystem \naufpeppt.  Daran  werden  wir  in  der  Koalition  arbeiten. \nDer Bericht des InEK wird uns dabei sicherlich ebenso \neine  Hilfe  sein  wie  die  vielf\u00e4ltigen  Einlassungen  der \nFachverb\u00e4nde.\n",
		"Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Heidenblut, das war Ihre erste Rede im Deut-\nschen  Bundestag.  Auch  Ihnen  w\u00fcnsche  ich  im  Namen \ndes gesamten Hauses viel Erfolg in Ihrer Arbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr  die  Unionsfraktion  hat  die  Kollegin  Emmi \n",
		"Zeulner das Wort.\n",
		"Emmi Zeulner (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Zun\u00e4chst  m\u00f6chte  ich  mich  entschuldigen, \nfalls  ich  in  meiner  Rede  aufgrund  meiner  fr\u00e4nkischen \nWurzeln das PEPP zum \u201eBEBB\u201c mache. Aber der Inhalt \nbleibt der gleiche. Es ist wichtig, dieses Thema sensibel \nanzugehen.\n",
		"Im Bereich der Psychiatrie und Psychosomatik d\u00fcrfen \nkeine  Fehlentwicklungen  entstehen.  Denn  gerade  die \ngro\u00dfe Bandbreite von Krankheitsverl\u00e4ufen und die Sen-\nsibilit\u00e4t des Themas bed\u00fcrfen der besonderen Aufmerk-\nsamkeit aller. Deswegen ist es absolut richtig, das Verg\u00fc-\ntungssystem  zu  thematisieren  und  klug  zu  \u00fcberdenken. \nSo steht es auch im Koalitionsvertrag.\n",
		"In  einem  sind wir  uns  alle  einig: Das  bisherige Sys-\ntem der tagesgleichen Pfleges\u00e4tze kann so nicht weiter-\ngef\u00fchrt werden. Die H\u00f6he der Pfleges\u00e4tze spiegelt nicht \nden  eigentlichen  Personal-  und  Zeitaufwand  wider.  Ob \nein Patient eine 24-Stunden-\u00dcberwachung ben\u00f6tigt, weil \ner suizidgef\u00e4hrdet ist, oder selbstst\u00e4ndig am Klinikalltag \nteilnehmen  kann,  findet  wenig  Ber\u00fccksichtigung.  Das \nSystem ist weder transparent \u2013 denn von au\u00dfen ist nicht \neinsehbar, welche Behandlungen der Patient tats\u00e4chlich \nerh\u00e4lt \u2013, noch ist es leistungsorientiert, weil die Behand-\nlungsintensit\u00e4t  eine  untergeordnete  Rolle  in  der  Verg\u00fc-\ntung spielt.\n",
		"Hinzu kommt, dass die tagesgleichen Pfleges\u00e4tze ihre \nWurzeln  im  Gesundheitssystem  der  70er-Jahre  haben \nund  seitdem  nicht  weiterentwickelt  wurden.  Den  He-\nrausforderungen,  aber  auch  den  M\u00f6glichkeiten,  vor  de-\nnen die psychiatrischen und psychosomatischen Einrich-\ntungen heute stehen, wird es schwer gerecht.\n",
		"Angesichts  der  eklatant  gestiegenen  Zahlen  psychi-\nscher Erkrankungen m\u00fcssen wir uns fragen: Wie schaf-\nfen wir es, ein Verg\u00fctungssystem zu etablieren, das eine \nindividuelle, praxisnahe und qualitativ hochwertige Be-\nhandlung honoriert? Darum hat die Bundesregierung im \nJahr 2009 reagiert und die Selbstverwaltungspartner zur \nEntwicklung  von  PEPP  aufgefordert.  Damit  wurde  der \nWeg hin zu einem neuen Verg\u00fctungssystem beschritten.\n",
		"Ein solch komplexes System  l\u00e4sst sich nicht einfach \naus  dem  \u00c4rmel  sch\u00fctteln.  Ein  patienten-  und  sachge-\nrechtes Verg\u00fctungsmodell l\u00e4sst sich auch nicht am run-\nden Tisch fernab der Praxis entwerfen. Deswegen war es \nrichtig,  einen  sanften  und  gleichzeitig  flexiblen  \u00dcber-\ngang  zwischen  dem  alten  und  dem  neuen  System  zu \nschaffen. Jetzt,  im  Jahr  2014,  sind  wir  im  zweiten  Jahr \n"
	],
	[
		"Emmi Zeulner\n",
		"der Optionsphase. Die Einrichtungen  k\u00f6nnen  also  noch \nzwischen dem alten und dem neuen System w\u00e4hlen. Erst \nim Jahr 2015 soll die Umstellung verbindlich werden.\n",
		"Die  St\u00e4rke  des  lernenden  Systems  liegt  in  der  M\u00f6g-\nlichkeit der j\u00e4hrlichen Anpassung des Katalogs im Dia-\nlog mit den Beteiligten. Es soll aus den Erfahrungen der \nPraxis  wachsen  und  ist  als  Prozess  zu  verstehen.  Das \nwird  hoffentlich  von  vielen  angenommen.  Es  handelt \nsich  auch  nicht  um  verkappte  Fallpauschalen;  vielmehr \nsind es Tagess\u00e4tze auf Basis einer Fallgruppierung. Das \nbedeutet: Im Gegensatz zur diagnosebezogenen Fallpau-\nschale steht mit dem PEPP der Klinik f\u00fcr jeden Behand-\nlungstag eine Verg\u00fctung zu. Der Dreht\u00fcreffekt wird so-\nmit vermieden.\n",
		"Plakative Aussagen wie \u201eWeg mit PEPP\u201c bringen uns \n",
		"in der Sache nicht weiter. \n",
		"Nat\u00fcrlich ist PEPP in seiner jetzigen Form nicht der \nWeisheit letzter Schluss. Die Kritik von Patientenvertre-\ntern  und  Verb\u00e4nden  ist  selbstverst\u00e4ndlich  sehr  ernst  zu \nnehmen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass blumige \nReden von uns Politikern aller Couleur nicht ausreichen.\n",
		"PEPP wird einen Mehraufwand an B\u00fcrokratie bedeu-\nten.  Das  ist  die  Kehrseite  der  Medaille  und  darf  nicht \nverleugnet werden.\n",
		"Auch sehe ich Handlungsbedarf in der differenzierten \nAusgestaltung  der  Entgelte.  Zum  Beispiel  im  Bereich \nder Gerontopsychiatrie und der Suchtmedizin. Spezielle \nStationen, die unser Gesundheitssystem so wertvoll ma-\nchen wie zu Beispiel die Geh\u00f6rlosenpsychiatrie, m\u00fcssen \nihrer  besonderen  Aufgabe  entsprechend  in  den  Katalog \nmit einflie\u00dfen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Anliegen,  gerade  was  den  Personalschl\u00fcssel  in \nder  Pflege  angeht,  m\u00fcssen  bei  der  Weiterentwicklung \ndes  Systems  unbedingt  ber\u00fccksichtigt  werden.  PEPP \ndarf nicht auf dem R\u00fccken der Pflegekr\u00e4fte ausgetragen \nwerden. Hierbei werden sie mich immer als Streiterin an \nihrer Seite haben.\n",
		"PEPP ist ein lernendes System. Wie bei jedem Sch\u00fc-\nler  h\u00e4ngt  der  erfolgreiche  Werdegang  zum  gro\u00dfen  Teil \nvom Engagement der Lehrer ab. Deshalb liegt es in un-\nserer Verantwortung, gemeinsam mit den Selbstverwal-\ntungspartnern  das  Schulkind  PEPP  zu  einem  leistungs-\norientierten  und  transparenten  System  auszugestalten, \nsodass  es  den  unerm\u00fcdlichen  Einsatz  der  Pflegenden, \nder  \u00c4rzte  und  der  Therapeuten  angemessen  honoriert \nund so dem Wohl der Patienten dient.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  die  Kollegin  Heike  Baehrens  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Heike Baehrens (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nLiebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne, ganz besonders die Gruppe \nvon  der  Kaufm\u00e4nnischen  Schule  in  G\u00f6ppingen  \u2013  herz-\nlich willkommen!\n",
		"",
		"(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Das PEPP hat nicht wirklich Pep. Das hat, glaube ich, \ndiese  Debatte  schon  gezeigt.  Das  Verg\u00fctungssystem \nbraucht  systematische  Ver\u00e4nderungen,  damit  schwerst \npsychisch  Erkrankte  nicht  benachteiligt,  die  sektoren-\n\u00fcbergreifende  Zusammenarbeit  gef\u00f6rdert  und  Dreht\u00fcr-\neffekte  verhindert  werden  \u2013  genau  so  haben  wir  es  im \nKoalitionsvertrag miteinander verabredet. Deshalb brau-\nchen wir und auch das Gesundheitsministerium in dieser \nFrage,  denke  ich,  eigentlich  nicht  unbedingt  Nachhilfe \nvon linker oder gr\u00fcner Seite.\n",
		"In  der  Praxis  im  Bereich  der  psychiatrischen  Hilfe \nzeigt sich, dass schwer chronisch kranke und mehrfach \nbelastete  Patientinnen  und  Patienten  in  Deutschland \nnoch immer wenig Zugang haben zu ambulanten, perso-\nnenzentrierten und gemeindenahen Versorgungsangebo-\nten. Obwohl diese Zielsetzung bereits durch die Psychia-\ntrie-Enquete  1971  formuliert  wurde,  stagnieren  die \nHilfestrukturen. Darum ist es dringend notwendig, paral-\nlel  zur  Reform  des  Entgeltsystems  im  station\u00e4ren  Be-\nreich den ambulanten Bereich im Rahmen des SGB V \u2013 \ndazu  z\u00e4hlen  zum  Beispiel  die  Psychotherapie  oder  die \nSoziotherapie \u2013 in den Blick zu nehmen und ambulante \nund mobile Rehabilitationsangebote auszubauen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wer  hier  ma\u00dfgeblich  etwas  in  Bewegung  bringen \nm\u00f6chte, wird die starke Fragmentierung unserer Versor-\ngungsstrukturen  grundlegend  auf  den  Pr\u00fcfstand  stellen \nm\u00fcssen; denn sie hat nachweislich negative Auswirkun-\ngen auf die Versorgungsqualit\u00e4t f\u00fcr Patientinnen und Pa-\ntienten.  Die  Zahl  der  Br\u00fcche  und  Doppelungen  in  den \nBehandlungen und die Zahl der Klinikaufenthalte k\u00f6nn-\nten deutlich verringert werden, wenn flexiblere, kontinu-\nierliche  Pfade  der  Behandlung,  der  Rehabilitation  und \nder  Teilhabef\u00f6rderung  tats\u00e4chlich  ausgestaltet  und  ver-\nl\u00e4sslich finanziert w\u00fcrden sowie die Selbsthilfe gef\u00f6rdert \nw\u00fcrde.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nder  Abg.  Maria  Klein-Schmeink  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Es muss uns alarmieren, wenn laut Deutscher Renten-\nversicherung fast jede zweite Fr\u00fchverrentung wegen ei-\nner  psychischen  Erkrankung  erfolgt  und  das  Durch-\nschnittsalter  inzwischen  bei  49  Jahren  liegt.  Das  ist  f\u00fcr \njeden Einzelnen und seine Angeh\u00f6rigen eine pers\u00f6nliche \nTrag\u00f6die.  F\u00fcr  die  Solidargemeinschaft  muss  es  als  He-\nrausforderung verstanden werden zur Weiterentwicklung \nunserer Hilfe- und Angebotslandschaft.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  der  Abg.  Maria  Klein-\nSchmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n"
	],
	[
		"Heike Baehrens\n",
		"Es gilt, den Grundsatz \u201eReha vor Rente\u201c nicht nur poli-\ntisch  zu  fordern,  sondern  durch  konkrete  Ma\u00dfnahmen \nanzugehen.  So  ist  es  beispielsweise  \u00e4u\u00dferst  \u00e4rgerlich, \nwenn  nach  wie  vor  Rentenversicherung  und  Kranken-\nversicherung im Einzelfall dar\u00fcber streiten, ob eine Re-\nhaleistung  bewilligt  wird  und  welcher  Rehatr\u00e4ger  die \nKosten zu tragen hat. Das baut H\u00fcrden auf und f\u00fchrt bei \nnicht wenigen Betroffenen dazu, dass sie auf eigentlich \nnotwendige  Leistungen  verzichten,  anstatt  sich  f\u00fcr  ihre \nRechte und die notwendige Therapie einzusetzen. Dabei \nw\u00e4re es gerade zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt wichtig, den \nVerlust  des  Arbeitsplatzes  durch  Rehama\u00dfnahmen  zu \nverhindern.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was hat das mit PEPP zu tun? In der Praxis zeigt sich, \ndass durch die aktuelle Ausgestaltung des PEPP die drin-\ngend  erforderliche  bessere  Verzahnung  von  Ambulant \nund Station\u00e4r gerade nicht gef\u00f6rdert wird.\n",
		"(Beifall bei der Abg. Maria Klein-Schmeink \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Vielmehr kommen aufgrund der verk\u00fcrzten akutstation\u00e4-\nren Behandlungszeiten rehabilitative Aspekte in der Be-\nhandlung zu kurz. Wer gerade noch in einer akuten Epi-\nsode seiner psychischen Erkrankung steckte, ist schnell \n\u00fcberfordert. Wenn der oder die Betroffene Gl\u00fcck hat, en-\ngagiert sich die entlassende Klinik unentgeltlich f\u00fcr Fol-\ngema\u00dfnahmen. Da diese aber regional sehr unterschied-\nlich  und  meist  unzureichend  zur  Verf\u00fcgung  stehen, \nkommt es oft zu belastenden Wartezeiten, wom\u00f6glich zu \nneuen  akuten  Krisen  oder  gar  zur  Chronifizierung  der \nKrankheit. Darum braucht es klare Zust\u00e4ndigkeiten und \ndie entsprechende Verg\u00fctung f\u00fcr ein patientenzentriertes \n\u00dcbergangs- und Case-Management.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nder  Abg.  Maria  Klein-Schmeink  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Problematische Verschiebungen in andere Leistungs-\nbereiche wie beispielsweise SGB XI \u2013 Pflegeeinrichtun-\ngen  \u2013,  die  diesen  Zielgruppen  nicht  ann\u00e4hernd  gerecht \nwerden k\u00f6nnen, sind keine angemessene Antwort. In Ba-\nden-W\u00fcrttemberg  erleben  wir  gerade,  dass  Tr\u00e4ger  der \nSozialpsychiatrie aufgefordert werden, neue, zus\u00e4tzliche \n\u2013  insbesondere  geschlossene  \u2013  Wohngruppen  aufzu-\nbauen. Allein in Stuttgart sind in den letzten zwei Jahren \ndrei  geschlossene  Wohnheime  neu  entstanden,  weil  be-\nreits  jetzt  die  Verweildauern  in  der  klinischen  Behand-\nlung  deutlich  abgenommen  haben.  Wollen  wir  diesen \nR\u00fcckfall  in  die  Zeit  vor  der  Psychiatrie-Enquete  wirk-\nlich?\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  der  Abg.  Maria  Klein-\nSchmeink  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  \u2013 \nZurufe von der SPD: Nein! Nein!)\n",
		"Nein,  wir  sind  n\u00e4mlich  herausgefordert,  die  Ziele  der \nUN-Behindertenrechtskonvention  ernst  zu  nehmen  und \nf\u00fcr mehr Selbstst\u00e4ndigkeit und Teilhabe einzutreten.\n",
		"Ich  hatte  eingangs  gesagt:  Die  Regierungskoalition \nhat  das  Thema  auf  der  Agenda.  Was  dabei  aus  SPD-\nSicht  zentral  ist,  will  ich  abschlie\u00dfend  kurz  skizzieren. \nDie  Schieflagen  des  jetzigen  Systems  m\u00fcssen  beseitigt \nwerden  durch  eine  angemessene  Ressourcenverteilung. \nEin  zukunftsf\u00e4higes  Verg\u00fctungssystem  im  Psychiatrie-\nbereich  muss  die  Krankenh\u00e4user  darin  unterst\u00fctzen,  im \nlokalen Verbund Versorgungsverantwortung zu \u00fcberneh-\nmen. Wir brauchen flexibler nutzbare, integrierte Hilfs-\nangebote  f\u00fcr  die  Betroffenen  und  flie\u00dfende  \u00dcberg\u00e4nge \nzwischen dem station\u00e4ren, teilstation\u00e4ren und ambulan-\nten Bereich. Das Recht und der Anspruch von psychisch \nkranken  Menschen auf  Selbstbestimmung  und  Teilhabe \nsind anzuerkennen. Darum brauchen wir die ideelle und \ndie  materielle  F\u00f6rderung  von  personenzentrierten  Be-\nhandlungskonzepten.\n",
		"",
		"Darum sagen wir als SPD heute: Sorgfalt vor Schnel-\nligkeit.  Es  bringt  nichts,  ein  System  vom  Kopf  auf  die \nF\u00fc\u00dfe und  dann wieder auf  den  Kopf  zu  stellen.  Lassen \nSie  uns  die  Einf\u00fchrung  des  PEPP  weiter  aufmerksam-\nkritisch begleiten und an den richtigen Stellen den Hebel \nzur Korrektur ansetzen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollegin Baehrens, das war Ihre erste Rede im Deut-\nschen  Bundestag.  Dazu  m\u00f6chte  ich  Ihnen  gratulieren. \nIch  m\u00f6chte  Ihnen  gleichzeitig  mit  auf  den  Weg  geben, \ndass Sie jetzt keinen Kredit aufgenommen haben. Viel-\nmehr  gilt  in  Zukunft:  Wenn  das  Minuszeichen  vor  der \nZahl erscheint, dann ist tats\u00e4chlich die Redezeit abgelau-\nfen.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall)\n",
		"Das  Wort  hat  der  Kollege  Lothar  Riebsamen  f\u00fcr  die \n",
		"Unionsfraktion.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Hilde  Mattheis \n[SPD]: Die zwei Minuten gehen jetzt bei Ihnen \nab, Herr Riebsamen!)\n",
		"Lothar Riebsamen (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen \nund Kollegen! Liebe Kollegen der Linken, Sie haben in \nIhrem Antrag formuliert:\n",
		"Liegen die realen Kosten in einem Krankenhaus h\u00f6-\nher, ist das Entgelt nicht kostendeckend. Diese Kli-\nnik muss also die Kosten senken \u2026\n",
		"Da kann ich Ihnen nicht widersprechen. Ja, das wer-\nden  sie  wohl  m\u00fcssen.  Aber  haben  Sie  auch  daran  ge-\ndacht,  dass  es  Krankenh\u00e4user  gibt,  die  Leistungen  er-\nbringen,  ohne  dass  es  angemessene  Preise  gibt?  Zum \nersten  Mal  definieren  wir  Leistung.  Wenn  es  Kranken-\nh\u00e4user gibt, die f\u00fcr die gleiche Leistung mehr Geld be-\nkommen  als  andere,  dann  kommen  diese  anderen  zu \nkurz.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Lothar Riebsamen\n",
		"Deswegen ist dieses Entgelt, das wir jetzt einf\u00fchren, ge-\nrecht.  Wo  ist  denn  an  der  Stelle  Ihr  Gerechtigkeitssinn \ngeblieben?  Das  kann  ich  \u00fcberhaupt  nicht  nachvollzie-\nhen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  bin  der  \u00dcberzeugung,  dass  wir  mit  diesem  Ent-\ngelt, bei dem wir erstmals Leistung definieren, die Kran-\nkenh\u00e4user  in  die  Lage  versetzen,  einen  \u00dcberblick  da-\nr\u00fcber  zu  gewinnen,  welche  Leistungen  sie  selber \nerbringen und was diese Leistungen kosten. Bisher wa-\nren alleine die Berechnungstage und die F\u00e4lle mehr oder \nweniger  die  Grundlage,  um  die  tagesgleichen  Pflege-\ns\u00e4tze  zu  kalkulieren.  Das  ist  deutlich  zu  wenig.  Wenn \nman in der heutigen Zeit eine so komplexe Einrichtung \nwie ein Krankenhaus f\u00fchren will, ist diese Kalkulations-\nmethode schlicht und ergreifend nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\n",
		"Es  ist  im  Rahmen  des  jetzigen  Entgeltsystems  auch \nnicht m\u00f6glich, vern\u00fcnftige Vergleiche, was die Leistung \nanbelangt, mit anderen Krankenh\u00e4usern anzustellen. Die \nKrankenh\u00e4user  selber  m\u00fcssten  das  gr\u00f6\u00dfte  Interesse  da-\nran haben, ein Benchmarking zu erhalten, das tats\u00e4chlich \naussagef\u00e4hig  ist,  um  endlich  Transparenz  in  Kranken-\nh\u00e4user, in psychiatrische und psychosomatische Einrich-\ntungen  hineinzubekommen,  und  zwar  Transparenz  f\u00fcr \nsich selber, gegen\u00fcber den Kostentr\u00e4gern, aber vor allem \ngegen\u00fcber den Patientinnen und Patienten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Jetzt gibt es ein verweildauerorientiertes Verg\u00fctungs-\nsystem,  das  bekanntlich  mit  tagesgleichen  Pfleges\u00e4tzen \narbeitet. Ich glaube auch, dass dieses verweildauerorien-\ntierte System nicht patientengerecht ist. Welcher Patient \nhat  denn  schon  ein  Interesse  daran,  sich  unn\u00f6tig  lange \nstation\u00e4r  in  einer psychiatrischen  Einrichtung aufzuhal-\nten?\n",
		"(Maria  Klein-Schmeink  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau! Er muss die richtige Hilfe \nkriegen!)\n",
		"Es geht doch darum, die richtige Hilfe zu bekommen, \nsei  es  \u00fcber  die  sozialpsychiatrischen  Dienste.  Das  be-\nginnt ganz unten, also niederschwellig, in den Kommu-\nnen  und  geht  \u00fcber  den  niedergelassenen  Bereich  und \nteilstation\u00e4re Einrichtungen bis hin zu den PIAs. \n",
		"",
		"Erst  dann,  wenn  es  wirklich  notwendig  ist,  sollte  die \nHilfe im station\u00e4ren Bereich erfolgen \u2013 dann so kurz wie \nnur m\u00f6glich.\n",
		"",
		"Es  kann  schon  sein,  dass  dieses  System  besonders \nschwierige F\u00e4lle nicht in der Weise abbildet, wie wir uns \ndas  vorstellen.  Daf\u00fcr  ist  es  aber  \u2013  wir  haben  es  heute \nschon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 ein lernendes System. Wir ha-\nben neun Jahre lang Zeit, um das in den Griff zu bekom-\nmen.\n",
		"Im  Koalitionsvertrag  wurde  deutlich  gemacht,  dass \ngenau in diesen besonders schweren F\u00e4llen, wo ein lan-\nger  Aufenthalt  durchaus  angezeigt  ist,  keine  Nachteile \nentstehen d\u00fcrfen, weder f\u00fcr die Krankenh\u00e4user noch f\u00fcr \nden  Patienten.  Darauf  werden  wir  bei  der  Entwicklung \ndes  Systems  ein  besonderes  Augenmerk  legen;  das  si-\nchern wir Ihnen an der Stelle noch einmal zu.\n",
		"Ich  fordere  Sie  auf,  nicht  mit  Verzagtheit,  nicht  mit \nBedenken  an  dieses  problematische  Thema  heranzuge-\nhen, nicht mit neuen Verordnungen und Reglementierun-\ngen das alles in den Griff bekommen zu wollen, sondern \nzusammen mit uns mutig voranzugehen, um in den psy-\nchiatrischen  und  psychosomatischen  Krankenh\u00e4usern \nmittelfristig  ein  zeitgem\u00e4\u00dfes  Verg\u00fctungssystem  einzu-\nf\u00fchren.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache  18/557  an  den  Ausschuss  f\u00fcr  Gesundheit \nvorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Das ist \nder Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am \n",
		"Ende unserer heutigen Tagesordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages auf Mittwoch, den 12. M\u00e4rz 2014, 13 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles \nGute  in  der  Zwischenzeit,  Erfolge  im  Wahlkreis  und \nvielleicht auch ein bisschen Erholung.\n",
		"(Schluss: 14.46 Uhr)\n"
	],
	[
		""
	]
]