[
	[
		"19. Sitzung\n",
		"Berlin, Mittwoch, den 12. M\u00e4rz 2014\n",
		"Beginn: 13.00 Uhr\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz, liebe \n",
		"Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n",
		"Befragung der Bundesregierung \n",
		"Die Bundesregierung hat als Thema der heutigen Ka-\nbinettssitzung mitgeteilt: Fortschrittsbericht 2013 zum \nFachkr\u00e4ftekonzept der Bundesregierung.\n",
		"Das Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht \nhat  die  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales,  Frau \nAndrea Nahles. Bitte.\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDas Kabinett hat heute den Fortschrittsbericht 2013 zum \nFachkr\u00e4ftekonzept  der  Bundesregierung  beschlossen. \nDer  Kampf  gegen  den  Fachkr\u00e4ftemangel  ist,  das  ist  si-\ncherlich  unstrittig,  eines  der  wichtigsten  Zukunftsthe-\nmen unseres Landes.\n",
		"Ich  halte  fest,  dass  wir  keinen  fl\u00e4chendeckenden \nFachkr\u00e4ftemangel haben. Allerdings gibt es Engp\u00e4sse in \neinzelnen  Berufszweigen,  Tendenz  leicht  steigend.  Im \nletzten Fortschrittsbericht wurden 15 Berufe benannt, in \ndenen  es  Engp\u00e4sse  gab.  Diese  Zahl  hat  sich  auf  20  er-\nh\u00f6ht.\n",
		"Ich  will  einige  Beispiele  nennen:  \u00c4rzte,  Ingenieure, \nInformatiker,  aber  eben  auch  Lokf\u00fchrerinnen  und  Lok-\nf\u00fchrer, Pflegekr\u00e4fte, Energietechniker. An diesem Spek-\ntrum kann man sehr sch\u00f6n erkennen, worum es geht: Es \ngibt auf allen Qualifikationsniveaus Engp\u00e4sse; es fehlen \nsowohl Facharbeiter als auch Akademiker.\n",
		"Schon in der letzten Gro\u00dfen Koalition haben wir uns \ndeswegen  drei  gro\u00dfe  Bereiche  vorgenommen,  auf  die \nsich  unsere  Ma\u00dfnahmen  konzentrieren:  die  Erwerbsbe-\nteiligung  von  \u00c4lteren,  die  bessere  Nutzung  des  Poten-\nzials von Frauen und die Verbesserung der Bildung und \nQualifizierung  sowohl  der  Jungen  als  auch  derer,  die \nschon im Job sind. Der Fortschrittsbericht, den wir heute \nbesprechen, zeigt, dass wir hier deutliche Fortschritte er-\n",
		"zielt haben; es sind also erfolgreiche Entwicklungen zu \nvermelden.\n",
		"",
		"Ich nenne das Stichwort \u201ejunge Menschen\u201c: Wir ha-\nben den Anteil der jungen Erwachsenen ohne Berufsab-\nschluss von 17,8 Prozent im Jahr 2005 auf 14,5 Prozent \nim Jahr 2012 senken k\u00f6nnen. Das ist zwar sehr gut, aber \nes kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass immer noch \n1,4 Millionen junge Menschen ohne Abschluss sind. Das \nist entschieden zu viel, und deswegen m\u00fcssen wir auch \nweiterhin  alle  unsere  Kr\u00e4fte  b\u00fcndeln,  um  daf\u00fcr  zu  sor-\ngen, dass 25- bis 34-J\u00e4hrige ohne Berufsabschluss nach-\nqualifiziert werden, um eine Ausbildung zu vollenden.\n",
		"Wichtig  ist  in  diesem  Zusammenhang  unser  Pro-\ngramm  \u201eSchulverweigerung  \u2013  Die  2. Chance\u201c.  F\u00fcr \n100 000  j\u00fcngere  Arbeitslose  ohne  Berufsabschluss  ste-\nhen dadurch Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Circa ein \nDrittel davon wurde bisher in Anspruch genommen. Wir \nwerden  dieses  Programm  weiter  bewerben,  es  nutzen \nund im Zweifel da, wo es notwendig ist, auch optimie-\nren.  Ich  m\u00f6chte  hinzuf\u00fcgen:  Um  zuk\u00fcnftig  zu  verhin-\ndern, dass junge Leute ohne Abschluss ins Erwerbsleben \ntreten, sollten wir meiner Auffassung nach immer h\u00e4ufi-\nger bereits in der Schule ansetzen und die vorhandenen \nHilfeleistungen besser verzahnen.\n",
		"Ich  war  in  der  letzten  Woche  in  Hamburg  und  habe \nmir  dort  die  Jugendberufsagentur  angeguckt.  Dort  wer-\nden die Schnittstellen von Schule und Beruf sehr sch\u00f6n \nzusammengef\u00fchrt, und es wird Hilfe aus einer Hand an-\ngeboten. Das finde ich sehr vorbildlich. Das Hamburger \nModell werden wir vielleicht nicht eins zu eins \u00fcberall in \nDeutschland  umsetzen  k\u00f6nnen,  aber  wir  k\u00f6nnen  die \nSchnittstellenproblematik  \u00fcberall  angehen.  Deswegen \nwill ich diese Grundidee deutschlandweit verankern.\n",
		"Stichwort  \u201eFrauen\u201c:  Hier  k\u00f6nnen  wir  eine  sehr  gute \nEntwicklung  vermelden.  F\u00fcr  das  Jahr  2020  haben  wir \nuns  eine  Erwerbst\u00e4tigenquote  von  Frauen  von  73 Pro-\nzent vorgenommen.  Wir haben im dritten Quartal 2013 \nbereits eine Quote von 72,7 Prozent erreicht. Aber: Der \nAnteil der Frauen, die in Teilzeit arbeiten, ist mit fast der \nH\u00e4lfte zu hoch. Die Frauen selber sagen, sie w\u00fcrden gern \nmehr  Stunden  arbeiten  wollen,  als  sie  derzeit  k\u00f6nnen. \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Andrea Nahles\n",
		"Offensichtlich  brauchen  wir  f\u00fcr  die  h\u00f6here  Erwerbsbe-\nteiligung von Frauen, in Stunden gerechnet, mehr Hilfs-\nangebote. Wir sind \u00fcberzeugt, dass ein weiterer Ausbau \nvon  Ganztagsangeboten  f\u00fcr  die  Kinderbetreuung  ein \nwichtiger Weg ist. Dazu werden den L\u00e4ndern gem\u00e4\u00df Ko-\nalitionsvertrag zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt, \ndamit sie weiter investieren k\u00f6nnen. Viele Frauen wollen \nzeitweise in Teilzeit arbeiten, aber sie beklagen, dass die \nR\u00fcckkehr  zur  Vollzeit  in  Deutschland  ein  Problem  ist. \nDeswegen haben wir uns vorgenommen, eine gesetzlich \nbefristete  Teilzeit  vorzusehen  und  das  Recht  auf  die \nR\u00fcckkehr zur Vollzeit einzuf\u00fchren. Das werden wir an-\npacken, sobald andere Gesetzesvorhaben abgeschlossen \nsind.\n",
		"Dritter  und  letzter  Schwerpunkt,  den  ich  benennen \nwill, ist die Besch\u00e4ftigungsquote \u00c4lterer. Auch hier gibt \nes eine sehr erfreuliche Entwicklung. Das hat sicherlich \ndamit zu tun, dass wir keine M\u00f6glichkeiten der Fr\u00fchver-\nrentung wie die 58er-Regelung mehr haben, dass die ge-\nf\u00f6rderte  Altersteilzeit  ausl\u00e4uft.  Wir  haben  also  umge-\nsteuert.  \u00dcber  diesen  Weg  ist  es  gelungen,  dass  wir  bei \nden \u00fcber 55 Jahre alten Menschen die Erwerbsquote von \n37,4 Prozent im Jahr 2000 auf 64 Prozent steigern konn-\nten. In der Altersgruppe der 55- bis 59-J\u00e4hrigen ist eine \nenorm  gute  Quote  erreicht:  Drei  Viertel  der  Menschen \nsind  in  Besch\u00e4ftigung.  Wir  streben  mindestens  90 Pro-\nzent an. Aber das ist schon eine sehr gute Entwicklung. \nAnders  sieht  es  bei  den  60-  bis  64-J\u00e4hrigen  aus.  Hier \nf\u00e4llt die Quote deutlich ab. Aus dieser Altersgruppe ar-\nbeitet nur jeder Zweite. Es ist an dieser Stelle wichtig, zu \nsagen,  dass  wir  noch  einiges  tun  k\u00f6nnen  \u2013  ich  bin  mir \nhier einig mit den Wirtschaftsverb\u00e4nden \u2013: \u00dcber Alters-\nzeitmodelle, \u00fcber altersgerechte Arbeitspl\u00e4tze, \u00fcber Ge-\nsundheitsmanagement  und  anderes  k\u00f6nnen  wir  anstre-\nben,  auch  die  \u00fcber  60-J\u00e4hrigen  fit  im  Job  zu  halten. \nDieses Ziel unterst\u00fctzen wir vonseiten der BA mit Pro-\ngrammen wie WeGebAU und anderen.\n",
		"Wir  haben  also  einiges  erreicht.  Im  \u00dcbrigen  hat  uns \nder positive Zuwanderungssaldo geholfen. Die Bundes-\nregierung  h\u00e4tte  heute  mehr  Berufe  als  Engpassberufe \nausweisen  m\u00fcssen,  wenn  es  uns  nicht  gelungen  w\u00e4re \n\u2013 wir  haben  immer  gesagt,  wie  wichtig  das  ist  \u2013,  einen \npositiven Zuwanderungssaldo zu erreichen. Den brauchen \nwir  auch  f\u00fcr  die  Zukunft.  Ich  f\u00fcge  hinzu:  Zuwanderung \nalleine kann die Fachkr\u00e4ftesicherung nicht gew\u00e4hrleisten.\nWir m\u00fcssen auch auf das eigene Erwerbspersonenpoten-\nzial setzen und \u00c4ltere, Frauen und vor allem die jungen \nMenschen ansprechen.\n",
		"In diesem Sinne hoffe ich, beim n\u00e4chsten Fortschritts-\n",
		"bericht weitere Fortschritte vermelden zu k\u00f6nnen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDanke,  Frau  Ministerin.  \u2013  Liebe  Kolleginnen  und \nKollegen, ich bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbe-\nreich  zu  stellen,  \u00fcber  den  soeben  berichtet  wurde.  Zur \nersten Frage hat die Kollegin Schimke das Wort.\n",
		"Jana Schimke (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Ministerin, das  Fachkr\u00e4ftekonzept \nder  Bundesregierung  spricht  f\u00fcr  die  gute  Zusammenar-\nbeit  zwischen  der  Bundesregierung  und  der  deutschen \nWirtschaft bei der Sicherung unseres Fachkr\u00e4ftebedarfs. \nWie sch\u00e4tzen Sie die Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Wirt-\nschaft, ein, \u00e4ltere Arbeitnehmer und Frauen in Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit zu bringen?\n",
		"",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Danke, dass Sie fragen. Im Ticker wurde ein Satz aus \ndem  Berichtszusammenhang  gerissen.  Nat\u00fcrlich  kann \nman immer noch mehr machen. Aber ich muss ganz ehr-\nlich sagen: Es passiert hier sehr viel. Das hat auch damit \nzu tun, dass \u00fcber die H\u00e4lfte der Mittelst\u00e4ndler schon jetzt \nUmsatzeinbu\u00dfen  haben,  weil  sie  nicht  \u00fcber  gen\u00fcgend \nFachkr\u00e4fte  verf\u00fcgen.  Gerade  der  Mittelstand  arbeitet \nsehr  intensiv  auf  der  Baustelle  \u201eAus-  und  Weiterbil-\ndung\u201c. Da ist er, ehrlich gesagt, besser als andere Teile \nder Wirtschaft. Das ist sehr gut.\n",
		"Allerdings sehe ich noch an anderer Stelle Potenzial: \nNur  ein  Drittel  der  Unternehmen  macht  Angebote  zur \nbesseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf. In Gro\u00df-\nbetrieben ist das schon h\u00e4ufiger ein Thema als im Mittel-\nstand. Das ist ja auch typisch und normal, weil die Mit-\ntelst\u00e4ndler  oft  nicht  \u00fcber  die  n\u00f6tigen  Strukturen \nverf\u00fcgen; sie haben keine eigene Personalabteilung und \nanderes. Diese Unternehmen m\u00fcssen da durch die Kam-\nmern, durch den Deutschen Industrie- und Handelskam-\nmertag und die Handwerkskammern vor Ort unterst\u00fctzt \nwerden.\n",
		"Ich  kann  aber  wirklich  von  einem  klaren  Bewusst-\nseinswandel  sprechen.  Hier  wird  heute  sehr  viel  mehr \ngemacht.  Wir  als  BMAS  haben  gute  Kooperationspart-\nner.  Wir  koordinieren  die  Fachkr\u00e4fteinitiative  der  Bun-\ndesregierung, und wir haben in den letzten Jahren \u00fcber-\nall offene Ohren und offene T\u00fcren angetroffen. Ich kann \nalso nur sagen: Weiter so! Denn diejenigen, die das jetzt \nangehen,  sind  schlau.  Ich  kann  sie  nur  begl\u00fcckw\u00fcn-\nschen, weil sie f\u00fcr die Zukunft ihres eigenen Unterneh-\nmens genau das Richtige tun.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nBevor wir jetzt fortfahren, gestatten Sie mir den Hin-\nweis, dass sich die Fragen und Antworten in der Befra-\ngung  der  Bundesregierung  auf  jeweils  eine  Minute  be-\nschr\u00e4nken sollen. Das wird durch ein optisches Zeichen \nunterst\u00fctzt.  Das  hei\u00dft,  wenn  die  Farbe  Rot  aufleuchtet, \nist die Minute definitiv zu Ende. Da ich hier eine gro\u00dfe \nAnzahl  an  Wortmeldungen  habe,  bitte  ich,  die  Zeit  aus \nR\u00fccksicht  auf  die  Kolleginnen  und  Kollegen  einzuhal-\nten, sodass wir hier m\u00f6glichst alle zu Wort kommen las-\nsen k\u00f6nnen.\n",
		"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Pothmer.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Ministerin, Sie  haben darauf hingewiesen,  dass \nsich  der  Besch\u00e4ftigungsanteil  \u00c4lterer  am  Arbeitsmarkt \ndeutlich erh\u00f6ht hat. Jetzt m\u00fcssen wir aber zur Kenntnis \n"
	],
	[
		"Brigitte Pothmer\n",
		"nehmen, dass Ihre Pl\u00e4ne in  Sachen Rente dieser positi-\nven Entwicklung eindeutig entgegenwirken. Ich will Ih-\nnen  nur  ein  Beispiel  nennen:  Der  Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \ndes  Verbands  der  Metallindustriellen  Niedersachsens \ngibt zu bedenken, dass Ihre Rentenpl\u00e4ne allein in seinem \nBereich,  in  Niedersachsen,  dazu  f\u00fchren  w\u00fcrden,  dass \nmindestens  6 000  Arbeitskr\u00e4fte  fehlen.  Er  selber  nennt \ndas \u2013 wie ich finde, zu Recht \u2013 eine \u201eKatastrophe\u201c, und \nzwar  auch  deswegen,  weil  in  der  Elektro-  und  Metall-\nindustrie  in  Niedersachsen  derzeitig  schon  18 000  Ar-\nbeitspl\u00e4tze unbesetzt sind. Er braucht diese Leute also in \njeder  Hinsicht  dringend.  Sehen  Sie  nicht  das  Problem, \ndass Sie mit der Rentenpolitik, die Sie angek\u00fcndigt ha-\nben, Ihrem eigenen Ziel, den Anteil \u00c4lterer am Arbeits-\nmarkt zu erh\u00f6hen, entgegenwirken?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Nein, das sehe ich nicht. Sollte es aber die Gefahr ge-\nben \u2013 das habe ich schon mehrfach \u00f6ffentlich gesagt \u2013, \ndass es im Einzelfall ausgenutzt wird, bin ich bereit, im \nLaufe  der  parlamentarischen Beratungen  wirksame  Ge-\ngenma\u00dfnahmen zu verankern. Das wird sehr bald m\u00f6g-\nlich sein: Der Bundesrat befasst sich jetzt mit dem Ren-\ntenpaket,  danach  kommt  es  hier  ins  Parlament;  dann \nk\u00f6nnen wir uns gerne intensiver dar\u00fcber austauschen.\n",
		"Generell  m\u00f6chte  ich  Ihnen  aber  klar  sagen,  dass  es \nsehr viel M\u00fche gekostet hat, ein Umdenken zu erwirken \nin  der  Richtung,  dass  \u00c4ltere  nicht  zum  alten  Eisen  ge-\nz\u00e4hlt werden. Wenn wir heute h\u00f6ren, dass 50 Prozent der \n\u00fcber 60-J\u00e4hrigen in Arbeit sind, dann erkennen wir, dass \nnoch deutlich Luft nach oben ist. Da w\u00fcrde ich mich na-\nt\u00fcrlich sehr freuen, wenn sich auch der Verband der Me-\ntallindustrie  Niedersachsens  weiter  f\u00fcr  altersgerechte \nArbeitspl\u00e4tze einsetzen w\u00fcrde, sodass die Quote gestei-\ngert werden kann.\n",
		"Insbesondere  ist  es  so,  dass  die  Erwerbsbeteiligung \nbei  den  62-  und  63-J\u00e4hrigen  schon  jetzt  deutlich  nach \nunten  geht.  Das  bedeutet:  Die  Verantwortung  jetzt  auf \nein  Gesetz  zu  schieben,  das  die  zu  erwartende  Ent-\nwicklung  ber\u00fccksichtigt,  dass  die  Erwerbsbeteiligung \nder 63- bis 65-J\u00e4hrigen langsam aufw\u00e4chst, es also zu ei-\nner  Steigerung  der  Erwerbsbeteiligung  von  \u00c4lteren \nkommt, das ist f\u00fcr mich ein Delegieren von Verantwor-\ntung. Das halte ich nicht f\u00fcr angemessen, und deswegen \nweise ich diesen Vorwurf zur\u00fcck. \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat die Kollegin Krellmann.\n",
		"Jutta Krellmann (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Frau Ministerin, Sie haben richtiger-\nweise festgestellt, dass man nicht in allen Bereichen von \nFachkr\u00e4ftemangel sprechen kann. Ich sage aber: Die Be-\nreiche  der  Altenpflege  und  der  Gastronomie  geh\u00f6ren \nausdr\u00fccklich dazu. Das sind in der Regel auch die Berei-\nche, in denen es die niedrigsten L\u00f6hne gibt. Das Thema \nMindestlohn ist eine Sache. Die Frage ist aber: Was wol-\nlen  Sie  tun,  um  die  Arbeitsbedingungen  einschlie\u00dflich \n",
		"der L\u00f6hne so zu stabilisieren, dass es interessant ist, in \ndiesen Bereichen zu arbeiten?\n",
		"",
		"Das Gleiche gilt im Grunde auch f\u00fcr die Pflegeberufe. \nDenn im Bereich der sozialen Dienstleistungen gibt es so \netwas  wie  eine  chronische  Unterfinanzierung.  Die  Ge-\nwerkschaft Verdi fordert einen einheitlichen Pflegemin-\ndestlohn  von  mindestens  12,50 Euro  f\u00fcr  die  dort  Be-\nsch\u00e4ftigten. Auf diese Weise soll es attraktiv werden, in \ndieser Branche zu arbeiten und nicht darauf zu verzich-\nten, weil man dort nicht gen\u00fcgend verdienen kann.\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Wie Sie wissen, sind wir auf dem Weg, einen gesetzli-\nchen  fl\u00e4chendeckenden  Mindestlohn  zu  verankern.  Das \nwird sicherlich insbesondere dazu beitragen, dass Berufe \nin der Gastronomie attraktiver werden.\n",
		"Auch im Bereich der Pflege hat es in der Vergangen-\nheit  schon  Bem\u00fchungen  gegeben.  Es  gibt  bereits  eine \nentsprechende  Mindestlinie  in  der  Verg\u00fctung.  Ich  gebe \naber  gerne  zu,  dass  der  Wettbewerb  die  Arbeitsbedin-\ngungen  in  der  Pflege  f\u00fcr  viele  verschlechtert  hat.  Ich \nsehe  einen  weiteren  Ansatzpunkt.  Wir  wollen  wenigs-\ntens erreichen, dass die Auszubildenden nicht selbst f\u00fcr \nihre  Ausbildung  zahlen  m\u00fcssen.  Diese  noch  immer  be-\nstehende H\u00fcrde zu beseitigen, ist neben der Einf\u00fchrung \ndes  Mindestlohns  eines  unserer  Ziele.  Dies  kann  ich \nnicht alleine anschieben. Das ist ein Punkt, der dringend \nreformiert werden muss. Wenn wir einen Pflegenotstand \nhaben,  muss  der  Zugang  zum  Pflegeberuf  m\u00f6glichst \nohne H\u00fcrden sein. Das ist ein Punkt, bei dem wir anset-\nzen wollen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollegin Wolff, Sie haben das Wort.\n",
		"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Ministerin,  vielen  Dank  f\u00fcr  die \nDarstellung der aktuellen Situation. Ich w\u00fcrde von Ihnen \ngerne wissen, um welche Engp\u00e4sse es sich handelt. Wir \nhaben eben geh\u00f6rt, dass der Bereich der Pflege dazuge-\nh\u00f6rt. Gibt es aus Ihrer Sicht weitere Engp\u00e4sse und viel-\nleicht sogar einen Arbeitskr\u00e4ftemangel in Deutschland? \nMeine zweite Frage lautet: Wenn dem so ist, wie geden-\nken  Sie,  das  Programm  zur  Fachkr\u00e4ftesicherung inhalt-\nlich auszugestalten?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Es gibt diese Engp\u00e4sse in den Bereichen, die ich eben \nschon  genannt  habe.  Das  Auff\u00e4llige  ist:  Es  gibt  sie  auf \nallen Qualifikationsniveaus. Es gibt aber vor allem eine \nTendenz: Wenn wir zum Beispiel bei den Pflegekr\u00e4ften \neinen Engpass haben, dann ist dies nicht nur in Mecklen-\nburg-Vorpommern  oder  in  Rheinland-Pfalz,  sondern \n\u00fcberall der Fall. Wenn es beim Beruf des Mechatronikers \nund im gesamten Bereich des Maschinenbaus einen Eng-\npass  gibt,  dann  gibt  es  diesen  bundesweit.  Wir  k\u00f6nnen \ndas nicht innerhalb Deutschlands ausgleichen.\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Andrea Nahles\n",
		"Wir machen zwei auff\u00e4llige Beobachtungen:\n",
		"Erstens.  Es  gibt  diese  Engp\u00e4sse  zunehmend.  Sie \nwachsen von Bericht zu Bericht an \u2013 wenn auch leicht. \nSie werden ein bisschen durch die Zuwanderung und die \nErh\u00f6hung  des  Erwerbspersonenpotenzials  abgemildert. \nDie Tendenz bleibt aber.\n",
		"Zweitens. Diese Tendenz ist fl\u00e4chendeckend und tritt \n",
		"nicht nur in einzelnen Bundesl\u00e4ndern auf.\n",
		"Wir k\u00f6nnen also nicht nur kurzfristige und punktuelle \nMa\u00dfnahmen ergreifen, sondern m\u00fcssen das Erwerbsper-\nsonenpotenzial langfristig steigern. Wir m\u00fcssen die, die \nnicht qualifiziert sind, nachqualifizieren. Wir m\u00fcssen bei \nder Zuwanderung weiter auf verbesserte Integration set-\nzen.  Das  ist  ein  ganzes  Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel.  Mit  einer \npunktuellen Ma\u00dfnahme k\u00f6nnen wir dieses Problem nicht \nkurzfristig l\u00f6sen.\n",
		"(Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]: Danke \nsch\u00f6n!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Oellers. \n",
		"Wilfried Oellers (CDU/CSU):\nVielen Dank. \u2013 Frau Ministerin, meine Frage zielt auf \ndie flexible Besch\u00e4ftigung ab. Wie wirkt sich nach Ihren \nErkenntnissen  die  starke  Nachfrage  nach  Fachkr\u00e4ften \nauf  die  Struktur  des  Arbeitsmarktes,  insbesondere  auf \ndie flexible Besch\u00e4ftigung aus?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Das ist ein interessanter Punkt. Der Fachkr\u00e4ftemangel \nwirkt  sich  tats\u00e4chlich \u2013 wenn auch zun\u00e4chst  nur leicht; \nich will das noch nicht zu einem gro\u00dfen Trend erkl\u00e4ren \u2013 \ninsoweit  positiv  aus,  als  die  atypische,  die  prek\u00e4re  Be-\nsch\u00e4ftigung zur\u00fcckgeht.\n",
		"Ich habe mir die Zahlen angeguckt. Die Zahl der aty-\npischen Arbeitsverh\u00e4ltnisse ist im Zeitraum von 2011 bis \n2012 gesunken. Ich  prognostiziere,  dass  sich der Trend \nin den Jahren 2013 und 2014 m\u00f6glicherweise fortsetzt.\n",
		"Die  Gr\u00fcnde  f\u00fcr  den  leichten  R\u00fcckgang  liegen  unter \nanderem  in  der  gesunkenen  geringf\u00fcgigen  Besch\u00e4fti-\ngung, aber auch in der r\u00fcckl\u00e4ufigen Befristung von Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen.  Es  ist  interessant,  dass  den \nUnternehmen  offensichtlich  mittlerweile  klar  ist:  Wer \nlangfristig  Besch\u00e4ftigung  sichern  will,  der  muss  darauf \nsetzen, die Arbeitskr\u00e4fte an sich zu binden.\n",
		"Es  gibt  also eine  positive  Entwicklung,  allerdings  in \neinem geringen Umfang. Ich w\u00fcrde zwar noch nicht von \neinem starken Trend sprechen, aber wir haben eine posi-\ntive Entwicklung beobachten k\u00f6nnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Lenkert, Sie haben das Wort.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nFrau Ministerin, Fachkr\u00e4ftesicherung bedeutet f\u00fcr die \nLinke,  dass  Unternehmen  und  \u00f6ffentliche  Arbeitgeber \nausbilden und dass man vor allen Dingen nach der Aus-\n",
		"bildung die Chance hat, in seinem erlernten Beruf zu ar-\nbeiten.  So  kann  die  Sicherung  des  Fachkr\u00e4ftebedarfs \nlangfristig vorbereitet werden.\n",
		"",
		"Jetzt  haben  wir  in  Th\u00fcringen  und  in  vielen  anderen \nBundesl\u00e4ndern das Problem, dass die Lehrk\u00f6rper an den \nSchulen  \u00fcberaltert  sind.  Die  Schule  meines  Sohnes  hat \neinen jungen Lehrk\u00f6rper \u2013 mit einem Durchschnittsalter \nvon 55 Jahren.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Oh!)\n",
		"Das  zeigt,  dass  in  absehbarer  Zeit  ein  Problem  auf  uns \nzurollt.\n",
		"Nun ist die Situation so: Die Stellenpl\u00e4ne im \u00f6ffentli-\nchen Dienst sind ausgesch\u00f6pft, aber die Kassen sind leer. \nDas Problem ist, dass keine Chance besteht, schon jetzt \nLehrerinnen  und  Lehrer  einzustellen.  Meine  Frage  ist: \nArbeiten Sie an einer L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem, damit \nwir  in  f\u00fcnf  oder  zehn  Jahren  nicht  mit  einem  Schlag \nganze Lehrk\u00f6rper verlieren? Welche Unterst\u00fctzung kann \ndie Bundesregierung den entsprechenden Bundesl\u00e4ndern \ngew\u00e4hren, um eine solche Entwicklung zu verhindern?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Es ist immer wieder unangenehm, gerade wenn junge \nLeute hier auf der Trib\u00fcne zuh\u00f6ren, darauf hinzuweisen, \ndass  es  schlicht  nicht  die  Aufgabe  des  Bundes  ist,  f\u00fcr \nausreichend Lehrer in den L\u00e4ndern zu sorgen. Trotzdem \nnehme  ich  Ihren  Hinweis  mit,  weil  wir  beim  Thema \nFachkr\u00e4ftesicherung  interministeriell  zusammenarbei-\nten.\n",
		"In  Th\u00fcringen  gibt  es  einen  interessanten  Ansatz  in \nBezug  auf  Nachqualifizierung.  Es  geht  darum,  passge-\nnaue  L\u00f6sungen  zu  finden.  Das  wiederum  ist  die  Bau-\nstelle  der  Arbeitsministerin.  Gerade  in  Th\u00fcringen  sind \nwir da sehr aktiv.\n",
		"Ich  weise  darauf  hin,  dass wir  zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr \nBildung  und  Hochschulbildung  in  die  L\u00e4nderhaushalte \ngeben. Die L\u00e4nder haben sich aber in der Frage, wie sie \ndiese  Mittel  einsetzen,  jede  Einmischung  von  Bundes-\nseite ausdr\u00fccklich verbeten.\n",
		"(Kerstin Tack [SPD]: Schlimm genug!)\n",
		"Ich  verspreche,  dass  wir  dar\u00fcber  im  Einzelfall  noch \neinmal diskutieren werden. Aber tats\u00e4chlich m\u00fcssten Sie \nIhre Frage an eine andere Ebene adressieren.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege Gehring, Sie haben das Wort.\n",
		"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, gerade auch weil \nviele  junge  Menschen  auf  der  Besuchertrib\u00fcne  sitzen \nund die Befragung verfolgen.\n",
		"Ein  ehemaliger  SPD-Kulturstaatsminister  warnt  vor \neinem \u2013 Zitat \u2013 \u201eAkademisierungswahn\u201c. Mitglieder des \nBundestages mit CSU-Parteibuch fordern \u201eMeister statt \nMaster\u201c,  wenn  es  um  den  k\u00fcnftigen  Bildungsabschluss \n"
	],
	[
		"Kai Gehring\n",
		"geht.  Die  Konsequenz  w\u00e4re  ja,  dass  der  Zugang  zu \nHochschulen massiv verengt bzw. sogar verbaut wird.\n",
		"Ich  w\u00fcsste  gerne  von  Ihnen:  Finden  Sie  den  Ansatz \nrichtig,  berufliche  und  akademische  Bildung  gegenein-\nander auszuspielen? Oder finden Sie es in einer freiheit-\nlichen Gesellschaft wie der unseren nicht besser, die jun-\ngen  Leute  selber  entscheiden  zu  lassen,  ob  sie  eine \nAusbildung oder ein Studium aufnehmen? \n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Ich  freue  mich \u00fcber  jeden,  der in Deutschland  einen \nakademischen  Abschluss  macht.  Wir  haben  jahrelang \ndarum gek\u00e4mpft, dass die Quote steigt. Insoweit ist das \nerst  einmal  eine  gute  Nachricht.  Ich  glaube  auch  nicht, \ndass  das  der  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  Deutschlands  scha-\ndet. Allerdings will ich auch sagen, dass ich in der dua-\nlen Ausbildung, die noch vor zehn Jahren als altmodisch \nund  \u00fcberholt  dargestellt  wurde  \u2013  es  wurde  gesagt, \nDeutschland sei hinten dran und wir brauchten eine st\u00e4r-\nkere Akademisierung; das haben wir teilweise auch ge-\nschafft  \u2013,  eine  wesentliche  St\u00fctze  unserer  gesamten \nWirtschaft sehe. Ich bin der Auffassung, dass die duale \nAusbildung sogar ein Exportschlager ist. Am Montag in \nBr\u00fcssel  habe  ich  wieder  einmal  gemerkt,  dass  andere \nL\u00e4nder sich das zurzeit bei uns abschauen und sich ein \nsolches System w\u00fcnschen.\n",
		"Insoweit  w\u00fcrde  ich  die  beiden  Bereiche  ungern  ge-\ngeneinander ausspielen. Wir m\u00fcssen beides machen: Die \nLeute, die das Talent dazu haben und das gerne wollen, \nsollen eine akademische Ausbildung machen. Wir sollen \nauf  der  anderen  Seite  aber  auch  die  duale  Ausbildung \nwieder  st\u00e4rker  in  den  Blick  nehmen.  Aus  meiner  Sicht \nm\u00fcssen  wir  hierauf  in  den  n\u00e4chsten  Jahren  einen \nSchwerpunkt  legen.  Ich  glaube,  dass  die  duale  Ausbil-\ndung zurzeit ein Imageproblem hat. Ich w\u00fcrde gerne hel-\nfen, das Image der dualen Ausbildung zum Positiven hin \nzu ver\u00e4ndern.\n",
		"(Heinz Wiese [Ehingen] [CDU/CSU]: \nRichtig!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie Kollegin Mast stellt die n\u00e4chste Frage.\n",
		"Katja Mast (SPD):\nFrau  Ministerin,  Sie  haben  in  Ihrem  aktuellen  Fort-\nschrittsbericht  zwei  Zielgruppen  f\u00fcr  die  Zukunft  be-\nnannt:  Geringqualifizierte  und  M\u00fctter  mit  Migrations-\nhintergrund. Meine Frage ist: Warum haben Sie sich auf \ndiese Zielgruppen fokussiert, und welche Potenziale se-\nhen Sie darin?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"M\u00fctter mit Migrationshintergrund fallen in der Statis-\ntik  dadurch  auf,  dass  sie  eine  besonders  niedrige  Er-\nwerbsbeteiligung haben. Das wird teilweise wie ein Na-\nturgesetz hingenommen. Ich bin deswegen dankbar, dass \n",
		"das Bundesfamilienministerium vor zwei Jahren die Ini-\ntiative ergriffen und sich mit Modellprojekten um genau \ndiese Gruppe gek\u00fcmmert hat. Die Ergebnisse dieser Mo-\ndellprojekte,  die  im  Fortschrittsbericht  ausgewiesen \nwurden, sind sehr ermutigend. Ein Teil dieser Frauen hat \nauf diese Ansprache geradezu gewartet. Sie freuen sich. \nDie Abbrecherquote ist im Verh\u00e4ltnis zu anderen Projek-\nten sehr gering. Deswegen werden wir mit ESF-Mitteln, \ndie wir jetzt bekommen, f\u00fcr genau diese Zielgruppe bun-\ndesweit Angebote vorhalten. Das ist Ergebnis der positi-\nven Erfahrung mit diesen Modellprojekten.\n",
		"",
		"Zu den Geringqualifizierten kann ich ganz simpel sa-\ngen: Sie sind f\u00fcr den Rest ihres Lebens schlichtweg h\u00e4u-\nfiger von Arbeitslosigkeit bedroht. Wer es vers\u00e4umt, am \nAnfang seines Berufslebens eine Ausbildung zu machen, \nmuss damit rechnen, auf Dauer Kunde der Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit zu bleiben oder zumindest immer wieder \nderen Kunde zu werden. Das muss nicht so sein. Deswe-\ngen darf eigentlich kein junger Mensch ohne Ausbildung \nin das Erwerbsleben geschickt werden. Das muss bei uns \noberste  Priorit\u00e4t  haben.  Deswegen  haben  wir  auch  die \nInitiative  \u201eSp\u00e4tstarter\u201c  f\u00fcr  100 000  junge  Erwachsene \nohne Berufsabschluss aufgelegt. Wir haben auch andere \nMa\u00dfnahmen, um das zu verhindern. Fr\u00fcher anzufangen, \nschon  in  den  Schulen,  ist  auch  ein  Erfolgsrezept.  Mein \nEindruck ist, dass das angekommen ist, auch in den L\u00e4n-\ndern, die auf diesem Gebiet sehr aktiv sind und koope-\nrieren.  Sp\u00e4testens  in  der  achten  Klasse  werden  junge \nLeute motiviert, eine Ausbildung zu machen, auch wenn \nsie keine guten Noten haben. Am Ende zahlt es sich aus.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  habe  vor,  alle \nbis  jetzt  gemeldeten  Fragen  zum  Gegenstand  des  Be-\nrichts der Frau Ministerin zuzulassen. Das setzt aber vo-\nraus, dass wir uns an die selbstgegebenen Regeln halten \nund  die  Zeit  von  einer  Minute  f\u00fcr  jede  Frage  und  jede \nAntwort einhalten. Das hei\u00dft, ich verl\u00e4ngere die Regie-\nrungsbefragung  und  k\u00fcrze  die  danach  folgende  Frage-\nstunde. Ich bitte Sie aber, auch R\u00fccksicht auf die nach-\nfolgenden  fragenden  Kolleginnen  und  Kollegen  zu \nnehmen.\n",
		"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Eckenbach.\n",
		"Jutta Eckenbach (CDU/CSU):\nFrau  Ministerin,  vieles  wurde  heute  Morgen  schon \ngefragt. Wenn es um Fachkr\u00e4fte geht, geht es immer um \ndie wichtigen Fragen des demografischen Wandels, des \nZeitmanagements, das hei\u00dft um die Frage der Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf. Nun sagt dieser Bericht eine \nMenge  dazu,  was  es  bereits  gibt.  Trotzdem  w\u00fcrde  ich \ngerne  von  Ihnen  h\u00f6ren,  worauf  Sie  Ihre  Schwerpunkte \nhinsichtlich  des  Zeitmanagements,  also  der  Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf legen. Meiner Ansicht nach \ngeht es dabei nicht nur um die Erziehung von Kindern, \nsondern auch um die Pflege alter Menschen. Das ist ganz \nwichtig, um Fachkr\u00e4fte l\u00e4nger im Betrieb zu halten, aber \nauch, um M\u00fctter dazu zu bewegen, fr\u00fcher wieder in den \nBeruf einzusteigen.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Es gibt nicht immer die gl\u00fcckliche Si-\ntuation, dass die W\u00fcnsche der Betroffenen mit den Be-\nd\u00fcrfnissen  der  Wirtschaft  \u00fcbereinstimmen.  In  diesem \nFall ist das aber so. Die Arbeitszeitw\u00fcnsche der Frauen \nzeigen, dass sie l\u00e4nger arbeiten wollen. 45 Prozent arbei-\nten  Teilzeit;  das  ist  eine  sehr  hohe  Quote.  Sie  wollen \nnicht  unbedingt  38,5 Stunden  in  der  Woche  arbeiten, \naber  mehr  als  18,6 Stunden,  welches  der  Durchschnitt \nist.\n",
		"Umgekehrt handelt es sich bei diesen Frauen um ein \nPotenzial  von  gut  ausgebildeten  und  qualifizierten  Er-\nwerbspersonen, die freiwillig und aus guten Gr\u00fcnden f\u00fcr \neine bestimmte Zeit Teilzeit arbeiten \u2013 das finde ich ab-\nsolut  in  Ordnung  \u2013  und  dann  sagen:  Wir  wollen  jetzt \nlangsam  wieder  ein  St\u00fcck  weit  zur\u00fcck.  \u2013  Wir  m\u00fcssen \nM\u00f6glichkeiten  schaffen,  befristet  Teilzeit  zu  arbeiten, \nund  die  Chancen  verbessern,  nach  einigen  Jahren  auch \nwieder voll berufst\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist eine ge-\nsetzliche  Leitplanke  notwendig.  Die  Schaffung  dieser \nM\u00f6glichkeiten  haben wir im Koalitionsvertrag  verabre-\ndet. Das werden wir, sobald es geht, anpacken.\n",
		"Das ist einer der Punkte, wo es eine Deckungsgleich-\nheit gibt: Wettbewerbsf\u00e4higkeit steigern und Arbeitszeit-\nw\u00fcnsche der betroffenen Frauen realisieren. Das kommt \nhier sehr gut zusammen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Tack.\n",
		"Kerstin Tack (SPD):\nFrau Ministerin, Sie hatten als Potenzial f\u00fcr die k\u00fcnf-\ntige Sicherung von Fachkr\u00e4ften Frauen, junge Menschen \nund \u00e4ltere Menschen in den Fokus genommen. Wir mei-\nnen aber auch, dass wir noch ein immenses Potenzial an \nFachkr\u00e4ften unter den Menschen mit Behinderungen ha-\nben,  insbesondere  auch  den  schwerbehinderten  Akade-\nmikerinnen und Akademikern. Wir sehen, dass  es  nach \nwie vor eine gro\u00dfe Anzahl von Betrieben gibt, die zwar \neine Verpflichtung zur Einstellung h\u00e4tten, sich ihrer Ver-\npflichtung aber zunehmend durch das Freikaufen, durch \ndie  Abgabe  entziehen.  Ich  glaube,  wir  haben  hier  ein \nPotenzial, das wir nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen.\n",
		"Meine  Frage ist: Sehen Sie  seitens der Bundesregie-\nrung  M\u00f6glichkeiten,  f\u00fcr  eine  st\u00e4rkere  Beteiligung  von \nMenschen  mit  Behinderungen  am  Arbeitsmarkt  zu  sor-\ngen, indem auch die Firmen, die ihrer Verpflichtung im \nMoment nicht nachkommen, eingebunden werden?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Zun\u00e4chst, Frau Tack, weist der Bericht klar aus: Das \nQualifikationsniveau  der  Menschen  mit  Behinderungen \nist  \u00fcberdurchschnittlich  hoch  und  wird  unterdurch-\nschnittlich  genutzt.  Der  Befund  ist  eindeutig.  Ich  finde \ndas sehr bedauerlich. Wir werden in dieser Legislaturpe-\nriode  im  Zusammenhang  mit  dem  Teilhabegesetz  noch \nintensiv  \u00fcber  Inklusion  reden.  F\u00fcr  mich  geh\u00f6rt  dieser \nPunkt der st\u00e4rkeren Erwerbsbeteiligung von behinderten \n",
		"Menschen sowohl zum Thema Fachkr\u00e4ftepotenzial \u2013 das \nPotenzial  wird  hier  nicht  ausgesch\u00f6pft  \u2013  als  auch  zum \nThema  Inklusion  und  Teilhabe.  Deswegen  werden  wir \nuns dem widmen.\n",
		"",
		"Ich will heute keine Ank\u00fcndigungen machen, was im \nEinzelnen  erfolgen  wird,  aber  ich  kann  Ihnen  verspre-\nchen, dass wir das anpacken werden. Auch mir ist beim \nLesen des Berichtes aufgefallen, dass es hier offensicht-\nlich immer noch zu gro\u00dfe Hemmnisse gibt und zu gro\u00dfe \nZur\u00fcckhaltung  besteht.  Das  darf  in  einem  Land  wie \nDeutschland nicht so sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Markus Kurth.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Ministerin,  Sie  haben  davon  gesprochen,  dass \nSie bei der Rente mit 63, wenn sie als M\u00f6glichkeit zur \nFr\u00fchverrentung  ausgenutzt  w\u00fcrde,  nachsteuern  w\u00fcrden. \nDarum  geht  es  aber  gar  nicht.  Die  Rente  mit  63  ist  ja \nschon  an  sich  ein  Fr\u00fchverrentungsprogramm.  Die  Ar-\nbeitgeber in der Metallbranche haben gar nicht vor, die \nPersonen  mit  61  zu  entlassen  und  sie  bis  zum  63.  Le-\nbensjahr arbeitslos sein zu lassen, sondern sie f\u00fcrchten, \ndass  sehr  viele  die  Rente  mit  63  in  Anspruch  nehmen \nwerden.\n",
		"Auf meine Frage zu diesem Thema hat die Bundesre-\ngierung geantwortet, dass von den 200 000 Personen, die \nim Einf\u00fchrungsjahr von  der neuen Reglung  profitieren, \nrund 50 000 ohne die Neuregelung nicht mit 63 in Rente \ngehen  w\u00fcrden.  Das  hei\u00dft,  Sie  entziehen  dem  Arbeits-\nmarkt bis zu 50 000 Fachkr\u00e4fte. Glauben Sie nicht, dass \ndamit die Anstrengungen, die die Unternehmen jetzt un-\nternommen  haben,  um  Bedingungen  f\u00fcr  \u00e4ltere  Arbeit-\nnehmerinnen  und  Arbeitnehmer  zu  schaffen,  konterka-\nriert werden, weil diese Unternehmen nicht mehr davon \nausgehen k\u00f6nnen, dass sie dann auch davon profitieren, \ndass sie die Arbeitsbedingungen f\u00fcr \u00c4ltere verbessern?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Nein,  das  sehe  ich  nicht  so.  Wir  f\u00fchren  die  Debatte \n",
		"dann in den n\u00e4chsten Wochen weiter.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Paschke.\n",
		"Markus Paschke (SPD):\nFrau  Ministerin,  Sie  haben  vorhin  das  Hamburger \nModell  und  in  dem  Zusammenhang  die  Schnittstellen-\nproblematik,  die  da  gel\u00f6st  wird,  angesprochen.  Ich \nglaube, ein wesentlicher Bestandteil des Hamburger Mo-\ndells  ist  auch  der  Perspektivwechsel,  der  stattgefunden \nhat,  dass  n\u00e4mlich  die  Bed\u00fcrfnisse  der  Jugendlichen  im \nMittelpunkt stehen und mit einer hohen positiven Moti-\nvation nach L\u00f6sungen gesucht wird und weniger mit ei-\nner  negativen,  wie  wir  es  ansonsten  im  Bereich  des \nSGB II  kennen.  Halten  Sie  das  Hamburger  Modell  ins-\n"
	],
	[
		"Markus Paschke\n",
		"besondere  auch  hinsichtlich  dieser  positiven  Motiva-\ntionsvorlage f\u00fcr \u00fcbertragbar?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"In  meiner  T\u00e4tigkeit  als  Abgeordnete  habe  ich  nicht \nselten mitbekommen, dass junge Leute, die es nicht ge-\nschafft haben, eine Ausbildung zu beenden, f\u00fcnf, sechs \nBetreuer  hatten:  Drogenberater,  Jugendamt,  berufsbe-\ngleitende  Hilfen,  alles  M\u00f6gliche;  von  der  Jugendge-\nrichtshilfe will ich gar nicht erst anfangen. Das ist dann \naber  nebeneinander  gelaufen,  und  es  ist  oft  nicht  ver-\nzahnt worden. Und nicht nur das: Auf dem Weg von ei-\nner  Beh\u00f6rde  zur  anderen,  bei  der  man  Hilfe  bekommt, \nverschwand  der  eine  oder  andere  Jugendliche  auch \nschon  mal  vom  Radar,  weil  er  zum  Beispiel  den  Auf-\nwand gescheut hat.\n",
		"Was jetzt in Hamburg und auch an anderen Orten ge-\nmacht wird, ist: Es wird sichergestellt, dass die Beratung \naus  einer  Hand  und  an  einem  Ort  erfolgt.  Die  jungen \nLeute merken gar nicht, ob sie auf einmal in der Zust\u00e4n-\ndigkeit der Kommune gelandet sind, wenn sie beispiels-\nweise  von  der  Bundesagentur  zum  Jugendamt  hin\u00fcber-\ngehen; sie gehen nur von einem B\u00fcro ins andere. Das ist \neine  optimale  Situation.  Im  l\u00e4ndlichen  Raum  ist  das  in \nder  Form,  wie  es  rein  r\u00e4umlich  gel\u00f6st  wurde,  so  viel-\nleicht nicht umsetzbar. Trotzdem ist das f\u00fcr alle Regio-\nnen in Deutschland der richtige Ansatz. Positiv ist dieses \nVorgehen,  weil  man  mit  der  Betreuung  bereits  in  der \nSchule  beginnt  und  die  jungen  Leute  auf  dem  Weg  in \neine  Ausbildung  dann  nicht  mehr  verliert.  Der  gro\u00dfe \nVorteil ist,  dass  die jungen Leute eine positive Anspra-\nche  bekommen  und  dann  begleitet  werden,  bis  sie  ihre \nAusbildung abgeschlossen haben. Ich habe mir das sel-\nber vor Ort angeguckt. Ich empfehle diesen Ansatz und \nwerde ihn als Botschafterin in dieser Sache weiter voran-\ntreiben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie Kollegin Kolbe fragt nun.\n",
		"Daniela Kolbe (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Ministerin,  vielen  Dank,  dass  Sie \nsich  f\u00fcr  dieses  wichtige  Thema  so  viel  Zeit  nehmen.  \u2013 \nMeine  Wahrnehmung  ist,  dass  wir  es,  wenn  es  um  das \nThema  Fachkr\u00e4ftesicherung  geht,  zunehmend  auch  mit \neiner Konkurrenz unter den Regionen zu tun haben. Da-\nbei  gibt  es  insbesondere  eine  Konkurrenz  um  qualifi-\nzierte  Zuwanderer.  Viele  ostdeutsche  Unternehmer,  ge-\nrade aus dem Handwerk, beklagen mir gegen\u00fcber, dass \nsie  schon  jetzt  kaum  mehr  ausreichend  Fachkr\u00e4fte  fin-\nden. Aus meiner Sicht geht es deswegen auch um den Si-\ncherungspfad der Lohnpolitik und der Tarifpolitik, zum \nBeispiel um Demografietarifvertr\u00e4ge. Die Bundesregie-\nrung plant ja die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindest-\nlohnes.  Mich  w\u00fcrde  Ihre  Einsch\u00e4tzung  interessieren, \ninwiefern dieser positive Auswirkungen auf die Tarifbin-\ndung haben kann, auch und gerade in Ostdeutschland.\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"",
		"Soziales:\n",
		"Ich glaube, wir sind hier an einem Wendepunkt. Es ist \n\u00fcber  viele  Jahrzehnte  die  Philosophie  verfolgt  worden: \nEs ist richtig, dass die L\u00f6hne in Ostdeutschland niedriger \nsind;  denn  auch  die  Lebenshaltungskosten  sind  dort \nniedriger.  \u2013  Man  muss  sehen,  dass  dies  mittlerweile  zu \neiner  wirklichen  Abwanderung  gef\u00fchrt  hat,  innerhalb \nDeutschlands,  aber  auch  nach  \u00d6sterreich  und  in  die \nSchweiz. Was die Schweiz betrifft, wissen wir ja nicht, \nwie lange das noch geht.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Aber die Abwanderung nach \u00d6sterreich ist sehr klar zu \nerkennen.\n",
		"Vor  diesem  Hintergrund  kann  ich  nur  sagen:  Man \nmuss \u00fcberlegen, ob man hier nicht einen Strategiewech-\nsel  braucht.  Der  Mindestlohn  kann  dazu  einen  Beitrag \nleisten. Das kann man nat\u00fcrlich nicht von heute auf mor-\ngen machen. Man kann nicht einfach per Verordnung sa-\ngen: Jetzt gehen wir einen anderen Weg, n\u00e4mlich den der \nmoderaten  Anhebung  der  L\u00f6hne.  \u2013  Das  w\u00fcrde  dann \nm\u00f6glicherweise zu einer Steigerung der Lebenshaltungs-\nkosten in vielen Bereichen f\u00fchren. Das wird man Stufe \nf\u00fcr Stufe machen. Aber der Mindestlohn hilft mit Sicher-\nheit  dabei,  es  attraktiver  zu  machen,  seine  Perspektive \nauch in Ostdeutschland vor Ort zu suchen; da bin ich mir \nsicher.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Pothmer.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Ministerin,  der  Fortschrittsbericht  weist  ja  aus, \nwas  wir  schon  l\u00e4ngst  wussten,  n\u00e4mlich  dass  der  Anteil \nvon Frauen an der Zahl der Erwerbst\u00e4tigen deutlich an-\ngestiegen ist. Gleichzeitig m\u00fcssen wir aber zur Kenntnis \nnehmen, dass das Erwerbsvolumen, das Frauen f\u00fcr sich \nin Anspruch nehmen, bei weitem nicht genauso stark an-\ngestiegen  ist.  Das  f\u00fchrt  dazu,  dass  sich  immer  mehr \nFrauen das mehr oder weniger gleiche Erwerbsvolumen \nteilen. Die durchschnittliche Dauer der Erwerbst\u00e4tigkeit \nvon  Frauen  bel\u00e4uft  sich  auf  18,6  Stunden  pro  Woche. \nDeutschland  liegt  damit  nur  kurz  vor  Portugal.  Ich  be-\nhaupte:  Das  ist  kein  Zufall,  sondern  wir  haben  in \nDeutschland Anreizsysteme, die verhindern, dass Frauen \n\u00fcber dieses Stundendeputat deutlich hinauskommen. Ich \nspreche  damit  insbesondere  die  Kopplung  von  Ehegat-\ntensplitting und Minijobs an. \n",
		"Hinzu  kommt  noch  das  Betreuungsgeld,  das  auch \nnicht gerade daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass Frauen auf den Er-\nwerbsarbeitsmarkt dr\u00e4ngen. Die OECD hat das ja in der \nVergangenheit immer wieder kritisiert und hat Deutsch-\nland  aufgefordert,  genau  diese  Anreizsysteme  zu  korri-\ngieren. \n",
		"Ich  frage  Sie  als  zust\u00e4ndige  Ministerin:  Was  haben \nwir  da  von  Ihnen  zu  erwarten,  um  die  Erwerbsbeteili-\ngung von Frauen zu erleichtern?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Einer der Hauptgr\u00fcnde ist sicherlich immer noch eine \nmangelhafte  Betreuungssituation.  Hier  in  Berlin  kann \nman sich das kaum noch vorstellen. Kommen Sie einmal \nzu mir in die Eifel: Die Kita, die meine Tochter besucht, \nmacht  um  halb  zwei  zu.  Da  ist  es,  wenn  man  pendelt \n\u2013 was f\u00fcr meine Region ebenfalls typisch ist \u2013, fast nicht \nm\u00f6glich,  erwerbst\u00e4tig  zu  sein.  Selbst  ein  Halbtagsjob \nwird  da  schwierig.  Das  hei\u00dft,  aus  meiner  Sicht  ist  das \nimmer noch ein Kernproblem, bei dem wir noch nicht in \nder  notwendigen  Weise  vorangekommen  sind.  Deswe-\ngen  ist  es  wichtig,  dass  wir  zus\u00e4tzliche  Mittel  f\u00fcr  den \nAusbau von Ganztagsangeboten und Kitas in das 6-Mil-\nliarden-Paket, das an die L\u00e4nder geht, integriert haben.\n",
		"Der  zweite  Punkt  ist  aus  meiner  Sicht  ganz  klar  die \nTeilzeitfalle  als  solche.  Da  sind  auch  die  Unternehmer \nimmer  noch  nicht  an  dem  Punkt,  an  dem  ich  sie  gerne \nh\u00e4tte.  Da  muss  ein  Umdenken  stattfinden.  Sicherlich \nwerden  auch  zu  viele  Frauen  auf  Minijobs  verwiesen. \nDas  ist  aber  ein  Problem,  bei  dem  wir  uns  auch  in  der \nKoalition nicht einig geworden sind, was wir konkret da-\ngegen unternehmen. Bei den anderen Punkten allerdings \nhaben wir eine Grundlage. Da werde ich auch Entspre-\nchendes in die Wege leiten.\n",
		"(Brigitte  Pothmer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Darf ich noch einmal nachfragen, Frau \nPr\u00e4sidentin?)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKurz und knapp.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDann  frage  ich  noch  einmal  nach,  Frau  Ministerin. \nIch habe  ja  ausdr\u00fccklich  auf  das Anreizsystem Ehegat-\ntensplitting  in  Kombination  mit  Minijobs  abgehoben, \nalso  das,  was  die  OECD  massiv  kritisiert.  Teilen  Sie \ndiese  Kritik,  und  werden  Sie  dem,  was  dem  zugrunde \nliegt, entgegenwirken?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Ich  teile  die  Ansicht,  dass  es,  insbesondere  in \nDeutschland,  eine  ung\u00fcnstige  Konstellation  von  ver-\nschiedenen Faktoren gibt. Ich teile aber nicht unbedingt \ndie Priorisierung dieser beiden Punkte. Ich hab Ihnen ja \neben  klar  gesagt,  dass  ich  immer  noch  die  Betreuungs-\nfrage f\u00fcr den entscheidenden Punkt halte.\n",
		"Zu den anderen Punkten \u2013 Sie haben mich ja danach \ngefragt, was ich unternehmen werde \u2013, n\u00e4mlich bei der \nR\u00fcckkehr von Teilzeit in Vollzeit und auch beim Ausbau \nvon Betreuung, haben wir im Koalitionsvertrag konkrete \nVerabredungen,  die  die  Situation  f\u00fcr  Frauen  am  deut-\nschen Arbeitsmarkt verbessern. Bei dem Punkt Ehegat-\ntensplitting  in  Verbindung  mit  Minijobs  haben  wir  sol-\nche  Verabredungen  nicht.  Deswegen  wird  es  in  dieser \nLegislaturperiode  schwierig  sein,  diesen  Punkt  anzupa-\ncken.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Dr. Rosemann.\n",
		"",
		"Dr. Martin Rosemann (SPD):\nFrau Ministerin, Sie haben ja mehrfach die Bedeutung \nin \nder  Zuwanderung  f\u00fcr  die  Fachkr\u00e4ftesicherung \nDeutschland angesprochen. Ich w\u00fcrde daher zum einen \ngerne  wissen,  wie  Sie  im  R\u00fcckblick  die  Zunahme  der \nZuwanderung in den letzten Jahren im Hinblick auf die \nFachkr\u00e4ftesicherung  bewerten,  und  vor  allem,  aus  wel-\nchen  L\u00e4ndern  die  qualifizierten  Fachkr\u00e4fte  zu  uns  ge-\nkommen sind, und zum anderen, wie Sie im Blick nach \nvorne  die  Bedeutung  von  Zuwanderung  und  auch  das \nvorhandene  Potenzial  durch  bereits  in  Deutschland  le-\nbende  Migranten  im  Hinblick  darauf  einsch\u00e4tzen,  dass \nes laut einer Studie des IAB eine Fachkr\u00e4ftel\u00fccke vor al-\nlem im Bereich der Lehrberufe geben wird?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Deutschland konnte im Jahr 2012 den h\u00f6chsten Wan-\nderungs\u00fcberschuss  seit  1995  verzeichnen.  Das  ist  gut. \nDas entspannt die Lage beim Thema Fachkr\u00e4fte. Das ist \nerst einmal der Befund. Ich kann \u2013 auch schon zu Beginn \ndieses Jahres \u2013 erkennen: Dieser Trend h\u00e4lt weiter an.\n",
		"Ich will hinzuf\u00fcgen, welches die L\u00e4nder sind, aus de-\nnen vor allem die Zuwanderer in 2012 \u2013 die Daten liegen \nuns jetzt vor \u2013 kamen. Die H\u00e4lfte des Wanderungssaldos \nvon 369 000 entf\u00e4llt auf die acht in 2004 der EU beige-\ntretenen Staaten, insbesondere Polen und Ungarn, sowie \ndie in 2007 beigetretenen Staaten Bulgarien und Rum\u00e4-\nnien. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen: Es handelt sich in \nder  Mehrzahl  um  qualifizierte  Zuwanderung.  Daneben \nhat in den letzten Jahren die Zuwanderung aus den von \nder  Wirtschaftskrise  betroffenen  L\u00e4ndern  entsprechend \nzugenommen,  wie  zum  Beispiel  Griechenland,  Italien, \nPortugal und Spanien. \n",
		"Ich will hinzuf\u00fcgen, dass wir uns \u00fcber diese Zuwan-\nderung  insgesamt  nur  freuen  k\u00f6nnen.  Wir  brauchen  sie \nauch f\u00fcr die Zukunft. Wir m\u00fcssen schauen, dass die Inte-\ngration  gelingt  und  dass  allen  hier  in  Deutschland  be-\nwusst wird, wie stark wir darauf angewiesen sind. Nat\u00fcr-\nlich  muss  man  auch  schauen,  dass  kein  Missbrauch \npassiert  an  einigen  Stellen;  diese  Debatte  haben  wir  ja \nauch. Wir brauchen vor allem, damit Zuwanderung ins-\ngesamt weiter akzeptiert wird, gute L\u00f6sungen. Ich jeden-\nfalls  m\u00f6chte  Ihnen  sagen:  Wenn  wir  nicht  dieses  hohe \nNiveau an Zuwanderung halten, w\u00fcrde es angesichts un-\nserer  demografischen  Entwicklung  sehr  schwierig  wer-\nden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie n\u00e4chste Nachfrage stellt die Kollegin Krellmann.\n",
		"Jutta Krellmann (DIE LINKE):\nSehr geehrte Frau Ministerin, die Klage vieler Arbeit-\ngeber \u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel dr\u00fcckt sich nicht auto-\nmatisch, dem Prinzip \u201eAngebot und Nachfrage\u201c entspre-\nchend,  darin  aus,  dass  man  auch  bereit  w\u00e4re,  h\u00f6here \nL\u00f6hne zu zahlen. W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass sich \n"
	],
	[
		"Jutta Krellmann\n",
		"sachgrundlose  Befristung,  Leiharbeit  und  Werkvertr\u00e4ge \nin  diesem Zusammenhang als  Lohnbremsen herausstel-\nlen?\n",
		"Herr Kurth, ich kenne niemanden in der Metall- und \nElektroindustrie in Niedersachsen, der in der Produktion \nist und dort noch bis 63 arbeitet.\n",
		"(Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ich schon!)\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Also, ich bin wirklich daf\u00fcr, dass wir nicht alle The-\nmen,  die  wir  f\u00fcr  wichtig  erkl\u00e4ren  und  wo  wir  Hand-\nlungsbedarf  sehen,  jetzt  \u2013  Entschuldigung!  \u2013  vermud-\ndeln  mit  dem  Thema  Fachkr\u00e4ftesicherung.  Das  w\u00e4re \nmein Kommentar zu Ihrer Frage.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie Kollegin Lezius stellt die n\u00e4chste Frage.\n",
		"Antje Lezius (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Ministerin,  ich  komme  aus  einem \nkleinen  mittelst\u00e4ndischen  Unternehmen.  Sie  haben \nschon angesprochen, dass diese Unternehmen eben nicht \ngen\u00fcgend  Ressourcen  haben,  um sich  entsprechend  um \ndie  Gewinnung  von  Fachkr\u00e4ften  zu  k\u00fcmmern.  Meine \nFrage  w\u00e4re:  Welche  Hilfestellungen  gibt  die  Bundesre-\ngierung diesen  Unternehmen,  um  Fachkr\u00e4fte  zu  gewin-\nnen und auch zu sichern, und welche Ma\u00dfnahmen sind \nvon Ihrer Seite her geplant?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Ich  habe  mir  einmal  aufgeschrieben,  was  wir  alles \nmachen \u2013 das ist eine ganze Menge \u2013: Da gibt es die Ini-\ntiative Neue Qualit\u00e4t der Arbeit, das Kompetenzzentrum \nFachkr\u00e4ftesicherung,  die Qualifizierungsberatung  durch \nden Arbeitgeber-Service der BA \u2013 der in diesem Bereich \n\u00fcbrigens sehr viel mehr macht als noch vor einigen Jah-\nren  \u2013,  das  ESF-Modellprogramm  \u201eunternehmensWert: \nMensch\u201c und das Programm \u201eErfolgsfaktor Familie\u201c mit \ndem entsprechenden Netzwerkb\u00fcro. Was ich hier aufge-\nz\u00e4hlt habe, liegt keinesfalls nur in der Zust\u00e4ndigkeit des \nBMAS, sondern geht quer durch alle Ressorts.\n",
		"Der  DIHK  hat  in  Hamburg  ein  Welcome-Center  er-\n\u00f6ffnet,  demn\u00e4chst  wird  eines  in  Berlin  folgen.  Er  geht \naktiv vor und bietet auch Beratung an. Nicht nur vonsei-\nten der Politik, sondern auch von den Unternehmen sel-\nber geht ein Impuls aus. Vieles ist da in Bewegung ge-\nkommen.  Wir  haben  mittlerweile  eine  sehr  gute, \nvielf\u00e4ltige F\u00f6rderlandschaft.\n",
		"(Antje Lezius [CDU/CSU]: Mir ging es gerade \num den l\u00e4ndlichen Raum!)\n",
		"\u2013 Was ich gerade aufgez\u00e4hlt habe, sind fl\u00e4chendeckende \nAngebote. Ich komme selber aus dem l\u00e4ndlichen Raum.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie letzte Nachfrage zu diesem Bericht stellt der Kol-\n",
		"",
		"lege Gehring.\n",
		"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank.  \u2013  Frau  Ministerin,  als  ich  Sie  vorhin \nnach  dem  Verh\u00e4ltnis  von  beruflicher  und  akademischer \nBildung  gefragt  habe,  haben  Sie  im  Kern  geantwortet, \ndas Image des dualen Systems m\u00fcsse verbessert werden. \nDas  fand  ich  ein  bisschen  unterkomplex.  K\u00f6nnten  Sie \nvielleicht  noch  einmal  sagen,  welche  konkreten  Ma\u00df-\nnahmen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t der beruflichen \nBildung  Sie  vorsehen,  aber  auch  im  Bereich  des  Stu-\ndiums? Ist heute im Kabinett auch \u00fcber die Zukunft des \nHochschulpaktes  von  Bund  und  L\u00e4ndern  geredet  wor-\nden?  Laut  den  Zahlen  des  Statistischen  Bundesamtes \nsind an den Hochschulen 33 000 Studienanf\u00e4nger mehr \ngestartet  als  im  laufenden  Hochschulpakt  verabredet. \nDas hei\u00dft, bundesseitig ist dieser Pakt mit 430 Millionen \nEuro unterfinanziert. Das ist etwas, was zwischen Bund \nund  L\u00e4ndern  austariert  werden  muss.  Die  Zukunft,  die \nSchaffung von Studienpl\u00e4tzen, war das ein Thema, auch \nim Rahmen des Beschlusses der Eckwerte f\u00fcr den Haus-\nhalt?\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\n",
		"Um zun\u00e4chst zu Ihrer letzten Frage zu kommen: Nein, \ndas war heute nicht Thema; es wird aber sicherlich Ge-\ngenstand der Er\u00f6rterungen in den n\u00e4chsten Wochen sein.\n",
		"Dar\u00fcber  hinaus  weiten  wir  die  Veranstaltungen  und \nMa\u00dfnahmen zur Berufsorientierung in den Schulen, die \ninsbesondere das Ziel hat, noch einmal deutlich zu ma-\nchen, wo die Chancen und Potenziale einer dualen Aus-\nbildung liegen, sehr stark aus. Wir haben wesentlich fl\u00e4-\nchendeckender  als  noch  vor  wenigen  Jahren,  als  das \neinzelne Modellprojekte waren \u2013 zum Beispiel ESF-Pro-\ngramme  \u2013,  versucht,  diese  Berufsorientierungsma\u00dfnah-\nmen \u00fcber Mittel der BA, aber auch \u00fcber Mittel, die die \nBildungsministerin vorh\u00e4lt, auszuweiten.\n",
		"Das  ist  ein  Schl\u00fcssel,  um  in  der  Phase,  in  der  sich \njunge Leute noch nicht festgelegt haben und sich orien-\ntieren, deren  Interesse  zu  wecken. An  dieser  Stelle  set-\nzen wir an, um die Attraktivit\u00e4t der dualen Ausbildung \nzu st\u00e4rken und den Weg dahin aufzuzeigen.\n",
		"Ich  werde  Ihnen  aber  gerne  noch  einmal  schriftlich \nalle  m\u00f6glichen  Ma\u00dfnahmen,  die  wir  in  diesem  Bereich \nauf den Weg gebracht haben und noch zus\u00e4tzlich anpa-\ncken, zukommen lassen, die dann auch nicht der Ein-Mi-\nnuten-Grenze  zum  Opfer  fallen  m\u00fcssen,  damit  ich  mir \nnicht Unterkomplexheit \u2013 das ist ein sch\u00f6ner Begriff \u2013\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"vorhalten  lassen  muss,  wenn  wir  uns  das  n\u00e4chste  Mal \nwiedersehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSo geht die Befragung vers\u00f6hnlich und mit einer Ver-\n",
		"abredung zu Ende.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau\n",
		"Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor \u2013 auch \nnicht zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung.\n",
		"Ich  beende  die  Regierungsbefragung  und  danke  der \n",
		"Frau Ministerin.\n",
		"Andrea  Nahles,  Bundesministerin  f\u00fcr  Arbeit  und \n",
		"Soziales:\nDanke.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n",
		"Fragestunde\n",
		"Drucksache 18/728 \n",
		"Ein Hinweis sei mir gestattet: Die Fragen 15, 16, 17 \nund  18  der  Kolleginnen  und  Kollegen  Kathrin  Vogler, \nBirgit  W\u00f6llert  und  Harald  Weinberg  wurden  nachtr\u00e4g-\nlich  durch  die  Bundesregierung  dem  Gesch\u00e4ftsbereich \ndes Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu-\ngeordnet und werden nach Frage 34 aufgerufen.\n",
		"Wir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundes-\nministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Be-\nantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staats-\nsekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Ich rufe die Frage 1 der Kollegin Karin Binder auf:\n",
		"Bedeutet  die  gegenseitige  Anerkennung  von  geltenden \nVerbraucherschutzstandards, die derzeit Ma\u00dfstab f\u00fcr den Ab-\nbau von nichttarif\u00e4ren Handelshemmnissen bei den TTIP-Ver-\nhandlungen sind, dass die US-Unternehmen zum Beispiel ihre \nmit  Chlor  behandelten  H\u00fchnchen  zuk\u00fcnftig  ohne  Einschr\u00e4n-\nkung in Europa verkaufen d\u00fcrfen?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herzlichen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Frau  Kollegin \nBinder,  ich  beantworte  Ihre  Frage  wie  folgt:  Die  pau-\nschale  gegenseitige  Anerkennung  von  Verbraucher-\nschutzstandards  ist  keinesfalls  Ma\u00dfstab  f\u00fcr  den  Abbau \nvon  nichttarif\u00e4ren  Handelshemmnissen  bei  den  TTIP-\nVerhandlungen.  Vielmehr  kommt  eine  solche  Anerken-\nnung nur im Einzelfall und nur nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung \nder Gleichwertigkeit der Standards infrage. Hierf\u00fcr kann \ndie TTIP durch eine bessere Information \u00fcber den Inhalt \nder jeweiligen Regelungen beider Seiten die Vorausset-\nzung schaffen.\n",
		"Hinsichtlich der Oberfl\u00e4chenbehandlung von Fleisch \nmit desinfizierenden Mitteln hat das BML stets die Posi-\ntion  vertreten,  dass  die  Hygienestandards  bei  der  Flei-\nscherzeugung \njedem  Produktionsschritt  gewahrt \nwerden  m\u00fcssen.  Keinesfalls  d\u00fcrfen  chemische  Oberfl\u00e4-\nchenbehandlungen  dazu  dienen,  anderweitige  Hygiene-\nm\u00e4ngel  zu  kaschieren.  Im  \u00dcbrigen  gilt,  dass  Stoffe  nur \ndann zugelassen werden, wenn sie in vollem Umfang ge-\nsundheitlich und auch unter Umweltschutzgesichtspunk-\nten  unbedenklich  sind.  Daran  wird  sich  auch  durch  die \nTTIP nichts \u00e4ndern.\n",
		"in \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"",
		"Karin Binder (DIE LINKE):\nVielen  Dank.  \u2013  Frau  Staatssekret\u00e4rin,  wie  kann  die \nAnwendung  oder  die  Nichtanwendung  von  Chlor  zur \nNachbehandlung  und  Keimabt\u00f6tung  bei  Gefl\u00fcgel  aner-\nkannt oder harmonisiert werden? Es gibt hier ein Entwe-\nder-oder. Wo treffen Sie sich da tats\u00e4chlich mit den Ver-\nhandlungspartnern der USA?\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau  Kollegin  Binder,  wir  werden  uns  da  \u00fcberhaupt \nnicht  treffen.  Die  Anwendung  von  Chlor  zur  Oberfl\u00e4-\nchenbehandlung  von  Schlachtk\u00f6rpern  ist  bei  uns  nicht \nerlaubt, und von daher wird auch der Import von solchen \nProdukten nicht erlaubt sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.\n",
		"Karin Binder (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Ich muss jetzt trotzdem noch einmal \nnachfragen:  F\u00fchrt  das  Prinzip  der  gegenseitigen  Aner-\nkennung von Standards nicht zwangsl\u00e4ufig zu einer Ab-\nsenkung des Schutzniveaus und der Verbraucherschutz-\nstandards auf beiden Seiten des Atlantiks? Ich kann mir \nganz  schlecht  vorstellen,  dass  sich  die  bestm\u00f6glichen \nund  h\u00f6chsten  Standards  in  beiden  F\u00e4llen  tats\u00e4chlich \ndurchsetzen k\u00f6nnen.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau Kollegin, es geht bei diesen Verhandlungen nicht \num die Anerkennung einzelner Standards oder gar einer \npauschalen  Genehmigung  von  Standards  oder  Verfah-\nrenstechniken.  Vielmehr  ist  ja  Gegenstand  der  Gespr\u00e4-\nche, zu versuchen, Verfahren zu vereinbaren, wie beide \nSeiten  besser  \u00fcber  die  Regelungsvorhaben  der  anderen \nSeite informiert werden k\u00f6nnen und wie man dann m\u00f6g-\nlicherweise eine gemeinsame Ebene finden kann. Das ist \nletztendlich Sinn und Zweck.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu einer Nachfrage hat der Kollege Lenkert das Wort.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie sagten eben, dass die Stan-\ndards nicht abgesenkt werden. Ich fragte die Bundesre-\ngierung  im  Herbst  letzten  Jahres,  ob  es  irgendwelche \nSektoren und Bereiche, unter anderem eben auch im Le-\nbensmittelbereich, gibt, in denen keine Schiedsgerichts-\nverfahren  m\u00f6glich  sind,  also  Investor-Staat-Schiedsge-\nrichtsverfahren.\n",
		"Wenn Sie jetzt die europ\u00e4ischen Standards hochhalten \nund  gleichzeitig  in  allen  Sektoren  Schiedsgerichtsver-\n"
	],
	[
		"Ralph Lenkert\n",
		"fahren  zulassen,  dann  k\u00f6nnte  ja  ein  amerikanischer  In-\nvestor wegen Nichtzulassung seiner Behandlungsmetho-\nden,  zum  Beispiel  f\u00fcr  Gefl\u00fcgel,  auf  Schadenersatz \nklagen, so wie das Vattenfall bei uns macht. Ich fragen \nSie:  K\u00f6nnen  Sie  sicher  ausschlie\u00dfen,  dass  es  nicht  zu \nsolchen Klagen kommen wird und \u00fcber diesen Umweg \ndie europ\u00e4ischen Standards ausgehebelt werden?\n",
		"Ich wiederhole: Die Antwort der Bundesregierung auf \neine  entsprechende  Frage  von  mir  war,  dass  bei  den \nSchiedsgerichtsverfahren kein Sektor ausgenommen ist.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Herr Kollege Lenkert, dazu, zu welchen Klagen es in \nder Zukunft von wem auch immer kommen m\u00f6ge, kann \nich  mich  jetzt  selbstverst\u00e4ndlich  nicht  \u00e4u\u00dfern,  weil  ich \ngenauso wenig wie Sie in die Zukunft sehen kann. Was \nich sagen kann, ist, dass die Verhandlungen l\u00e4ngst noch \nnicht zu einem Abschluss gekommen sind und wir auch \n\u00fcber besonders sensible Produkte verhandeln. Diese be-\nsonders sensiblen Produkte umfassen unter anderem Le-\nbensmittel und Produkte aus dem Agrarbereich. Was ich \nIhnen  noch  versichern  kann,  ist,  dass  unsere  Standards \nnicht abgesenkt werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nWir kommen damit zur Frage 2 der Kollegin Binder:\n",
		"Welche Unterschiede zwischen der EU und den USA be-\nstehen nach Kenntnis der Bundesregierung bez\u00fcglich des Vor-\nsorgeprinzips  bei  Verbraucherschutz-  und  Umweltstandards, \nder  Kennzeichnung  und  der  Zulassung  von  Produkten,  Le-\nbensmitteln und Chemikalien?\n",
		"Sie haben das Wort, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Die  Unterschiede  zwischen  den  Regelungen  der  EU \nund der USA in den Bereichen Verbraucherschutz- und \nUmweltstandards  hinsichtlich  der  Kennzeichnung  und \nZulassung von Produkten, Lebensmitteln und Chemika-\nlien sind vielf\u00e4ltig und lassen sich deshalb nicht in einer \nkurzen  Antwort  zusammenfassen.  Dar\u00fcber  hinaus  sind \nbeim Vergleich der Regelungen auch noch das regulato-\nrische Umfeld, die Umsetzung und die praktischen Aus-\nwirkungen  zu  ber\u00fccksichtigen.  Dadurch  verbietet  sich \neine  pauschale  Gegen\u00fcberstellung.  Ein  sinnvoller  Ver-\ngleich  kann  daher  nur  im  Einzelfall  und  unter  Ber\u00fcck-\nsichtigung aller Umst\u00e4nde erfolgen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Karin Binder (DIE LINKE):\nEs  geht  mir  in  diesem  Fall  tats\u00e4chlich  um  die  Frage \ndes  Vorsorgeprinzips.  M\u00fcssen  wir  damit  rechnen,  dass \nk\u00fcnftig  das  Vorsorgeprinzip  au\u00dfer  Kraft  gesetzt  wird, \ndas  f\u00fcr  uns  im  gesamten  Verbraucherschutz  und  in  der \nProduktsicherheit eine wesentliche Rolle spielt?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau Kollegin Binder, aus Sicht der Bundesregierung \nm\u00fcssen  wir  selbstverst\u00e4ndlich  nicht  darauf  verzichten. \nWir k\u00f6nnen es auch geradezu nicht, weil ja das Vorsor-\ngeprinzip  die  gesetzlichen  Regeln  auf  nationaler,  aber \nauch auf EU-Ebene durchzieht und eben der starke Un-\nterbau  ist,  auf  dem  unsere  gesetzlichen  Regulierungen \nstehen. Diesen werden wir nicht aufgeben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie  haben  die  M\u00f6glichkeit  zu  einer  zweiten  Nach-\n",
		"frage.\n",
		"Karin Binder (DIE LINKE):\nDiese nutze ich gern. \u2013 Mir geht es zum Beispiel um \nneuartige  Lebensmittel.  Wird  es  k\u00fcnftig  erforderlich \nsein, dass die nationale oder auch die europ\u00e4ische Zulas-\nsungsbeh\u00f6rde wissenschaftlich nachweist, dass die Pro-\ndukte sch\u00e4dlich sind, um die Nichtzulassung zu begr\u00fcn-\nden,  oder  reicht  auch  k\u00fcnftig  ein  Verdacht  bzw. \ngesundheitliche Bedenken aus, um ein neues Produkt ab-\nzulehnen?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau Kollegin Binder, es ist schon heute so, dass die \nEFSA  als  europ\u00e4ische  Kontrollbeh\u00f6rde  umfangreiche \nwissenschaftliche  Untersuchungen  vor  der  Neuzulas-\nsung von neuartigen Lebensmitteln, unter anderem auch \nim  Bereich  der  gentechnisch  ver\u00e4nderten  Futter-  oder \nLebensmittel, durchf\u00fchren muss.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDann  kommen  wir  zur  Frage 3  der  Kollegin \n",
		"Dr. Kirsten Tackmann:\n",
		"Wenn die Bundesregierung die EU-Lebensmittelstandards \ninsbesondere hinsichtlich des Prinzips des vorbeugenden Ver-\nbraucherschutzes als im TTIP nicht verhandelbar ansieht, in-\nwieweit setzt sie sich dann im Rat daf\u00fcr ein, das Agrarkapitel \naus dem Verhandlungsmandat auszuschlie\u00dfen?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau  Kollegin  Tackmann,  die  Bundesregierung  setzt \nsich  f\u00fcr  ein  umfassendes  Abkommen  unter  Einschluss \ndes Agrarsektors ein. Dies ergibt sich schon aus WTO-\nrechtlichen Vorgaben und ist dar\u00fcber hinaus auch im In-\nteresse der deutschen Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, \nf\u00fcr die freier Handel neue Exportchancen sowie Zugang \nzu ben\u00f6tigten Rohstoffen er\u00f6ffnet. Die Wahrung der eu-\nrop\u00e4ischen  Lebensmittelstandards  steht  dazu  nicht  im \nWiderspruch. Auch die USA haben in gleicher Weise ein \nInteresse  an  freiem  Handel  bei  Wahrung  ihrer  eigenen \nLebensmittelstandards.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4rin, wir haben diese \nFrage auch mit dem EU-Kommissar er\u00f6rtert, und er sagte, \ndass, wenn es in Deutschland bez\u00fcglich der Sicherung des \nVorsorgeprinzips  und  anderer  Prinzipien  der  Lebensmit-\ntelsicherheit  Bedenken  gibt,  der  Agrarbereich  sehr  wohl \naus  dem  Verhandlungsmandat  herausgenommen  werden \nkann.  Es  gibt  \u2013  das  haben  Sie  vielleicht  heute  im  Aus-\nschuss  bemerkt  \u2013  auch  \u00fcberfraktionell  Bedenken  gegen \ndie  Art  und  Weise,  wie  die  Verhandlungen  jetzt  laufen, \nund ziemliche \u00dcbereinstimmung bez\u00fcglich der Gefahren, \ndie wir darin sehen. Deswegen ist meine Frage: W\u00e4ren Sie \nbereit,  eine  entsprechende  Beschlussfassung  des  Agrar-\nausschusses zur Kenntnis zu nehmen und sich gegebenen-\nfalls, wenn sich die Risiken bewahrheiten, daf\u00fcr einzuset-\nzen, das vom Mandat auszunehmen?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau  Kollegin  Tackmann,  selbstverst\u00e4ndlich  wird  die \nBundesregierung mit gro\u00dfem Interesse jedwede Beschluss-\nfassung  eines  Ausschusses  zur  Kenntnis  nehmen  und  in \nihre politische Meinungsbildung mit einbeziehen. Dennoch \nist es aus der Sicht meines Hauses aufgrund von WTO-Be-\nstimmungen  ausgeschlossen,  einen  gesamten  Bereich  wie \nzum Beispiel  den  Agrarsektor  aus diesem Verfahren bzw. \naus den Verhandlungen zum TTIP auszunehmen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.\n",
		"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Ein Problem ist, dass wir im Moment \nmit Vermutungen arbeiten. Sie vermuten, dass alles gut \nwird.  Wir  vermuten,  dass  das  nicht  der  Fall  sein  wird. \nDeswegen frage ich Sie, ob es die Bereitschaft der Bun-\ndesregierung gibt, daf\u00fcr zu sorgen, dass eine \u00f6ffentliche \nKonsultation  zum  Fortgang  der  Verhandlungen  insbe-\nsondere  im  Lebensmittelbereich  bzw.  im  Agrarbereich \neingeleitet wird.\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau  Kollegin  Tackmann,  die  Bundesregierung  hat \ndem Deutschen Bundestag l\u00e4ngst umfangreiche Unterla-\ngen zur Verf\u00fcgung gestellt, damit der Deutsche Bundes-\ntag \u00fcber den Stand der Verhandlungen auf dem Laufen-\nden gehalten wird.\n",
		"(Dr. Kirsten  Tackmann  [DIE  LINKE]:  Na  ja, \neine  Konsultation  ist  noch  ein  bisschen  was \nanderes als die Bereitstellung von Unterlagen! \nAber gut!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas m\u00fcssen Sie an anderer Stelle miteinander weiter \n",
		"debattieren.\n",
		"Wir kommen zur Frage 4 der Kollegin Tackmann:\n",
		"Welche  konkreten  Verhandlungsangebote  sind  im  EU-\nVerhandlungsmandat im Agrar- und Lebensmittelkapitel ent-\nhalten,  und  welche  positiven  oder  negativen  Auswirkungen \nerwartet die Bundesregierung f\u00fcr die EU-Agrar- und -Lebens-\nmittelwirtschaft aus den Verhandlungen?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau Kollegin, nach dem Verhandlungsmandat strebt \ndie  EU  danach,  s\u00e4mtliche  Z\u00f6lle  im  bilateralen  Handel \nschrittweise  zu  beseitigen,  wobei  f\u00fcr  die  sensibelsten \nProdukte  Ausnahmen  vorgesehen  werden  k\u00f6nnen.  Dies \ngilt f\u00fcr alle Produkte einschlie\u00dflich der Agrarg\u00fcter und \nLebensmittel.  Der  Text  des  Verhandlungsmandats  ist \n\u2013 ich  sagte  es  bereits  \u2013  den  Mitgliedern  des  Deutschen \nBundestags zur Verf\u00fcgung gestellt worden.\n",
		"Bez\u00fcglich  der  positiven  bzw.  negativen  Auswirkun-\ngen l\u00e4sst sich sagen, dass hierzu Berechnungen des Th\u00fc-\nnen-Institutes  aus  dem  Jahr  2012  vorliegen,  basierend \nauf  dem  allgemeinen  Gleichgewichtsmodell  GTAP,  mit \ndem eine vollst\u00e4ndige Liberalisierung  des Handels, das \nhei\u00dft  der  Abbau  aller  Z\u00f6lle,  zwischen  der  EU  und  den \nUSA modelliert wurde. Auf dieser Basis werden f\u00fcr die \nLand- und Ern\u00e4hrungswirtschaft in der EU-27 aufgrund \ngeringer  Produktionswert\u00e4nderungen  im  Modellfehler-\nbereich  f\u00fcr  prim\u00e4re  Agrarprodukte  und  f\u00fcr  verarbeitete \nNahrungsmittel \u2013 einmal minus 0,9 Prozent und einmal \nplus 0,3 Prozent \u2013 keine nennenswerten wirtschaftlichen \nAuswirkungen erwartet.\n",
		"Die  Produktionsmengen \n",
		"f\u00fcr  ausgew\u00e4hlte  Pro-\nduktgruppen prim\u00e4rer Agrarprodukte \u00e4ndern sich bei der \nSimulation des vTI f\u00fcr die EU-27 wie folgt: Weizen mi-\nnus 1,5 Prozent, andere Getreide minus 0,1 Prozent, \u00d6l-\nsaaten plus 0,6 Prozent, Zuckerr\u00fcben, Zucker, Obst und \nGem\u00fcse sowie pflanzliche Fette 0 Prozent, andere Feld-\nfr\u00fcchte  minus  0,6 Prozent,  Rindfleisch  minus  0,2 Pro-\nzent,  andere  tierische  Produkte  wie  Schweine  und  Ge-\nfl\u00fcgel  minus  0,2 Prozent,  Milch  plus  0,2 Prozent, \nMilchprodukte plus 0,4 Prozent und weitere verarbeitete \nNahrungsmittel minus 0,2 Prozent. \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIhre erste Nachfrage, bitte.\n",
		"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE):\nNun  unterscheidet  sich  das  Rechtsprinzip  der  USA \nvon dem der EU an zwei entscheidenden Stellen: auf der \neinen  Seite  beim  Vorsorgeprinzip  und  auf  der  anderen \nSeite bei der Haftungsregelung. Deswegen lautet meine \nFrage: Wie wollen Sie verhindern, dass es, wenn hier be-\nstimmte Standards gehalten werden, Schadensersatzkla-\ngen  von  den  Konzernen  gibt,  die  aus  einem  anderen \nRechtssystem kommen?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau Kollegin Tackmann, die Verhandlungen sind tat-\ns\u00e4chlich noch nicht an ihr Ende gekommen. Wir befin-\nden uns sozusagen mittendrin. Wir werden die Verhand-\nlungen  auch  hier  im  Deutschen  Bundestag  nicht  im \nDetail f\u00fchren k\u00f6nnen.\n",
		"Ihnen  als  Kolleginnen  und  Kollegen  des  Deutschen \nBundestages  ist  ja  der  Text  des  Verhandlungsmandates \nzur  Verf\u00fcgung  gestellt  worden.  Auf  dieser  Grundlage \nwerden wir weiter miteinander diskutieren k\u00f6nnen. Die \nBundesregierung  hat  ein  Interesse  daran,  dass  das  Ver-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth\n",
		"fahren  transparent  ist  und  dass  selbstverst\u00e4ndlich  auch \ndas  Parlament  immer  wieder  \u00fcber  den  Stand  der  Ver-\nhandlungen in Kenntnis gesetzt wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\n",
		"Dr. Kirsten Tackmann (DIE LINKE):\nNun  bedeutet  Verhandlungsmandat  ja,  dass  man  ein \nAngebot machen muss. Deswegen lautet meine konkrete \nNachfrage: Wie sieht zu gentechnisch ver\u00e4nderten Pflan-\nzen  und  m\u00f6glicherweise  gentechnisch  ver\u00e4nderten  Tie-\nren das Angebot der EU aus? An irgendeiner Stelle m\u00fcs-\nsen Sie ja auch Ihre Standards in den Verhandlungen zur \nDisposition stellen. Sie k\u00f6nnen nicht einfach sagen: Wir \nmachen all das so weiter, wie es die EU bisher gehand-\nhabt hat, w\u00e4hrend sich die Amerikaner \u00e4ndern m\u00fcssen. \u2013 \nBeide  Seiten  m\u00fcssen  doch  aufeinander  zugehen.  Also \nkonkret:  Welches  Verhandlungsangebot  w\u00fcrden  Sie  bei \nder Agrogentechnik machen?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau Kollegin Tackmann, weder die Bundesregierung \nnoch  die  EU-Kommission  werden  f\u00fcr  das  Inverkehr-\nbringen auf dem europ\u00e4ischen Markt von den Standards \nbez\u00fcglich  Anbau  und  Zulassung  von  gentechnisch  ver-\n\u00e4nderten  Organismen  abweichen.  Wir  werden  diese \nStandards halten. Aber es ist eine andere Frage, wie man \nmiteinander  sozusagen  zu  einem  verbesserten  Dialog \nund zu einer verbesserten Zusammenarbeit zum Beispiel \nim  Bereich  der  sanit\u00e4ren  und  phytosanit\u00e4ren  Vorsorge-\nma\u00dfnahmen  kommen  kann.  Neben  dem  Bereich  Z\u00f6lle \n\u2013 diesen  habe  ich  bereits  angesprochen  \u2013  gibt  es  viele \nBereiche, wo eine vertiefte Zusammenarbeit tats\u00e4chlich \nm\u00f6glich ist und wo nichttarif\u00e4re Handelshemmnisse ab-\ngebaut werden k\u00f6nnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Vogler \n",
		"das Wort.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4-\nrin,  Sie  haben  gerade  in  Ihrer  Antwort  an  die  Kollegin \nerw\u00e4hnt, dass es die M\u00f6glichkeit geben soll, sensibelste \nG\u00fcter zu definieren, welche dann von den Vereinbarun-\ngen ausgeschlossen w\u00fcrden. Was sind nach Auffassung \nder  Bundesregierung  Beispiele  f\u00fcr  solche  sensibelsten \nG\u00fcter,  und  nach  welchen  Kriterien  legen  die  Bundes-\nregierung bzw. die EU-Staaten gemeinsam fest, was sen-\nsible G\u00fcter in diesem Sinne sind?\n",
		"Dr. Maria  Flachsbarth,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim \n",
		"Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft:\n",
		"Frau Kollegin Vogler, ich kann Ihnen Beispiele nen-\nnen. Das betrifft Tee, Milchprodukte und Fleisch. \u00dcber \neine  allgemeine  Definition  sensibler  G\u00fcter  verf\u00fcge  ich \nim Moment leider nicht. Das kann ich Ihnen aber gerne \nnachreichen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch sehe, dass dieses Angebot angenommen wird.\n",
		"",
		"Die Fragen 5 und 6 der Kollegin H\u00f6hn sollen schrift-\n",
		"lich beantwortet werden.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Ende  dieses  Gesch\u00e4ftsbereichs. \n",
		"Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Wir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundes-\nministeriums  der  Verteidigung.  Zur  Beantwortung  steht \nder Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe \nzur Verf\u00fcgung.\n",
		"Wir kommen zu Frage 7 der Kollegin Katja Keul:\n",
		"Inwiefern  wurde  zum  Zeitpunkt  des  Munitionsdiebstahls \nin der Bundeswehrkaserne in Seedorf am 7. Februar 2014 zur \nSicherung  der  Liegenschaften  der  Kaserne  privates  Sicher-\nheitspersonal  eingesetzt,  oder  oblag  die  Sicherung  der  Anla-\ngen allein Bundeswehrpersonal?\n",
		"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie \nfolgt: Die Kaserne Seedorf wurde im Jahr 2005 von den \nniederl\u00e4ndischen  Streitkr\u00e4ften  \u00fcbernommen  und  Ende \n2006  durch  Truppen  der  Luftlandebrigade  31  bezogen. \nSeit dem 2. Januar 2007 wird die Kaserne durch Solda-\ntinnen und Soldaten der Luftlandebrigade 31 milit\u00e4risch \nbewacht.  Die  Bewachung  der  Fallschirmj\u00e4gerkaserne \nSeedorf unterlag auch am 7. Februar 2014 ausschlie\u00dflich \nmilit\u00e4rischem Personal.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. \u2013 Dieser Diebstahl \nist ja relativ spektakul\u00e4r. Es wurden nach Ihren Ausk\u00fcnf-\nten  insgesamt  32 981  Patronen  Handwaffenmunition \nverschiedener Kaliber gestohlen. Ein Munitionsdiebstahl \nin vergleichbarer Gr\u00f6\u00dfenordnung kam bisher in der Bun-\ndeswehr  nicht  vor.  Gibt  es  seit  der  Beantwortung  vom \n5. M\u00e4rz neue Erkenntnisse?\n",
		"Sie  wollten  au\u00dferdem  pr\u00fcfen,  ob  sich  die  Sicherheit \nder Munitionslager erh\u00f6hen l\u00e4sst. Gibt es irgendwelche \nErkenntnisse aus diesem Pr\u00fcfungsauftrag? \n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau Kollegin, die Ermittlungen dauern an. Ich kann \nIhnen in Aktualisierung der von Ihnen genannten Zahlen \nmitteilen, dass nach bisherigen Erkenntnissen insgesamt \n34 881 Patronen  Handwaffenmunition  verschiedener \nKaliber aus zehn Munitionsbeh\u00e4ltern innerhalb der Ka-\nserne gestohlen wurden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDa Sie nun beruhigenderweise mitgeteilt haben, dass \nes sich nicht um private Sicherheitskr\u00e4fte handelt, frage \nich mich dennoch: Wie konnte es sein, dass bei milit\u00e4ri-\nscher  Bewachung  morgens  um  7 Uhr  der  Verlust  einer \nMenge festgestellt wurde, die immerhin den Abtransport \nmindestens durch Lkws \u2013 es geht um Tonnen von Muni-\ntion \u2013 erforderlich gemacht h\u00e4tte? Gibt es daf\u00fcr irgend-\neine Erkl\u00e4rung?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau  Kollegin,  ich  kann  nur  wiederholen,  dass  dies \nGegenstand  laufender  Ermittlungen  ist.  Uns  ist  gestern \nder  folgende  Vorfall  gemeldet  worden:  Zwei  Soldaten \nhatten  am  7. Februar  zwischen  2 Uhr  und  6 Uhr  ihren \nbefohlenen Streifenweg verlassen und ihren Streifenauf-\ntrag nicht weisungsgem\u00e4\u00df wahrgenommen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDamit  kommen  wir  zur  Frage 8  der  Kollegin  Inge \n",
		"H\u00f6ger:\n",
		"Welche  Informationen  liegen  der  Bundesregierung  \u00fcber \nden \u201ebesonderen Auftrag\u201c und das \u201ebesondere Waffensystem\u201c \ndes  Flottendienstbootes  \u201eAlster\u201c  vor,  den  bzw.  das  das  Boot \nnach  Aussagen  des  stellvertretenden  Kommandeurs  Frederic \nStrauch  hat,  das  nach  Presseangaben  (Eckernf\u00f6rder  Zeitung\nvom  25. Februar  2014)  in  Richtung  s\u00fcdliches  bzw.  \u00f6stliches \nMittelmeer aufgebrochen ist?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Mit den \nAussagen  \u201ebesonderer  Auftrag\u201c  und  \u201ebesonderes  Waf-\nfensystem\u201c wollte der stellvertretende Kommandeur den \ngenerell gegen\u00fcber anderen Schiffen der Marine einzig-\nartigen Auftrag und somit die Charakteristik dieses Flot-\ntendienstbootes  hervorheben.  Es  handelt  sich  um  eine \nnationale Aufkl\u00e4rungsfahrt ins Mittelmeer, die der \u00fcbli-\nchen Routine entspricht, die in der vergangenen Legisla-\nturperiode  ausf\u00fchrlich  im  Verteidigungsausschuss  er\u00f6r-\ntert wurde.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Es ist aber so gewesen, dass der Flot-\ntendienstbootkommandeur beim Auslaufen des Schiffes \nwirklich  damit  geprahlt  hat,  dass  er  einen  besonderen \nAuftrag  habe  und  sich  auch  ein  besonderes  Waffensys-\ntem  an  Bord  befinde.  Von  daher  befriedigt  mich  Ihre \nFrage  nicht  vollst\u00e4ndig.  F\u00e4hrt  dieses  Schiff  ins  Mittel-\nmeer? F\u00e4hrt es weiter ins Schwarze Meer? Wir haben da \nim Moment eine ziemliche Konfliktsituation. Wenn vor \ndiesem  Hintergrund  ein  Spionageboot  ausl\u00e4uft,  m\u00fcssen \nSie schon ein bisschen mehr dazu sagen.\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau  Kollegin,  ich  habe  Ihnen  keine  Frage  gestellt, \nsondern  eine  Antwort  gegeben.  Von  daher  konnte  Sie \n",
		"meine Frage nat\u00fcrlich nicht befriedigen, weil ich Ihnen \ngar keine gestellt habe.\n",
		"",
		"Zur  Sache  will  ich  auf  Folgendes  hinweisen:  Diese \n\u00c4u\u00dferung  ist  anl\u00e4sslich  einer  Verabschiedung  von  Sol-\ndatinnen  und  Soldaten  f\u00fcr  einen  monatelangen  Einsatz \nerfolgt, und zwar nicht nur vor den Soldatinnen und Sol-\ndaten,  sondern  auch  vor  deren  Angeh\u00f6rigen.  Dass  da \nauch deutlich gemacht wird, dass dies ein sinnvoller und \nwichtiger Einsatz ist, halte ich f\u00fcr verst\u00e4ndlich.\n",
		"Ich kann Ihnen ansonsten sagen: Die Entwicklungen \nin  Nordafrika  und  im  Nahen  und  Mittleren  Osten  sind \naufgrund  ihrer  N\u00e4he  zu  Europa  und  ihren  m\u00f6glichen \nAuswirkungen  auch  auf  die  Bundesrepublik  Deutsch-\nland  weiter  von  hoher  Bedeutung.  Die  Flottendienst-\nboote  tragen  mit  ihren  Aufkl\u00e4rungsergebnissen  wie  in \nden  vergangenen  Jahren  zu  einem  unabh\u00e4ngigen  natio-\nnalen Gesamtlagebild bei. Es geht darum, dass die \u201eAls-\nter\u201c in entsprechende internationale Gew\u00e4sser ins Mittel-\nmeer f\u00e4hrt. Das ist ihr Auftrag.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\n",
		"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE):\nDieses Flottendienstboot sammelt ja in gro\u00dfem Aus-\nma\u00df Daten. Sie haben gesagt, es gehe darum, ein Lage-\nbild zu schaffen. Das hei\u00dft also, es werden Daten gesam-\nmelt. An wen werden diese Daten \u00fcbermittelt?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau Kollegin, ich habe bereits gesagt, dass es um ei-\nnen  nationalen  Auftrag  geht.  Es  ist  eine  nationale  Auf-\nkl\u00e4rungsfahrt  ins  Mittelmeer.  Das  hei\u00dft,  wir  sammeln \nDaten, die f\u00fcr uns aus unserer Sicht wichtig sind, in in-\nternationalen  Gew\u00e4ssern,  au\u00dferhalb  der  Hoheitsgew\u00e4s-\nser von Anrainerstaaten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDamit kommen wir zur Frage 9 der Kollegin H\u00f6ger:\n",
		"Welche Informationen hat die Bundesregierung bez\u00fcglich \neines  Luftangriffs  der  Internationalen  Sicherheitsunterst\u00fct-\nzungstruppe in Afghanistan, ISAF, bei dem nach Angaben der \nafghanischen  Regierung  am  6. M\u00e4rz  2014  in  der  Provinz \nLogar  f\u00fcnf afghanische Soldaten  im  Verlauf eines US-Droh-\nnenangriffs  get\u00f6tet  wurden  (vergleiche  zum  Beispiel  www. \ndradiowissen.de vom 6. M\u00e4rz 2014), und erw\u00e4gt die Bundes-\nregierung  infolge  dieses  Vorfalls  und  \u00e4hnlicher  Vorf\u00e4lle,  die \nForderung nach einem Ende des Einsatzes von Kampfdrohnen \nzu unterst\u00fctzen?\n",
		"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Verschie-\ndenen Pressemitteilungen zufolge sind am 6. M\u00e4rz 2014 \nbei einem ISAF-Luftangriff im Regionalkommando Ost \nf\u00fcnf afghanische Soldaten gefallen und zehn weitere ver-\nwundet worden. ISAF best\u00e4tigte den Vorfall und dr\u00fcckte \nihr  Bedauern  aus.  Nach  Kenntnis  der  Bundesregierung \ndauern die Untersuchungen zu diesem tragischen Vorfall \nnoch an. \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe\n",
		"Erste  Pressemitteilungen,  wonach  dieser  Beschuss \ndurch ein unbemanntes US-amerikanisches Luftfahrzeug \nerfolgte,  sind  nicht  zutreffend.  Nach  hier  vorliegenden \nbisherigen  Informationen  fand  in  den  fr\u00fchen  Morgen-\nstunden  des  6. M\u00e4rz  2014  eine  Spezialkr\u00e4fteoperation \nder  afghanischen  Armee  mit  Unterst\u00fctzung  durch  US-\namerikanische Kr\u00e4fte und Hubschrauber in der Provinz \nLogar statt. Dabei wurde eine Gruppe von bewaffneten \nPersonen  auf  einem  Bergr\u00fccken  aufgekl\u00e4rt.  Mehrere \nNachfragen der US-amerikanischen Hubschrauberbesat-\nzungen, ob sich eigene Kr\u00e4fte auf dieser Position befin-\nden,  wurden  auch  von  der  afghanischen  Seite  verneint. \nDaraufhin  er\u00f6ffnete  der  Pilot  eines  US-amerikanischen \nHubschraubers das Feuer gem\u00e4\u00df den Einsatzvorschriften \ngegen die zu diesem Zeitpunkt vermeintlich regierungs-\nfeindlichen Kr\u00e4fte.\n",
		"Die afghanische Armee gab kurz darauf an, dass ein \neigener Posten bzw. eigene Kr\u00e4fte durch den Hubschrau-\nber beschossen wurden. Einer sp\u00e4teren Meldung zufolge \nsind dabei f\u00fcnf afghanische Soldaten gefallen und zehn \nweitere  verwundet  worden.  Nach  gemeinsamem  Ver-\nst\u00e4ndnis der afghanischen Armeef\u00fchrung und von ISAF \nwurden  die  afghanischen  Soldaten  bedauerlicherweise \nversehentlich beschossen.\n",
		"Den Gefallenen und Verwundeten sowie ihren Ange-\n",
		"h\u00f6rigen gilt unser Mitgef\u00fchl.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nFrau H\u00f6ger, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE):\nSie  k\u00f6nnen  also  wirklich  ausschlie\u00dfen,  dass  es  sich \num einen Drohnenangriff gehandelt hat? Die Medienbe-\nrichte lauten ja anders.\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Ja.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZweite Nachfrage.\n",
		"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE):\nHaben Sie einen \u00dcberblick dar\u00fcber, wie viele Todes-\nopfer es unter Zivilisten, afghanischen Soldaten und af-\nghanischen  Polizisten  bei  Auseinandersetzungen  in  Af-\nghanistan in diesem Jahr gab?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau Kollegin, ich wei\u00df jetzt nicht, ob sich Ihre Frage \nauf sogenannte Drohnenangriffe bezieht. Ich beziehe sie \njetzt einmal darauf. Ich denke, Sie wissen, dass die Bun-\ndeswehr  nicht  \u00fcber  bewaffnete  Drohnen  verf\u00fcgt.  Inso-\nfern  hat  eine  unmittelbare  Beteiligung  der  Bundeswehr \nan deren Eins\u00e4tzen im Rahmen von ISAF nicht stattge-\nfunden.\n",
		"Wie bereits in der Unterrichtung des Parlaments \u00fcber \ndie  Auslandseins\u00e4tze  der  Bundeswehr  11/12  vom \n",
		"14. M\u00e4rz  2012  mitgeteilt,  liegen  den  deutschen  Stellen \nunver\u00e4ndert keine Informationen \u00fcber Anzahl oder Ziele \nvon Drohneneins\u00e4tzen anderer Nationen in Afghanistan \nvor.  Diese  werden  zentral  f\u00fcr  den  gesamten  ISAF-Ein-\nsatz durch das ISAF Joint Command gesteuert.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nWir  bleiben  beim  Thema.  Ich  rufe  die  Frage 10  des \n",
		"Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n",
		"Angesichts der Meldung \u00fcber zahlreiche durch einen US-\nDrohneneinsatz der ISAF-Streitkr\u00e4fte in Afghanistan get\u00f6tete \nund  verwundete  Menschen  (Spiegel  Online  vom  5. M\u00e4rz \n2014, 18.23 Uhr) frage ich, welche Erkenntnisse die Bundes-\nregierung  oder  ihr  nachgeordnete  Beh\u00f6rden  f\u00fcr  die  Zeit  seit \nAnfang 2013 \u00fcber Drohnen- und Kommandoeins\u00e4tze mit Ge-\nt\u00f6teten oder Verwundeten und \u00fcber eine deutsche Beteiligung \ndaran,  insbesondere  im  Norden  des  Landes,  wo  die  Bundes-\nwehr die Verantwortung tr\u00e4gt (bitte Anzahl der Eins\u00e4tze, Orte \nund  jeweilige  Opferzahl  angeben),  haben,  und  warum  wird \ndie  Operation  ISAF  mit  vielen afghanischen  Opfern  im  Jahr \ndes Abzuges der NATO aus Afghanistan fortgesetzt, obwohl \ndadurch  vor  Ende  dieses  NATO-Einsatzes  zus\u00e4tzlich  Gewalt \nund Hass in der Bev\u00f6lkerung gesch\u00fcrt werden und die Regie-\nrung  von  Hamid  Karzai  immer  wieder  dagegen  protestiert \nhat?\n",
		"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich antworte Ihnen zum glei-\nchen Sachverhalt wie folgt: Zu dem in der Fragestellung \naufgef\u00fchrten Luftschlag im Regionalkommando Ost mit \nf\u00fcnf gefallenen und zehn verwundeten afghanischen Sol-\ndaten sind erste Pressemeldungen, wonach der Beschuss \ndurch ein unbemanntes US-amerikanisches Luftfahrzeug \nerfolgte, nicht zutreffend.\n",
		"Im Rahmen einer Spezialkr\u00e4fteoperation der afghani-\nschen  Armee  mit  Unterst\u00fctzung  durch  US-amerikani-\nsche Kr\u00e4fte und Hubschrauber in der Provinz Logar kam \nes zu einem tragischen Zwischenfall, bei dem durch den \nEinsatz  eines  US-amerikanischen  Hubschraubers  f\u00fcnf \nafghanische  Soldaten  fielen  und  zehn  verwundet  wur-\nden.\n",
		"Nach  gemeinsamem  Verst\u00e4ndnis  der  afghanischen \nArmeef\u00fchrung  und  von  ISAF  wurden  die  afghanischen \nSoldaten  bedauerlicherweise  versehentlich  beschossen. \nNach Kenntnis der Bundesregierung dauern die Untersu-\nchungen zu diesem tragischen Vorfall noch an.\n",
		"Den Gefallenen und Verwundeten sowie ihren Ange-\n",
		"h\u00f6rigen gilt unser Mitgef\u00fchl.\n",
		"Auf die Frage nach Anzahl, Ort und Opferzahlen bei \nsogenannten  Drohnen-  und  Kommandoeins\u00e4tzen  insbe-\nsondere  im  Norden  Afghanistans  nehme  ich  wie  folgt \nStellung: Die Bundeswehr verf\u00fcgt nicht \u00fcber bewaffnete \nDrohnen. Insofern hat eine unmittelbare Beteiligung der \nBundeswehr  an  deren  Eins\u00e4tzen  im  Rahmen  von  ISAF \nnicht stattgefunden.\n",
		"Wie bereits in der Unterrichtung des Parlamentes \u00fcber \ndie  Auslandseins\u00e4tze  der  Bundeswehr  11/12  vom \n14. M\u00e4rz  2012  mitgeteilt,  liegen  den  deutschen  Stellen \nunver\u00e4ndert keine Informationen \u00fcber Anzahl oder Ziele \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe\n",
		"von Drohneneins\u00e4tzen anderer Nationen in Afghanistan \nvor.  Diese  werden  zentral  f\u00fcr  den  gesamten  ISAF-Ein-\nsatz durch das ISAF Joint Command gesteuert.\n",
		"Zum Einsatz der Spezialkr\u00e4fte der Bundeswehr wird \nauf die  regelm\u00e4\u00dfig  durchgef\u00fchrten  Unterrichtungen  der \nVorsitzenden  und  stellvertretenden  Vorsitzenden  sowie \nder Obleute des Verteidigungsausschusses und des Aus-\nw\u00e4rtigen  Ausschusses  des  Deutschen  Bundestages  ver-\nwiesen. Letztmals erfolgte diese am 14. Februar 2014.\n",
		"ISAF  basiert  auf  den  entsprechenden  Resolutionen \n",
		"des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen.\n",
		"Die  Menschen in  Afghanistan  und  die internationale \nGemeinschaft  in  Afghanistan  haben  bereits  viel  Positi-\nves  erreicht.  Wie  aber  auch  der  j\u00fcngste  Fortschrittsbe-\nricht  der  Bundesregierung  zu  Afghanistan  vom  Januar \n2014  aufzeigt,  stellen  die  landesweiten  Bedrohungs-\npotenziale  unver\u00e4ndert  eine  ernstzunehmende  Heraus-\nforderung f\u00fcr die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte dar.\n",
		"Es  darf  deshalb  nicht  verkannt  werden,  dass  die  ge-\nmeinschaftlichen Anstrengungen bis zum Abschluss der \n\u00dcbernahme  der  Sicherheitsverantwortung  durch  die  af-\nghanischen Sicherheitskr\u00e4fte fortgesetzt werden m\u00fcssen, \num das bisher Erreichte zu verstetigen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Str\u00f6bele\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Hans-Christian \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr  Staatssekret\u00e4r,  ich  bin  \u00fcber  Ihre  Antwort  doch \nsehr  entt\u00e4uscht.  Zuerst  haben  Sie  nur  das  vorgelesen, \nwas Sie der Kollegin schon vorgelesen haben. Dann ha-\nben Sie allgemeine Ausf\u00fchrungen gemacht und auf Un-\nterrichtungen  an  anderer  Stelle  hingewiesen.  Ich  habe \nSie  doch  klar  gefragt,  wie  viele  Drohnen-  bzw.  Kom-\nmandoeins\u00e4tze mit wie vielen Toten und Verletzten es im \nVerantwortungsbereich der Bundeswehr und nicht allge-\nmein in Afghanistan im Jahr 2013 und in den ersten Mo-\nnaten des Jahres 2014 gab. Das war eine klare Frage. Wo \nsteht \u2013 ob Sie es schon woanders mitgeteilt haben, kann \nich ja nicht wissen \u2013, dass Sie mir die Frage nicht beant-\nworten wollen und d\u00fcrfen?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Herr Kollege, ich will und darf Ihre Frage beantwor-\nten. Ich habe sie beantwortet. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, \nwenn Sie mit der Antwort nicht zufrieden sind. Ich bitte \nauch um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass, wenn zwei nahezu glei-\nche  Fragen  gestellt  werden,  die  Antworten  naheliegen-\nderweise ziemlich \u00e4hnlich sind.\n",
		"Ich  wiederhole  gerne  auch  ein  drittes  Mal,  dass  den \ndeutschen  Stellen  unver\u00e4ndert  keine  Informationen  da-\nr\u00fcber  vorliegen,  wonach  Sie  im  Zusammenhang  mit \nDrohneneins\u00e4tzen fragen. Und ich wiederhole noch ein-\nmal, dass die Bundeswehr nicht \u00fcber bewaffnete Droh-\nnen verf\u00fcgt und dementsprechend auch nicht an solchen \nEins\u00e4tzen beteiligt ist.\n",
		"Da Sie in Ihrer Frage auch angesprochen haben, dass \ndie afghanische Regierung immer wieder gegen das, was \ndort  geschieht,  protestiert,  f\u00fcge  ich  noch  einmal  sehr \ndeutlich hinzu und weise Sie darauf hin, dass die Sicher-\nheitsverantwortung  f\u00fcr  diese  Eins\u00e4tze  in  f\u00fcnf  Tranchen \nan  die  afghanischen  Streitkr\u00e4fte  \u00fcbergegangen  ist;  die \nletzte  Tranche  im  letzten  Sommer.  Das  hei\u00dft,  Eins\u00e4tze \nwie diese, \u00fcber die wir hier reden und nach denen Sie ge-\nfragt  haben,  erfolgen  inzwischen  unter  afghanischer \nF\u00fchrung und Verantwortung, nicht unter Protest der af-\nghanischen Regierung, sondern unter ihrer F\u00fchrung und \nVerantwortung. Lediglich im Osten und S\u00fcden des Lan-\ndes erfolgen sie aufgrund der besonderen Sicherheitslage \nmit US-Unterst\u00fctzung.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Zu dem zweiten Teil meiner Frage haben Sie nur ganz \nallgemeine  Ausf\u00fchrungen  gemacht.  Ich  frage  Sie  ganz \nkonkret,  wieso  bei einem  Abzugsmandat  nun weiterhin \ngezielte  T\u00f6tungen,  sei  es  durch  Kommandoeinheiten \noder durch Drohnen, stattfinden. Wie wird dies gerecht-\nfertigt?  Steht  dahinter  der  Gedanke,  noch  m\u00f6glichst \nviele Taliban oder andere Aufst\u00e4ndische zu t\u00f6ten, bevor \nman  abzieht?  Oder  warum  wird  das  weiter  so  gehand-\nhabt wie bisher, trotz der Ank\u00fcndigung, dass man abzie-\nhen m\u00f6chte?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Herr Kollege Str\u00f6bele, mein Amt verbietet mir, diese \nFrage zu kommentieren. Dies verkneife ich mir jetzt mit \nM\u00fche.\n",
		"Ich  sage  Ihnen  ausdr\u00fccklich:  Das  ISAF-Mandat  ist \nverl\u00e4ngert  worden  bis  zum  Ende  dieses  Jahres.  Es  ist \nvollumf\u00e4nglich g\u00fcltig bis zum Ende dieses Jahres. Es ist \ndas gemeinsame Ziel derer, die dort entsprechend man-\ndatiert ihre Arbeit tun, zumindest eine ausreichend kon-\ntrollierbare Sicherheitslage in Afghanistan herzustellen. \nDies  erfordert  in  ganz  besonderen  Situationen  und  in \nganz bestimmten Regionen auch diese Eins\u00e4tze, die un-\nter afghanischer Verantwortung stattgefunden haben und \ngegebenenfalls auch in Zukunft stattfinden.\n",
		"Die  Unterstellung,  dass  irgendwer,  der  dort  mit  ent-\nsprechendem Mandat t\u00e4tig ist, die verbleibende Zeit die-\nses Mandates nutzen will, um m\u00f6glichst viele Menschen \nzu t\u00f6ten, weise ich in aller Entschiedenheit zur\u00fcck.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu einer Nachfrage hat die Kollegin H\u00f6ger das Wort.\n",
		"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE):\nIm  Koalitionsvertrag  haben  Sie  niedergeschrieben, \ndass  Sie  extralegale,  v\u00f6lkerrechtswidrige  T\u00f6tungen  mit \n"
	],
	[
		"Inge H\u00f6ger\n",
		"bewaffneten  Drohnen  kategorisch  ablehnen.  Bedeutet \ndas auch, dass Sie den USA in Zukunft keine Informa-\ntionen mehr \u00fcber Drohnenziele liefern werden?\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau Kollegin H\u00f6ger, selbst der Kollege Str\u00f6bele hat \neinger\u00e4umt,  dass  es  hier  ein  v\u00f6lkerrechtliches  Mandat \ngibt. Er hat in diesem Zusammenhang von einem \u201eAb-\nzugsmandat\u201c  gesprochen.  Ich  habe  davon  gesprochen, \ndass das ISAF-Mandat fortgesetzt wird.\n",
		"Es geht hier nicht um extralegale T\u00f6tungen, sondern \num  einen  Einsatz,  der  unter  afghanischer  F\u00fchrung  und \nVerantwortung  aus  gegebenem  Anlass  zu  diesem  Zeit-\npunkt  in  dieser  Region  stattgefunden  hat.  Dies  ist  eine \nRegion  mit  einer  \u2013  zumindest  umgangssprachlich  ge-\nsprochen  \u2013  sehr  schwierigen  Sicherheitslage.  Es  sind \ndort entsprechende Kr\u00e4fte aufgekl\u00e4rt worden, bei denen \nman zum Zeitpunkt dieses Einsatzes davon ausging, dass \nes regierungsfeindliche Kr\u00e4fte sind. Das hei\u00dft nicht, dass \nes sich hier um eine extralegale T\u00f6tung handelt.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Das ist immer die \nBegr\u00fcndung!)\n",
		"Insofern  geht  Ihre  Frage  von  falschen  Voraussetzungen \naus.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu  einer  weiteren  Nachfrage  hat  die  Kollegin  Keul \n",
		"das Wort.\n",
		"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank. \u2013 Herr Staatssekret\u00e4r, ich war jetzt doch \netwas  \u00fcberrascht:  Bei  der  Beantwortung  der  Frage  des \nKollegen  Str\u00f6bele  haben  Sie  gesagt:  Die  Drohnen-\nangriffe  \u2013  darum  ging  es  ja  in  der  Frage  \u2013  finden  aus-\nschlie\u00dflich unter Kommando und in Verantwortung der \nAfghanen  statt.  Jetzt  habe  ich,  wenn  ich  bedenke,  wie \ndie  Abl\u00e4ufe  bei  Drohnenangriffen  sind,  doch  etwas \nSchwierigkeiten, mir vorzustellen, dass die Amerikaner \nden afghanischen Streitkr\u00e4ften ihre Drohnen \u00fcberlassen, \nzumal  der  Einsatz  von  Drohnen  zu  Angriffszwecken \nzentral  und,  wie  wir  wissen,  teilweise  aus  Washington \nvon h\u00f6chster Stelle abgesegnet wird. K\u00f6nnen Sie mir er-\nkl\u00e4ren, wie die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte die volle \nVerantwortung und das Kommando \u00fcber amerikanische \nDrohneneins\u00e4tze haben sollen?\n",
		"(Matthias  W.  Birkwald  [DIE  LINKE]:  Sehr \ngute  Frage!  \u2013  Weiterer  Zuruf  von  der  LIN-\nKEN: Sehr gut!)\n",
		"Dr. Ralf  Brauksiepe,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  bei  der \n",
		"Bundesministerin der Verteidigung:\n",
		"Frau Kollegin, ich wiederhole noch einmal, dass der \nProzess  der  \u00dcbernahme  der  Sicherheitsverantwortung \ndurch die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte seit Mitte 2010 \nin f\u00fcnf Phasen erfolgte und dass im Rahmen der letzten \n\u00dcbernahmephase, der f\u00fcnften Tranche, im Sommer 2013 \ninsbesondere  R\u00e4ume  in  den  traditionellen  Hochburgen \n",
		"der  regierungsfeindlichen  Kr\u00e4fte  im  Osten  und  S\u00fcden \ndes Landes ber\u00fccksichtigt wurden.\n",
		"",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas hat doch mit meiner Frage nichts zu tun! \u2013 \nKathrin Vogler [DIE LINKE]: Das hat sie gar \nnicht gefragt! \u2013  Weitere  Zurufe von  der  LIN-\nKEN: Frage!)\n",
		"Ich  bin  davon  ausgegangen,  dass  bekannt  ist,  dass  das \nZiel des ISAF-Mandates darin besteht, dass es zu einer \n\u00dcbertragung der entsprechenden Verantwortung auf die \nafghanischen Sicherheitskr\u00e4fte kommt. Das bezieht sich \nnicht  nur,  aber  auch  auf  Eins\u00e4tze  wie  diejenigen,  \u00fcber \ndie wir hier sprechen.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das war \nkeine  Antwort!  \u2013  Dr. Diether  Dehm  [DIE \nLINKE]:  Drohnen!  \u2013  Katja  Keul  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das hat mit der Frage \nnichts zu tun!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie  Fragen 11  und  12  der  Kollegin  Buchholz  sollen \n",
		"schriftlich beantwortet werden.\n",
		"Damit  sind  wir  am  Ende  des  Gesch\u00e4ftsbereich  des \nBundesministeriums  der  Verteidigung.  Danke,  Herr \nStaatssekret\u00e4r.\n",
		"Die Fragen 13 und 14 der Kollegin M\u00f6hring zum Ge-\nsch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Se-\nnioren, Frauen und Jugend werden schriftlich beantwor-\ntet.\n",
		"Wir  kommen  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundes-\nministeriums f\u00fcr Gesundheit. Zur Beantwortung der Fra-\ngen  steht  die  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4rin  Annette \nWidmann-Mauz zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage 19  der  Kollegin  Maria  Klein-\n",
		"Schmeink auf:\n",
		"Wie  sch\u00e4tzt  die  Bundesregierung  die  Entwicklung  der \nAusgaben-  und  Einnahmesituation  sowie  die  Zusatzbeitrags-\nsatzentwicklung  der  gesetzlichen  Krankenversicherung  je-\nweils  in  den  Jahren 2014 bis  2017  vor dem Hintergrund  der \ngeplanten K\u00fcrzung des Bundeszuschusses ein, und wann wird \nnach  Sch\u00e4tzung  der  Bundesregierung  die  Liquidit\u00e4tsreserve \naufgebraucht sein?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Frau Kollegin Klein-Schmeink, die gesetzliche Kran-\nkenversicherung  steht  auf  einem  soliden  finanziellen \nFundament. Zum Ende des Jahres 2013 verf\u00fcgte die ge-\nsetzliche  Krankenversicherung  \u00fcber  Finanzreserven  in \nH\u00f6he  von  insgesamt  rund  30 Milliarden  Euro,  davon \nrund  16,7 Milliarden  Euro  bei  den  Krankenkassen  und \nrund 13,6 Milliarden Euro beim Gesundheitsfonds.\n",
		"Auch im Jahr 2014 werden die Zuweisungen aus dem \nGesundheitsfonds an die Krankenkassen ausreichen, um \ndie voraussichtlichen Ausgaben zu decken. Eine aktuali-\nsierte Sch\u00e4tzung der Einnahmen und Ausgaben des Jah-\nres  2014  und eine  erstmalige  Sch\u00e4tzung der  Finanzent-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz\n",
		"wicklung  sowie  des  durchschnittlichen  Zusatzbeitrags \nauf der Basis der f\u00fcr das Jahr 2015 vorgesehenen GKV-\nFinanzierungsstruktur  wird  der  GKV-Sch\u00e4tzerkreis  im \nOktober 2014 vornehmen.\n",
		"Die im Haushaltsentwurf und im Haushaltsbegleitge-\nsetz vorgesehenen K\u00fcrzungen des Bundeszuschusses ha-\nben  in  den  Jahren  2014  und  2015  keine  Auswirkungen \nauf  die  Zusatzbeitr\u00e4ge  der  Krankenkassen,  da  entspre-\nchende  Entnahmen  aus  der  Liquidit\u00e4tsreserve  vorgese-\nhen sind. \n",
		"Ab  dem  Jahr  2017  wird  der  Bundeszuschuss  auf \n14,5 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Damit stehen dem Gesund-\nheitsfonds und den Kassen h\u00f6here Einnahmen zur Verf\u00fc-\ngung. Dies kann sich positiv auf die Zusatzbeitr\u00e4ge der \nKrankenversicherten  auswirken.  Es  gibt  dar\u00fcber  hinaus \nauch  keinen  Grund  zu  der  Annahme,  dass  die  Liquidi-\nt\u00e4tsreserve  des  Gesundheitsfonds  aufgebraucht  wird. \nVielmehr  bleibt  die  gesetzliche  Mindestreserve  von \n20 Prozent einer Monatsausgabe bestehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur Nachfrage.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Vor  dem  Hintergrund  Ihrer  Antwort  habe  ich  eine \nNachfrage:  Ab  wann  rechnet  die  Bundesregierung  mit \nZusatzbeitragss\u00e4tzen \u00fcber der bisherigen Mehrbelastung \nder  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer  von  0,9 Pro-\nzent?\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Frau Kollegin Klein-Schmeink, ich habe gerade aus-\ngef\u00fchrt,  dass  die  Sch\u00e4tzungen  zur  k\u00fcnftigen  Beitrags-\nsatzentwicklung im Oktober dieses Jahres vom Sch\u00e4tzer-\nkreis  vorgenommen  werden,  insbesondere  was  die \nEinnahme-  und  die  Ausgabenentwicklung  und  damit \nauch  den  Finanzbedarf,  der  \u00fcber  den  allgemeinen  Bei-\ntragssatz hinausgeht, anbelangt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nFrau Klein-Schmeink, bitte.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich  habe  eine  weitere  Nachfrage:  Es  gibt  sehr  viele \nExperten, die davon sprechen, dass es bis 2017 zu einem \nZusatzbeitragssatz  von  mindestens  0,9  bis  1,5 Prozent \nkommen wird. Wie sch\u00e4tzen Sie diese Zahlen ein?\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Wir gehen zun\u00e4chst einmal davon aus, dass durch die \nUmstellung  der  GKV-Finanzierungsstruktur  ab  dem \nn\u00e4chsten  Jahr  viele  Versicherte  von  dem  neuen  Zusatz-\nbeitrag  profitieren  k\u00f6nnen  und  geringere  Kosten  haben \nwerden. Wir gehen davon aus, dass 20 Millionen Versi-\n",
		"cherte  davon  profitieren  k\u00f6nnen.  Wir  gehen  au\u00dferdem \ndavon  aus,  dass  eine  gr\u00f6\u00dfere  Anzahl  von  Kassen  unter \ndem Zusatzbeitragssatz von 0,9 Prozent liegen wird.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie Kollegin Vogler hat eine Zusatzfrage.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4rin, ich muss einmal \nnachfragen:  Sie  haben  vor,  ein  Gesetz  auf  den  Weg  zu \nbringen, das die Finanzierung neu regelt. Dies soll zum \n1. Januar 2015 in Kraft treten, wenn ich das richtig in Er-\ninnerung habe. Sie erkl\u00e4ren uns hier nun aber, dass Sie \ndie Datenbasis, die notwendig ist, um die Auswirkungen \nwirklich beurteilen zu k\u00f6nnen, eigentlich erst im Okto-\nber  dieses  Jahres  bekommen.  Gleichzeitig  versprechen \nSie den Menschen hier, dass bis zu 20 Millionen Versi-\ncherte  demn\u00e4chst  niedrigere  Kassenbeitr\u00e4ge  bezahlen \nm\u00fcssen.  Wie  geht  das  zusammen?  Das  scheint  mir  h\u00f6-\nhere Mathematik zu sein. Das ist ein bisschen wie Sto-\nchern  im  Nebel.  Sie  scheinen  sich  das  herauszusuchen, \nwas  zu  Ihren  Pl\u00e4nen  am  besten  passt.  So  richtig  Hand \nund Fu\u00df hat das nicht.\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Frau Kollegin Vogler, ich m\u00f6chte Sie darauf hinwei-\nsen,  dass  wir  derzeit  die  vorl\u00e4ufigen  Finanzergebnisse \ndes  Jahres  2013  vorliegen  haben.  Die  entsprechenden \nZahlen habe ich bei der Beantwortung der ersten Frage \nvon  Kollegin  Klein-Schmeink  genannt.  Wenn  wir  uns \ndie  Finanzergebnisse  der  Krankenkassen  f\u00fcr  das  letzte \nJahr anschauen, dann k\u00f6nnen wir daraus schlie\u00dfen, dass \nentsprechende  R\u00fccklagen  bei  den  Krankenkassen  vor-\nhanden sind; dabei st\u00fctzen wir uns auch auf die Absch\u00e4t-\nzungen der Kassen selbst. Deshalb k\u00f6nnen wir auch da-\nvon  ausgehen,  dass  bei  einem  Volumen  von  \u00fcber \n16,7 Milliarden  Euro  \u2013  das  habe  ich  bereits  erw\u00e4hnt  \u2013 \neine  erhebliche  Anzahl  der  Krankenkassen  eine  derart \ngute  Finanzausstattung  hat,  dass  sie  nicht  nur  wie  im \nMoment in der Lage sind, zum Teil erhebliche Pr\u00e4mien-\naussch\u00fcttungen zu leisten, sondern im kommenden Jahr \nauch in der Lage sein werden, einen niedrigeren kassen-\nindividuellen  Zusatzbeitrag  als  den  derzeitigen  Arbeit-\nnehmersonderbeitrag in H\u00f6he von 0,9 Prozent zu verlan-\ngen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu  einer  weiteren  Nachfrage  hat  der  Kollege \n",
		"Weinberg das Wort.\n",
		"Harald Weinberg (DIE LINKE):\nVielen  Dank.  \u2013  Frau  Staatssekret\u00e4rin,  ich  m\u00f6chte  an \ndieser  Stelle  nachfragen:  Trifft  es  zu,  dass  im  Referen-\ntenentwurf, der zum GKV-Finanzierungsgesetz vorliegt, \ndurch  den  Wegfall  von  0,9 Prozent  bei  den  Einnahmen \nzumindest  rechnerisch  eine  Unterdeckung  von  11 Mil-\nliarden Euro angenommen wird?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Durch  die  Einf\u00fchrung  eines  Zusatzbeitrags  und  die \nAbsenkung des allgemeinen durchschnittlichen Beitrags \nauf 14,6 Beitragspunkte fehlt der gesetzlichen Kranken-\nversicherung  ein  Volumen  in  H\u00f6he  von  entsprechend \n0,9 Beitragssatzpunkten.  Das  muss  ausgeglichen  wer-\nden.  Das  ist  die  Umstellung  auf  das  neue  System.  Die \ngenauen Betr\u00e4ge kann ich Ihnen, solange die konkreten \nSch\u00e4tzungen nicht vorliegen, nicht best\u00e4tigen. Aber wir \ngehen von einer entsprechenden Gr\u00f6\u00dfenordnung aus.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch  rufe  die  Frage  20  der  Kollegin  Klein-Schmeink \n",
		"auf:\n",
		"Wird die Bundesregierung im Rahmen des Entwurfs eines \nGKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgeset-\nzes festlegen, dass die 6 Milliarden Euro, die beim Bundeszu-\nschuss  zur  Sanierung  des  Bundeshaushalts  gek\u00fcrzt  werden, \nden  Einnahmen  des  Gesundheitsfonds  aus  der  Liquidit\u00e4tsre-\nserve zugef\u00fchrt werden, wie dies bei der Abschaffung der Pra-\nxisgeb\u00fchr auch verbindlich geregelt wurde, oder wie will sie \nsonst  sicherstellen,  dass  der  gesetzlichen  Krankenversiche-\nrung,  wie  vom  Bundesminister  f\u00fcr  Gesundheit,  Hermann \nGr\u00f6he, zugesagt, auch in den Jahren 2014 und 2015 14 Mil-\nliarden Euro aus den Fondsreserven zur Verf\u00fcgung stehen?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Frau  Kollegin,  die  Entwicklung  und  die  konkrete \nH\u00f6he des Bundeszuschusses werden mit dem Haushalts-\nbegleitgesetz 2014 und nicht mit dem GKV-Finanzstruk-\ntur-  und  Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz  geregelt. \nIm  Entwurf  des  Haushaltsbegleitgesetzes  2014,  der \nheute vom Kabinett beschlossen worden ist, ist vorgese-\nhen, dass der Bund zur pauschalen Abgeltung der Auf-\nwendungen der Krankenkassen f\u00fcr versicherungsfremde \nLeistungen  10,5 Milliarden  Euro  f\u00fcr  das  Jahr  2014, \n11,5 Milliarden  Euro  f\u00fcr  das  Jahr  2015,  14 Milliarden \nEuro  f\u00fcr  das  Jahr  2016  und  ab  dem  Jahr  2017  j\u00e4hrlich \n14,5 Milliarden  Euro  in  monatlich  zum  ersten  Bankar-\nbeitstag zu \u00fcberweisenden Teilbetr\u00e4gen an den Gesund-\nheitsfonds leistet.\n",
		"Die vor\u00fcbergehende Absenkung des Bundeszuschus-\nses in den Jahren 2014 und 2015 ist aufgrund der weiter-\nhin positiven Finanzentwicklung der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung  und  der  bis  Ende  2013  aufgebauten \nLiquidit\u00e4tsreserve  m\u00f6glich.  Dadurch  wird  abermals  ein \nerheblicher Beitrag zur Konsolidierung des Bundeshaus-\nhaltes geleistet.\n",
		"Die Mindereinnahmen k\u00f6nnen in beiden Jahren durch \nentsprechende  Entnahmen  aus  der  Liquidit\u00e4tsreserve \nausgeglichen werden. Diese Entnahme aus der Liquidi-\nt\u00e4tsreserve  ist  auch  im  Haushaltsbegleitgesetz  geregelt. \nDie Zuweisungen an die Krankenkassen und die Versor-\ngung der Versicherten in der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung werden dadurch nicht ber\u00fchrt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"",
		"NEN):\n",
		"Frau  Staatssekret\u00e4rin,  stimmen  Sie  mit  mir  \u00fcberein, \ndass im Rahmen der K\u00fcrzungen insgesamt 6 Milliarden \nEuro  entnommen  werden  und  diese  eben  nicht  wieder \nvollst\u00e4ndig,  also  im  gesamten  Umfang,  bereitgestellt \nwerden  und  es  damit  eher  als  zuvor  dazu  kommt,  dass \ndie  R\u00fccklagen  aufgebraucht  sein  werden  und  wir  eine \nErh\u00f6hung der Zusatzbeitragss\u00e4tze zu verzeichnen haben \nwerden?\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Frau Kollegin Klein-Schmeink, ich stimme Ihrer Aus-\nsage so nicht zu. Sie haben heute Vormittag im Rahmen \nder Ausschusssitzung die Erh\u00f6hung der Zuf\u00fchrung von \nBundesmitteln  an  den  Gesundheitsfonds  ab  dem  Jahr \n2017, also den Ausgleich auf der zeitlichen Schiene, so-\ngar  als  einen  l\u00f6blichen  Akt  bezeichnet,  wenn  ich  mich \nrecht entsinne.\n",
		"(Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Einen kleinen l\u00f6blichen Akt!)\n",
		"Ich kann mich der Einsch\u00e4tzung in Ihrer Frage nicht \nanschlie\u00dfen. Im Gegenteil: Die Entnahmen gehen nicht \nzulasten der Versicherten, sondern sie werden den Kran-\nkenkassen  aus  der  Finanzreserve  wiederum  zur  Verf\u00fc-\ngung gestellt. Dieser Betrag wird ab dem Jahr 2015 wie-\nder schrittweise ausgeglichen.\n",
		"Dies  haben  wir  gesetzgeberisch  zum  ersten  Mal  im \nHaushaltsbegleitgesetz festgelegt. Das ist eine gute Pra-\nxis,  die  im  Hinblick  auf  den  Gesundheitsfonds  Schule \nmachen  sollte.  Das  hei\u00dft,  wenn  etwas  entnommen \nwurde, dann wird es auch wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt. Ich er-\ninnere  mich  an  Zeiten,  in  denen  der  Gesundheitsfonds \naufgrund einer Konjunkturkrise Zusch\u00fcsse aus Bundes-\nmitteln zur Abfederung entsprechender Risiken erhalten \nhat.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen: Handelt es sich \num  eine  vollst\u00e4ndige  Kompensation  oder  nur  um  eine \nteilweise erfolgende Kompensation? Das habe ich in der \nTat heute Morgen als einen ersten kleinen Schritt positiv \nvermerkt. Aber es handelt sich, wie gesagt, nur um einen \nkleinen  Schritt  und  eben  nicht  um  eine  vollst\u00e4ndige \nKompensation.\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Frau Kollegin Klein-Schmeink, die Bundesregierung \nund  insbesondere  auch  der  Bundesgesundheitsminister \nstreben sicherlich gerne eine l\u00e4ngere Amtszeit als diese \nLegislaturperiode an. Da wir aber nur f\u00fcr diese Legisla-\nturperiode Gesetze planen k\u00f6nnen, ist der jetzt vorgese-\nhene Einstieg in diesem Bereich sicherlich sehr hilfreich \nund, wie Sie selbst gesagt haben, sehr l\u00f6blich.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu  einer  weiteren  Nachfrage  hat  der  Kollege \n",
		"Weinberg das Wort.\n",
		"Harald Weinberg (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  Bundeszuschussmittel  sind \nSteuermittel.  Sie  sollten  eigentlich  dazu  dienen,  versi-\ncherungsfremde  Leistungen  zu  finanzieren,  zum  Bei-\nspiel die Mitversicherung von Familienangeh\u00f6rigen und \n\u00c4hnliches.  Jetzt  wird  der  Bundeszuschuss  um  den  Be-\ntrag, den Sie genannt haben, gesenkt. Der Ausgleich er-\nfolgt  aus  der  Liquidit\u00e4tsreserve.  Trifft  meine  Einsch\u00e4t-\nzung zu, dass etwas, was eigentlich aus Steuermitteln zu \nfinanzieren w\u00e4re, in Zukunft de facto aus Versicherungs-\nbeitr\u00e4gen finanziert wird?\n",
		"Annette  Widmann-Mauz,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\n",
		"Sehr  geehrter  Herr  Kollege  Weinberg,  zun\u00e4chst  ein-\nmal  will  ich  noch  einmal  deutlich  machen,  dass  es  ein \nBundeszuschuss  und  keine  Spitzabrechnung  f\u00fcr  versi-\ncherungsfremde Leistungen ist. Sie erinnern sich sicher-\nlich gerne mit mir an das Jahr 2008, als der Bundeszu-\nschuss  gerade  einmal  2,5 Milliarden Euro  betragen  hat. \nDeshalb  ist  die  Perspektive  \u2013  14,5 Milliarden Euro  ab \ndem Jahr 2017 \u2013 sehr positiv. Das zeugt von einer guten \nEntwicklung, die wir in Angriff genommen haben. Noch \neinmal weise ich darauf hin, dass die Zuf\u00fchrung aus der \nLiquidit\u00e4tsreserve eine Ma\u00dfnahme ist, die nicht zulasten \nder Versicherten geht; denn dies ist ein Mittelzufluss, der \nzur  Deckung  der  Ausgaben  ben\u00f6tigt  wird.  Damit  wird \nder  Zufluss  an  den  Bundeshaushalt  komplett  kompen-\nsiert.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDanke,  Frau  Staatssekret\u00e4rin.  Wir  sind  damit  am \n",
		"Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.\n",
		"Ich  rufe  den  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministe-\nriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf. Zur Be-\nantwortung  der  Fragen  steht  der  Parlamentarische \nStaatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Ich rufe die Frage 21 der Kollegin Dr. Valerie Wilms \n",
		"auf:\n",
		"Welche  Schl\u00fcsse  zieht  die  Bundesregierung  aus  dem  am \n28. Februar  2014  vorgelegten  Untersuchungsbericht  255/12 \nder Bundesstelle f\u00fcr Seeunfalluntersuchung zum sehr schwe-\nren  Seeunfall  des  Containerschiffes  \u201eMSC  Flaminia\u201c,  und \nwelche bestehenden bzw. zu schlie\u00dfenden L\u00fccken sieht sie in \nder europ\u00e4ischen Gesetzgebung?\n",
		"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.\n",
		"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kollegin, ich beantworte \nIhre  Frage  gerne  wie  folgt:  Die  Bundesregierung  wird \nden  181-seitigen  Untersuchungsbericht  sorgf\u00e4ltig  aus-\nwerten und sodann dem Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digi-\ntale Infrastruktur des Deutschen Bundestages berichten, \nwelche Folgerungen aus dem Bericht zu ziehen sind.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"",
		"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDas  ist  interessant,  Herr  Kollege  Staatssekret\u00e4r:  Sie \nwollen  das  also  irgendwann  einmal  auswerten.  Ich \nglaube,  eine  etwas  pr\u00e4zisere  Antwort  auf  meine  Frage \nw\u00e4re schon heute m\u00f6glich gewesen. Insofern die Nach-\nfrage: Inwieweit wird die Bundesregierung auf die Euro-\np\u00e4ische  Kommission  einwirken,  das  EU-Nothafenkon-\nzept  in  dem  Sinne  anzupassen,  dass  havarierte  Schiffe \ngrunds\u00e4tzlich  vom  n\u00e4chstgelegenen  Nothafen  aufge-\nnommen werden?\n",
		"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Frau Kollegin, ich weise darauf hin, dass uns der Be-\nricht  erst  am  28. Februar  2014  zugegangen  ist.  Daher \nkonnte  der  Bericht  nicht  in  allen  Einzelheiten  ausge-\nwertet und umgesetzt werden. Es geht dabei um kompli-\nzierteste  Vorg\u00e4nge  im  Rahmen  des  EU-Rechts,  aber \nnat\u00fcrlich auch der IMO und anderer mehr. Die Schluss-\nfolgerung, die Sie erwarten, kann eine m\u00f6gliche Konse-\nquenz des Berichts sein, muss es aber nicht.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.\n",
		"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich w\u00fcrde die M\u00f6g-\nlichkeit zur zweiten Nachfrage gerne nutzen: Welche eu-\nrop\u00e4ische oder nationale Institution w\u00e4re denn nach An-\nsicht  der  Bundesregierung  geeignet,  zuk\u00fcnftig  einen \nNothafen zuzuweisen? K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass \ndas eine Aufgabe f\u00fcr die EMSA ist?\n",
		"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur:\n",
		"Frau  Kollegin,  man  kann  sicherlich  an  die  EMSA \ndenken. Man kann sich auch vieles andere denken. Das, \nwas  wir  vorschlagen,  werden  Sie  unserem  Bericht  ent-\nnehmen k\u00f6nnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDamit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs.\n",
		"Ich  komme  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesminis-\nteriums  f\u00fcr  Umwelt,  Naturschutz,  Bau  und  Reaktor-\nsicherheit.  Die  Fragen  22  und  23  des  Kollegen  Peter \nMeiwald, die Fragen 24 und 25 des Kollegen Christian \nK\u00fchn und die Fragen 26 und 27 der Kollegin Annalena \nBaerbock werden schriftlich beantwortet.\n",
		"Ebenso  wird  die  Frage  28  des  Kollegen  Niema \nMovassat  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministe-\nriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwick-\nlung schriftlich beantwortet.\n",
		"Wir  kommen  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundes-\nministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwor-\ntung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte \nZypries zur Verf\u00fcgung.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau\n",
		"Die  Frage  29  des  Kollegen  Dr. Andr\u00e9  Hahn  wird \n",
		"schriftlich beantwortet.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  30  des  Kollegen  Manfred  Grund \n",
		"auf:\n",
		"Besitzt  die  Bundesregierung  Kenntnis  dar\u00fcber,  dass  das \nBundesamt  f\u00fcr  Wirtschaft  und  Ausfuhrkontrolle,  BAFA, \nk\u00fcnftig  Kunststoffrecyclingunternehmen  von  der  Befreiung \nzur Zahlung der EEG-Umlage auszuschlie\u00dfen plant (verglei-\nche  Schreiben  des  BAFA  vom  14. Januar  2014,  Az. 13705), \nund  wenn  ja,  wie  bewertet  sie  die  Folgen  f\u00fcr  die  deutschen \nRecyclingunternehmen  mit  ihren  mehr  als  100 000  Besch\u00e4f-\ntigten?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr Kollege Grund, mit der EEG-Novelle 2012, die \nerstmals  im  Antragsjahr  2012  f\u00fcr  die  Begrenzung  der \nEEG-Umlage  in  2013  galt,  wurde  die  Antragsbefugnis \nvon Unternehmen des produzierenden Gewerbes bei der \nbesonderen  Ausgleichsregelung  eingeschr\u00e4nkt.  Nach \ngeltender  Rechtslage  k\u00f6nnen  nur  Unternehmen  privile-\ngiert werden, die in entsprechender Anwendung den Ab-\nschnitten B und C angeh\u00f6ren. Das ist einmal \u201eBergbau, \nGewinnung  von  Steinen  und  Erden\u201c  und  zum  anderen \n\u201eVerarbeitendes  Gewerbe\u201c.  Recyclingunternehmen, \nnach denen Sie fragen, sind in Abschnitt E \u201eSammlung, \nBehandlung und Beseitigung von Abf\u00e4llen; R\u00fcckgewin-\nnung\u201c  eingestuft  und  somit  grunds\u00e4tzlich  nicht  an-\nspruchsberechtigt.\n",
		"Trotz  dieser  Neuregelung  hatte  das  BAFA  die  bean-\ntragte Begrenzung f\u00fcr das Jahr 2013 einigen Recycling-\nunternehmen erteilt, die ihre Ums\u00e4tze haupts\u00e4chlich aus \ndem Verkauf der hergestellten Recyclingprodukte erziel-\nten, die auf dem Markt wie aus Prim\u00e4rrohstoffen herge-\nstellte  Produkte  vertrieben  wurden.  Das  Bundesamt  f\u00fcr \nWirtschaft und Ausfuhrkontrolle hat somit diese Unter-\nnehmen  dem  verarbeitenden  Gewerbe  im  Verwaltungs-\nvollzug gleichgestellt. F\u00fcr das Jahr 2014 hat das BAFA \nseine Verwaltungspraxis ge\u00e4ndert. Grund daf\u00fcr ist, dass \nnicht  die  Ums\u00e4tze  des  Unternehmens  entscheidend  f\u00fcr \ndie Einstufung sind, sondern die ausge\u00fcbte T\u00e4tigkeit. In \nder  Folge  wurden  Antr\u00e4ge  von  Recyclingunternehmen \nabgelehnt,  die  aufgrund  dessen  nicht  Unternehmen  des \nverarbeitenden Gewerbes gleichgestellt werden k\u00f6nnen. \nDie Bescheide f\u00fcr 2013 bleiben davon unber\u00fchrt.\n",
		"Aufgrund  des  laufenden  Beihilfeverfahrens  der  EU-\nKommission  gegen  das  Erneuerbare-Energien-Gesetz \nund  die  besondere  Ausgleichsregelung  darf  das  BAFA \njedoch ohnehin zurzeit keine positiven Bescheide f\u00fcr das \nBegrenzungsjahr 2014 erlassen. Die insgesamt zu erwar-\ntenden  Mehrkosten  k\u00f6nnen  insbesondere  kleine  und \nmittlere  Recyclingunternehmen  finanziell  belasten.  Die \nBundesregierung wird diese Auswirkung im Rahmen der \nanstehenden EEG-Novelle pr\u00fcfen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nVielen Dank. \u2013 Das bedeutet ja, dass sich die Verwal-\ntungspraxis  grundlegend  ge\u00e4ndert  hat  und  dass  Unter-\nnehmen,  die  bisher  dem  produzierenden  Bereich  zuge-\nordnet  waren,  aus  diesem  Bereich  herausgenommen \nworden  sind,  und  zwar  Unternehmen  in  der  Branche \nKunststoffrecycling,  in  der  Kreislaufwirtschaft;  Stich-\nwort CO2-Reduktion. Ich finde es \u00e4u\u00dferst problematisch, \ndiese Branche, die auch in einem internationalen Wettbe-\nwerb steht, derart zu belasten. Sie sagen, dass Sie die da-\nraus resultierenden Belastungen im Auge behalten wer-\nden.  Ich  weise  darauf  hin,  dass  Zahlen  vorliegen,  die \nzeigen, dass erstens 100 000 Arbeitnehmer davon betrof-\nfen  sind  und  dass  zweitens  gerade  kleine  und  mittlere \nUnternehmen  mit  bis  zu  100  Besch\u00e4ftigten  in  einer \nWeise belastet werden k\u00f6nnten, die \u00fcber den Gewinn hi-\nnausgeht,  sodass  es  an  die  Substanz  der  Unternehmen \ngeht  und  damit  Betriebe  und  Arbeitspl\u00e4tze  massiv  ge-\nf\u00e4hrdet  werden.  Hat  die  Bundesregierung  diesen  Ge-\nsichtspunkt ausreichend im Blick?\n",
		"",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr Kollege, ich denke, nicht zuletzt Ihre Frage wird \ndazu  f\u00fchren,  dass  wir  das  ausreichend  im  Blick  haben. \nWir sind im Moment dabei, mit der EU-Kommission da-\nr\u00fcber zu verhandeln, dass die Kunststoffrecycler zuk\u00fcnf-\ntig  von  der  besonderen  Ausgleichsregelung  profitieren \nk\u00f6nnen. Wir sehen das. Wenn Sie noch Material haben, \ndas unsere gemeinsame Position st\u00fctzen kann, w\u00e4re ich \nIhnen dankbar, wenn Sie es dem Hause \u00fcberlassen w\u00fcr-\nden.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Vielen Dank! \nSehr gern!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie  verzichten  auf  die  zweite  Frage?  \u2013  Ja.  Aber  der \n",
		"Kollege Meiwald hat eine Nachfrage.\n",
		"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank f\u00fcr  diese M\u00f6glichkeit.  \u2013 Wir  als Gr\u00fcne \nsind  nicht  verd\u00e4chtig,  einer  Ausweitung  der  Befreiung \nvon der EEG-Umlage das Wort zu reden. In der Tat f\u00fchrt \ndie Situation, die jetzt durch diese Ver\u00e4nderung der Ver-\nwaltungsarbeit eingetreten ist, zu einer Wettbewerbsver-\nzerrung, die den Vorstellungen eines Ausbaus der Kreis-\nlaufwirtschaft  mit  all  ihren  \u00f6kologischen  Vorz\u00fcgen \neindeutig  entgegensteht.  Deswegen  konkret  die  Frage: \nWelche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, um die-\nser Fehlsteuerung entgegenzuwirken, sowohl im \u00f6kono-\nmischen als auch im \u00f6kologischen Bereich? Das Thema \nArbeitspl\u00e4tze  hat  der  Kollege  gerade  schon  angespro-\nchen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr Kollege, ich hatte gerade schon gesagt, dass das \nBundesministerium  f\u00fcr  Wirtschaft  und  Energie  in  Ver-\nhandlungen  mit  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  ist  mit \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries\n",
		"dem Ziel, dass die Kunststoffrecycler zuk\u00fcnftig von den \nbesonderen  Ausgleichsregelungen  profitieren  k\u00f6nnen. \nWir haben diese Unternehmen bei der \u00dcberarbeitung des \nErneuerbare-Energien-Gesetzes  im  Blick.  Wenn  Sie \nnoch weitere Gesichtspunkte haben, sind auch diese sehr \nwillkommen. \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDanke, Frau Staatssekret\u00e4rin. \u2013 Die Fragen 31 und 32 \ndes  Kollegen  Krischer  sollen  schriftlich  beantwortet \nwerden.\n",
		"Ich rufe die Frage 33 des Kollegen Ralph Lenkert auf:\nWie  hoch  belaufen  sich  die  bereits  angefallenen  Verfah-\nrenskosten im ICSID-Schiedsgerichtsverfahren Vattenfall ge-\ngen  Deutschland  f\u00fcr  die  Bundesregierung  (bitte  nach  Jahren \naufschl\u00fcsseln),  und  mit  welchen  zuk\u00fcnftigen  Verfahrenskos-\nten rechnet die Bundesregierung (bitte nach Jahren aufschl\u00fcs-\nseln)?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr  Kollege  Lenkert,  im  Zusammenhang  mit  dem \nanh\u00e4ngigen  ICSID-Schiedsverfahren  von  Vattenfall  ge-\ngen die Bundesrepublik Deutschland wurden bisher, bis \nzum 7. M\u00e4rz 2014, Mittel in H\u00f6he von 695 796,89 Euro \nf\u00fcr  Prozess-  und  Mandatskosten  verausgabt.  Im  ersten \nRegierungsentwurf  zum  Bundeshaushaltsplan  2014  ist \nein Titelansatz in H\u00f6he von 2,2 Millionen Euro vorgese-\nhen. F\u00fcr die Folgejahre sind in der geltenden Finanzpla-\nnung Mittel in H\u00f6he von 2 Millionen Euro f\u00fcr 2015 bzw. \n1,6 Millionen Euro f\u00fcr 2016 veranschlagt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, die Klage von Vattenfall bezog \nsich  ja  bisher  auf  3,7 Milliarden Euro;  das  war  in  der \nPresse zu lesen. Ich frage Sie: Hat sich da zwischenzeit-\nlich eine Erh\u00f6hung der Klagesumme ergeben? Wenn ja, \nw\u00fcrde sich dies auf die H\u00f6he der Verfahrenskosten aus-\nwirken?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr  Kollege  Lenkert,  diese  Frage  kann  ich  Ihnen \nnicht beantworten. Ich muss sie Ihnen schriftlich beant-\nworten. Das wei\u00df ich schlicht nicht.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDann  ist  das  so  verabredet.  \u2013  Haben  Sie  noch  eine \n",
		"zweite Nachfrage?\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  im  Hinblick  auf  eine  Auswei-\ntung der Bereiche, in denen Investitionsschiedsverfahren \nanwendbar  sind,  zum  Beispiel  \u00fcber  TTIP  und  CETA, \nfrage ich Sie: Wie sch\u00fctzt sich die Bundesregierung da-\nvor,  dass  durch  eine  Ausweitung  der  Klagem\u00f6glichkei-\n",
		"ten das Risiko steigt, verklagt zu werden? Ein normales \nUnternehmen muss Risikovorsorge betreiben; das hei\u00dft, \nes muss R\u00fcckstellungen bilden. Dies wirkt sich dann im \nAllgemeinen  auf  den  Aktienkurs  bzw.  auf  das  Zinsni-\nveau bei Krediten aus. Ist die Bundesregierung der Mei-\nnung, dass dadurch das Zinsniveau f\u00fcr den Bund und die \n\u00f6ffentliche Hand h\u00f6her wird, und was m\u00f6chte sie dage-\ngen unternehmen?\n",
		"",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr Kollege Lenkert, die Frage nach den konkreten \nAuswirkungen  der  Zahl  der  Schiedsverfahren  auf  das \nZinsniveau  kann ich  Ihnen,  ehrlich  gesagt,  nicht  beant-\nworten.  Ich  glaube, dass  wir  eher  ansetzen sollten.  Wir \nsollten sehen, dass wir so wenige Schiedsverfahren wie \nm\u00f6glich  bekommen.  Ich  bin  dankbar  daf\u00fcr,  dass  die \nEurop\u00e4ische Kommission die derzeitigen Verhandlungen \nzu  TTIP  gerade  wegen  der  Frage  der  Schiedsverfahren \nf\u00fcr drei Monate ausgesetzt hat und eine \u00f6ffentliche An-\nh\u00f6rung durchf\u00fchren wird, an der auch Sie sich hoffent-\nlich  beteiligen  werden.  Die  Anh\u00f6rung  f\u00e4ngt  ja  erst \nn\u00e4chste oder \u00fcbern\u00e4chste Woche an und dauert dann drei \nMonate.  Jeder  Mann  und jede  Frau  ist aufgerufen, sich \ndaran zu beteiligen. Selbstverst\u00e4ndlich gilt das auch f\u00fcr \njeden  Abgeordneten  und  jede  Abgeordnete  des  Deut-\nschen Bundestages.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu einer Nachfrage hat die Kollegin H\u00f6hn das Wort.\n",
		"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben eben zu Recht die Ri-\nsiken durch private Schiedsverfahren ins Spiel gebracht. \nInsbesondere geht es ja darum, dass die Gerichtsbarkeit, \ndie wir haben, ausgehebelt und durch \u2013 ich sage es ein-\nmal  so  \u2013  fast  willk\u00fcrlich  zusammengesetzte  private \nSchiedsgerichte  ersetzt  wird,  gegen  deren  Entscheidun-\ngen man noch nicht einmal Revision einlegen kann. Das \nw\u00e4re  ein  dramatischer,  massiver  Nachteil  auch  f\u00fcr  den \nStaat Deutschland.\n",
		"Sie haben eben gesagt: Wir k\u00f6nnen uns als Abgeord-\nnete  einbringen.  \u2013  Inwieweit  bringt  sich  die  Bundes-\nregierung  ein,  um  genau  diese  F\u00e4lle,  die  ja  vermehrt \nauftreten w\u00fcrden, wenn man das  in einem  Freihandels-\nabkommen,  zum  Beispiel  mit  Kanada  oder  den  USA, \nfestschreibt,  zu  verhindern?  Was  tut  die  Bundesregie-\nrung, um diese Bereiche aus Freihandelsabkommen aus-\nzuklammern?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Im Rahmen der Verhandlungen auf der europ\u00e4ischen \nEbene  setzt  sich  die  Bundesregierung  nat\u00fcrlich  daf\u00fcr \nein, dass so weit wie m\u00f6glich eine Begrenzung der Zahl \nder  Schiedsgerichtsverfahren  erfolgt.  Wir  wollen  also \nm\u00f6glichst wenige davon. Sie sehen in mir als ehemaliger \nJustizministerin auch eine Person, die sich sieben Jahre \nlang auf internationaler Ebene daf\u00fcr eingesetzt hat, dass \nunsere deutsche Gerichtsbarkeit stark und gut bleibt und \nauch von den L\u00e4ndern finanziell hinreichend unterst\u00fctzt \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries\n",
		"wird,  damit  sie  schnell  und  sachgerecht  entscheiden \nkann.\n",
		"In vielen F\u00e4llen ist das, was von manchen Unterneh-\nmen immer wieder behauptet wird, auch gar nicht rich-\ntig:  dass  solche  Verfahren  schneller  verlaufen  als \nGerichtsverfahren.  So  haben  wir  in  Deutschland  bei-\nspielsweise im Bereich des Patentrechts einen Stand er-\nreicht, angesichts dessen wir sagen k\u00f6nnen: Deutschland \nist  international  vorbildlich.  Viele  Firmen  aus  anderen \nL\u00e4ndern kommen nach Deutschland, um ihre Verfahren \nhier durchzuf\u00fchren. Von daher denke ich, gerade wir in \nDeutschland  stehen  gut  da.  Das  werden  wir  selbstver-\nst\u00e4ndlich auch auf der europ\u00e4ischen Ebene deutlich ma-\nchen. \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Dr\u00f6ge \n",
		"das Wort.\n",
		"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank  f\u00fcr  die  M\u00f6glichkeit,  noch  eine  Nach-\nfrage  zu  stellen.  \u2013  Sie  haben  gerade  gesagt,  Sie  wollen \nm\u00f6glichst  wenig  Schiedsgerichtsverfahren  haben.  Da \nw\u00e4re die konkrete Frage an Sie: Wie wollen Sie das denn \ntechnisch  machen,  dass  es  bei  uns  m\u00f6glichst  wenig \nSchiedsgerichtsverfahren gibt? Wenn man sich die Ana-\nlysen zu den Urteilen anschaut, die es vor Schiedsgerich-\nten schon gibt, dann f\u00e4llt auf, dass Unternehmen beson-\nders  die  Klausel  im  Investitionsschutzabkommen  zum \nFair  and  Equal  Treatment  nutzen,  um  gegen  L\u00e4nderbe-\nstimmungen  zu  klagen.  Da  w\u00e4re  die  Frage  an  Sie:  Hat \ndie  Bundesregierung  schon  eine  Position,  eine  Rechts-\nauffassung,  wie  so  etwas  in  bestehenden  Investitions-\nschutzabkommen  verbessert  oder  sogar  gestrichen  wer-\nden  kann,  damit  solche  Verfahren,  wie  wir  sie  hier \ngerade diskutieren, in Zukunft nicht mehr passieren?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau Kollegin Dr\u00f6ge, wir sind ja im Moment in dem \nStadium,  dass  wir  uns  \u00fcberhaupt  fragen,  inwieweit \nSchiedgerichtsbarkeitsvereinbarungen  in  das  Abkom-\nmen  aufgenommen  werden.  Deswegen  haben  wir  jetzt \nselbstverst\u00e4ndlich noch kein abgestuftes Programm. Wie \ngesagt, das Verfahren ist ausgesetzt. Es gibt eine dreimo-\nnatige  Konsultationsfrist.  Die  Bundesregierung  wird \nsich  daran beteiligen,  wie  hoffentlich auch viele  Kolle-\nginnen und Kollegen des Parlaments, die ihre Meinung \nsagen  werden.  Dann  wird  man  sehen,  wie  sich  das  auf \neurop\u00e4ischer  Ebene  insgesamt  entwickelt.  Da  ist  die \nBundesregierung  nat\u00fcrlich  auch  nur  einer  von  28 Mit-\nspielern.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch habe zwei weitere Meldungen f\u00fcr Nachfragen zur \n",
		"Frage 33. Zuerst hat der Kollege Klaus Ernst das Wort.\n",
		"Klaus Ernst (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  wenn  ich  Ihre  Aussage  richtig \nverstanden  habe,  dann  stellen  Sie  solche  Schieds-\n",
		"gerichtsverfahren  eigentlich  infrage  und  wollen  m\u00f6g-\nlichst wenig davon. Hei\u00dft das, dass die Bundesregierung \nkeiner  Vereinbarung  zustimmen  wird,  die  dazu  f\u00fchrt, \ndass es  eine  Ausweitung von  Verfahren  oder  Verfahren \nauf einem \u00e4hnlichen Stand wie heute geben wird?\n",
		"",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Nein, Herr Kollege, das hei\u00dft es nat\u00fcrlich nicht;\n",
		"(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Aha!)\n",
		"denn ein solcher Umkehrschluss ist nicht zul\u00e4ssig. Viel-\nmehr \u2013 ich wiederhole gerne, was ich eben schon einmal \ngesagt habe \u2013 sind wir im Moment dabei, zu verhandeln, \ninwieweit  Schiedsgerichtsverfahren  \u00fcberhaupt  in  dieses \nkonkrete Abkommen, dieses TTIP-Abkommen, von dem \nwir  gerade  reden,  aufgenommen  werden.  Da  gilt:  Wir \nwollen  deutlich  machen,  dass  Schiedsgerichtsverfahren \nnicht der Weisheit letzter Schluss sind, sondern dass man \ndiese Dinge auch sehr gut anders regeln kann. Wir haben \nals deutscher Staat ja auch ein Interesse daran, einen gu-\nten  deutschen  Rechtsstandort  zu  vertreten;  das  ist  doch \nv\u00f6llig klar. Nichts anderes habe ich gesagt. Das werden \nwir deutlich machen.\n",
		"Aber  selbstverst\u00e4ndlich  geht  es  bei  den  Verhandlun-\ngen zu TTIP um Verhandlungen der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission. Deutschland ist, wie Sie wissen, ein Land in der \nEurop\u00e4ischen  Union.  Selbstverst\u00e4ndlich  bedarf  die \nKommission  einer  abgestimmten  Verhandlungsstrategie \naller  Mitglieder  der  Europ\u00e4ischen  Union.  Deswegen \nkann man keine endg\u00fcltige Aussage treffen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie Kollegin Vogler hat das Wort.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4-\nrin, Sie werden mir doch sicherlich zustimmen, dass die \nBundesrepublik Deutschland ein gewichtiges Wort mit-\nzureden hat und dass wir hier im Deutschen Bundestag \nnat\u00fcrlich  ein  berechtigtes  Interesse  daran  haben,  zu  er-\nfahren und auch den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern mitzutei-\nlen,  welche  konkrete  Position  die  Bundesregierung  in \ndieser wichtigen Frage einnimmt. Denn schlie\u00dflich geht \nes  ja  um  nichts  Geringeres  als  um  eine  Einschr\u00e4nkung \nder  Rechtsstaatlichkeit  und  unter  Umst\u00e4nden  auch  um \neine  Einschr\u00e4nkung  der  Handlungsm\u00f6glichkeiten  der \nparlamentarischen Demokratie. Denn wenn das, was wir \nhier an Gesetzen beschlie\u00dfen, sozusagen immer vor der \nFolie diskutiert werden muss, dass uns da unter Umst\u00e4n-\nden umfangreiche Klageverfahren drohen, dann sind wir \nauch als Abgeordnete nicht mehr frei, unserer Gesetzge-\nbungst\u00e4tigkeit  nachzukommen.  Insofern  frage  ich  Sie \njetzt  noch  einmal:  Welche  Position  nimmt  die  Bundes-\nregierung  in  der  Auseinandersetzung  um  die  Frage  der \nSchiedsgerichte denn konkret ein?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau Kollegin, Ihre Nachfrage gibt mir die Gelegen-\nheit und vor allen Dingen auch den Anlass, einige grund-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries\n",
		"s\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zu den Verhandlungen zu TTIP \nzu machen. Wenn ich es richtig sehe, ist  das jetzt auch \neiner der ersten Momente, in dem das hier im Parlament \nin offener Runde behandelt wird.\n",
		"Wir sind derzeit in der vierten Verhandlungsrunde. Es \nist  aber  die  erste  Verhandlungsrunde,  die  sich  mit  kon-\nkreten  Themen  befasst.  Die  drei  Verhandlungsrunden \nzuvor  waren  ein  allgemeiner  Austausch  von  Positionen \n\u00fcber  m\u00f6gliche  Gebiete,  \u00fcber  die  man  dann  verhandeln \nwill.\n",
		"Im Moment findet, wie gesagt, die erste konkrete Ver-\nhandlungsrunde  statt; dabei  geht  es um  die Themenfel-\nder Marktzugang, regulatorische Fragen und Handelsre-\ngeln. Es gab am 10. Februar schon einen Austausch von \nAngeboten  zum  Abbau  von  Z\u00f6llen  auf  Industrie-  und \nAgrarg\u00fcter; das Thema Z\u00f6lle ist aber nicht Gegenstand \nder  jetzigen  Verhandlungsrunde,  sondern  wird  sp\u00e4ter \nwieder aufgerufen.\n",
		"Ich  habe  eben  schon  gesagt,  dass  Kommissar  De \nGucht  zu  der  Frage  der  Schiedsgerichtsbarkeit  ein \ndreimonatiges  Konsultationsverfahren  angesto\u00dfen  hat. \nDie Kommission wird dazu einen Vertragstext vorlegen, \nder durch Erl\u00e4uterungen oder Annotationen f\u00fcr die All-\ngemeinheit verst\u00e4ndlich gemacht werden soll. Die Bun-\ndesregierung begr\u00fc\u00dft diesen Schritt ausdr\u00fccklich und er-\nwartet eine breite Beteiligung an den Konsultationen.\n",
		"Wir  wollen  die  Transparenz  und  die  Einbindung  der \n\u00d6ffentlichkeit  insgesamt  verbessern.  Ich  w\u00fcrde  Ihnen \ngern kurz  sagen,  was wir  dazu schon getan  haben: Wir \nvertreten  auf  europ\u00e4ischer  Ebene  die  Auffassung,  dass \ndie Verhandlungen auf der Basis von vertraulichen Un-\nterlagen  nat\u00fcrlich  vertraulich  gef\u00fchrt  werden  m\u00fcssen; \naber wir wollen nichtsdestotrotz, dass die EU-Mitglied-\nstaaten in die Lage versetzt werden \u2013 das gilt vor allen \nDingen f\u00fcr die nationalen Parlamente, aber auch f\u00fcr die \nB\u00fcrger \u2013, Auskunft \u00fcber den jeweils aktuellen Stand der \nVerhandlungen  zu  erhalten.  Wir  wollen,  dass  den  Mit-\ngliedstaaten zu diesem Zweck der Zugang zu US-Doku-\nmenten  erm\u00f6glicht  wird.  Daf\u00fcr  setzt  sich  das  Bundes-\nwirtschaftsministerium ein.\n",
		"Mit  Blick  auf  die  Information  von  Bundestag  und \nBundesrat sind wir im europ\u00e4ischen Vergleich sicherlich \nf\u00fchrend, aber auch im Vergleich zum Europ\u00e4ischen Par-\nlament. Der Bundestag hat alle Dokumente erhalten, die \nes bis jetzt gibt: alle Drahtberichte, alle EU-Positionspa-\npiere,  alle  Berichte  der  Bundesregierung  zu  den  Ver-\nhandlungen. Wir haben zu TTIP bislang 220 parlamenta-\nrische  Fragen  beantwortet,  weitere  125  Fragen  sind \nzurzeit in Bearbeitung.\n",
		"Die  Beteiligung  des  Deutschen  Bundestages  richtet \nsich  nach  dem  EUZBBG.  Das  Bundeswirtschaftsminis-\nterium hat neben diesen umfassenden Informationen des \nParlaments  jetzt  auch  angefangen,  einen  Austausch  zu \nTTIP  zu  f\u00fchren,  unter  anderem  mit  allen  Ressorts,  mit \nden Bundesl\u00e4ndern, mit den Bundestagsaussch\u00fcssen \u2013 eben\nwurde  ja  deutlich,  dass  TTIP  schon  Gegenstand  von \nAusschussberatungen war \u2013, mit Verb\u00e4nden, mit NGOs, \nmit  Gewerkschaften.  Wir  richten  Veranstaltungen  dazu \naus und haben auch schon einige durchgef\u00fchrt. F\u00fcr den \n",
		"5.  Mai  ist  eine  gro\u00dfe  TTIP-Konferenz  im  Ministerium \ngeplant.  Die  EU-Kommission  hat  in  Aussicht  gestellt, \nnach  der  vierten  Verhandlungsrunde  weitere  EU-Posi-\ntionspapiere auf ihrer Website f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zu-\ng\u00e4nglich zu machen.\n",
		"",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Das ist keine \nAntwort auf meine Frage!)\n",
		"\u2013 Die Antwort auf Ihre Frage ergibt sich doch aus mei-\nnen Darlegungen, verehrte Frau Kollegin: Wenn wir im \nMoment  in  der  ersten  Verhandlungsrunde  sind,  wo  das \nSchiedsgerichtsverfahren  \u00fcberhaupt  noch  keine  Rolle \nspielt, dann kann ich Ihnen auch noch nicht sagen, wel-\nche f\u00fcnfte Auffangposition  die Bundesregierung in den \nVerhandlungen  vertreten  wird  \u2013  wie  sollte  es  anders \nsein?\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank,  Frau  Staatssekret\u00e4rin.  \u2013  Die  n\u00e4chste \nZusatzfrage  hat  Frau  Kollegin  Paus,  B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen,  danach  die  Kollegin  Leidig  von  der  Fraktion \nDie Linke.\n",
		"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nAber,  Frau  Zypries,  vielleicht  k\u00f6nnen  Sie  mir  trotz-\ndem sagen, ob es die Position  der Bundesregierung ist, \ndass  private  Schiedsgerichtsverfahren  nicht  Bestandteil \neines  entsprechenden  Freihandelsabkommens  mit  den \nUSA sein sollten.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Wir  wollen  die  Schiedsgerichtsverfahren,  wenn  es \nm\u00f6glich  ist,  aus  dem  Verfahren  heraushalten;  aber  wir \nwissen nicht \u2013 das habe ich schon gesagt \u2013, ob wir das \nmit allen Staaten endg\u00fcltig werden durchsetzen k\u00f6nnen. \nDeswegen  ist  es  wichtig,  dass  es  jetzt  Konsultationen \ngibt und wir h\u00f6ren, was insgesamt dar\u00fcber gedacht wird. \nNoch einmal: Deutschland ist ein Mitgliedstaat der Eu-\nrop\u00e4ischen  Union und bestimmt den  Verhandlungsgang \nnicht allein.\n",
		"(Lisa  Paus  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nAber es ist die Position der ganzen Bundesre-\ngierung, dass es kein Schiedsgerichtsverfahren \ngeben soll?)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie n\u00e4chste Frage stellt Frau Kollegin Leidig. Bitte.\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin  Zypries,  ich  m\u00f6chte  an  diesem \nPunkt weiterfragen, weil ich glaube, dass es sich hier um \neine  sehr  entscheidende  Verhandlungsposition  handelt, \ndie die Bundesregierung einnimmt oder eben nicht ein-\nnimmt.  Deshalb  noch  einmal  ganz  konkret  die  Frage: \nWird die Bundesregierung diesem Abkommen zustimmen,\nwenn ein solches Schiedsgerichtsverfahren mehrheitlich \nbeschlossen wird, oder wird die Bundesregierung einem \nsolchen Freihandelsabkommen die Zustimmung verwei-\ngern, wenn die Rechtsstaatlichkeit sozusagen an Schieds-\ngerichte abgegeben werden soll? \n"
	],
	[
		"\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Die  Bundesregierung  setzt  im  Moment  alles  daran, \ndass es erst gar nicht so weit kommt. Wir sind zurzeit im \nKonsultationsverfahren  und  setzen  uns  daf\u00fcr  ein,  dass \ndie Schiedsgerichtsverfahren nicht in den Vertrag aufge-\nnommen werden. Daf\u00fcr arbeiten wir, und wir w\u00e4ren f\u00fcr \nUnterst\u00fctzung dankbar.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie  n\u00e4chste  Zusatzfrage  hat  der  Kollege  Hunko,  die \n",
		"Linke. Bitte.\n",
		"Andrej Hunko (DIE LINKE):\nVielen  Dank.  \u2013  Frau  Kollegin,  wenn  ich  Sie  richtig \nverstanden habe, dann sehen Sie die Schiedsgerichte im \nRahmen  der  TTIP  mit  den  USA  durchaus  kritisch.  Bei \nden Verhandlungen \u00fcber das Freihandelsabkommen mit \nKanada,  dem  CETA,  befinden  wir  uns  ja  bereits  im \nEndstadium. Hier ist meine Frage: Wie haben Sie sich da \nbez\u00fcglich  der  Schiedsgerichte  positioniert?  Sehen  Sie, \ndass es dort eine Ausweitung von Schiedsgerichtsverfah-\nren  geben  kann,  und  wie  haben  Sie  darauf  hingewirkt, \ndass es eben nicht zu einer solchen Ausweitung kommt?\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Die Antwort muss ich Ihnen schriftlich nachreichen. \n",
		"Ich wei\u00df es nicht genau.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen  Dank.  \u2013  Kollegin  Klein-Schmeink  von \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, bitte.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Staatssekret\u00e4rin,  Sie  haben  gerade  gesagt,  dass \nSie  als  Bundesregierung  darauf  hinwirken  wollen,  dass \nes gar nicht erst so weit kommt, dass es diese Schieds-\nverfahren gibt. Haben Sie denn auf europ\u00e4ischer Ebene \nernsthafte Verb\u00fcndete in dieser Frage, oder m\u00fcssen wir \ndamit  rechnen,  dass  die  Bundesregierung  hier  eher  al-\nleine  auf  weiter  Flur  steht?  Wie  wahrscheinlich  ist  es, \nsich damit durchsetzen zu k\u00f6nnen?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Nach  meinem  Kenntnisstand  gibt  es  einige  andere \nStaaten,  die  auch  der  Auffassung  sind,  wir  sollten  das \nnicht machen. Das hat ja oft auch etwas mit den jeweili-\ngen Rechtssystemen zu tun. In der Europ\u00e4ischen Union \nhaben  wir  zwei  unterschiedliche  Rechtssysteme,  n\u00e4m-\nlich das kontinentaleurop\u00e4ische und das angloamerikani-\nsche.  Die  Vertreter  des  kontinentaleurop\u00e4ischen  sind  in \nder  Regel  der  Auffassung,  dass  man  Schiedsverfahren \nnicht umf\u00e4nglich durchf\u00fchren sollte.\n",
		"(Jutta Krellmann [DIE LINKE]: \n\u201eUmf\u00e4nglich\u201c!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank. \u2013 Wir kommen zur Frage 34 des Kol-\n",
		"",
		"legen Ralph Lenkert, die Linke:\n",
		"Wie  viele  Streitverfahren  vor  internationalen  Schiedsge-\nrichten  wurden  nach  Kenntnis  der  Bundesregierung  in  den \nletzten f\u00fcnf Jahren auf welche Art und mit welchen Zahlun-\ngen  von  Staaten  an  Investoren  beendet  (bitte  aufschl\u00fcsseln \nnach abgewiesenen Klagen, Urteilen mit Freispruch f\u00fcr Staa-\nten,  Urteilen  mit  Verurteilung  von  Staaten  zu  Schadenersatz \nund  abgeschlossenen Vergleichen mit  teilweisem  Schadener-\nsatz)?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Die  Bundesregierung  hat  keine  Informationen  da-\nr\u00fcber, wie viele Verfahren insgesamt von deutschen oder \nausl\u00e4ndischen  Unternehmen  gegen  Drittl\u00e4nder  ange-\nstrengt  wurden.  Deutsche  Unternehmen  sind  n\u00e4mlich \nnicht verpflichtet, der Bundesregierung ihre Klagen ge-\ngen andere Staaten mitzuteilen.\n",
		"Der Bundesregierung sind allerdings die Schiedsver-\nfahren  von  deutschen Unternehmen gegen  andere Staa-\nten  bekannt,  bei  denen  die  Investitionen  durch  Investi-\ntionsgarantien  des  Bundes  gegen  politische  Risiken \nabgesichert waren und bei denen die Unternehmen nach \nder Entsch\u00e4digung durch den Bund in Abstimmung mit \ndem  Bund  Schiedsverfahren  eingeleitet  haben.  Das  ist \nzum  einen  die  Klage  der  Hochtief AG  gegen  Argenti-\nnien und zum anderen die Klage der Fraport AG gegen \ndie  Philippinen,  und  aus  der  Presse  ist  auch  die  Klage \nvon Walter Bau gegen Thailand bekannt.\n",
		"Fr\u00fchere  Klagen  ausl\u00e4ndischer  Unternehmen  gegen \nDeutschland gibt es nur zwei: In den 90er-Jahren klagte \nein  indischer  Unternehmer,  dessen  Klage  aber  schon \nnicht  angenommen  wurde,  weil  er  die  Prozesskosten \nnicht  bezahlte,  und  2009  klagte  Vattenfall  wegen  des \nSteinkohlekraftwerkes  in  Hamburg-Moorburg.  Dieses \nVerfahren wurde durch einen Vergleich beendet \u2013 ohne \nEntsch\u00e4digungszahlung seitens der \u00f6ffentlichen Hand.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nM\u00f6gen  Sie  eine  Zusatzfrage  stellen,  Herr  Kollege \n",
		"Lenkert?\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, es verwundert mich, dass es der \nBundesregierung  nicht  m\u00f6glich  ist,  die  Ergebnisse  von \nSchiedsgerichtsverfahren  zu  ermitteln,  obwohl  sie  vom \nInternationalen  Schiedsgerichtshof  ver\u00f6ffentlicht  wer-\nden.\n",
		"Ich  komme  jetzt  zu  der  Frage,  die  ich  nachschieben \nm\u00f6chte: Im letzten Jahr sind 70 Prozent der Klagen mit \neiner  Zahlung  an  Investoren  ausgegangen,  30 Prozent \nder Klagen wurden abgewiesen. Sie sagten eben im Zu-\nsammenhang mit dem TTIP, dass Sie in den Konsultatio-\nnen zum Thema Schiedsgerichtsbarkeit Transparenz her-\nstellen  wollen.  Die  Verhandlungen  mit  Kanada  zum \nCETA befinden sich de facto in der Endphase; sie sind \nfast  abgeschlossen.  Die  Schiedsgerichtsverfahren  sind \ndort  integriert,  das  hei\u00dft,  jedes  Unternehmen,  das  eine \n"
	],
	[
		"Ralph Lenkert\n",
		"Zweigniederlassung  in  Kanada  hat,  kann  die  Rechte  in \nAnspruch nehmen, die wir jetzt vielleicht aus dem TTIP \nheraushalten k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, die Schiedsgerichtsbar-\nkeit w\u00fcrde sozusagen durch die Hintert\u00fcr eingef\u00fchrt.\n",
		"Ich  frage  Sie  jetzt  als  Vertreterin  des  Wirtschafts-\nministeriums  \u2013  noch  ist  das  Abkommen  mit  Kanada \nnicht unterzeichnet \u2013: Werden Sie darauf dr\u00e4ngen, dass \ndie Schiedsgerichtsbarkeit \u00e4hnlich wie im TTIP auf den \nPr\u00fcfstand kommt? Ich sage noch einmal: Wir als Linke \nlehnen Vereinbarungen und Vertr\u00e4ge mit internationaler \nSchiedsgerichtsbarkeit  komplett  ab.  Denn  wir  sind  der \nMeinung:  Das  Rechtssystem  in  der  Bundesrepublik \nDeutschland ist zur Sicherung der Rechte von Investoren \nund von Staaten ausreichend.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Ja, das haben wir verstanden. Ich habe Ihnen vorhin \nschon einmal gesagt, dass ich Ihre Meinung im Grund-\nsatz teile. Ich kann Ihnen aber im Moment zu dem Stand \nder Verhandlungen mit Kanada keine Ausk\u00fcnfte geben. \nIch habe eben schon gesagt, dass ich Ihnen das nachrei-\nchen muss; es tut mir leid. Ich bin da nicht im Stoff; da-\nf\u00fcr bitte ich um Nachsicht. Das ist nicht Gegenstand die-\nser Fragen gewesen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nKeine  Frage  mehr?  \u2013  Gut,  dann  gibt  es  eine  erste \n",
		"Frage aus dem \u00fcbrigen Kollegenkreis.\n",
		"(Ralph Lenkert [DIE LINKE]: Doch! Ich habe \nnoch eine Frage!)\n",
		"\u2013  Entschuldigung.  Sie  machten  so  einen  resignierten \nEindruck.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nIch war von der Antwort entt\u00e4uscht; denn die Position \nder  Bundesregierung  sollte  bei  solchen  Abkommen  ei-\ngentlich dieselbe sein. Wenn man bei den Verhandlungen \nmit  den  USA  hinsichtlich  eines  Schiedsgerichtsverfah-\nrens kritisch ist, dann sollte das bei Verhandlungen mit \nKanada genauso sein.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Nein, Sie haben mich doch gerade gefragt, ob ich da-\nf\u00fcr  sorgen  werde,  dass  die  Verhandlungen  mit  Kanada \nausgesetzt  werden  und  ein  entsprechendes  Verfahren \nvereinbart wird. Ich kann Ihnen aber nicht genau sagen, \nwie  der  Verhandlungsstand  ist  und  ob  so  etwas  \u00fcber-\nhaupt  geht.  Sie  m\u00fcssen  bitte  meine  Antworten  auf  Ihre \nFragen beziehen.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nJetzt habe ich eine weitere Nachfrage.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine haben Sie noch, ja.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nEs  besteht  bei  Vertr\u00e4gen,  die  zwischen  der  EU  und \nDrittstaaten  abgeschlossen  werden,  die  M\u00f6glichkeit, \ndass diese Vertr\u00e4ge, wenn es gemischte Abkommen sind \n\u2013  das  bedeutet  ja,  dass  auch  die  L\u00e4nderparlamente  zu-\nstimmen  m\u00fcssen  \u2013,  vorl\u00e4ufig  in  Kraft  gesetzt  werden. \nJetzt frage ich Sie: W\u00e4re es m\u00f6glich, dass Investoren auf \nInvestitionsschutz  klagen  k\u00f6nnen,  wenn  zum  Beispiel \nder Vertrag der EU mit Kanada vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt \nw\u00fcrde, bevor der Bundestag \u00fcberhaupt ratifiziert hat?\n",
		"",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Ich verstehe Ihre Frage nicht.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nIch versuche es noch einmal.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Bitte.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nDie EU ist in der Lage, Vertr\u00e4ge bei gemischten Ab-\nkommen  \u2013  sprich:  bei  Abkommen,  die  vom  EU-Parla-\nment  und  von  den  nationalen  Parlamenten  ratifiziert \nwerden m\u00fcssen \u2013 vorl\u00e4ufig in Kraft zu setzen, bevor die \nzeitaufwendigen Prozesse der nationalen Ratifizierungen \nabgeschlossen sind. Das w\u00e4re auch bei CETA oder TTIP \nm\u00f6glich. Wenn dieser Fall eintritt: Kann es dann aus Ih-\nrer  Kenntnis  heraus  m\u00f6glich  sein,  dass  noch  vor  einer \nRatifizierung  durch  den  Deutschen  Bundestag  Investi-\ntionsschutzklagen gegen die Bundesrepublik eingereicht \nwerden,  weil  diese  Vertr\u00e4ge  durch  die  EU  vorl\u00e4ufig  in \nKraft gesetzt werden?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr  Kollege,  wir  sind  im  Moment  bei  dem  Verfah-\nrensstand,  dass  es  Konsultationen  dazu  gibt,  ob  \u00fcber-\nhaupt  Schiedsgerichtsverfahren  in  das  TTIP  aufgenom-\nmen  werden  sollen.  Ich  kann  Ihnen  deshalb  keine \nAntwort auf die Frage geben, was sein w\u00fcrde, wenn in \nmehreren Jahren vielleicht die Verhandlungen zu einem \nAbkommen  abgeschlossen  sein  sollten,  das  dann  wo-\nm\u00f6glich  auch  noch  vorzeitig  in  Kraft  gesetzt  werden \nw\u00fcrde.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Die  n\u00e4chste  Frage  kommt  von \n",
		"Frau H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr Sie ist die Schiedsgerichts-\nbarkeit ein ganz wichtiger Punkt; das haben wir festge-\nstellt. Gleichzeitig ist es in der Tat so, dass durch dieses \nCETA-Abkommen  mit  Kanada  die  Frage,  Schiedsge-\nrichtsverfahren ja oder nein, vorentschieden wird; denn \nes wird schwer sein, bei TTIP Schiedsgerichtsverfahren \n"
	],
	[
		"B\u00e4rbel H\u00f6hn\n",
		"zu  verweigern,  wenn  sie  im  Rahmen  des  Abkommens \nmit Kanada m\u00f6glich sind.\n",
		"Erstens.  Habe  ich  es  richtig  verstanden,  dass  die \nStaatssekret\u00e4rin  \u00fcber  den  Stand  des  CETA-Verfahrens \nmomentan  keine  Auskunft  geben  kann?  Zweitens. \nDr\u00e4ngt  die  Bundesregierung  darauf,  dass  es  \u00fcberhaupt \nein  Mischverfahren  wird?  Es  k\u00f6nnte  theoretisch  sogar \nsein, dass die EU das Abkommen allein abschlie\u00dft, ohne \ndass  der  Bundestag  zustimmen  muss.  K\u00f6nnen  Sie  hier \nbest\u00e4tigen, dass es sich  um  ein Mischverfahren handelt \nund der Bundestag zustimmen muss, oder wissen Sie das \nnicht genau?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Nach  meiner  Kenntnis  muss  der  Bundestag  zustim-\nmen.  Die  Frage  war  doch  eben:  Wie  geht  das  mit  dem \nVerfahren ganz genau weiter?\n",
		"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nNein, die Frage ist eine andere. Ist das ein Mischver-\nfahren, ja oder nein? Wenn das n\u00e4mlich kein Mischver-\nfahren ist, m\u00fcsste der Bundestag gar nicht zustimmen.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Nach  meiner  Kenntnis,  Frau  Abgeordnete,  muss  der \nBundestag zustimmen. Aber ich bin gerne bereit, in mei-\nnem Hause nachzufragen und Ihnen dazu eine schriftli-\nche Stellungnahme zu geben. Sie werden es mir nachse-\nhen,  dass  ich  hier  nicht  jede  Frage  hundertprozentig \nbeantworten kann.\n",
		"(Steffi  Lemke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Die  Bundesregierung  wei\u00df  nicht,  ob \nder  Bundestag  zustimmen  muss!  Das  ist  ja \nirre!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie n\u00e4chste Frage stellt die Frau Kollegin Dr\u00f6ge von \nden  Gr\u00fcnen.  Danach  folgt  der  Kollege  Ernst  von  der \nFraktion Die Linke. \u2013 Frau Kollegin Dr\u00f6ge, bitte sch\u00f6n.\n",
		"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Zypries,  Sie  haben  mehrfach  gesagt,  Ihr  erstes \nZiel sei, dass Investitionsschutzabkommen nicht in TTIP \naufgenommen  werden.  Gleichzeitig  haben  Sie  gesagt, \ndass Sie nicht sicher sein k\u00f6nnen, dass das der Fall sein \nwird.\n",
		"Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass die TTIP-Ver-\nhandlungen, zumindest wenn es nach den W\u00fcnschen der \nUSA geht, nicht in ferner Zukunft beendet werden sol-\nlen,  sondern  schon  2015  zu  einem  Abschluss  gebracht \nwerden  sollen.  Das  hei\u00dft,  wenn  Sie  Ihre  Position  nicht \ndurchsetzen  k\u00f6nnen  und  wir  doch  mit  einem  Investi-\ntionsschutzkapitel  in  TTIP  rechnen  m\u00fcssen,  muss  man \nsich damit auseinandersetzen, welche Position die Bun-\ndesregierung einnimmt. Sie haben nicht mehr viel Zeit, \num  in  einer  rechtlich  schwierigen  Frage  zu  einer  Ant-\nwort zu kommen. Deswegen ist die Frage des Kollegen \n",
		"von den Linken nach den vorhandenen Kenntnissen ab-\nsolut richtig.\n",
		"",
		"Zum Beispiel ist vor zwei Tagen eine Studie des Cor-\nporate  Europe  Observatory  herausgekommen,  der  zu-\nfolge  es  Unternehmen  gibt,  die  in  Europa  Krisenl\u00e4nder \nwie  Griechenland  und  Spanien  beispielsweise  auf  ent-\ngangene F\u00f6rdermittel verklagen, die diese Krisenl\u00e4nder \nnicht  mehr  zahlen  k\u00f6nnen,  weil  die  Troika  dort  Spar-\nma\u00dfnahmen  zur  Haushaltskonsolidierung  durchgesetzt \nhat.\n",
		"Ich finde, es sind relevante Erkenntnisse f\u00fcr die Bun-\ndesregierung,  da  sie  zeigen,  welcher  Missbrauch  schon \nmit  bestehenden  Investitionsschutzklauseln  getrieben \nwird. Es gibt auch eine UN-Studie, die sich damit ausei-\nnandersetzt,  welche  Schiedsgerichtsverfahren  es  gibt. \nIch frage mich, wie die Bundesregierung zu einer Posi-\ntion  kommen  will,  wenn  sie  bestehende  Investitions-\nschutzklauseln nicht analysiert.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Sie  k\u00f6nnen  sicher  sein:  Die  Bundesregierung  analy-\nsiert  bestehende  Investitionsschutzklauseln,  und  die \nBundesregierung  informiert  sich  auch  umfassend.  Ich \nbin dankbar f\u00fcr Ihren Hinweis auf diese neuen Studien, \ndie  von  meinem  Haus  selbstverst\u00e4ndlich  auch  in  die \n\u00dcberlegungen mit einbezogen werden. Wir gehen nicht \ndavon aus, dass das TTIP 2015 abgeschlossen wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Kollege Ernst.\n",
		"Klaus Ernst (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  w\u00fcrden  Sie  mir  zustimmen, \ndass dann, wenn in dem CETA-Abkommen ein solches \nSchiedsverfahren mit Zustimmung der Bundesregierung \nvereinbart wird, Ihre Haltung, in einem Abkommen mit \nden  USA  ein  solches  Verfahren  nicht  aufzunehmen, \ndeutlich  geschw\u00e4cht  w\u00fcrde?  K\u00f6nnen  Sie  mir  die  Frage \nbeantworten, ob Ihre Ablehnung eines solchen Schieds-\nverfahrens  in  den  Vertr\u00e4gen  \u2013  die  uns  freut  \u2013  auch  die \neinhellige Meinung der Bundesregierung ist?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr Abgeordneter, ich habe jetzt schon mehrfach da-\nrauf  hingewiesen,  dass  es  im  Moment  darum  geht,  die \nHaltung Deutschlands, aber auch aller anderen EU-Staa-\nten  zu  diesem  Schiedsverfahren  zu  bestimmen  und  die \nEurop\u00e4ische  Kommission  als  Verhandlungsf\u00fchrerin  bei \ndiesen Verhandlungen mit zu beeinflussen. Deswegen ist \nes im Moment an der Zeit, zu sagen: Alle diejenigen nicht \nnur in Deutschland, sondern auch in anderen europ\u00e4ischen \nStaaten, die meinen, wir brauchen keine Schiedsgerichts-\nbarkeit, sollten sich an dieser Anh\u00f6rung beteiligen. Eine \nsolche  Beteiligung,  die  das Verhalten der  EU-Kommis-\nsion beeinflussen kann, wird immer massiv eingefordert.\n",
		"Es  geht  sehr  vielen  Menschen  darum,  darauf  hinzu-\nweisen,  dass  es  auf  europ\u00e4ischer  Ebene  mangelnde \nTransparenz gibt und dass man stattdessen die europ\u00e4i-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries\n",
		"schen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger st\u00e4rker beteiligen sollte. \nHier  ergibt  sich  jetzt  die  wirklich  gute  M\u00f6glichkeit,  so \netwas zu tun. Ich finde, unser aller Sinnen und Trachten \n\u2013 auch das Ihrer Partei und Fraktion \u2013 sollte darauf ge-\nrichtet  sein,  Unterst\u00fctzung  daf\u00fcr  zu  mobilisieren.  Wir \nhaben  auch  ein  positives  Beispiel  auf  europ\u00e4ischer \nEbene, wo das sehr gut funktioniert hat.\n",
		"Ich  denke,  das  sollten  wir  jetzt  tun.  Wir  sollten  uns \nnicht darauf beschr\u00e4nken, zu \u00fcberlegen: Was passiert ei-\ngentlich, wenn es uns nicht gelingt? Denn wenn man et-\nwas  bewegen  will,  aber  nicht  ins  Gelingen  verliebt  ist, \ndann kommt es auch nicht dazu, dass man etwas erreicht. \nDeswegen kann ich Ihnen auf Ihre Frage \u201eWas passiert, \nwenn \u2026?\u201c leider keine Antwort geben.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine weitere Frage der Frau Kollegin Leidig, Fraktion \n",
		"Die Linke.\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin  Zypries,  ich  habe  eine  Nach-\nfrage  zu  dem  Konsultationsprozess.  Mein  Eindruck  ist, \ndass  die  Bundesregierung,  wenn  es  stimmt,  dass  sie  in \neinem bereits sehr weit fortgeschrittenen Freihandelsab-\nkommen  kein  Veto  gegen  ein  solches  Schiedsverfahren \neingelegt  hat,  im  jetzigen,  noch  relativ  am  Anfang  ste-\nhenden  Konsultationsverfahren  zu  TTIP  sehr  wenig \nGlaubw\u00fcrdigkeit  hat.  Deshalb  finde  ich  es  unumg\u00e4ng-\nlich,  zu erfahren, wie sich die Bundesregierung  in  dem \nweit  fortgeschrittenen  Verfahren  eigentlich  positioniert \nhat und wie der Verhandlungsstand aussieht.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau Kollegin Leidig, es ist wirklich schade, dass wir \nhier im Deutschen Bundestag st\u00e4ndig aneinander vorbei-\nreden. Ich hatte Ihnen schon hinl\u00e4nglich dargelegt, dass \nwir keineswegs in einem weit fortgeschrittenen Verhand-\nlungsverfahren zu TTIP sind.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das hat \nsie nicht gesagt!)\n",
		"\u2013 Entschuldigung, es geht Ihnen offenbar um das Verfah-\nren mit Kanada. Dann habe ich Ihre Frage nicht verstan-\nden.\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nIch  versuche,  Ihnen  die  Frage  verst\u00e4ndlich  zu  ma-\nchen. Die Frage lautet: Wie steht es nach Ihrer Meinung \num die Glaubw\u00fcrdigkeit der Bundesregierung, wenn auf \nder  einen  Seite  im  CETA-Verfahren  bereits  im  Grunde \nein Schiedsverfahren akzeptiert ist und auf der anderen \nSeite  nun  im  TTIP-Verfahren  so  getan  wird,  als sei  die \nBundesregierung offen im Konsultationsprozess.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Wir tun nicht so, als sei die Bundesregierung offen im \nKonsultationsprozess.  Dieser  Konsultationsprozess  ist \nvon der Europ\u00e4ischen Kommission angesto\u00dfen worden, \n",
		"und  zwar  im  Einvernehmen  mit  der  Bundesregierung. \nWir finden, dass das ein sehr gutes Verfahren ist.\n",
		"",
		"(Zuruf von der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  Fraktion  Die \nLinke  beantragt,  Minister  Gabriel  herbeizuzitieren. \nM\u00f6chte jemand das Wort zu diesem Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag ergreifen? \u2013 Kollege Grund, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nEs  gab  hinreichend  Gelegenheit,  Fragen  zu  stellen \nund darauf zu antworten. Ich sehe \u00fcberhaupt keinen Be-\ndarf,  neben  der  Staatssekret\u00e4rin  Frau  Zypries,  die  die \nFragen hervorragend beantwortet hat,\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"den Minister herbeizuzitieren. Wir lehnen diesen Antrag \ndaher ab.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Ziegler von der SPD m\u00f6chte das Wort ergreifen. \n",
		"Bitte.\n",
		"Dagmar Ziegler (SPD):\nIch  kann  meinen  Kollegen  von  der  CDU/CSU-Frak-\ntion nur unterst\u00fctzen. Wir haben mehrfach die gleichen \nFragen  und  die  gleichen  Antworten  geh\u00f6rt.  Im  Aus-\nschuss kann man ausreichend und intensiv dar\u00fcber dis-\nkutieren,  welches  der  Sachstand  zu  diesen  Fragen  und \nThemen ist. Die Staatssekret\u00e4rin hat wirklich jede Frage \nordentlich  beantwortet  und  klargemacht,  wie  sich  der \nSachstand zum heutigen Zeitpunkt darstellt. Aus diesem \nGrunde  sehen  wir  keine  Notwendigkeit,  au\u00dferhalb  des \nAusschusses dies im Plenum weiterzuverfolgen und da-\nr\u00fcber zu diskutieren.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nGibt es weitere Wortmeldungen?\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wir k\u00f6nnen abstimmen!)\n",
		"\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich abstimmen. Wer \ndaf\u00fcr ist, dass Bundesminister Gabriel in das Plenum zi-\ntiert wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen?\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Kleine  Koalition!  \u2013  Manfred \nGrund [CDU/CSU]: Ist sich das Pr\u00e4sidium ei-\nnig, dass das eine die Mehrheit und das andere \ndie Minderheit ist?)\n",
		"\u2013 Bedauerlicherweise nicht, Herr Kollege Grund. Daher \nm\u00fcssen wir einen Hammelsprung durchf\u00fchren.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze\n",
		"Ich  bitte  die  Kolleginnen  und  Kollegen,  den  Plenar-\nsaal  zu  verlassen,  damit  die  Abstimmung  durchgef\u00fchrt \nwerden kann. Das f\u00fchrt zur Verschiebung der Aktuellen \nStunde. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich verstehe, \ndass das Plenum ein angenehmer Ort ist, auch wenn es \nSchwieriges zu besprechen gibt.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Wir wollten Sie nicht \nallein lassen!)\n",
		"\u2013 Das ist sehr nett. Die beiden Schriftf\u00fchrer machen das \nsolidarisch  auch  so.  Aber  ich  darf  Sie  bitten,  jetzt  den \nPlenarsaal zu verlassen, damit wir die Regeln einhalten.\n",
		"Ich gehe davon aus, dass die T\u00fcren besetzt sind und \nwir jetzt mit der Abstimmung beginnen k\u00f6nnen. Die Ab-\nstimmung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Darf  ich  fragen,  ob  alle  Kolleginnen  und  Kollegen, \ndie vor der T\u00fcr standen, den Plenarsaal betreten haben? \nK\u00f6nnen mir die Schriftf\u00fchrer das bitte mal signalisieren? \u2013\nVon denen, die im Gang stehen, w\u00e4re es nett, wenn sie \njetzt zumindest die Sitzpl\u00e4tze einn\u00e4hmen.\n",
		"Die Abstimmung ist geschlossen. Ich bitte die Stimm-\nz\u00e4hler, mir das Stimmergebnis zu \u00fcbermitteln. Ich bitte \nauch, die T\u00fcren zu schlie\u00dfen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  bitte  Sie,  sich \neinen Moment hinzusetzen und die Kommunikation un-\ntereinander einzustellen. Der erste Hammelsprung in der \n18. Wahlperiode ist erfolgreich abgeschlossen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"F\u00fcr den Antrag, also mit Ja, haben gestimmt 77 Kol-\n",
		"leginnen und Kollegen.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Da fehlen \naber einige! Das ist aber wenig!)\n",
		"Enthalten hat sich kein Kollege und keine Kollegin. Mit \nNein haben gestimmt 350 Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Damit ist der Antrag abgelehnt.\n",
		"Wir treten wieder in die Fragestunde ein, f\u00fcr die wir \nnoch \u2013 das sage ich informell \u2013 14 Minuten und 34 Se-\nkunden  haben.  Danach  haben  wir  die  Aktuelle  Stunde \nauf Antrag der Gr\u00fcnen.\n",
		"(Unruhe)\n",
		"Die Fragestunde ist sehr interessant.\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nPeinlich ist sie, nicht interessant!)\n",
		"Es d\u00fcrfen alle im Plenum bleiben; so ist das nicht.\n",
		"Die  Fragen 15,  16,  17  und  18  der  Abgeordneten \nKathrin Vogler, Birgit W\u00f6llert und Harald Weinberg sind \nnachtr\u00e4glich durch die Bundesregierung dem Gesch\u00e4fts-\nbereich  des  Bundesministeriums  f\u00fcr  Wirtschaft  und \nEnergie  zugeordnet  wurden.  Zur  Beantwortung  steht \nauch  hier  die  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4rin  Brigitte \nZypries zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage 15  der  Abgeordneten  Kathrin \n",
		"",
		"Vogler, Fraktion Die Linke, auf:\n",
		"Welche Konsequenzen k\u00f6nnte das Freihandelsabkommen \nTTIP  nach  derzeitigem  Kenntnisstand  der  Bundesregierung \nauf die Zulassung von Arzneimitteln innerhalb der EU haben, \nund welche Auswirkungen k\u00f6nnte das Freihandelsabkommen \nnach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung f\u00fcr die Hersteller von \npatentgesch\u00fctzten Pr\u00e4paraten haben, was sowohl die Laufzeit \nder Patente als auch Art und Umfang von Patent- und Unterla-\ngenschutz anbelangt?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\n",
		"(Unruhe)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEinen kleinen Moment mal.\n",
		"(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n",
		"Es ist eine Frage der Fairness und der Disziplin, dass \ndie, die jetzt nicht zuh\u00f6ren wollen, ganz ruhig herausge-\nhen und sich nicht hier im Saal unterhalten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der CDU/CSU, der SPD und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau Kollegin Vogler, nach dem derzeitigen Kenntnis-\nstand  wird  im  Arzneimittelbereich  keine  gegenseitige \nAnerkennung  von  Zulassungsentscheidungen  vorge-\nschlagen. \u00dcber die Auswirkungen von TTIP auf Patent-\nrecht  oder  gar  auf  \u00c4nderungen  des  Patentrechts  liegen \nder Bundesregierung keinerlei Informationen vor.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben  Sie  eine  Zusatzfrage,  Frau  Kollegin?  \u2013  Bitte \n",
		"sch\u00f6n.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  wenn  Ihnen  \u00fcber  m\u00f6gliche \nAuswirkungen auf das Patentrecht oder auf die Patentie-\nrung  von  Arzneimitteln  keine  Erkenntnisse  vorliegen, \ndann  w\u00fcrde  mich  interessieren,  auf  welche  Art  und \nWeise die Bundesregierung denn gedenkt, sich diese Er-\nkenntnisse  zu  verschaffen,  und  in  welchem  Zeitrahmen \nSie  sich  in  der  Lage  sehen,  diese  Erkenntnisse  dem \nDeutschen Bundestag zuzuleiten?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Im  Rahmen der  anstehenden  Verhandlungen der  Eu-\nrop\u00e4ischen  Kommission wird sich die Bundesregierung \nsukzessive Meinungen bilden und im Rahmen der Euro-\np\u00e4ischen Kommission abstimmen.\n",
		"Ich hatte Ihnen das Verfahren bereits erkl\u00e4rt: Wir be-\nfinden  uns  derzeit  in  der  ersten  Beratungsrunde,  in  der \ndie angesprochenen Themen gar nicht Gegenstand sind. \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries\n",
		"Es  l\u00e4uft  so  ab,  dass  alle  Mitgliedstaaten  der  Europ\u00e4i-\nschen  Union  zu  regelm\u00e4\u00dfigen  Konsultationsverfahren \nmit der Kommission in Br\u00fcssel zusammenkommen und \nman  gemeinsam  diskutiert,  wie  man  weiter  vorgeht. \nWenn es so weit ist, werden Sie hinreichend rechtzeitig \ninformiert  \u2013  genauso,  wie  der  Deutsche  Bundestag  bis \njetzt alle Ver\u00f6ffentlichungen zu den Verhandlungen \u00fcber \nTTIP zug\u00e4nglich gemacht bekommen hat.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine zweite Zusatzfrage. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nDanke. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4rin, w\u00fcrde eine eventuelle \nUnterzeichnung  von  TTIP  nach  Einsch\u00e4tzung  der  Bun-\ndesregierung  m\u00f6glicherweise  auch  Auswirkungen  auf \ndie in Deutschland geltenden Regelungen zur Nutzenbe-\nwertung von Arzneimitteln und anderen Therapieverfah-\nren  insgesamt  haben,  und  wie  w\u00fcrden  diese  unter  Um-\nst\u00e4nden aussehen?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau Abgeordnete, das kann ich mir nicht vorstellen. \nNach  derzeitigem  Kenntnisstand  ist  f\u00fcr  den  Arzneimit-\ntelbereich  keinerlei  gegenseitige  Anerkennung  von  Zu-\nlassungsentscheidungen  oder  sonstigen  Bewertungen \nvorgesehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen Dank. \u2013 Ich rufe die Frage 16 der Abge-\n",
		"ordneten Birgit W\u00f6llert, Fraktion Die Linke, auf:\n",
		"Kann  die  Bundesregierung  ausschlie\u00dfen,  dass  durch  das \nFreihandelsabkommen  TTIP  im  Bereich  der  Palliativversor-\ngung  bzw.  der  Sterbebegleitung  eine  st\u00e4rkere  Markt-  bzw. \nWettbewerbsorientierung  zum  Tragen  kommt  und  auf  diese \nWeise bisher aktive,  gemeinn\u00fctzige  Tr\u00e4ger  von  privaten, ge-\nwinnorientierten Anbietern verdr\u00e4ngt werden?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau Kollegin W\u00f6llert, aus Sicht der Bundesregierung \ngibt  es  keine Anhaltspunkte  daf\u00fcr,  dass durch TTIP  im \nBereich  der  Palliativversorgung  und  Sterbebegleitung \neine st\u00e4rkere Markt- bzw. Wettbewerbsorientierung zum \nTragen kommen k\u00f6nnte oder gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger von \nprivaten Tr\u00e4gern verdr\u00e4ngt werden k\u00f6nnten.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Zusatzfrage, Frau Kollegin? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE):\nSie sagen: keine Erkenntnisse. \u2013 Hei\u00dft das, Sie k\u00f6n-\n",
		"nen es ausschlie\u00dfen?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Wir  gehen  wenigstens  nicht  davon  aus,  dass  dieser \n",
		"Bereich \u00fcberhaupt von TTIP betroffen sein wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank. \u2013 Ich rufe die Frage 17 des Kollegen \n",
		"",
		"Harald Weinberg auf:\n",
		"Kann  die  Bundesregierung  ausschlie\u00dfen,  dass  sie  ein \nTTIP-Abkommen  ratifizieren  wird,  das  die  M\u00f6glichkeit  be-\ninhaltet,  dass  Krankenhausleistungen  zuk\u00fcnftig  ausgeschrie-\nben werden m\u00fcssen oder multinationale Unternehmen sich ei-\nnen  Zugang  in  die  derzeit  noch  \u00f6ffentlich  und  gemeinn\u00fctzig \ndominierte Krankenhauslandschaft einklagen k\u00f6nnen?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr  Abgeordneter  Weinberg,  es  bestehen  aus  der \nSicht  der  Bundesregierung  keine  Anhaltspunkte  daf\u00fcr, \ndass TTIP Auswirkungen auf die Ausschreibungspflicht \nvon Krankenhausleistungen haben k\u00f6nnte oder die Kla-\ngem\u00f6glichkeiten multinationaler Unternehmen im Kran-\nkenhausbereich erweitern k\u00f6nnte.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben  Sie  eine  Zusatzfrage,  Herr  Kollege?  \u2013  Bitte \n",
		"sch\u00f6n.\n",
		"Harald Weinberg (DIE LINKE):\nVielen  Dank,  Frau  Staatssekret\u00e4rin.  \u2013  Das  interpre-\ntiere  ich  jetzt  so,  dass  dieses  Thema  nicht  Gegenstand \nder  Verhandlungen  ist  und  auch  in  Zukunft  nicht  sein \nwird.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Davon gehen wir aus, ja.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie noch eine Zusatzfrage dazu? \u2013 Nicht.\n",
		"Ich rufe die Frage 18 des Kollegen Harald Weinberg \n",
		"auf:\n",
		"Kann  die  Bundesregierung  ausschlie\u00dfen,  dass  sie  ein \nTTIP-Abkommen  ratifizieren  wird,  das  die  M\u00f6glichkeit  be-\ninhaltet, dass Versicherungsunternehmen Zugang in das Sys-\ntem  der  gesetzlichen  Krankenkassen  erhalten,  oder  das  die \nM\u00f6glichkeit  beinhaltet,  dass  gesetzliche  Krankenkassen  Pri-\nvatisierungstendenzen ausgesetzt werden?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Es bestehen aus Sicht der Bundesregierung am Ende \nkeine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass TTIP Auswirkungen auf \nden Zugang von Versicherungsunternehmen zum System \nder  gesetzlichen  Krankenversicherung  haben  wird  oder \neventuelle  Privatisierungstendenzen  gesetzlicher  Kran-\nkenkassen zur Folge haben k\u00f6nnte.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nZusatzfrage, Herr Kollege? \u2013 Bitte.\n",
		"Harald Weinberg (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  auch  das  interpretiere  ich  so, \ndass dieses Thema \u00fcberhaupt nicht Gegenstand der Ver-\nhandlungen sein wird. Es wird also auszuschlie\u00dfen sein, \n"
	],
	[
		"Harald Weinberg\n",
		"dass  internationale  Versicherungsunternehmen,  f\u00fcr  die \nder  deutsche  Krankenversicherungsmarkt  durchaus  ein \nattraktiver Markt w\u00e4re, sich \u00fcber den Weg von TTIP ei-\nnen Zugang verschaffen.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Nur \u00fcber diesen Weg \u2013 ja, das interpretieren Sie rich-\n",
		"tig.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nWir  kommen  nun  zu  weiteren  urspr\u00fcnglich  im  Ge-\nsch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministeriums  f\u00fcr  Wirtschaft \nund Energie gestellten Fragen.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  35  der  Kollegin  Susanna \n",
		"Karawanskij der Fraktion Die Linke auf:\n",
		"Wie positioniert sich die Bundesregierung in den Verhand-\nlungen  zur  Transatlantischen  Handels-  und  Investitionspart-\nnerschaft,  TTIP,  zu  der  potenziellen  Problematik,  dass  in \nDeutschland  \u00fcber  die  Bundesanstalt  f\u00fcr  Finanzdienstleis-\ntungsaufsicht, BaFin, ein Finanzinstrument, das f\u00fcr volkswirt-\nschaftlich  und  verbraucherschutzpolitisch  sch\u00e4dlich  gehalten \nwird  \u2013  beispielsweise  bestimmte  Genussrechte  \u2013,  zuk\u00fcnftig \nm\u00f6glicherweise vom Markt genommen werden kann, darauf-\nhin  jedoch  der  betroffene  Finanzdienstleister,  der  diese  Ge-\nnussrechte emittiert, gem\u00e4\u00df der TTIP eine Schadenersatzfor-\nderung  erheben  k\u00f6nnte,  weil  durch  das  Verbot  durch  die \nBaFin seine Gewinnerwartungen deutlich zur\u00fcckgehen?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"\u00dcber  die  Einbeziehung  des  Investitionsschutzes  in \nTTIP  haben  wir  ja  nun  hinreichend  gesprochen.  Laut \nVerhandlungsmandat  wird  erst  nach  Vorlage  des  Ver-\nhandlungsergebnisses \u00fcberhaupt dar\u00fcber entschieden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben  Sie  eine  Zusatzfrage,  Frau  Kollegin?  \u2013  Bitte \n",
		"sch\u00f6n.\n",
		"Susanna Karawanskij (DIE LINKE):\nVielen  Dank,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Bei  TTIP  geht  es  ja \nnicht  nur  um  eventuell  geschm\u00e4lerte  Gewinnerwartun-\ngen  oder  vermeintliche  Handelsbarrieren,  sondern  auch \ndarum,  dass  Regulierungsanstrengungen  blockiert  wer-\nden k\u00f6nnten.\n",
		"Nun zu meiner Frage: Wie will die Bundesregierung \nzuk\u00fcnftig  sicherstellen,  dass  das  Thema  Finanzmarkt-\nregulierung in den Verhandlungen nicht von vornherein \nau\u00dfen vor gelassen wird oder Finanzmarktregulierungen \nnur  auf  einem  niedrigen  Niveau  erfolgen,  weil  sie  als \nHandelshemmnis  bzw.  als  Handelsbarriere  aufgefasst \nwerden k\u00f6nnten?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau  Abgeordnete,  ich  verstehe  Ihre  Frage  so,  dass \nSie  wissen  wollen,  wie  das  mit  dem  Investitionsschutz \nist. Dann gilt dieselbe Antwort: Dar\u00fcber wird erst nach \n",
		"vollst\u00e4ndigem  Abschluss  der  Verhandlungen  entschie-\nden. Gerade Deutschland hatte sich ja sehr daf\u00fcr einge-\nsetzt, dass \u00fcber den Investitionsschutz erst am Ende aller \nVerhandlungen  entschieden  wird.  Das  ist  auf  der  Ver-\nhandlungslinie also ganz nach hinten gerutscht, und wir \nbefinden uns in dieser Woche ja auch erst in der ersten \nVerhandlungsrunde.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine zweite Nachfrage? \u2013 Bitte.\n",
		"Susanna Karawanskij (DIE LINKE):\nMeine  Frage  ist:  Welche  M\u00f6glichkeiten  gibt  es  im \nRahmen  der  TTIP-Verhandlungen,  Finanzinstrumente \neinzuschr\u00e4nken, die volkswirtschaftlich bzw. f\u00fcr die Ver-\nbraucherinnen  und  Verbraucher  f\u00fcr  sch\u00e4dlich  gehalten \nwerden?  Wie  wird  in  den  Verhandlungen  darauf  re-\nagiert?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Noch  einmal:  Das  steht  ganz  am  Ende  der  Verhand-\nlungen.  Wir  gehen  davon  aus,  dass  man  \u00fcber  solche \nFinanzinstrumente zun\u00e4chst einmal dort verhandelt, wo \nschon  im  Moment  dar\u00fcber  verhandelt  wird.  Das  ist  ja \nGegenstand  anderer  internationaler  Verhandlungsrun-\nden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nFrau Kollegin Leidig hat dazu eine Frage.\n",
		"Sabine Leidig (DIE LINKE):\nFrau Staatssekret\u00e4rin Zypries, ich m\u00f6chte fragen, was \nder Grund daf\u00fcr ist, dass \u00fcber das Investitionsschutzab-\nkommen  erst  am  Ende  des  gesamten  Verhandlungspro-\nzesses gesprochen werden soll, da es doch laut Bundes-\nregierung  eine  wichtige  Voraussetzung  daf\u00fcr  ist,  dem \ngesamten Paket zuzustimmen, dass ein solcher Investo-\nrenschutz nicht verankert wird. Um es umgekehrt zu sa-\ngen: W\u00e4re es nicht richtiger, die Bundesregierung w\u00fcrde \nvon vornherein kl\u00e4ren,  dass es  keinen  Investorenschutz \nmit ausgelagertem Schiedsverfahren gibt, und dann erst \nVerabredungen  zu  den  einzelnen  Bereichen  treffen,  die \nin  einem  solchen  Handelsabkommen  verhandelt  wer-\nden?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau Kollegin Leidig, wir haben in dieser Fragestunde \nja schon \u00fcber zahlreiche Gebiete gesprochen, bei denen \nsich  die  Frage  stellt:  Werden  sie  mit  aufgenommen,  in \nwelchem Umfang werden sie mit aufgenommen? Usw., \nusf.  Unsere  Auffassung  war,  dass  wir  zun\u00e4chst  einmal \ndie Verhandlungen angehen sollten. \u00dcber das Thema In-\nvestitionsschutz  wollten  wir  ganz  am  Ende  sprechen. \nDabei wird es bleiben. Daf\u00fcr haben wir uns eingesetzt. \nWir glauben, dass das der richtige Weg ist.\n",
		"(Sabine Leidig [DIE LINKE]: Warum?)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nEine Zusatznachfrage ist nicht zul\u00e4ssig. \u2013 Jetzt hat der \n",
		"Kollege Dr. Troost das Wort.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Die Antwort war \nnicht zul\u00e4ssig!)\n",
		"\u2013 Darf  ich  darauf  hinweisen:  Die  Bundesregierung  ent-\nscheidet  nach  g\u00e4ngiger  Parlamentspraxis,  wie  sie  ant-\nwortet, und die Kollegen entscheiden, wie sie fragen. \u2013 \nKollege Dr. Troost, bitte.\n",
		"Dr. Axel Troost (DIE LINKE):\nIch  ergreife  die  Chance,  weil  ich  bef\u00fcrchte,  dass \nmeine Fragen 43 und 44 nicht mehr aufgerufen werden. \nWir waren gerade bei Finanzdienstleistungen. Sie haben \ngesagt, die w\u00fcrden nicht erfasst. Der von mir sonst nicht \nsonderlich  gesch\u00e4tzte  Kollege  Markus  S\u00f6der  hat  im \nSpiegel  jetzt  noch  einmal  gesagt,  dass  er  durchaus  ge-\nwisse  Bef\u00fcrchtungen  hat,  dass  \u00fcber  TTIP  Fragen  wie \nFinanztransaktionsteuer,  Sekundenhandel  und  anderes \nmehr m\u00f6glicherweise doch Gegenstand werden k\u00f6nnten. \nHabe ich Ihre Antwort so richtig verstanden, dass Sie sa-\ngen, das wird nicht Gegenstand werden?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Genau.  Ich  habe  nicht  gesagt,  dass  das  kein  Gegen-\nstand wird, sondern ich habe gesagt, dass wir der Auffas-\nsung  sind,  dass  das  in  den  daf\u00fcr  zust\u00e4ndigen  Gremien \ngekl\u00e4rt werden sollte. Die Frage der Finanzdienstleistun-\ngen wird ja beispielsweise in den G-20-Gremien gekl\u00e4rt. \nWir sind der Auffassung, dort sollte das zun\u00e4chst gere-\ngelt werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank. \u2013 Wir kommen zur Frage 36 der Ab-\n",
		"geordneten Karawanskij:\n",
		"In welchem Umfang m\u00f6chte die Bundesregierung im Rah-\nmen der TTIP-Verhandlungen die Schutzrechte f\u00fcr \u00f6ffentliche \nSparkassen  bewahren,  wenn  zuk\u00fcnftig  die  Regel  greift,  dass \nkein  ausl\u00e4ndischer  Dienstleistungsanbieter  schlechter  behan-\ndelt  werden  darf  als  ein  inl\u00e4ndischer  Anbieter  \u2013  Inl\u00e4nderbe-\nhandlung  \u2013  und  in  der  Folge  ausl\u00e4ndische  Dienstleistungs-\nanbieter  zum  Beispiel  aus  dem  Bankensektor  genau  diese \nSchutzrechte ebenfalls einfordern?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Die Bundesregierung m\u00f6chte Sonderregelungen, wel-\nche f\u00fcr die Sparkassen in den Gesetzen des Bundes und \nder  L\u00e4nder  bestehen,  nicht  in  den  Verhandlungen  \u00fcber \nTTIP preisgeben.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nSch\u00f6nen Dank. \u2013 Haben Sie eine Zusatzfrage? \u2013 Das \n",
		"ist nicht der Fall.\n",
		"Ich  k\u00fcndige  hiermit  an,  dass  wir  um  16.05 Uhr  mit \nder Aktuellen Stunde beginnen, es sei denn, dass wir ge-\nrade mitten in einer Antwort sind. Also haben wir noch \nknapp f\u00fcnf Minuten in der Fragestunde.\n",
		"Als N\u00e4chstes rufe ich die Frage 37 der Abgeordneten \n",
		"",
		"Birgit W\u00f6llert auf:\n",
		"Kann  die  Bundesregierung  ausschlie\u00dfen,  dass  durch  das \nFreihandelsabkommen TTIP im Bereich des Rettungsdienstes \nPrivatisierungen  eingeleitet  werden  k\u00f6nnten  und  auf  diese \nWeise bisherige kommunale Tr\u00e4ger von privaten, gewinnori-\nentierten Anbietern verdr\u00e4ngt werden?\n",
		"Frau Staatssekret\u00e4rin. \n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Diese  Antwort  ist  genauso  wie  die  Antwort  auf  die \nanderen  Fragen  in  dem  vergleichbaren  Sachzusammen-\nhang zuvor: Es bestehen aus der Sicht der Bundesregie-\nrung keine Anhaltspunkte, dass durch TTIP im Bereich \nder Rettungsdienste Privatisierungen eingeleitet oder auf \nandere Weise bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHaben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?\n",
		"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE):\nJa.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte.\n",
		"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Frau Staatssekret\u00e4rin, Ihre Antworten \nhier zum Bereich der gesundheitlichen Daseinsvorsorge \nk\u00f6nnten  uns  ja  ein  bisschen  beruhigen.  Deshalb  meine \nNachfrage: W\u00fcrden Sie mir best\u00e4tigen, dass der gesamte \nBereich des Gesundheitswesens als \u00f6ffentliche Daseins-\nvorsorge aus dem TTIP-Abkommen ausgenommen ist?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"In dem Verhandlungsmandat der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission f\u00fcr das Freihandelsabkommen mit den USA ist \nverankert,  dass  die  hohe  Qualit\u00e4t  der  \u00f6ffentlichen  Da-\nseinsvorsorge  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  erhalten  blei-\nben  soll.  Sie,  Frau  Abgeordnete,  haben  das  Verhand-\nlungsmandat  genauso  wie  alle  anderen  Informationen \ndazu  vorliegen.  Sie  k\u00f6nnen  sich  gerne  noch  weiter  da-\nr\u00fcber informieren.\n",
		"Nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung wird das ge-\nplante  Freihandelsabkommen  auch  die  Entscheidungs-\nfreiheit der regionalen K\u00f6rperschaften \u00fcber die Organi-\nsation  der  Daseinsvorsorge  vor  Ort  unber\u00fchrt  lassen. \nDeswegen gibt es auch keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass \ndurch das TTIP-Abkommen im Bereich der Vergabe von \nRettungsdienstleistungen  Privatisierungen  bef\u00f6rdert \nwerden k\u00f6nnten.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nNoch eine Zusatzfrage?\n",
		"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE):\nJa, eine Nachfrage h\u00e4tte ich noch.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nBitte.\n",
		"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  Sie  sagten  ja,  dass  Sie  jetzt \nnoch  nicht  \u00fcber  alle  Regelungsbereiche  verhandeln. \nSchlie\u00dfen Sie das dann auch bereits f\u00fcr den Regelungs-\nbereich Marktzug\u00e4nge aus?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Das habe ich jetzt nicht ganz verstanden. Ich hatte ge-\nsagt, dass die Verhandlungen gestuft sind, dass die erste \nVerhandlungsrunde diese Woche stattfindet und dass der \nBereich Marktzug\u00e4nge dort noch nicht thematisiert wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nDie n\u00e4chste Nachfrage hat der Kollege Lenkert. Bitte.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nFrau Staatssekret\u00e4rin, ich wiederhole die Aussage von \nvorhin. Die Antwort auf meine Frage an die Bundesre-\ngierung,  ob  es  f\u00fcr  die  Schiedsgerichtsverfahren  irgend-\nwelche  Sektoreneingrenzungen  gibt,  lautete  eindeutig: \nNein, es gibt keine Beschr\u00e4nkung. \u2013 Das hei\u00dft, auch all \ndie  Bereiche,  zu  denen  eben  Fragen  gestellt  wurden, \nehrenamtliche  T\u00e4tigkeiten,  Daseinsvorsorge,  Medizin, \nwurden  von  der  Bundesregierung  in  der  Antwort  an \nmich bez\u00fcglich des Investitionsschutzabkommens expli-\nzit  nicht  als  ausgeklammert  bezeichnet.  Ich  frage  Sie \njetzt, wie Sie, wenn Sie im Vorfeld in allen anderen Ver-\nhandlungen diese Bereiche ausklammern, aber dann In-\nvestitionsschutzklagen in diesen Bereichen zulassen, si-\ncherstellen  wollen,  dass  diese  Wirkungen  nicht  doch \ndurch die Hintert\u00fcr eintreten. Ich m\u00f6chte auch gerne von \nIhnen wissen, wie Sie dann diese Sektoren sch\u00fctzen wol-\nlen.\n",
		"Ich  habe  anschlie\u00dfend  eine  weitere  Frage  zu  diesem \n",
		"Bereich insgesamt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nGesch\u00e4tzter Kollege, eine Frage bitte.\n",
		"Ralph Lenkert (DIE LINKE):\nJa, okay.\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr Abgeordneter, wir haben vorhin nicht \u00fcber ein-\nzelne  Bereiche  gesprochen,  die  von  irgendwelchen \nSchutzabkommen ausgenommen sind, sondern ich habe \nIhnen  immer  gesagt,  dass  es  eine  Aussetzung  der  Ver-\nhandlungen gibt, dass wir eine Konsultation haben  und \ndass  jeder,  jede,  jedes  Parlament,  jedes  Mitglied  eines \nParlaments, jede NGO und jeder andere Interessierte der \nEurop\u00e4ischen  Kommission  seine  Auffassung  innerhalb \nvon drei Monaten mitteilen kann. Die Frage, welche ein-\nzelnen  Bereiche  davon  gegebenenfalls  ausgeschlossen \nsein k\u00f6nnten, war vorhin nicht Gegenstand der Debatte.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chste  hat  eine  Nachfrage  \u2013  das  ist  dann  auch \ndie  letzte  in  dieser  Fragestunde  \u2013  die  Frau  Kollegin \nVogler, Fraktion Die Linke.\n",
		"",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  wenn  das  bisher  nicht  Gegen-\nstand der Debatte war, dann frage ich Sie hier und jetzt \n\u2013 ich frage Sie nicht nach der Meinung von NGOs oder \nder  allgemeinen  \u00d6ffentlichkeit,  sondern  nach  der  Mei-\nnung  der  Bundesregierung  \u2013,  welche  Bereiche  des  \u00f6f-\nfentlichen  Lebens,  des  Wirtschaftslebens  und  der  Da-\nseinsvorsorge  nach  Auffassung  der  Bundesregierung \n\u2013 womit geht sie in die Verhandlungen? \u2013 von einem sol-\nchen Handelsabkommen und dem damit m\u00f6glicherweise \nverbundenen Investitionsschutz ausgeschlossen sein sol-\nlen. Ich frage hier ganz konkret auch nach den Bereichen \nArzneimittel,  Medizinprodukte,  Gesundheitsdienstleis-\ntungen und Krankenh\u00e4user, die hier schon angesprochen \nworden sind. K\u00f6nnen Sie das alles verbindlich ausschlie-\n\u00dfen oder nicht?\n",
		"Brigitte  Zypries,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  beim  Bun-\n",
		"desminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Frau  Kollegin,  in  dem  Verhandlungsmandat,  das  Ih-\nnen  bekannt  sein  m\u00fcsste,  ist  verankert,  dass  die  hohe \nQualit\u00e4t  der  \u00f6ffentlichen  Daseinsvorsorge  in  der  Euro-\np\u00e4ischen Union erhalten bleiben soll.\n",
		"(Kathrin  Vogler  [DIE  LINKE]:  Das  ist  doch \nschwammig! Butter bei die Fische! \u2013 Matthias \nW. Birkwald [DIE LINKE]: Das ist doch eine \nNullaussage!)\n",
		"\u2013 Ja, ich kann es nicht \u00e4ndern; das ist nun einmal so. Das \nkann ich Ihnen nur so mitteilen.\n",
		"(Kathrin Vogler [DIE LINKE]: Lesen kann ich \nselber!)\n",
		"Nat\u00fcrlich betrifft das geplante Freihandelsabkommen \nauch  die  Entscheidungsfreiheit  der  regionalen  K\u00f6rper-\nschaften, in die ja ganz viele Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Be-\nreich,  den  Sie  gerade  angesprochen  haben,  fallen.  Ich \ndenke,  genau  das  wird  nicht  Gegenstand  der  Verhand-\nlungen sein. Insofern kann man Sie, glaube ich, in wei-\nten Teilen beruhigen.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nHerzlichen  Dank,  Frau  Staatssekret\u00e4rin.  \u2013  Wir  sind \ndamit am Ende der Fragestunde. Mit den \u00fcbrigen Fragen \nwird gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung verfahren.\n",
		"Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n",
		"Aktuelle Stunde\uf020\nauf  Verlangen  der  Fraktion  B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN\n",
		"Haltung  der  Bundesregierung  zur  Abschaf-\nfung  des  Optionszwangs  im  Staatsangeh\u00f6rig-\nkeitsrecht\n",
		"Als  erstem  Redner  erteile  ich  dem  Kollegen  Volker \n",
		"Beck das Wort.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Deutsch-\nland tut sich mit dem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht seit jeher \nschwer.  Bis  1999  hat  es  gedauert,  dass  wir  neben  das \nBlutsrecht, das Ausdruck einer sp\u00e4t gekommenen Nation \nim Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht war, endlich auch das Ge-\nburtsrecht gestellt haben. Dies geschah wegen des Bun-\ndesrates  damals  allerdings  zu  dem  Preis,  dass  wir  die \ndoppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit weitgehend vermieden und \ndie Optionspflicht f\u00fcr hier geborene junge Deutsche, die \nausl\u00e4ndische Eltern haben, eingef\u00fchrt haben.\n",
		"Noch in der letzten Wahlperiode hat die Bundesregie-\nrung das Dogma betont, die Vermeidung von Mehrstaa-\ntigkeit sei \u201eeines der pr\u00e4genden Elemente des deutschen \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrechtes\u201c  \u2013  so  in  einer  Antwort  auf \neine  Kleine  Anfrage  meiner  Fraktion.  Dagegen  haben \nder andere Teil des Hauses und die nicht mehr existente \nFDP  seit  Jahren  argumentiert  und  gesagt:  Wir  m\u00fcssen \nbei der Einb\u00fcrgerung liberalisieren. Wir m\u00fcssen die Op-\ntionspflicht \u00fcberwinden. \u2013 Die SPD hat in ihrem Regie-\nrungsprogramm geschrieben:\n",
		"Deshalb wollen wir die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft \nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern akzeptieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Als Sie sich dann f\u00fcr die Verhandlungen zur Gro\u00dfen \nKoalition  zusammengesetzt  haben,  hat  Ihr  Parteivorsit-\nzender den Mund ganz sch\u00f6n voll genommen:\n",
		"Ich werde der SPD keinen Koalitionsvertrag vorle-\ngen,  in  dem  die  doppelte  Staatsb\u00fcrgerschaft  nicht \ndrin ist.\n",
		"Na ja, ich habe auch schon Koalitionsverhandlungen ge-\nf\u00fchrt. Man kommt nicht immer eins zu eins mit dem ans \nZiel, was man sich vorgenommen hat.\n",
		"(R\u00fcdiger  Veit  [SPD]:  Das  ist  leider  so,  ja!  \u2013 \nMichael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Mit Ih-\nnen sowieso nicht!)\n",
		"Dann hie\u00df es: Die Optionspflicht wird fallen. \u2013 Herr \nGabriel  sah  sich  wenigstens  in  diesem  Punkt  best\u00e4tigt. \nEhrlich  gesagt,  auch  ich  habe,  wie  die  Sozialdemokra-\nten,  den  Text  Ihres  Vertrages  so  verstanden,  dass  die \nOptionspflicht  nun  ein  f\u00fcr  alle  Mal  Geschichte  ist.  Da \nhei\u00dft es:\n",
		"F\u00fcr  in  Deutschland  geborene  und  aufgewachsene \nKinder ausl\u00e4ndischer Eltern entf\u00e4llt in Zukunft der \nOptionszwang und die Mehrstaatigkeit wird akzep-\ntiert.\n",
		"Das ist eigentlich eine klare Ansage. Klar war sie bis zu \ndem Tag, als der Referentenentwurf aus dem Bundesin-\nnenministerium  kam,  der  nicht  ein  Optionspflichtab-\nschaffungsgesetz  ist,  sondern  ein  Optionspflichtverl\u00e4n-\ngerungs- und -komplizierungsgesetz.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wer mindestens zw\u00f6lf Jahre in Deutschland lebt, da-\nvon  vier  Jahre  im  Alter  zwischen  10  und  16,  der  darf \nDeutscher  bleiben,  wer  hier  im  Inland  einen  Schulab-\nschluss gemacht hat, auch, wer ihn in Paris gemacht hat, \n",
		"weil  seine  Eltern  umgezogen  sind,  nat\u00fcrlich  nicht.  Wer \n13 Jahre in Deutschland war, davon in den letzten Jahren \naber nur drei Jahre hier war, verliert den deutschen Pass \nauch.  Wer  ein  Melderechtsvergehen  begangen  hat  bzw. \nwessen  Eltern  ein  Melderechtsvergehen  begangen  ha-\nben, der verliert auch in Zukunft weiterhin die deutsche \nStaatsangeh\u00f6rigkeit. Das ist wirklich grober Unfug,\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \ndes Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE])\n",
		"ein  b\u00fcrokratisches  Monstrum  und  integrationspolitisch \nverfehlt,  weil  es  den  jungen  Deutschen  sagt:  Ihr  seid \nDeutsche auf Probe. \u2013 Das darf nicht sein. Wer hier ge-\nboren ist und hier aufw\u00e4chst, der geh\u00f6rt zu uns, und zwar \nmit  allen  Rechten  und  Pflichten,  den  m\u00fcssen  wir  nicht \nwillkommen hei\u00dfen, weil er schon da ist und Teil unse-\nrer Gesellschaft ist.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Im  Bundesrat  hat  es  Widerstand  dagegen  gegeben. \nMan  hat  gesagt:  Wir  wollen  einen  eigenen  Vorschlag \nmachen; denn wir als L\u00e4nder m\u00fcssen diesen B\u00fcrokratis-\nmus am Ende ausbaden. Es sind die Ausl\u00e4nder\u00e4mter der \nKommunen, also Beh\u00f6rden der L\u00e4nder, die am Ende je-\nden  einzelnen  Fall  der  40 000  Optionsf\u00e4lle  pro  Jahr  ab \n2018 in die Hand nehmen und nach diesen absurden Kri-\nterien durchpr\u00fcfen m\u00fcssen. \u2013 Die L\u00e4nder haben daher zu \nRecht  gesagt:  Das  wollen  wir  nicht  machen.  Wir  brau-\nchen  die  Verwaltungskapazit\u00e4ten  f\u00fcr  eine  bessere  Ein-\nb\u00fcrgerung und andere Fragen.\n",
		"So etwas darf aber offensichtlich im Zeitalter der Gro-\n",
		"\u00dfen Koalition auf L\u00e4nderseite nicht diskutiert werden.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Was macht \nHessen?)\n",
		"Herr  Strobl,  der  gleich  nach  mir  reden  wird,  sagt,  das \ngehe nicht. Wenn der Bundesrat an dieser Initiative fest-\nhalte, dann \u2013 das sei klar \u2013 werde hier in Berlin \u00fcber das \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrecht  \u00fcberhaupt  nicht  geredet. Herr \nStrobl wirft der SPD vor, sich durch solche Geisterfahr-\nten  Koalitionsoptionen  auch  mit  der  Linkspartei  warm-\nhalten  zu  wollen,  und  sagt,  das  werde  auf  Dauer  nicht \ngut gehen.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  was  auf  Dauer  nicht  gut \ngeht, ist, wenn Sie meinen, der Bundesrat und die Lan-\ndesregierungen seien blo\u00dfe Erf\u00fcllungsgehilfen der Gro-\n\u00dfen Koalition und da werde an die Vasallen in den L\u00e4n-\ndern  durchgestellt,  was  hier  in  Berlin  im  Kanzleramt \noder im Koalitionsausschuss behandelt wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nein,  die  L\u00e4nder  haben  im  f\u00f6deralen  Staat  eine  eigene \nAufgabe,  und  sie  haben  Landesregierungen  mit  ver-\nschiedenen politischen Priorit\u00e4ten.\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Sie \nbrauchen uns F\u00f6deralismus nicht zu erkl\u00e4ren! \nWir haben das sogar bis zu Ende studiert!)\n",
		"Das ist gut so, und das muss auch so bleiben.\n",
		"Sie  m\u00fcssen  Schluss  damit  machen  \u2013  ich  glaube,  die \nMenschen drau\u00dfen im Lande sind es satt, sich das anzu-\n"
	],
	[
		"Volker Beck (K\u00f6ln)\n",
		"h\u00f6ren  \u2013,  dass  darunter,  dass  Herr  Friedrich  geplappert \nhat und sich wie ein Minister in einer Bananenrepublik \nbenommen hat und Herr Oppermann ausgeplaudert hat, \ndass  er  sich  wie  in  einer  Bananenrepublik  benommen \nhat,\n",
		"(Dr. Karamba Diaby [SPD]: Das ist ein ande-\nres Thema!)\n",
		"das Ausl\u00e4nderrecht, die Migranten und die Qualit\u00e4t der \nPolitik f\u00fcr unser Land leiden m\u00fcssen. Machen Sie Poli-\ntik f\u00fcr unser Land! Machen Sie es l\u00e4nderfreundlich! Ma-\nchen  Sie  es  integrationsfreundlich  und  b\u00fcrokratiearm! \nDann  k\u00f6nnen  Sie  unseren  Gesetzentwurf  oder  den  des \nBundesrates  zur  Grundlage  f\u00fcr  die  Abschaffung  der \nOptionspflicht  nehmen.  Das  w\u00e4re  angemessen.  H\u00f6ren \nSie auf mit den Kindereien zwischen den Koalitionspart-\nnern, bei denen es nur um die Dem\u00fctigung des Partners \ngeht! Es geht um Respekt vor den Rechten der L\u00e4nder, \nund es geht um den Respekt vor den Menschen in unse-\nrem Land.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chstem  erteile  ich  dem  Kollegen  Thomas \n",
		"Strobl, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.\n",
		"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident Hintze! Werte Kolleginnen und Kolle-\ngen! Selin ist in Deutschland, in der N\u00e4he von Stuttgart, \ngeboren. Ihre Mutter ist T\u00fcrkin. Auch der Vater ist t\u00fcrki-\nscher  Staatsangeh\u00f6riger.  Sie  ist  nicht  nur  hier  geboren. \nAls sie in die Schule gekommen ist, konnte sie schon ein \nbisschen  rechnen.  Sie  ist  zweisprachig  aufgewachsen. \nSelin ist ein intelligentes, flei\u00dfiges M\u00e4dchen, gut voran-\nkommend in der Schule. Deswegen geht sie auf ein ba-\nden-w\u00fcrttembergisches  Gymnasium.  Dort  macht  sie \nAbitur.  Sie  m\u00f6chte  in  Deutschland  bleiben  und  Physik \nstudieren. Wir haben mit den Sozialdemokraten verein-\nbart, dass wir sie nicht vor die Frage stellen wollen, ob \nsie sich f\u00fcr die t\u00fcrkische \u2013 weil nat\u00fcrlich ihre Eltern aus \nder  T\u00fcrkei  kommen  und  ihre  Gro\u00dfeltern  dort  noch  le-\nben \u2013 oder f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft entschei-\nden  will,  sondern  wir  haben  gesagt:  In  diesem  Fall \nakzeptieren wir die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft als Dop-\npelstaatsb\u00fcrgerschaft,  damit  Selin  in  Deutschland  auch \nw\u00e4hlen  kann  und  m\u00f6glicherweise  eines  Tages  Bundes-\nkanzlerin wird.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nAber keine Taschenspielertricks!)\n",
		"Das ist unsere Vereinbarung.\n",
		"Jetzt  gibt  es  aber  leider  nicht  nur  Selin,  sondern  es \ngibt  auch  Abida.  \u00dcber  diesen  Fall  sind  von  t\u00fcrkischen \nFrauen  ganze  B\u00fccher  geschrieben  worden.  Es  ist  n\u00e4m-\nlich  so,  dass  Abida  in  Deutschland  geboren  wird  und \nkurz  nach  ihrer  Geburt  in  die  T\u00fcrkei  verbracht  wird; \ndenn der Vater m\u00f6chte nicht, dass sie in dieser dekaden-\nten verweltlichten Republik aufw\u00e4chst. Sie kommt ganz \nbewusst zu den Gro\u00dfeltern nach Anatolien, geht dort auf \neine  Koranschule.  Mit  15 Jahren  heiratet  sie  einen \nMann, den sie vorher noch nie gesehen hat. Sie spricht \n",
		"kein  Deutsch,  sie  hat  Deutschland  nie  gesehen,  sie  hat \nmit  Deutschland  null  Komma  null  Identifikation.  Das \nm\u00f6chte ihre Familie so.\n",
		"",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Ist  das  jetzt  eine  M\u00e4rchenstunde  oder \nwas?)\n",
		"Ich m\u00f6chte das gar nicht bewerten; aber klar ist \u2013 jeden-\nfalls f\u00fcr die Unionsfraktion \u2013: Das ist nicht das, was wir \nuns unter einer gelungenen Integration vorstellen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Jedenfalls  wollen  wir  solche  F\u00e4lle  nicht  auch  noch  mit \neiner deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft honorieren.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]: Wie viele von diesen an den Haa-\nren herbeigezogenen F\u00e4llen gibt es im wirkli-\nchen  Leben?  Was  wollen  Sie  \u00fcberhaupt?  \u2013 \n\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWoher haben Sie so eine Statistik?)\n",
		"Was wollen wir, und was haben wir mit den Sozialde-\nmokraten  in  den  Koalitionsverhandlungen  vereinbart? \nWir  haben  gesagt:  Wenn  jemand  mit  ausl\u00e4ndischen  El-\ntern hier geboren und aufgewachsen ist, akzeptieren wir \ndie  Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft.  \u2013  Der  Kollege  Beck  hat \nhier auf die L\u00e4nderinteressen verwiesen. Ich habe auch \nvonseiten  der  L\u00e4nder  den  Vorwurf  geh\u00f6rt,  dass  da  eine \nungeheure B\u00fcrokratie aufgebaut werde.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: 40 000 F\u00e4lle, die man nicht mehr \nin  die  Hand  nehmen  m\u00fcsste!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  sagen \ndoch Ihre Kollegen selbst!)\n",
		"Zum Ersten m\u00f6chte ich fragen: Wo waren eigentlich die \nL\u00e4ndervertreter  bei  den  Koalitionsverhandlungen?  Ich \nhabe  keinen  Einzigen  bemerkt,  der  dieses  Argument  in \nden  Koalitionsverhandlungen  auch  nur  eine  Sekunde \nlang  vorgetragen  h\u00e4tte.  Zum  Zweiten,  Herr  Kollege \nBeck, wissen Sie  ganz  genau:  Das Ganze ist doch  eine \npolitische Frage. Ich respektiere Ihre Meinung; aber ein \nZeugnis vorzulegen, um einen Schulbesuch nachzuwei-\nsen,  das  ist  doch  kein  B\u00fcrokratiemonstrum.  Zeugnisse \nhat jeder, der eine Schule besucht hat.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Diesen  minimalen  b\u00fcrokratischen  Aufwand  d\u00fcrfen  wir, \nglaube ich, schon verlangen.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist doch gleichheitswidrig!)\n",
		"Verstehen Sie: Es geht um die deutsche Staatsb\u00fcrger-\nschaft.  Ein  Zeugnis  vorzulegen,  um  einen  Schulbesuch \nnachzuweisen, ist, glaube ich, nicht zu viel verlangt.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Warum  sollte  ein  Schulbesuch  in \nParis  f\u00fcr  die  deutsche  Staatsangeh\u00f6rigkeit \nsch\u00e4dlich  sein?  Und  das  zu  Zeiten  der  Euro-\np\u00e4ischen  Union!  Oder  wenn  jemand  in  Kehl \nwohnt und in Stra\u00dfburg aufs Gymnasium geht! \nWo leben Sie denn!)\n"
	],
	[
		"Thomas Strobl (Heilbronn)\n",
		"Wir  reden  hier  nicht  \u00fcber  die  Verl\u00e4ngerung  einer  Park-\nzonenerlaubnis.  Es  geht  um  die  deutsche  Staatsb\u00fcrger-\nschaft. Es geht um die Frage: Wie definieren wir unser \nStaatsvolk? Es geht um die Frage: Wer ist hier B\u00fcrgerin, \nwer ist hier B\u00fcrger? Es geht um die Frage: Wer ist die-\nsem Land lebenslang mit Rechten und Pflichten verbun-\nden?  Es  geht  nicht  zuletzt  um  die  Frage:  Wer  ist  hier \nwahlberechtigt?  Wer  kann  hier  Bundeskanzlerin  oder \nBundeskanzler w\u00e4hlen?\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt \nGR\u00dcNEN]: Wovor haben Sie eigentlich Angst?\nVor W\u00e4hlerstimmen? Das ist doch absurd!)\n",
		"Das  ist  keine  triviale  Frage.  Wir  werden  diese  Frage, \nHerr  Kollege  Beck,  auch  nicht  nach  dem  entscheiden, \nwas  jetzt  drei  L\u00e4nder  aus  einem  Wahlprogramm  vom \nSeptember 2013 abgeschrieben haben, sondern wir wer-\nden das, wie es diese wichtige Thematik verlangt, in al-\nler Gr\u00fcndlichkeit mit den Sozialdemokraten beraten auf \nder Basis dessen, was wir im Koalitionsvertrag gemein-\nsam ausgehandelt haben. Ich bin ganz sicher, dass wir zu \neinem guten Ergebnis kommen werden.\n",
		"Danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Was  sagt \ndenn  die  SPD  zu  dieser  Argumentation?  Das \nmuss  euch  doch  im  Herzen  wehtun!  Mein \nGott!  Das  tut  ja  richtig  weh!  \u2013  Gegenruf  des \nAbg.  Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]: \nDaf\u00fcr gibt es diese Debatten auch!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls N\u00e4chster erteile ich das Wort der Kollegin Petra \n",
		"Pau, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Petra Pau (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei \nder  Optionspflicht  geht  es  um  eine  Bestimmung  des \nStaatsb\u00fcrgerschaftsrechts,  die  seinerzeit  unter  der  rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung eingef\u00fchrt wurde und nun wie-\nder abgeschafft werden soll. Ich darf hier daran erinnern, \ndass  die  Linke  schon  damals  gegen  die  Optionspflicht \nund f\u00fcr eine generelle Hinnahme von doppelten Staats-\nb\u00fcrgerschaften gestimmt hat.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Volker  Beck \n[K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wir \nauch!)\n",
		"Kollege  Strobl,  in  Ihrer  Rede  wurde  ganz  deutlich, \nworum  es  im  Kern  geht.  Im  Kern  geht  es  darum,  dass \njunge Deutsche mit t\u00fcrkischen Wurzeln zwei Jahrzehnte \nlang  die  deutsche  und  die  t\u00fcrkische  Staatsb\u00fcrgerschaft \nhaben, sich dann aber entscheiden m\u00fcssen, entweder f\u00fcr \ndie deutsche und gegen die t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft \noder  andersherum.  \u00dcbersetzt  m\u00fcssen  die  jungen  Leute \nzwischen Wir und Ihr entscheiden, ohne Not und w\u00fcrde-\nlos. Das findet die Linke falsch.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der  politische  Konflikt  ist  \u00fcbersichtlich:  Die  CDU/\nCSU spiegelt den einen Pol wider, die Linke den ande-\nren.  Die  CDU/CSU  will  eigentlich  gar  keine  doppelte \nStaatsb\u00fcrgerschaft  und  wenn  doch,  dann  mit  m\u00f6glichst \nhohen  H\u00fcrden.  Die  Linke  will  grunds\u00e4tzlich  doppelte \nStaatsb\u00fcrgerschaften, im \u00dcbrigen nicht nur deutsch-t\u00fcr-\nkische.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die Grundlagen des deutschen Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts \nstammen  \u00fcbrigens  aus  einer  Zeit,  die  nicht  im  Ansatz \nverl\u00e4ngert werden sollte. Wir wollen ein offenes Staats-\nb\u00fcrgerschaftsrecht und kein ausgrenzendes.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der anhaltende Streit dreht sich um P\u00e4sse und dazu-\ngeh\u00f6rige Rechte. Infrage steht aber zugleich das gesell-\nschaftliche  Klima  hierzulande.  Ein  Beispiel  m\u00f6ge  das \nhier  illustrieren.  Es  ist  drastisch  und  hat  Bezug  zur \nMordserie der NSU-Nazibande. Wir sollten gemeinsam \ndar\u00fcber nachdenken.\n",
		"Im Jahr 2001 wurde in Hamburg S\u00fcleyman Task\u00f6pr\u00fc \nhingerichtet.  Aysen  Task\u00f6pr\u00fc  ist  seine  Schwester.  2013 \nschrieb  sie  an  Bundespr\u00e4sident  Joachim  Gauck  diese \nZeilen:\n",
		"Noch im M\u00e4rz 2011 konnte ich dar\u00fcber lachen, als \neine Sachbearbeiterin im Rathaus zu meinem Sohn \nsagte,  er  sei  kein  Deutscher.  Der  Kleine  war  ganz \nerstaunt und erkl\u00e4rte ihr sehr ernsthaft, dass er sehr \nwohl Deutscher sei, er habe schlie\u00dflich einen deut-\nschen Pass. \u2026\n",
		"Heute kann ich dar\u00fcber gar nicht mehr lachen. Ich \nhatte mal ein Leben und eine Heimat. Ich habe kein \nLeben mehr. \u2026\n",
		"Ich habe auch keine Heimat mehr, denn Heimat be-\ndeutet  Sicherheit.  Seitdem  wir  wissen,  dass  mein \nBruder ermordet wurde, nur weil er T\u00fcrke war, ha-\nben wir Angst. Was ist das f\u00fcr eine Heimat, in der \ndu erschossen wirst, weil deine Wurzeln woanders \nwaren?\n",
		"Nun  reden  wir  heute  nicht  \u00fcber  das  NSU-Desaster \nund nat\u00fcrlich auch nicht \u00fcber Mord, wohl aber \u00fcber Hei-\nmat,  in der  man sich wohl und  auch  sicher  f\u00fchlen  soll, \nauch  mit  fremden  Wurzeln.  Ein  Doppelpass  w\u00e4re  hier \nhilfreich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"CDU/CSU und SPD haben eine L\u00f6sung versprochen. \nWir warten auf Vorlage derselben, aber stattdessen gibt \nes  Zoff.  Aktueller  Stein  des  Ansto\u00dfes  ist  eine  Bundes-\nratsinitiative zu diesem Thema, die von drei Bundesl\u00e4n-\ndern  getragen  wird,  in  denen  die  SPD  mitregiert.  Das \nw\u00e4re  Wortbruch  und  wider  die  Gro\u00dfe  Koalition  im \nBund,  schimpfen  Unionspolitiker  und  drohen  mit  Boy-\nkott in der Sache. Ich empfehle Ihnen: Nehmen Sie die \nBundesratsvorlage,  und  machen  Sie  sie  bei  allen  M\u00e4n-\ngeln zum Bundesgesetz. Die Linke w\u00e4re dabei.\n"
	],
	[
		"Petra Pau\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  des  Abg. \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"Abschlie\u00dfend  sei  noch  gesagt:  Wenn  sich  Teile  der \nGro\u00dfen  Koalition  im  Bund  so  gro\u00df  w\u00e4hnen,  dass  sie \nLandesregierungen  und  Landesparlamenten  vorschrei-\nben  wollen,  was  diese  im  Bundesrat  d\u00fcrfen  und  was \nnicht, dann streichen Sie den F\u00f6deralismus doch gleich \naus dem Grundgesetz \u2013 und die Demokratie ebenso. Das \nw\u00e4re zwar grundfalsch, aber konsequent. Ich denke, von \ndieser Seite des Hauses sollten noch immer die wohlver-\nstandenen  Interessen  der  Bundesl\u00e4nder  vertreten  wer-\nden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chste  hat  die  Kollegin  Dr. Eva  H\u00f6gl,  SPD-\n",
		"Fraktion, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Jetzt bin ich mal ge-\nspannt, ob etwas Neues kommt!)\n",
		"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich m\u00f6chte es zu Beginn einmal ganz deutlich \nsagen:  Diese  Gro\u00dfe  Koalition  wird  den  Optionszwang \nabschaffen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Michael \nGrosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  jetzt \nim Protokoll!)\n",
		"Das  werden  wir  als  eine  der  ersten  Ma\u00dfnahmen  dieser \nGro\u00dfen Koalition tun.\n",
		"Wir  haben  eine  Formulierung  im  Koalitionsvertrag, \n",
		"die schon zitiert worden ist\n",
		"(Zuruf der Abg. Katrin G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013 Sie m\u00fcssen gar nicht so aufgeregt sein; wir k\u00f6nnen das \nruhig miteinander diskutieren \u2013:\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ich  bin  gar  nicht  aufgeregt!  Ich \nbin ganz ruhig!)\n",
		"F\u00fcr  in  Deutschland  geborene  und  aufgewachsene \nKinder ausl\u00e4ndischer Eltern entf\u00e4llt in Zukunft der \nOptionszwang und die Mehrstaatigkeit wird akzep-\ntiert.\n",
		"Das ist so weit klipp und klar; ich komme gleich zu \nden  Schwierigkeiten.  Wir  bringen  damit  ganz  deutlich \nzum Ausdruck, dass der Optionszwang abgeschafft wird.\n",
		"Ich sage es ganz deutlich: Die Optionspflicht schadet \nder  Integration.  Das  stellen  wir  immer  wieder  fest.  Sie \nbelastet  die  Verwaltung,  und  sie  passt  nicht  zu  einem \nmodernen Land wie Deutschland.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"",
		"Deswegen schaffen wir sie f\u00fcr viele Menschen, die da-\nvon betroffen sind, ab.\n",
		"(Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: F\u00fcr manche!)\n",
		"Nat\u00fcrlich  ist  das  in  der  Koalition  ein  umstrittenes \nThema;  das  leugnet  hier  doch  niemand.  Das  war  eine \nschwere Entscheidungsfindung in der allerletzten Nacht \nder  Koalitionsverhandlungen.  Das  wissen  alle,  die  in \ndiesem Haus sind, und das wissen alle, die diese Debatte \nverfolgen.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Jetzt  haben  Sie  die  doppelte \nStaatsb\u00fcrgerschaft  schon  nicht  gekriegt!  Jetzt \nk\u00f6nnen Sie wenigstens den Optionszwang ab-\nschaffen!)\n",
		"Das  ist  nicht  unumstritten,  und  es  ist  auch  richtig  so, \nweil es n\u00e4mlich ein wichtiges Thema ist, weil es um eine \nganz  grunds\u00e4tzliche  Frage  geht,  die  viele  Menschen  in \nunserem Land betrifft.\n",
		"(Beifall des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer \n[CDU/CSU])\n",
		"Wir als SPD nehmen f\u00fcr uns in Anspruch, dass wir un-\nsere Position bei den Koalitionsverhandlungen durchge-\nsetzt haben. Das ist f\u00fcr uns ein Erfolg. Auch das m\u00f6chte \nich hier sehr deutlich sagen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Volker  Beck  [K\u00f6ln] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann ist die-\nser Gesetzentwurf aber Makulatur!)\n",
		"Nat\u00fcrlich  ist  es  kein  Geheimnis  \u2013  es  ist  ein  offenes \nGeheimnis  \u2013,  dass  die  beiden  W\u00f6rter  \u201eund  aufgewach-\nsen\u201c nicht einfach zu definieren sind. Wir ringen darum, \neine  vern\u00fcnftige  Formulierung  zu  finden,  was  wir  mit \n\u201eund aufgewachsen\u201c meinen.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ich  dachte,  \u201eund  aufgewachsen\u201c \nbedeutet 40 b im Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Unsere  generelle  Linie  ist:  Wir  schaffen  die  Options-\npflicht ab, und wir erleichtern die M\u00f6glichkeit, die dop-\npelte  Staatsangeh\u00f6rigkeit  zu  behalten,  f\u00fcr  viele  Men-\nschen in unserem Land.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  F\u00fcr  manche!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: F\u00fcr wenige!)\n",
		"F\u00fcr  uns  soll  es nicht  l\u00e4nger  Deutsche auf  Probe  geben. \nWir wollen diejenigen nicht schlechterstellen, die bisher \nschon ein Recht darauf haben, eine deutsche Staatsange-\nh\u00f6rigkeit  zu  bekommen  und  eine  andere  zu  behalten. \nWir wollen nicht zu viel B\u00fcrokratie schaffen und selbst-\nverst\u00e4ndlich internationale Lebensl\u00e4ufe und die europ\u00e4i-\nsche Freiz\u00fcgigkeit ber\u00fccksichtigen. Trotzdem \u2013 das be-\nsagt die Formulierung \u201eund aufgewachsen\u201c \u2013 wollen wir \nsicherstellen, dass die betroffenen Personen einen Bezug \nzu  Deutschland  haben.  Es  ist  gut,  dass  wir  versuchen, \n"
	],
	[
		"Dr. Eva H\u00f6gl\n",
		"das sicherzustellen. Das ist der Kompromiss, den wir in \nder Gro\u00dfen Koalition gefunden haben.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  haben  Sie  Ihren  Leuten  aber \nanders verkauft!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Deshalb rate ich zu ein bisschen weniger Aufregung und \nzu mehr sachlicher Diskussion.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Da  haben  die  SPD-Mitglieder \n\u00fcber  etwas  anderes  abgestimmt!  Ist  es  ganz \nnormal,  wenn  man  den  eigenen  Leuten  etwas \nanderes erz\u00e4hlt?)\n",
		"Es gibt einen ersten Vorschlag des Bundesinnenminis-\nters \u2013 das ist eine ganz normale Verfahrensweise \u2013, und \ndar\u00fcber gibt es eine Abstimmung innerhalb der Bundes-\nregierung. F\u00fcr uns als SPD ist ganz klar, dass dieser Ent-\nwurf  nicht  das  letzte  Wort  ist.  Ich  zitiere  einmal  einen \nfr\u00fcheren Fraktionsvorsitzenden von uns; auch das ist ge-\n\u00fcbte  Praxis \nim  Deutschen  Bundestag.  Nach  dem \nStruck\u2019schen  Gesetz  verl\u00e4sst  ein  Gesetzentwurf  den \nBundestag  nicht  so,  wie  er  hineingekommen  ist.  Das \nwird vermutlich auch f\u00fcr diesen Gesetzentwurf gelten.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aber er kommt in den Bundestag! \nDas ist ja interessant!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"F\u00fcr die SPD ist ganz klar \u2013 ich sage das noch einmal \nsehr deutlich \u2013: Wir wollen selbstverst\u00e4ndlich nicht, dass \nalle betroffenen Personen einzeln den Nachweis erbrin-\ngen  m\u00fcssen,  dass  sie  nicht  optionspflichtig  sind.  Viel-\nmehr sagen wir: Das ist ein falsches Signal. Wir wollen \ndas  Verfahren  erleichtern.  Wir  wollen  den  Entschei-\ndungszwang abschaffen. Wir werden \u2013 seien Sie dessen \nversichert,  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  Opposi-\ntion \u2013 eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung f\u00fcr genau diese Frage fin-\nden, eine gute und praktikable L\u00f6sung.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Rauschender \nApplaus beim Koalitionspartner!)\n",
		"Jetzt  noch  etwas  zu  der  Initiative  der  Bundesl\u00e4nder. \nDie Bundesl\u00e4nder haben  das gute Recht, eine Initiative \nin den Bundesrat einzubringen. Das spricht ihnen \u00fcber-\nhaupt niemand ab; das ist ihr gutes Recht.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Doch, Herr Strobl in der FAZ!)\n",
		"\u2013 Jetzt rede ich und nicht Herr Strobl.\n",
		"(Heiterkeit  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013 \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Sie  haben  gesagt,  niemand  streite  das \nab!)\n",
		"Das  dr\u00fcckt  doch  etwas  aus,  Herr  Beck;  das  wissen  Sie \nganz  genau,  das  wissen  alle  Beteiligten  hier.  Die  SPD \nwollte  mehr. Die SPD m\u00f6chte die doppelte  Staatsange-\nh\u00f6rigkeit f\u00fcr einen viel gr\u00f6\u00dferen Personenkreis, auch f\u00fcr \nPersonen,  die  hier  schon  l\u00e4nger  leben.  Wir  k\u00f6nnen  den \nBundesl\u00e4ndern, in denen die SPD mitregiert, eine solche \n",
		"Bundesratsinitiative  selbstverst\u00e4ndlich nicht  verwehren. \nAber ich rate auch hier zu ein bisschen weniger Aufre-\ngung;  denn  f\u00fcr  die  gesamte  SPD,  im  Bund  und  in  den \nL\u00e4ndern,  gilt  der  geschlossene  Koalitionsvertrag.  Das \nsage ich hier unmissverst\u00e4ndlich.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU \u2013 Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: In den L\u00e4ndern auch? \nWenn das in den L\u00e4ndern auch gilt, dann k\u00f6n-\nnen wir \u00fcberall eine Gro\u00dfe Koalition machen!)\n",
		"Deswegen werden wir hier gemeinsam partnerschaftlich \nund  sachorientiert  daran  arbeiten,  eine  gute  L\u00f6sung  zu \nfinden.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Dann  ist  klar:  Die  SPD  ist  das \nBeiboot der Union!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Wir ignorieren die St\u00f6rungen von au\u00dfen. Wir freuen uns \n\u00fcber kluge Hinweise von Ihnen, Herr Beck, wie wir die \nW\u00f6rter \u201eund aufgewachsen\u201c gut definieren k\u00f6nnen. Ich \nverspreche Ihnen, Herr Beck: Bei der n\u00e4chsten Debatte \nzum Thema Optionszwang werden wir eine gute Rege-\nlung vorgelegt haben.\n",
		"Ich freue mich auf die Beratungen zu dem Gesetzent-\nwurf  der  Bundesregierung  und  auf  Ihre  Unterst\u00fctzung \nbei  der  Abschaffung  des  Optionszwangs;  denn  darum \ngeht es.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nAls  N\u00e4chstem  erteile  ich  das  Wort  dem  Kollegen \n",
		"\u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"(Steffi  Lemke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Stellst  du  das  mit  dem  F\u00f6deralismus \nbitte noch einmal klar?)\n",
		"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bisher ha-\nben wir von den Vertreterinnen und Vertretern der Regie-\nrungskoalition  leider  weder  etwas  Neues  noch  etwas \nKonkretes geh\u00f6rt.\n",
		"(Dr. Karamba Diaby [SPD]: Dann hast du \nnicht zugeh\u00f6rt!)\n",
		"Frau  Eva  H\u00f6gl  hat  deutlich  gemacht,  dass  sie  auf  die \nEinl\u00f6sung ihrer Versprechen im Wahlkampf noch l\u00e4ngst \nnicht verzichtet hat. Herrn Strobl ist das Thema so wich-\ntig, dass er nach seinen Tiraden den Saal verlassen hat.\n",
		"(Dagmar Ziegler [SPD]: Weil er eine andere \nVeranstaltung leitet!)\n",
		"Eines ist aber erneut klar geworden: Sie von der Gro\u00dfen \nKoalition haben weder eine gemeinsame Haltung in die-\nser wichtigen Frage, noch wissen Sie \u00fcberhaupt, wohin \ndie  Reise  geht.  Das  ist  ein  Problem.  Die  Wahrheit  ist \ndoch: Die SPD konnte sich und kann sich nach wie vor \n"
	],
	[
		"\u00d6zcan Mutlu\n",
		"nicht  durchsetzen,  und  die  CDU  hat  ihre  weltoffene \nMaske schnell abgelegt.\n",
		"Das,  was  Sie  als  Entwurf  vorlegen  oder  demn\u00e4chst \nzur Diskussion stellen wollen, ist nicht die Abschaffung \ndes  Optionszwangs.  Im  Gegenteil:  Sie  perfektionieren \nihn,  indem  Sie  ihn  zum  einen  mit  Attributen  versehen, \ndie mehr B\u00fcrokratie bedeuten, und zum anderen den be-\ntroffenen  Jugendlichen  sagen:  Wir  wollen  euch  schon \nhaben, aber wir wollen auch H\u00fcrden. \u2013 Genau das ist das \nProblem, und das machen wir nicht mit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Anders sind der Hickhack in der GroKo und Ihre Hin-\nhaltetaktik nicht zu verstehen. Sie ziehen sich auf die In-\nterpretation  von  Nebens\u00e4tzen  im  Koalitionsvertrag  zu-\nr\u00fcck;  Sie  versteigen  sich  und  betreiben  Wortklauberei. \nF\u00fcr all die betroffenen jungen Menschen, die jetzt viel-\nleicht unsere Debatte im Parlamentsfernsehen sehen, ist \ndas  keine  Botschaft,  die  wir  aus  diesem  Hohen  Hause \nsenden wollen.\n",
		"Es ist ein Skandal, wie Sie seit Monaten mit diesem \ngesellschaftlich  wichtigen  Thema  umgehen.  Ich  finde \nIhre Spielchen in dieser Auseinandersetzung einfach be-\nsch\u00e4mend, weil Sie verkennen, dass diese jungen Men-\nschen sich sehr wohl zu diesem Land bekennen k\u00f6nnen, \nauch  wenn  sie  die  Staatsb\u00fcrgerschaft  der  Eltern  oder \nGro\u00dfeltern beibehalten.\n",
		"Wir  reden  inzwischen  von  hybriden  Identit\u00e4ten,  und \nSie  bestehen  darauf  und  verlangen,  dass  diese  jungen \nMenschen  ein  einseitiges  und  alleiniges  Bekenntnis  zu \nDeutschland abgeben, im Wissen, wie schwierig das  in \nvielen F\u00e4llen ist. Genau das ist das Problem in dieser De-\nbatte.\n",
		"Es ist auch besch\u00e4mend, weil Sie diese Auseinander-\nsetzung auf dem R\u00fccken dieser jungen Menschen austra-\ngen, die tagt\u00e4glich zwangsweise ausgeb\u00fcrgert werden.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Haben \ndie keine Entscheidungsm\u00f6glichkeit?)\n",
		"Inzwischen sind schon 400 Menschen per Gesetz ausge-\nb\u00fcrgert worden. Es geht um 8 500 \u2013 das sind im \u00dcbrigen \nZahlen aus den Statistiken des Bundesinnenministeriums \u2013,\ndie  sich  in  den  n\u00e4chsten  zwei  Jahren  entscheiden  m\u00fcs-\nsen.  Wir  Gr\u00fcnen  sagen:  Damit  muss  Schluss  sein. \nSchluss  mit  diesem  Optionszwang,  ohne  Wenn  und \nAber!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  reden  von  Integration  \u2013  das  hat  auch  Kollege \nStrobl gemacht \u2013, wollen aber dieses integrationsfeindli-\nche  Instrument  fortf\u00fchren  und  ausbauen.  Wir  schaffen \ndamit, wenn es \u2013 gegen unsere Stimmen \u2013 durchkommt, \nein B\u00fcrokratiemonster, das Geld und Zeit kostet und un-\nn\u00f6tigen \u00c4rger verursacht.\n",
		"Oliver Welke von der heute-show \u2013 er ist Ihnen allen \nbekannt \u2013 brauchte nur den Vorschlag von Bundesinnen-\nminister de Maizi\u00e8re vorzulesen und hatte schon die La-\ncher auf seiner Seite. Aber das Schlimme an dieser De-\nbatte  ist,  dass  es  keine  Satire  ist.  Der  Innenminister \nmeint  es  ernst.  Er  will  die  Optionspflicht  abschaffen, \n",
		"hei\u00dft  es.  Ich  meine,  er  will  sie  nur  neu  interpretieren. \nHier  geboren  und  aufgewachsen  muss  man  dann  sein. \nAber die Frage, was \u201eaufgewachsen sein\u201c bedeutet, hat \nuns auch heute niemand beantwortet.\n",
		"",
		"Wie viele Jahre muss man Luft in Deutschland geat-\nmet  haben,  damit  man  tats\u00e4chlich  deutsch  genug  ist? \nKann  man  nicht  im  Ausland  aufwachsen  und  trotzdem \nwertvoller Teil dieser Gesellschaft sein, vor allem in ei-\nnem immer st\u00e4rker zusammenwachsenden Europa?\n",
		"Wie l\u00e4sst sich der Entwurf des Innenministers mit der \nFreiz\u00fcgigkeit in Europa vereinbaren? Kollege Beck hat \nes bereits gesagt. Was ist denn, wenn meine Tochter tat-\ns\u00e4chlich  nach  Paris  geht,  dort  ihren  AbiBac  macht  und \nzur\u00fcckkommt? Dann hat sie keinen deutschen Schulab-\nschluss,  und  sie  darf  nicht  die  doppelte  Staatsb\u00fcrger-\nschaft behalten. Das ist ein Problem.\n",
		"Ein  Problem  ist  es,  dass  Sie  optionspflichtigen  Kin-\ndern  oder  Jugendlichen,  die  einen  ausl\u00e4ndischen  Ab-\nschluss machen, dies zum Verh\u00e4ngnis machen. Das passt \nweder hinten noch  vorne  zusammen, liebe  Kolleginnen \nund Kollegen. Deshalb werden wir Ihren Entwurf ableh-\nnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Seien  Sie  vern\u00fcnftig!  Beenden  Sie  diese  Interpreta-\ntionsschlacht! Wir sagen: Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle. \nH\u00f6ren  Sie  auf,  die  Andersartigkeit  mit  irgendwelchen \nInterpretationen zu manifestieren und der Integration zu \nschaden!\n",
		"Aus  diesem  Grunde  sagen  wir,  dass  die  Vorschl\u00e4ge \naus den L\u00e4ndern bzw. die Bundesratsinitiative der L\u00e4n-\nder  Baden-W\u00fcrttemberg,  Rheinland-Pfalz  und  Schles-\nwig-Holstein richtig sind. Begreifen Sie das als eine Un-\nterst\u00fctzung,  liebe  Kollegen  von  der  SPD!  Nehmen  Sie \ndas  an,  und  setzen  Sie  sich  endlich  durch!  Lassen  Sie \nnicht zu, dass sich ein Herr Strobl und Gleichgesinnte in \ndieser f\u00fcr unsere Gesellschaft wichtigen Frage durchset-\nzen.\n",
		"Zuletzt m\u00f6chte ich Herrn Gabriel und Frau \u00d6zo\u011fuz an \nihre  Versprechen  wenige  Tage  vor  dem  Mitgliederent-\nscheid der SPD erinnern. Da stand es n\u00e4mlich klar und \ndeutlich:  Der  Optionszwang  wird  abgeschafft.  \u2013  Da \nstand nicht: Wir interpretieren das neu.\n",
		"In diesem Sinne hoffe ich auf Ihre Vernunft. Auf Un-\nterst\u00fctzung  von  der  rechten  Seite  brauche  ich  nicht  zu \nhoffen.  Aber  Sie,  meine  Damen  und  Herren  von  der \nSPD,  haben  die  Gelegenheit,  ein  gutes  Gesetz  zu  ma-\nchen.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nR\u00fcdiger  Veit  [SPD]:  Wir  werden  uns  bem\u00fc-\nhen!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nIch darf das Haus informieren, dass sich der Kollege \nStrobl entschuldigt hat \u2013 und zwar meiner Ansicht nach \nbei allen Fraktionen \u2013, weil er als stellvertretender Frak-\ntionsvorsitzender nun in verantwortlicher Funktion einer \n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze\n",
		"Anh\u00f6rung beizuwohnen hat. Deswegen hat er seine Ab-\nwesenheit beim weiteren Fortgang der Debatte entschul-\ndigt.\n",
		"Als  N\u00e4chstem  erteile  ich  dem  Kollegen  Heinrich \nZertik  von  der  CDU/CSU-Fraktion  das  Wort  zu  seiner \nersten Rede im Deutschen Bundestag. Herr Zertik, bitte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Heinrich Zertik (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Sehr  geehrte  Damen  und  Herren!  Wir  spre-\nchen  heute  \u00fcber  die  Staatsangeh\u00f6rigkeit.  Ich  selber  bin \nin Kasachstan geboren und mit meiner Familie Ende der \n80er-Jahre nach Deutschland gekommen. Wir haben da-\nrum gek\u00e4mpft, hierherzukommen. Es war schwierig und \nm\u00fchselig, die n\u00f6tigen Papiere f\u00fcr zahlreiche Antr\u00e4ge zu-\nsammenzustellen  und  unsere  Ausreise  voranzutreiben. \nWarum  haben  wir  es  getan?  Weil  wir  aus  voller  \u00dcber-\nzeugung  in  Deutschland  leben  wollten.  F\u00fcr  uns  war  es \nkeine Frage, ob wir unsere alte Staatsb\u00fcrgerschaft behal-\nten  oder  nicht.  Uns  war  klar,  dass  wir  die  deutsche \nStaatsb\u00fcrgerschaft  haben  wollten,  nicht  nur  um  alle \nRechte zu erlangen, sondern auch bewusst Pflichten als \ndeutsche Staatsb\u00fcrger zu \u00fcbernehmen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Es war nicht immer einfach, hier heimisch zu werden. \nZu  Hause  haben  wir  Deutsch  gesprochen,  Alltags-\ndeutsch.\n",
		"(Cem  \u00d6zdemir  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Aber es geht um hier geborene Kinder! \nDas ist ein Unterschied!)\n",
		"\u2013  Ich  komme  gleich  darauf  zur\u00fcck.  \u2013  In  Deutschland \nstellten  wir  dann  fest,  dass  wir  nicht  immer  verstanden \nwurden.  Aber  wir  hatten  und  haben  den  festen  Willen, \nuns  hier  zu  beheimaten.  Inzwischen  sind  viele  meiner \nLandsleute  in  Deutschland  angekommen.  Unter  ihnen \nsind viele Beispiele f\u00fcr eine gelungene Integration.\n",
		"Das Berlin-Institut f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Entwicklung \nhat 2009 einen Index zur Messung von Integration vor-\ngestellt.  Demnach  liegt  der  Anteil  der  Personen  zwi-\nschen  20  und  64  Jahren,  die  weder  einen  schulischen \nnoch  einen  beruflichen  Abschluss  erreicht  haben,  bei \nAussiedlern  unter  3 Prozent.  Warum  erz\u00e4hle  ich  Ihnen \ndas? Ein Bildungsabschluss ist ein Zeichen f\u00fcr eine ge-\nlungene Integration. Das l\u00e4sst sich auch anhand der Zah-\nlen  f\u00fcr  berufliche  Bildungsabschl\u00fcsse  belegen.  12 Pro-\nzent  der  Sp\u00e4taussiedler  haben  einen  Abschluss  als \nMeistertechniker erworben bzw. eine Berufs- oder Fach-\nhochschule  abgeschlossen.  Bei  Personen  ohne  Migra-\ntionshintergrund  liegt  der  Wert  bei  14 Prozent,  also \ngeringf\u00fcgig dar\u00fcber. Bei Personen mit Migrationshinter-\ngrund liegt der Wert bei 9 Prozent. Das m\u00fcssen wir noch \nverbessern. Ein Abschluss ist der Zugang zu einem Ar-\nbeitsplatz  und  damit  zur  Sicherung  des  Lebensunter-\nhalts.  Es  geht  also  darum,  Integrationsbem\u00fchungen  zu \nf\u00f6rdern und Potenziale zu nutzen. Die Anerkennung aus-\nl\u00e4ndischer  Bildungsabschl\u00fcsse,  die  2011  beschlossen \n",
		"und in Gesetzesform gegossen wurde, ist daf\u00fcr ein wich-\ntiger  Schritt.  Leider  haben  einige  SPD-regierte  L\u00e4nder \ndies noch immer nicht umgesetzt.\n",
		"",
		"Angela  Merkel,  unsere  Bundeskanzlerin,  hat  von  ei-\nner Willkommenskultur gesprochen. So steht es auch im \nKoalitionsvertrag. Da gibt es noch Defizite und einiges \nzu tun. Keiner oder keine soll benachteiligt sein, weil er \noder sie aus einem anderen Kulturkreis stammt. Unsere \nAufgabe  als  Parlamentarier  ist  es,  diese  Willkommens-\nkultur  zu  f\u00f6rdern  und  zu  st\u00e4rken.  Wir  m\u00fcssen  daf\u00fcr \nSorge tragen, dass sich alle Menschen, die sich bewusst \nentscheiden, hier zu leben, unsere Werte zu akzeptieren \nund hier ihren Lebensunterhalt zu verdienen, gut aufge-\nnommen f\u00fchlen. Da helfen mehrere Staatsb\u00fcrgerschaften \nwenig.  Es  hilft  aber,  wenn  sie  den  Eindruck  gewinnen, \ndass  sie  gewollt  sind,  dass  ihre  Person  gesch\u00e4tzt  wird, \nweil  sie  sich  in  die  Gesellschaft  einbringen.  Wenn  das \nder Fall ist, dann verspreche ich Ihnen: Diese Menschen \nwerden nicht den Wunsch haben, mehrere Staatsb\u00fcrger-\nschaften zu behalten, sondern sie werden sich aus vollem \nHerzen  und  aus  voller  \u00dcberzeugung  f\u00fcr  die  deutsche \nStaatsb\u00fcrgerschaft entscheiden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Trotzdem  werden  sie  ihre  kulturellen  Wurzeln  nicht \nvergessen, trotzdem sprechen sie noch ihre Mutterspra-\nche.  Das  ist  f\u00fcr  Deutschland  eine  gro\u00dfe  Bereicherung; \ndenn diese Menschen sind Kulturbotschafter ihrer L\u00e4n-\nder.  Es  ist  notwendig,  die  deutsche  Sprache  zu  beherr-\nschen, um hier die Ausbildung zu absolvieren und sich \nin  das  Arbeitsleben  produktiv  einzubringen.  Um  eine \nzweite Sprache zu sprechen, um sich im Land ihrer Vor-\nfahren  zurechtzufinden,  verwandtschaftliche  Beziehun-\ngen zu pflegen und die dortige Kultur zu erleben und zu \nerfahren, daf\u00fcr nutzen mehrere Staatsb\u00fcrgerschaften auf \ndem Papier nichts. Es geht um die Identifikation, um die \nIdentifikation  mit  Deutschland,  mit  unserer  Kultur  und \nunserer  Geschichte.  Es  geht  um  die  Identifikation  mit \nunseren Grundwerten Demokratie und Freiheit.\n",
		"Vielen ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern ist das bewusst. Das \nbelegen auch Zahlen einer Einb\u00fcrgerungsstudie, die das \nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zur Optionsre-\ngelung im Jahr 2011 erstellt hat. Demnach schaffen so-\nziale und  berufliche Einbettung  starke  alltagspraktische \nBindungen.  Dies  gilt  auch  f\u00fcr  die  privaten  und  berufli-\nchen  Zukunftsplanungen,  die  sich  bei  den  befragten \nOptionspflichtigen  \u00fcberwiegend  auf  Deutschland  rich-\nten.  Knapp  90 Prozent  der  Optionspflichtigen,  die  be-\nfragt wurden, haben sich f\u00fcr den deutschen Pass ausge-\nsprochen,  weil  sie  hier  ihren  Lebensmittelpunkt  haben, \nweil sie die Rechte eines deutschen Staatsb\u00fcrgers behal-\nten  wollen,  weil  sie  auch  die  Vorteile  nutzen  m\u00f6chten, \nals EU-B\u00fcrger zu reisen, zu leben und zu arbeiten.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  Optionszwang  hin \noder her \u2013 das ist eine Formalit\u00e4t. In Deutschland kann \njeder, der sich mit diesem Land und seinen Werten iden-\ntifiziert, der die Sprache spricht und f\u00fcr seinen Lebens-\nunterhalt sorgen kann, hier eingeb\u00fcrgert werden und ei-\nnen deutschen Pass erhalten.\n"
	],
	[
		"Heinrich Zertik\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wenn das so leicht w\u00e4re!)\n",
		"Er  oder  sie  kann  deutscher  Staatsb\u00fcrger  werden,  ohne \nWenn  und  Aber,  mit  allen  Rechten  und  Pflichten.  Das \nwollen  wir  f\u00f6rdern  und  unterst\u00fctzen.  Das  verstehe  ich \nunter  Willkommenskultur.  Das  deutsche  Staatsb\u00fcrger-\nrecht ist nicht so schlecht, wie manche denken oder sa-\ngen. Wir sollten daran festhalten, dass der, der sich zur \ndeutschen Staatsb\u00fcrgerschaft bekennt, sich mit Deutsch-\nland identifiziert. Das sind die Menschen, die wir brau-\nchen. Sie sind es, die Deutschland bereichern.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze:\nWir  gratulieren  dem  Kollegen  Heinrich  Zertik  herz-\nlich  zu  seiner  ersten  Rede  im  Deutschen  Bundestag  zu \ndiesem spannenden und herausfordernden Thema.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Kolle-\n",
		"gin Christine Buchholz, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Christine Buchholz (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Wir  fin-\nden es gut, dass drei rot-gr\u00fcne Bundesl\u00e4nder die Bundes-\nratsinitiative  gestartet  haben,  das  Recht  auf  doppelte \nStaatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr Kinder, die hier geboren sind, zu \ngew\u00e4hren;  denn  damit  w\u00fcrde  der  diskriminierende  Op-\ntionszwang, nach dem sich diese Kinder zwischen zwei \nStaatsb\u00fcrgerschaften entscheiden m\u00fcssen, endlich bedin-\ngungslos abgeschafft.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Da  klatsche \nich doch glatt mit!)\n",
		"Denn was bedeutet Optionszwang praktisch? Im Re-\ngierungsbezirk Darmstadt, in dem mein Wahlkreis liegt, \nhaben  bereits  im  ersten  Halbjahr 2013  28 Jugendliche \ndie  deutsche  Staatsangeh\u00f6rigkeit  automatisch  verloren, \nfast  alle  Kinder  t\u00fcrkischer  Eltern.  Diese  jungen  Men-\nschen besitzen jetzt nur noch die Staatsangeh\u00f6rigkeit ih-\nrer  Eltern.  In  Hanau  verlor  eine  23-J\u00e4hrige  ihren  deut-\nschen Pass, weil sie nicht rechtzeitig zwischen deutscher \nund  t\u00fcrkischer  Staatsangeh\u00f6rigkeit  gew\u00e4hlt  hat.  Dabei \nh\u00e4tte  sie  lieber  den  deutschen  Pass  behalten.  Sie  hat \nkeine  Chance,  das  Vers\u00e4umnis  zu  heilen;  die  Beh\u00f6rde \nsieht keinen Spielraum.\n",
		"248  jungen  Menschen  wurde  2013  durch  den  Op-\ntionszwang  bundesweit  die  deutsche  Staatsb\u00fcrgerschaft \nentzogen, der \u00fcberwiegenden Mehrheit, weil sie Fristen \nvers\u00e4umt  hat.  Was  bedeutet  das  f\u00fcr  diese  jungen  Men-\nschen,  die  bereits  23 Jahre  lang  Deutsche  waren?  Wie \nf\u00fchlt sich das f\u00fcr sie an?\n",
		"Was  bedeutet  das  f\u00fcr  diese  jungen  Menschen,  die  in \nDeutschland  eine  Wohnung,  eine  Arbeit,  einen  Ausbil-\n",
		"dungsplatz  oder  einen  Studienplatz  finden  wollen,  da \ndoch klar ist, dass es Diskriminierung gibt und das ohne \neine deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft schwieriger ist?\n",
		"",
		"Union  und  SPD  haben  im  Koalitionsvertrag  verein-\nbart, Kindern von Zuwanderern die doppelte Staatsange-\nh\u00f6rigkeit zu gew\u00e4hren, sofern sie in Deutschland gebo-\nren und aufgewachsen sind. Man k\u00f6nnte es so verstehen, \nals ob der Optionszwang damit abgeschafft w\u00fcrde. Aber \nich sage Ihnen: Ihr angeblicher Doppelpasskompromiss \nist faul. Die Optionspflicht bleibt, und sie wird noch b\u00fc-\nrokratischer.  Sogenannte  Optionskinder  m\u00fcssen  unter \nBeweis  stellen,  dass  sie  \u201erichtige  Deutsche\u201c  sind.  Als \nNachweis  sollten  daf\u00fcr  die  Betroffenen  die  Geburtsur-\nkunde, eine deutsche Meldebescheinigung und ein deut-\nsches  Schulabschlusszeugnis  vorlegen.  Wenn  Sie,  Herr \nKollege  Strobl,  sagen:  \u201eDas  sollen  sie  doch  machen\u201c, \ndann  ignorieren  Sie  bewusst  und  wissentlich,  dass  es \neine  Diskriminierung  von  Migranten  im  deutschen  Bil-\ndungssystem gibt. Herr Strobl, damit erschweren Sie ge-\nrade  diesen  Jugendlichen  die  Erlangung  der  deutschen \nStaatsb\u00fcrgerschaft und damit des Doppelpasses.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nHelmut  Brandt  [CDU/CSU]:  Wo  nehmen  Sie \ndas jetzt her?)\n",
		"Warum  wollen  CDU  und  CSU  diese  Optionspflicht \nunbedingt  beibehalten,  dieses  b\u00fcrokratische  Monster, \nwie  es  der  Kollege  Veit  in  der  vergangenen  Legislatur \nrichtigerweise  bezeichnet  hat?  Eine  \u00dcberpr\u00fcfung  von \nHunderttausenden  Lebensl\u00e4ufen  wird  damit  verewigt. \nSelbst nach Angabe von Innenminister de Maizi\u00e8re wer-\nden  90 Prozent  aller  sogenannten  Optionskinder  beide \nStaatsangeh\u00f6rigkeiten  behalten  k\u00f6nnen.  Warum  dann \ndiese  Schikane?  Ich  sage  es  Ihnen:  Die  Optionspflicht \ngilt nicht f\u00fcr Kinder von EU-B\u00fcrgern oder Schweizern. \nIm Wesentlichen ist die Optionspflicht eine Diskriminie-\nrung von Kindern t\u00fcrkischer Eltern in Deutschland.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie  ist  in  Gesetz  gegossener  Rassismus.  Auch  deshalb \nmuss der Optionszwang dringend weg.\n",
		"Es ist eine Schande, dass die Bundestagsfraktion der \nSPD, die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder und auch die Gr\u00fcnen in \nHessen  nun  dem  Gesetzesantrag  der  drei  rot-gr\u00fcn  ge-\nf\u00fchrten Bundesl\u00e4nder in den R\u00fccken fallen.\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: Richtig!)\n",
		"Selbst  die  Initiatoren  dieses  Antrags  dieser  drei  L\u00e4nder \nsind weichgekocht worden. Der Gesetzentwurf soll nun \nnach  Aussage  der  rheinland-pf\u00e4lzischen  Ministerpr\u00e4si-\ndentin Malu Dreyer nicht einmal im Plenum des Bundes-\nrates diskutiert werden \u2013 eine Beerdigung erster Klasse. \nEs ist schade, dass die Gr\u00fcnen dazu nichts gesagt haben. \nDie hessischen Gr\u00fcnen lassen sich von der CDU am Na-\nsenring durch die Manege f\u00fchren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie \nder Abg. Ulli Nissen [SPD])\n"
	],
	[
		"Christine Buchholz\n",
		"Im Koalitionsvertrag von Schwarz-Gr\u00fcn steht:\n",
		"Auf  bundespolitischer  Ebene  werden  wir  die  Auf-\nhebung  der  Optionspflicht  und  die  Akzeptanz  von \nMehrstaatigkeit im Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht f\u00fcr in \nDeutschland  geborene  und  aufgewachsene  Kinder \nausl\u00e4ndischer Eltern unterst\u00fctzen.\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich haben die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4h-\nler  und  auch  viele  Betroffene  gehofft,  dass  damit  auf \nBundesebene klare Kante gezeigt wird. Jetzt wollen sie \nsich  enthalten.  Gerade  das  macht  die  Entscheidung  f\u00fcr \ndie Betroffenen so bitter.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Au\u00dferdem zeigt es, dass die Geister, die Roland Koch \n1999  im  Hessen-Wahlkampf  mit  seiner  Unterschriften-\nkampagne  gegen  die  doppelte  Staatsb\u00fcrgerschaft  rief, \nimmer  noch  spuken  und  wirksam  sind.  Leider  ist  der \nfaule Kompromiss nicht der einzige, den die Gro\u00dfe Ko-\nalition fabriziert hat. Die Gro\u00dfe Koalition hat ausdr\u00fcck-\nlich vereinbart, dass es zu keiner Erleichterung der Ein-\nb\u00fcrgerung  kommt  und  dass  es  f\u00fcr  Migranten  auch \nweiterhin  keine  doppelte  Staatsb\u00fcrgerschaft  und  auch \nnicht  die  notwendige  Reform  des  auf  dem  Blutsprinzip \nberuhenden Staatsb\u00fcrgerschaftsrechtes geben wird.\n",
		"Die Linke fordert, Einb\u00fcrgerungen endlich zu erleich-\ntern, das Wahlrecht f\u00fcr alle, die mehr als f\u00fcnf Jahre hier \nleben,  einzuf\u00fchren  und  die  doppelte  Staatsb\u00fcrgerschaft \nf\u00fcr alle Migranten zu erm\u00f6glichen. Ich sage Ihnen: Die \nIntegrationsverweigerer  sitzen  hier  auf  der  Regierungs-\nbank. Zeigen Sie den jungen Menschen aus Migrations-\nfamilien endlich, dass sie hier willkommen sind \u2013 ohne \nWenn und Aber.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  hat  jetzt  der  Kollege  Uli \n",
		"Gr\u00f6tsch, SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Uli Gr\u00f6tsch (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Frau \nKollegin Buchholz, ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen zusteht, \ndie  SPD-Bundestagsfraktion  mit  Schimpf  und  Schande \nzu \u00fcberziehen. Ich wei\u00df schon gar nicht, ob es Ihnen zu-\nsteht,  unsere  Integrationsministerin  als  Integrationsver-\nweigerin zu bezeichnen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nChristine  Buchholz  [DIE  LINKE]:  Die  habe \nich nicht gemeint!)\n",
		"Sie wissen ja, wer die Akteure sind, die sich um Integra-\ntion in unserem Land verdient machen. Bevor Sie solche \nWorte  benutzen,  sollten  Sie  kurz  einmal  schauen,  wer \nauf der Regierungsbank sitzt und wer nicht.\n",
		"Nat\u00fcrlich  ist  Deutschland  ein  Einwanderungsland, \nund  das  ist  auch  gut  so.  Nat\u00fcrlich  braucht  unser  Land \nk\u00fcnftig  ein  modernes  Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht.  Daran \nzweifeln nur die, die man da, woher ich komme, Hinter-\nw\u00e4ldler nennt. Auch ich meine, dass es gut ist, dass sich \n",
		"alle politischen Akteure in Deutschland auch au\u00dferhalb \ndes  Deutschen  Bundestages  und  ausdr\u00fccklich  auf  allen \nEbenen Gedanken dar\u00fcber machen, wie dieses Recht in \nZukunft aussehen soll. Niemand hier will doch den L\u00e4n-\ndern das Recht absprechen, ihre in der Verfassung veran-\nkerten Rechte zu nutzen und sich am politischen Diskurs \naktiv zu beteiligen. Die Kollegin H\u00f6gl hat schon darauf \nhingewiesen. Es ist nat\u00fcrlich auch kein Geheimnis, dass \ndie Fraktionen der SPD und der CDU/CSU bei der Hal-\ntung  zur  Abschaffung  des  Optionszwangs  und  dar\u00fcber, \nwie ein k\u00fcnftiges Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht in Deutsch-\nland  ausgestaltet  wird,  unterschiedlicher  Meinung  sind. \nWir wissen, dass es schon lange gesellschaftliche Reali-\nt\u00e4t ist, dass das bis dahin geltende Staatsangeh\u00f6rigkeits-\nrecht \u00fcberaltert ist und es einer Neuregelung bedarf. Es \nist peinlich genug, dass wir mehr als 20 Jahre brauchen, \num gesellschaftliche Realit\u00e4ten mit Mehrheiten im Deut-\nschen Bundestag abzubilden.\n",
		"",
		"Ich  m\u00f6chte  ganz  kurz  auf  den  Kollegen  Strobl  zu \nsprechen  kommen.  Schade,  dass  er  nicht  mehr  im  Saal \nist.  Seine  beiden  Geschichten,  die  er  vorgetragen  hat, \nwaren mit Pathos durchsetzt, so will ich es einmal sagen. \nIch glaube ganz und gar nicht, dass man Deutscher wer-\nden kann. Ich glaube, dass das Deutschsein etwas ist, das \nman in sich sp\u00fcrt und weitertragen will. Ich glaube aus-\ndr\u00fccklich ganz und gar nicht, dass es etwas damit zu tun \nhat, ob die Wurzeln der betreffenden Person in Deutsch-\nland oder einem anderen Land der Welt liegen.\n",
		"Mit  dem  aktuell  geltenden  Koalitionsvertrag  ist  der \nSPD  wieder  ein  Schritt  hin  zum  gro\u00dfen  Ziel  gelungen \n\u2013 ganz ohne Frage \u2013; mehr nicht als ein weiterer Schritt, \naber doch immerhin. Wir stehen kurz vor der Ziellinie, \nund glauben Sie mir, wir freuen uns darauf, dass wir die-\nses f\u00fcr uns so wichtige Projekt gemeinsam \u00fcber die Ziel-\nlinie tragen k\u00f6nnen. Dahin geht die Reise, hin zu diesem \ngro\u00dfen  Ziel,  Herr  Kollege  Mutlu.  Nat\u00fcrlich  ist  diese \nReise kein Kurztrip, sondern eine ziemlich lange Reise, \naber  es  lohnt  sich  auch,  diese  lange  Reise  zu  machen, \nweil es zu dem wirklich erstrebenswerten Ziel f\u00fchrt. F\u00fcr \nuns  wird  es  eine  gro\u00dfe  Errungenschaft  sein,  wenn  wir \ndas  Ziel  erreicht  haben,  weil  wir  mit  der  Abschaffung \nder  Optionspflicht  eines  der  ganz  gro\u00dfen  gesellschafts-\npolitischen Ziele erreicht haben.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wir schaffen die doch nicht ab!)\n",
		"\u2013 Dann scheinen Sie die Formulierungen des Koalitions-\nvertrages  noch  nicht  ausf\u00fchrlich  gelesen  zu  haben.  \u2013 \nWenn wir sie abgeschafft haben, haben wir etwas umge-\nsetzt, was l\u00e4ngst Realit\u00e4t und eigentlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig \nist.\n",
		"Lassen  Sie  mich  noch  einmal  an  die  Adresse  der \nUnionsfraktion sagen: Wir sind vertragstreu, auch wenn \nes  nicht  immer  Spa\u00df  macht.  F\u00fcr  die  SPD-Bundestags-\nfraktion ist der Koalitionsvertrag in all seinen Bereichen \nbindend.  Diese  Bindung  erwarten  wir  als  SPD  mit  Fug \nund Recht von unserem Koalitionspartner. Trotzdem will \nich  gegen  Ende  dieser  Debatte  nochmals  betonen,  dass \nes  den  Fraktionen  im  Bundestag  nicht  obliegt,  dar\u00fcber \nzu urteilen, ob sich die Bundesl\u00e4nder richtig oder falsch \nverhalten. Auch die Landesregierungen haben nat\u00fcrlich \n"
	],
	[
		"Uli Gr\u00f6tsch\n",
		"ihre  Koalitionsvertr\u00e4ge  und  sind  daran  gebunden.  Von \ndaher meine ich, dass man es gar nicht negativ bewerten \nsollte, wenn die L\u00e4nder ihre Rolle wahrnehmen. Es be-\ndarf schon gar nicht eines Sturms der Entr\u00fcstung im gan-\nzen Land, um die SPD-Bundestagsfraktion auf ihre ver-\ntraglichen Verpflichtungen aufmerksam  zu machen  und \nhinzuweisen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Unionsfrak-\ntion, Sie wissen, dass es uns mit dem Koalitionsvertrag \nernst  ist.  Sie  wissen,  dass  wir  den  Vertrag  bis  2017  so \numsetzen  wollen,  wie  er  beschlossen  und  geschlossen \nwurde. Sie wissen, dass auf die Sozialdemokratie Verlass \nist.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  den  Opposi-\ntionsparteien, Sie wissen das auch. Sie wissen au\u00dferdem, \ndass wir noch weit \u00fcber die Legislaturperiode hinaus die \nAbschaffung  der  Optionspflicht  im  Staatsangeh\u00f6rig-\nkeitsrecht  als  Topthema  haben werden.  Rufen Sie  doch \nnicht  in  den  Saal,  dass  Sie  den  Entwurf  ablehnen  wer-\nden, bevor Sie ihn \u00fcberhaupt kennen.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wir kennen ihn doch!)\n",
		"Ich  komme  zur\u00fcck  auf  das  Thema  der  Aktuellen \nStunde:  Die  Position  der  SPD-Bundestagsfraktion  ist \nschlichtweg unver\u00e4ndert.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \n\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nSie meinen wischiwaschi!)\n",
		"\u2013 Unver\u00e4ndert.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  N\u00e4chste  Rednerin  in  der  Debatte  ist \n",
		"die Kollegin Andrea Lindholz, CDU/CSU-Fraktion. \n",
		"Andrea Lindholz (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Ein  Zitat  des  d\u00e4nisch-deutsch-amerikani-\nschen Psychoanalytikers Erik Erikson lautet:\n",
		"Identit\u00e4t,  das  ist  der  Schnittpunkt  zwischen  dem, \nwas  eine  Person  sein  will,  und  dem,  was  die  Welt \nihr zu sein gestattet.\n",
		"In Deutschland liegt dieser Schnittpunkt nah bei der ein-\nzelnen  Person.  Bei  uns  kann  man  sich  weitgehend  frei \nentscheiden,  womit  man  sich  identifiziert  und  wovon \nman sich abgrenzen m\u00f6chte. Das ist ein Aspekt unseres \nfreiheitlich-demokratischen  Rechtsstaates,  auf  den  wir \nstolz sein k\u00f6nnen.\n",
		"Die  offizielle  Staatsangeh\u00f6rigkeit  kann  kaum  beein-\nflussen,  wie  der  Einzelne  innerhalb  einer  Gesellschaft \nwahrgenommen wird. An dem sozialen Ph\u00e4nomen, dass \nzum  Beispiel  ein  Deutsch-T\u00fcrke  in  der  T\u00fcrkei  eher  als \nDeutscher  und  in  Deutschland  eher  als  T\u00fcrke  wahrge-\nnommen wird, wird auch die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft \nwenig  \u00e4ndern.  F\u00fcr  die  Integration  des  Einzelnen  sind \n",
		"Aspekte wie Sprache, Sozialisation, Familie und Wohn-\nort  weitaus  entscheidender  als  der  Pass.  Letztendlich \nl\u00e4uft  es  also  auf  die  eigene,  individuelle  Entscheidung \nhinaus, wo jemand seine Heimat und seinen Lebensmit-\ntelpunkt sucht und finden m\u00f6chte.\n",
		"",
		"Das  bisherige  Optionsmodell  erm\u00f6glicht  jungen  Mi-\ngranten,  genau  diese  Entscheidung  im  Alter  zwischen \n18 und 23 Jahren bewusst zu treffen. Die BAMF-Einb\u00fcr-\ngerungsstudie 2011 zeigt, dass diese Regelung vern\u00fcnf-\ntig ist: 87 Prozent der Eingeb\u00fcrgerten sehen es als Vor-\nteil,  dass  sie  sich  ihre  Staatsb\u00fcrgerschaft  aussuchen \ndurften. 76 Prozent sagen, dass diese Entscheidung sie in \nihrer  Lebensplanung  nicht  verunsichert  hat.  Rund \n90 Prozent  entscheiden  sich  f\u00fcr  die  deutsche  Staatsb\u00fcr-\ngerschaft. \u2013 Angesichts solcher Werte ist der Vorwurf, es \nm\u00fcssten  hier  unzumutbare  Gewissensentscheidungen \ngetroffen werden, nicht nachvollziehbar.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die Union wollte daher an den bestehenden Regelun-\ngen festhalten, und ein gro\u00dfer Teil der W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler \u2013 das zeigt das \u00fcberzeugende Ergebnis \u2013 hat uns \ndas Vertrauen geschenkt.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Allerdings sind wir uns bewusst \u2013 das muss nicht immer \nSpa\u00df machen \u2013,  was Regierungsverantwortung in einer \nKoalition bedeutet. Wir haben nun mit der SPD im Ko-\nalitionsvertrag  einen  Kompromiss  bei  der  doppelten \nStaatsb\u00fcrgerschaft geschlossen, und diesen Kompromiss \nsollten wir auch umsetzen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013  \u00d6zcan \nMutlu  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie \nmeinen den faulen Kompromiss!)\n",
		"\u2013  Das  mag  Ihr  fauler  Kompromiss  sein;  es  ist  unser \nKompromiss. \u2013\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das ist nicht unser fauler Kompromiss, \ndas ist Ihrer!)\n",
		"Im Koalitionsvertrag hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\n",
		"F\u00fcr  in  Deutschland  geborene  und  aufgewachsene \nKinder ausl\u00e4ndischer Eltern entf\u00e4llt in Zukunft der \nOptionszwang und die Mehrstaatigkeit wird akzep-\ntiert.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: \u201eAufgewachsene\u201c? Damit meinen \nSie doch \u00a7 40 b Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"\u2013 Sie k\u00f6nnen es nachlesen. \u2013\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Aber  das  kann  man  verschieden \ninterpretieren, Ihren komischen Satz da!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Im \u00dcbrigen bleibt es beim geltenden Staatsangeh\u00f6-\nrigkeitsrecht.\n",
		"Der  Bundesinnenminister  hat  nun  mit  dem  Refe-\nrentenentwurf  eine  gute,  praktikable  und  wortgetreue \nUmsetzung, so wie man es von ihm erwarten kann, vor-\n"
	],
	[
		"Andrea Lindholz\n",
		"geschlagen. Er befindet sich noch in der Ressortabstim-\nmung. Es bleibt jedem \u00fcberlassen, daran mitzuarbeiten.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ich komme gerne vorbei! Ich habe \ndie Drucksachen sogar schon dabei!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Wer in Deutschland einen Schulabschluss erworben hat \noder bis zum 23. Lebensjahr mindestens zw\u00f6lf Jahre in \nDeutschland gelebt hat, davon vier Jahre im Alter zwi-\nschen 10 und 16, soll von der Optionspflicht befreit wer-\nden. \u00dcber 90 Prozent der heute Optionspflichtigen w\u00fcr-\nden diese Kriterien erf\u00fcllen, und sie bek\u00e4men somit die \ndoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft.\n",
		"(Christine  Buchholz  [DIE  LINKE]:  Wieso \nbrauchen  wir  das  dann?  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Warum brau-\nchen wir das dann, wenn 90 Prozent die Krite-\nrien  erf\u00fcllen?  \u2013  Volker  Beck  [K\u00f6ln]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wie  viele  Leute \nmachen  dann  40 000  Verwaltungsakte,  damit \nein  T\u00fcrkenm\u00e4dchen  nicht  Kanzlerin  werden \nkann?)\n",
		"Wenn es Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren,  also  wirklich  um  die  jungen  Migranten  und  nicht \nnur um polemische Diskussionen geht, dann helfen  Sie \ndoch  mit,  Herr  Beck,  diesen  vern\u00fcnftigen  und  vertrag-\nlich vereinbarten Kompromiss umzusetzen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Es liegt n\u00e4mlich nicht an unserem ehemaligen Minister \nFriedrich, dass wir dieses Vorhaben nicht weiter betrei-\nben. Wir haben es im \u00dcbrigen mit einer Aff\u00e4re Edathy, \nnicht mit einer Aff\u00e4re Friedrich zu tun.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Deswegen \nhat die Staatsanwaltschaft Ermittlungen gegen \nFriedrich aufgenommen! \u2013 Volker Beck [K\u00f6ln] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Passen  Sie \nauf, dass es nicht zu einer Aff\u00e4re Strobl wird! \u2013\nGegenruf des Abg. Thomas Strobl [Heilbronn] \n[CDU/CSU]:  Herr  Beck,  das  sind  ja  Drohun-\ngen!)\n",
		"Diese  Aff\u00e4re  kennt  bisher  nur  ein  einziges  Opfer,  und \ndas  ist  das  politische Opfer,  Herr  Friedrich.  Es  liegt  an \nuns, an den Mitgliedern dieses Parlaments, die Regelun-\ngen, die im Koalitionsvertrag vereinbart sind, auch um-\nzusetzen.\n",
		"Die Frankfurter Rundschau hat heute berichtet, dass \nauch  die  SPD-Fraktion  keine  Bundesratsmehrheit  mehr \nf\u00fcr  die  rot-gr\u00fcne  Initiative  sieht.  Ich  schlie\u00dfe  daraus, \ndass  man  sich  in  der  SPD  nun  bewusst  ist,  dass  solche \nInitiativen  schlicht  und  einfach  keine  vertrauensbilden-\nden Ma\u00dfnahmen darstellen.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Der  Bundesrat  geh\u00f6rt  doch  nicht \nIhrer Koalition!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"\u2013 Das mag sein, Herr Beck.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Sie  instrumentalisieren  den  Bundes-\nrat! \u2013 Gegenruf des Abg. Thomas Strobl [Heil-\nbronn] [CDU/CSU]: Das haben Sie doch 2000 \ngemacht!)\n",
		"",
		"Trotzdem:  Die  SPD  ist  \u2013  davon  gehe  ich  aus  \u2013  eine  in \nsich geschlossene Truppe, und das gilt auch f\u00fcr die SPD \nin den Bundesl\u00e4ndern. Auch wenn es den L\u00e4ndern unbe-\nnommen bleibt, sich dagegen zu positionieren, stellt dies \nnach unserer Auffassung keine vertrauensbildende Ma\u00df-\nnahme dar.\n",
		"Ich  hoffe  daher,  Frau  H\u00f6gl,  liebe  Kolleginnen  und \nKollegen der SPD, dass wir uns jetzt an die Umsetzung \nder Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag machen und \ndamit  f\u00fcr  die  jungen  Migranten  \u2013  das  m\u00fcsste  auch  bei \nden Gr\u00fcnen ankommen \u2013 eine Verbesserung herbeif\u00fch-\nren.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nN\u00e4chster  Redner  in  der  Debatte  ist  der  Kollege \n",
		"R\u00fcdiger Veit, SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nLiebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund  Herren!  Meine  Parlamentarische  Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \nhat mir eben noch mit auf den Weg gegeben: Denk dran, \ndas sind jetzt Freunde!\n",
		"(Michaela  Noll  [CDU/CSU]:  Ja,  genau!  \u2013 \nThomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: Auch \nwenn es schwerf\u00e4llt!)\n",
		"Gemeint waren die Kollegen von der CDU/CSU. \u2013 Ich \nbitte  um  Verzeihung,  Herr  Kollege  Strobl,  wenn  ich  in \ndieser Hinsicht noch ein bisschen \u00fcben muss.\n",
		"(Michaela Noll [CDU/CSU]: Wir sitzen in ei-\nnem  Boot!  \u2013  Volker  Beck  [K\u00f6ln]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  muss  man  auf-\nschreiben, sonst merkt man es sich nicht!)\n",
		"Trotzdem  muss  ich  mich  Ihnen  in  mindestens  einem \nPunkt zuwenden.\n",
		"Ich verstehe die ganze Aufregung nicht. Drei rot-gr\u00fcn \ngef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder haben nichts anderes gemacht, als \ndas  in  einen  Gesetzentwurf  zu  kleiden,  was  seit  20  und\nmehr Jahren die Position der Sozialdemokraten ist.\n",
		"(Thomas  Strobl  [Heilbronn]  [CDU/CSU]:  Ja, \ndas  ist  eine  parteipolitische  Instrumentalisie-\nrung des Bundesrats! \u2013 Zuruf des Abg. Volker \nBeck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Was ist denn daran sensationell? Was ist daran neu? Neu \nund  sensationell  w\u00e4re  es,  wenn  das  Gegenteil  von  dem \ngeschehen w\u00e4re. Aber in diesem Fall handelt es sich um \nein  selbstverst\u00e4ndliches  Bekenntnis  zu  unseren  Grund-\nsatzpositionen.\n"
	],
	[
		"R\u00fcdiger Veit\n",
		"Ich h\u00f6re gerade den berechtigten Zwischenruf: So ist \ndas  jetzt  nun  einmal  in  einer  Koalition.  \u2013  Ich  bin  einer \nvon denjenigen, die diese Formulierung des Koalitions-\nvertrages  nicht  gerade  mit  gro\u00dfem  Entz\u00fccken  gelesen \nhaben, sondern mit gro\u00dfer Sorge.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Fehler kann man korrigieren!)\n",
		"Ich bin mir auch nicht hundertprozentig sicher, dass alle, \ndie  daran  beteiligt  waren,  so  genau  wussten,  was  das \nm\u00f6glicherweise  in  der  gesetzestechnischen  Umsetzung \nbedeutet. Das  ist in Koalitionen nun einmal so, sowohl \nauf Bundesebene als auch auf L\u00e4nderebene.\n",
		"Da  ich  gerade  auf  die  L\u00e4nderebene  zu  sprechen \nkomme,  lieber  Volker  Beck:  Die  gleiche  Formulierung \nfindet  sich  in  Zeile  2 695  des  schwarz-gr\u00fcnen  Koali-\ntionsvertrages in Hessen.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nSPD und der LINKEN)\n",
		"Ich h\u00e4tte mir vorher nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass ausge-\nrechnet Tarek Al-Wazir diese Formulierung akzeptiert.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nLINKEN  \u2013  Volker  Beck  [K\u00f6ln]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Ich werfe es doch gar \nnicht euch vor, ich werfe es denen vor!)\n",
		"Wenn  man  \u2013  wie  ich  \u2013  geh\u00f6rt  hat,  lieber  Volker,  wie \nTarek  die  Diskussion  in  seiner  eigenen  Familie  be-\nschreibt \u2013 da geht es um die Frage: Wer ist Jemenit, wer \nist  Jemenit  und  Deutscher,  wer  ist  vielleicht  nur  Deut-\nscher? \u2013, dann kann man sich nur sehr schwer vorstellen, \ndass er eine solche Vereinbarung tats\u00e4chlich akzeptiert.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD \u2013 Thomas \nStrobl  [Heilbronn]  [CDU/CSU]:  Auf  die \nAktuelle Stunde h\u00e4ttet ihr besser verzichtet!)\n",
		"Die  Formulierung  finde  ich  mindestens  so  bedauerlich \nwie  das,  was  wir  in  der  Gro\u00dfen  Koalition  auf  Bundes-\nebene vereinbaren mussten. Aber wir werden nicht m\u00fcde \nwerden, das noch zu \u00e4ndern.\n",
		"Auf  ein  paar  Aspekte  muss  man  immer  wieder  hin-\nweisen,  weil  sie  doch  die  Sichtweise  verstellen.  Herr \nKollege  Strobl,  jetzt  komme  ich  doch  noch  einmal  zu \nmeinen neuen Freunden; ich bitte um Nachsicht. Sie ha-\nben  vorhin  im  Zusammenhang  mit  dem  Beispiel  von \nAbida so getan, als sei es ein besonderes Geschenk, dass \njemand  die  deutsche  Staatsb\u00fcrgerschaft  hat,  obwohl  er \n\u00fcberwiegend in der T\u00fcrkei gelebt hat.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas ist nicht mal ein t\u00fcrkischer Name!)\n",
		"Dabei \u00fcbersehen Sie \u2013 wie so viele, die dar\u00fcber diskutie-\nren \u2013, dass Abida selbstverst\u00e4ndlich die deutsche Staats-\nb\u00fcrgerschaft behalten\n",
		"(Beifall der Abg. G\u00fclistan Y\u00fcksel [SPD])\n",
		"und weiterhin in Istanbul, Ankara oder in Anatolien le-\nben k\u00f6nnte.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Genau, genau!)\n",
		"Es  wird  n\u00e4mlich  immer  \u00fcbersehen:  Es  ist  keine  Beloh-\nnung, die man jemandem sozusagen hinterherwirft,\n",
		"",
		"(Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: \nAber wir wollen, dass sie optieren!)\n",
		"sondern die betreffende Person hat kraft Geburt die deut-\nsche  Staatsb\u00fcrgerschaft  und  muss  sich  bis  zum  23.  Le-\nbensjahr  entscheiden,  ob  sie  sie  behalten  m\u00f6chte.  Sie \nkann  leben,  wo  immer  sie  will;  wenn  sie  sagt:  \u201eIch \nm\u00f6chte die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft behalten\u201c, dann \nkann sie sich trotzdem weiterhin in dem Land, in dem sie \naufgewachsen  ist,  oder  in  einem  beliebigen  anderen \nLand, in dem sie bisher gelebt hat, aufhalten.\n",
		"(Thomas  Strobl  [Heilbronn]  [CDU/CSU]: \nAber keine Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft, Kollege \nVeit!  Die  m\u00fcssen  sich  entscheiden!  \u2013  Volker \nBeck  [K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nUnd dann wird sie trotzdem Bundeskanzlerin! \u2013 \n\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDann wird sie trotzdem Deutsche!)\n",
		"Es geht deshalb nicht um Privilegierungen oder um Be-\nlohnungen,  sondern  es  geht  um  die  Frage  vern\u00fcnftiger \nRegelungen.\n",
		"Im  \u00dcbrigen:  Das  Merkmal  \u201eaufgewachsen\u201c  ist  der \nRegelung  aus  dem  Jahr  1999  immanent.  Der  heutige \nPr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, Herr \nDr. Hans-Georg Maa\u00dfen, hat damals in der Abteilung M \ndes Innenministeriums an der Gesetzgebung mitgewirkt. \nEr hat in der Kommentierung von Hailbronner, die jeder, \nder sich mit Ausl\u00e4nderrecht besch\u00e4ftigt, kennt, niederge-\nschrieben,  dass  man  davon  ausgeht,  dass  die  hier  in \nDeutschland in zweiter und dritter Generation geborenen \nKinder ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger ei-\nnen verfestigten Aufenthalt haben, also bereits per se in \nDeutschland  integriert  sind.  Das  ist  sozusagen  system-\nimmanent;  das  folgt  der  Logik  des  Gesetzes.  Das  ist \ndurch die Optionspflicht im Prinzip auch nicht ge\u00e4ndert \nworden.  Vor  dem  Hintergrund  bitte  ich  sehr  um  Ver-\nst\u00e4ndnis, dass wir mit Ihnen und selbstverst\u00e4ndlich auch \nmit dem Ministerium versuchen werden, einen vern\u00fcnf-\ntigen Weg zu finden.\n",
		"Wenn es um die Frage geht, ob das jemanden provo-\nziert hat, kann ich nur sagen: Ach, nun seid doch nicht so \nempfindlich. Dass Bundesl\u00e4nder, egal welcher Couleur, \nim  Bundesrat  etwas  anderes  machen  als  die  jeweils  im \nBund  regierende  Koalition,  das  ist  doch  nichts  Neues; \ndas ist Tagesgesch\u00e4ft.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  des  Abg.  Volker \nBeck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das soll sogar bei Herrn Seehofer schon \nmal  vorgekommen  sein!  \u2013  Thomas  Strobl\n[Heilbronn]  [CDU/CSU]:  Wenn  es  keine  par-\nteipolitische  Instrumentalisierung  ist!  \u2013  Ge-\ngenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Sie  haben  F\u00f6deralismus \n\u00fcberhaupt nicht verstanden, was?)\n",
		"Wer das anders sieht, der hat dieses System nicht recht \nverstanden.\n"
	],
	[
		"R\u00fcdiger Veit\n",
		"Im \u00dcbrigen ist es \u2013 jetzt muss ich doch noch aus der \nRolle,  die  mir  Dagmar  Ziegler  empfohlen  hat,  fallen; \naber nur ganz kurz \u2013 kein freundlicher Akt, einen Refe-\nrentenentwurf auf den Weg zu bringen, ohne dem Koali-\ntionspartner  zuvor  eine  Lekt\u00fcrem\u00f6glichkeit  einger\u00e4umt \nzu haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  des  Abg.  Volker \nBeck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Das  sind  ja  Zust\u00e4nde!  Sp\u00e4tr\u00f6mische \nDekadenz! \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Was  ist  das  f\u00fcr  eine  Koalition, \nwenn einer nur bestimmt!)\n",
		"Diese milde R\u00fcge ist aber akzeptiert worden. Deswegen \nskandalisiere ich  das  nicht zu  einem gro\u00dfen  koalitions-\npolitischen  Problem.  Wir  sind  jetzt  verpflichtet,  nach \nbzw. in der Ressortabstimmung miteinander eine prakti-\nkable Regelung zu finden.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Bei  solchen  Verh\u00e4ltnissen  w\u00fcrde \nich mich f\u00fcr getrennt leben entscheiden!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Daran  werden  wir  mitwirken.  Dass  die  Regelung  m\u00f6g-\nlichst  verwaltungsfreundlich  sein  soll,  darf  ich  bei  der \nGelegenheit ebenfalls betonen.\n",
		"(Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: Auf \nBasis des Koalitionsvertrages!)\n",
		"\u2013 Auf der Basis des Koalitionsvertrages.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege.\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nIch bitte um Nachsicht, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Da kann \nman aber auch die Lesart von Volker Beck vertreten und \nsagen:  Die  Formulierung  \u201eund  aufgewachsen\u201c  passt \nganz  gut  in  die  Kategorie  derer  \u2013  auf  die  \u00a7 40 b  des \nStaatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes  zielt  \u2013,  die  zum  Zeitpunkt \ndes  Inkrafttretens  unseres  Gesetzes  noch  keine  zehn \nJahre waren.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN  \u2013 Volker Beck  [K\u00f6ln] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Genau!  So \nhabe  ich  das  immer  gelesen!  Ich  war  ja  nicht \ndabei!)\n",
		"Da  kann  man  vielleicht  noch  sagen:  Es  ist  sinnvoll,  an \n\u201eund aufgewachsen\u201c anzukn\u00fcpfen. Bei anderen gilt das \nvielleicht weniger.\n",
		"(Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: Man \nmuss sich nicht die Absurdit\u00e4ten des Kollegen \nBeck zu Eigen machen!)\n",
		"\u2013  Gleich  geraten  wir  in  ein  Koalitionsgespr\u00e4ch.  Es  ist \nvielleicht nicht so g\u00fcnstig, das \u00f6ffentlich zu f\u00fchren.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Veit, meine Nachsicht ist jetzt zu Ende.\n",
		"R\u00fcdiger Veit (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich schlie\u00dfe meinen Beitrag und be-\n",
		"",
		"danke mich f\u00fcr die Geduld.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  N\u00e4chste  Rednerin  in  der  Debatte  ist \n",
		"die Kollegin Cemile Giousouf, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Im \u00dcbrigen auch eine Doppelstaatlerin! \nProblemlos!)\n",
		"Cemile Giousouf (CDU/CSU):\nJa,  das  stimmt,  lieber  \u00d6zcan  Mutlu.  \u2013  Sehr  geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Er-\nlauben  Sie  mir  bitte  eine  Bemerkung:  Von  den  Gr\u00fcnen \nund den Linken brauchen wir uns die Integrationspolitik \nund  die  Einb\u00fcrgerungs-  oder  Staatsb\u00fcrgerschaftspolitik \nwirklich nicht erkl\u00e4ren zu lassen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  der  Abg. \nDr. Eva  H\u00f6gl  [SPD]  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  war  ein  guter \nWitz!)\n",
		"Auch wenn Sie sich das gerne auf die Fahne schreiben, \nist  es  so:  Die  CDU  hat  sich  stets  f\u00fcr  die  Einb\u00fcrgerung \nund Integration starkgemacht.\n",
		"(Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: Das \nist ein guter Einstieg in eine Rede! \u2013 Christine \nBuchholz  [DIE  LINKE]:  Besonders  in  Hes-\nsen!)\n",
		"Unter der Regierungsverantwortung von Helmut Kohl in \nden Jahren 1991 und 1993 wurden fortw\u00e4hrend die Vo-\nraussetzungen f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung erleichtert. Erstmals \nkonnten  sogenannte  Gastarbeiter  deutsche  Staatsb\u00fcrger \nwerden.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wer hat Ihnen das aufgeschrieben?)\n",
		"Lieber Herr Beck, im Jahr 2000 wurde das Staatsb\u00fcr-\n",
		"gerschaftsrecht grunds\u00e4tzlich weiterentwickelt.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Und  wer  hat  dagegengestimmt? \nDie CDU/CSU-Fraktion!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Das  neue  Recht  verk\u00fcrzte  die  notwendige  Aufenthalts-\ndauer von 15 auf 8 Jahre. Das Geburtsortsprinzip wurde \neingef\u00fchrt, und das Optionsmodell wurde geschaffen.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau! Wer hat es gemacht? Rot-\nGr\u00fcn!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Wir  wissen  alle,  dass  das  ein  schwieriger  politischer \nKompromiss war. Das geben wir auch gerne zu.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ja, und Sie waren dagegen!)\n"
	],
	[
		"Cemile Giousouf\n",
		"F\u00fcr  die  Schwierigkeiten,  die  mit  dem  Optionsmodell \nverbunden sind, m\u00fcssen wir in der neuen Regierung eine \nL\u00f6sung finden.\n",
		"Der Sachverst\u00e4ndigenrat deutscher Stiftungen f\u00fcr In-\ntegration  und  Migration  hat  zur  Zeit  der  Koalitionsver-\nhandlungen  zur  Staatsb\u00fcrgerschaft  folgende  Position \neingenommen:  Das  Gremium  pl\u00e4diert  f\u00fcr  die  Abschaf-\nfung  der  Optionspflicht,  weil  sie  junge  Menschen \nzwingt,  zwischen  Staatsb\u00fcrgerschaften  zu  entscheiden. \nHerr  Beck,  jetzt  sollten  Sie  gut  zuh\u00f6ren:  Der  Sachver-\nst\u00e4ndigenrat sah jedoch auch ein, dass ein Mechanismus \nerforderlich ist \u2013 ich zitiere \u2013,\n",
		"der eine unbegrenzte Weitergabe der Staatsangeh\u00f6-\nrigkeit \u00fcber das \u2026 Abstammungsprinzip und damit \neine  Anh\u00e4ufung  von  Mehrfachstaatsangeh\u00f6rigkei-\nten verhindert.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Was  bei  den  deutschen  Sch\u00e4fer-\nhunden in Russland nicht interessiert!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Letzteres wirft nicht nur rechtstechnische, sondern \nauch  demokratietheoretische  Probleme  auf,  wenn \netwa  in  gro\u00dfer  Zahl  Personen  in  Staaten  w\u00e4hlen \nk\u00f6nnen, von deren Gesetzgebung sie kaum oder gar \nnicht betroffen sind \u2026\n",
		"(Thomas  Strobl  [Heilbronn]  [CDU/CSU]:  So \nist das! \u2013 Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Was  ist  dann  mit  den  Deut-\nschen  im  Osten,  die  noch  nicht  einmal  einen \ndeutschen Pass hatten!)\n",
		"Deshalb  schl\u00e4gt  der  Sachverst\u00e4ndigenrat  vor,  f\u00fcr  die \nVergabe  der  Staatsangeh\u00f6rigkeit  zus\u00e4tzlich  das  Prinzip \ndes Lebensmittelpunktes einzuf\u00fchren. Lieber Herr Beck, \nunabh\u00e4ngige  Experten  schlagen  einen  Bezug  zum  Ge-\nburtsland vor!\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Machen Sie sich mal kundig!)\n",
		"Genau das, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass die \njungen  Zuwandererkinder  ihren  Lebensmittelpunkt  in \nDeutschland haben, war uns wichtig, als wir im Herbst \n2013 die Optionsregelung verhandelten.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Und  was  ist  mit  den  Aussiedler-\nkindern?)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Beide Parteien haben vor dem Hintergrund unterschied-\nlicher Integrationskonzepte eine Ann\u00e4herung geschafft.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so-\nwie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD])\n",
		"Beiden Parteien war klar, dass man Kindern, die bislang \noptieren mussten, eine T\u00fcr \u00f6ffnen wollte. Das haben wir \nmit einem unkomplizierten Nachweis des Geboren- und \nAufgewachsenseins im neuen Gesetz etabliert.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wo  ein  Melderechtsversto\u00df  der \nEltern  zum  Verlust  der  Staatsangeh\u00f6rigkeit \nf\u00fchren kann, worauf das Kind keinen Einfluss \nhat! Aber die Rechtsfolgen muss es tragen!)\n",
		"Zuk\u00fcnftig  werden  junge  Menschen  nicht  mehr  in  die \nschwierige  Situation  gebracht,  sich  zwischen  zwei \nStaatsb\u00fcrgerschaften  entscheiden  zu  m\u00fcssen,  wenn  sie \nhier  geboren  und  aufgewachsen  sind.  Auch  Sie,  liebe \nKolleginnen und Kollegen der Opposition, k\u00f6nnen nicht \nleugnen, dass das eine deutliche Verbesserung der Situa-\ntion  dieser  Kinder  ist. Es  ist  eine  klare  Botschaft,  dass \nsie  mit  den  Wurzeln  und  der  Herkunft  ihrer  Eltern  zu \nDeutschland geh\u00f6ren.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Durch  eine  Geburtsurkunde,  einen  Schulabschluss \noder  eine  Meldebescheinigung  k\u00f6nnen  sie  ihren  deut-\nschen Pass beibehalten. Ich m\u00f6chte gerne wissen, was da \nun\u00fcberwindbare Kriterien sind, Herr Beck.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Jedes  Kind,  das  in  Deutschland  geboren  ist,  bekommt \neine  Geburtsurkunde.  Wir  haben  in  Deutschland  eine \nSchulpflicht und eine Meldepflicht. Wenn Sie heute eine \nEhe schlie\u00dfen wollen, m\u00fcssen Sie mehr Dokumente ein-\nreichen  als  dann,  wenn  Sie  die  deutsche  Staatsb\u00fcrger-\nschaft beibehalten wollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Liebe  Frau  Buchholz,  ich  m\u00f6chte  noch  eine  Bemer-\nkung  an  Sie  richten.  Innenminister  de  Maizi\u00e8re  hat  be-\nreits  gesagt,  dass  die  Optionskinder,  die  bislang  durch \nGesetz den deutschen Pass  verloren haben,  diesen wie-\ndererlangen  k\u00f6nnen.  In  diesem  Kontext  von  Rassismus \nzu sprechen, finde ich, mit Verlaub, wirklich ungeheuer-\nlich.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 \nZuruf von der LINKEN)\n",
		"Insgesamt w\u00fcrde ich Ihnen raten: Warten Sie erst einmal \nden  Gesetzentwurf  ab!  Warten  Sie  einmal  ab,  was  die \nFachleute und die Ressorts zu dem Gesetzentwurf sagen! \nSie  zerreden  einen  Gesetzentwurf  und  f\u00fchren  eine \nScheindebatte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Meine Kolleginnen und Kollegen haben es bereits ge-\nsagt: \u00dcber 90 Prozent der betroffenen jungen Menschen \nerf\u00fcllen die Kriterien.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Dann brauchen wir es doch nicht mehr \nzu pr\u00fcfen!)\n",
		"\u2013 Wir wollen uns an den Koalitionsvertrag halten, lieber \n\u00d6zcan  Mutlu.  Das  ist  der  Unterschied.  \u2013  Sie  sind  in \nDeutschland geboren und aufgewachsen und/oder haben \neinen  Schulabschluss.  Von  knapp  5 000  jungen  Men-\nschen,  die  sich  2013  zwischen  der  deutschen  und  einer \nanderen  Staatsangeh\u00f6rigkeit  entscheiden  mussten,  sind \nlediglich 140 im Ausland gemeldet. Wollen wir jetzt f\u00fcr \ndiese 3 Prozent eine Vereinbarung im Koalitionsvertrag \ninfrage  stellen?  Soll  man  f\u00fcr  die  3  Prozent  der  Kinder, \n"
	],
	[
		"Cemile Giousouf\n",
		"die n\u00e4mlich diese Kriterien nicht erf\u00fcllen, 97 Prozent der \nKinder in Ungewissheit lassen?\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  F\u00fcr  3  Prozent  machen  Sie \n40 000 Verwaltungsverfahren, die kein Mensch\nbraucht!  Das  muss  man  sich  auf  der  Zunge \nzergehen lassen!)\n",
		"In einem Punkt gebe ich Ihnen recht: Mit jedem Tag \nw\u00e4chst die Zahl der Optionskinder. Derzeit sind nicht die \naufgestellten  Kriterien  f\u00fcr  die  jungen  Betroffenen  ein \nHindernis, sondern das Hindernis besteht darin, dass es \nkeine z\u00fcgige Umsetzung gibt. Im Jahr 2014 gibt es \u00fcber \n5 000  Optionskinder,  und  in  den  n\u00e4chsten  drei  Jahren \nwerden es knapp 20 000 junge Menschen sein.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Dann  handeln  sie  mal!  \u2013  Volker  Beck \n[K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  2018 \nsind es 40 000 im Jahr!)\n",
		"Sie haben ein Anrecht darauf, dass ihre Situation gekl\u00e4rt \nwird.\n",
		"(Beifall der Abg. Dagmar Ziegler [SPD])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Giousouf, denken Sie an die Redezeit?\n",
		"Cemile Giousouf (CDU/CSU):\nIch beende meine Rede sofort. \u2013 Sie in der Opposition \nreden von einem b\u00fcrokratischen Monstrum, aber die Op-\nposition  schafft  hier  ein  parlamentarisches  Monstrum, \ndas nirgendwohin f\u00fchrt.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas ist nicht unsere Aufgabe!)\n",
		"Das  haben  die  Migrantinnen  und  Migranten  wirklich \nnicht verdient. Sie verdienen eine z\u00fcgige Umsetzung des \nKoalitionsvertrages.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Was tun Sie? Sie tun nichts! \nWir haben den Antrag schon eingereicht!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Letzter Redner in der Debatte ist der \n",
		"Kollege Alexander Hoffmann, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Alexander Hoffmann (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Gesch\u00e4tzte  Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren von den Gr\u00fcnen, nach 55 Minuten dieser Aktuel-\nlen  Stunde darf  ich  Ihnen vor  allem eines sagen: Ihnen \nist es wieder einmal gelungen, mit dieser Debatte dieses \nHaus von seiner eigentlichen Arbeit abzuhalten.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Sie sind ein Tr\u00e4umer, oder? Wof\u00fcr wer-\nden  Sie  denn  bezahlt?  \u2013  Volker  Beck  [K\u00f6ln] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  ein \n",
		"Parlament!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Es  ist  unsere  Aufgabe  und \nunsere Pflicht!)\n",
		"",
		"Das liegt im Wesentlichen an Folgendem: Wenn wir uns \nheute, Herr Mutlu, ganz ruhig und unaufgeregt die Si-\ntuation anschauen, dann sehen wir: Die Fakten und die \nTatsachen  liegen  auf  dem  Tisch.  Wir  haben  eine  Ver-\neinbarung  im  Koalitionsvertrag,  die  eindeutig  ist.  Die \nKoalitionspartner werden sie umsetzen. Ich habe volles \nVertrauen in unseren Koalitionspartner, dass wir hier zu \neinem guten Ergebnis kommen.\n",
		"Parallel dazu gibt es eine Initiative im Bundesrat; das \nist  vollkommen  legitim.  Niemand  will  den  Bundesl\u00e4n-\ndern durch die Koalitionsvereinbarung das verfassungs-\nm\u00e4\u00dfig  verbriefte  Recht  nehmen,  im  Bundesrat  Initiati-\nven einzubringen.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nSagen Sie das einmal dem Kollegen Strobl!)\n",
		"Lassen Sie uns doch \u2013 das sage ich ganz unaufgeregt \u2013 \ndie Entscheidung abwarten. Dann werden wir weiterse-\nhen.\n",
		"Allerdings werden Sie sich heute von mir sagen las-\nsen m\u00fcssen, dass ich der Meinung bin, dass Sie mit De-\nbatten, wie wir sie heute wieder f\u00fchren, mit Ihrer Aufge-\nregtheit, Ihrer Unsachlichkeit und Ihrer Hitzigkeit, ein so \nwichtiges  Thema  in  meinen  Augen  eher  nachhaltig  be-\nsch\u00e4digen. Denn wenn wir \u00fcber solche Themen diskutie-\nren, dann wird das Bild eines Landes skizziert, in dem es \nDiskriminierung gibt, in dem Menschen mit Migrations-\nhintergrund nicht willkommen sind.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n(\u00d6zcan  Mutlu \nNEN]:  Sagt  Ihnen  das  etwas?  NSU!  Sagt  Ih-\nnen das etwas?)\n",
		"Ich  muss  Ihnen  ganz  ehrlich  sagen:  Ich  erlebe  dieses \nLand so nicht.\n",
		"Sie skizzieren auch immer wieder falsche Realit\u00e4ten.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Falsche  Realit\u00e4ten  kann  es  nicht \ngeben!  \u2013  \u00d6zcan  Mutlu  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wo leben Sie denn?)\n",
		"Es  wird  suggeriert,  dass  jemand,  der  das  Optionsrecht \nentsprechend ausge\u00fcbt hat, nie wieder deutscher Staats-\nb\u00fcrger werden kann. Das ist nicht richtig. Es wird immer \nwieder  suggeriert,  dass  jemand,  der  die  Frist  beim  Op-\ntionszwang verstreichen l\u00e4sst, gleich abgeschoben wird. \nAuch  das  geht  vollkommen  an  der  Realit\u00e4t  vorbei.  Als \ngute  Demokraten  tun  wir  alle  gut  daran,  auch  \u00fcber \nschwierige Themen sachlich, vor allem aber auch diffe-\nrenziert zu diskutieren.\n",
		"(\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Na, \ndann fangen Sie mal an damit!)\n",
		"\u2013 Genau, Herr Mutlu, das wird gleich passieren.\n",
		"Der  Gesichtspunkt,  der  doch  inmitten  dieser  ganzen \nDiskussion steht, ist die Rechtssicherheit; jetzt h\u00f6ren Sie \nbitte gut zu. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit zieht in allen L\u00e4n-\ndern  der  Erde  vor  allem  die  Entscheidung  nach  sich: \n"
	],
	[
		"Alexander Hoffmann\n",
		"Welches nationale Recht, welches Erbrecht, welches Fa-\nmilienrecht,  welches  Strafrecht  kommt  danach  zur  An-\nwendung?\n",
		"(Halina Wawzyniak [DIE LINKE]: H\u00e4?)\n",
		"Es geht also um Rechtssicherheit.\n",
		"Jetzt  folgender  Fall:  Es  gibt  eine  Ehe.  Die  Frau  ist \ndeutsche  Staatsangeh\u00f6rige,  und  der  Mann  hat  die  dop-\npelte  Staatsb\u00fcrgerschaft,  so  wie  Sie  es  wollen.  Aus  der \nEhe sind zwei Kinder hervorgegangen. Die beiden leben \ngetrennt, und es geht um die Scheidung. Es geht konkret \num die Frage: Wer bekommt die Kinder? Der Mann er-\nkennt, dass er nach dem deutschen Recht relativ wenige \nChancen hat, die Kinder zu behalten.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ach ja? Das ist doch internationa-\nles Privatrecht!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Er wei\u00df aber auch, dass er nach dem Familienrecht sei-\nnes Heimatlandes, weil dort ein anderer kultureller Hin-\ntergrund  herrscht,  die  Kinder  ohne  Probleme  bek\u00e4me. \nAlso packt er die zwei Kinder ein, entzieht sie der Mut-\nter und reist in sein Heimatland.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Was f\u00fcr eine Vorstellung! Wo holen Sie \nnur immer diese Beispiele her?)\n",
		"Meine  Damen,  meine  Herren,  Sie  werden  nicht  mit \npolitischen  Mitteln,  nicht  mit  juristischen  Mitteln  und \nauch nicht mit Mitteln der Diplomatie in der Lage sein, \njemals wieder an diese Kinder heranzukommen. Nat\u00fcr-\nlich k\u00f6nnen Sie jetzt sagen: Ja, aber wenn dort ihr Recht \ngew\u00e4hlt wird und der Vater seine urspr\u00fcngliche Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit beh\u00e4lt, dann kann er die Kinder auch entzie-\nhen. \u2013 Das mag sein. Aber mit der doppelten Staatsb\u00fcr-\ngerschaft schafft man ja \u00fcberhaupt keine Grundlage, um \nim  Interesse  aller  Beteiligten  ein  f\u00fcr  alle  Mal  Rechts-\nsicherheit herzustellen.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Was  hat  das  jetzt  eigentlich  mit \ndiesem  Optionsgesetzentwurf  zu  tun?  Das \nm\u00fcssen Sie mir mal erkl\u00e4ren!)\n",
		"Rechtssicherheit  wird  geschaffen,  indem  sich  der  Vater \nzur deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft bekennt und damit f\u00fcr \nalle Beteiligten eindeutig und klar ist, welches Familien-\nrecht zur Anwendung kommt.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Und  das  machen  wir  jetzt  davon \nabh\u00e4ngig,  welchen  Schulabschluss  die  Nichte \nvon dem hat, oder was?)\n",
		"",
		"\u2013 Kollege Beck, wir wollten ganz sachlich und unaufge-\nregt diskutieren; das war doch die Idee.\n",
		"",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sie haben sich auf einen Themen-\nkreis begeben, der mit dem Gegenstand nichts \nmehr zu tun hat!)\n",
		"Gestatten  Sie  mir  abschlie\u00dfend  ein  paar  pers\u00f6nliche \nS\u00e4tze.  Kollege  Mutlu,  ich  habe  Ihnen  vor  Weihnachten \ngut  zugeh\u00f6rt,  als  Sie  \u00fcber  dieses  Thema  in  Bezug  auf \nIhre  eigene  Person  gesprochen  und  Begriffe  wie  \u201eHei-\nmat\u201c  und  \u201eWurzeln\u201c  verwendet  haben.  Ich  pers\u00f6nlich \nbin der Mann einer t\u00fcrkischen Frau. Ich bin stolz, Mit-\nglied einer t\u00fcrkischen Gro\u00dffamilie zu sein. Diese Gro\u00df-\nfamilie ist bunt zusammengew\u00fcrfelt.\n",
		"(\u00d6zcan  Mutlu \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Passen Sie auf, dass sie nicht die Kin-\nder mit in die T\u00fcrkei nimmt!)\n",
		"\u2013 Herr Mutlu, h\u00f6ren Sie mir zu! Vielleicht ist das ja auch \nf\u00fcr Sie ganz spannend. \u2013 Alle Familienangeh\u00f6rigen sind \nMuslime.  Die  einen  haben  sich  entschieden,  deutsche \nStaatsangeh\u00f6rige zu werden, und die anderen sind T\u00fcr-\nken  geblieben.  Da  gibt  es,  Frau  Pau,  eben  nicht  diese \nUnterscheidung zwischen \u201ewir\u201c und \u201eihr\u201c, wenn wir bei \neiner  Familienfeier  zusammensitzen.  Wenn  wir  da  zu-\nsammensitzen und \u00fcber das Modell der doppelten Staats-\nangeh\u00f6rigkeit  reden,  dann  wundern  die  sich.  Mein \nSchwiegervater  sagt  mir:  Wo  meine  Wurzeln  sind,  wo \nmeine Heimat ist, lese ich doch nicht in meinem Perso-\nnalausweis.  Das  verbriefe  ich  doch  nicht  schwarz  auf \nwei\u00df auf einem Blatt Papier. Das ist schon gar nicht in \neinem  Aktenvorgang  bei  der  Staatsangeh\u00f6rigkeitsbe-\nh\u00f6rde dokumentiert. Wo meine Wurzeln und meine Hei-\nmat sind, das behalte ich im Herzen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Und was sagt uns das jetzt?)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Die Aktuelle Stunde ist beendet.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages  auf  morgen,  Donnerstag,  den  13. M\u00e4rz  2014, \n9 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 17.18 Uhr)\n"
	],
	[
		""
	]
]