[
	[
		"24. Sitzung\n",
		"Berlin, Freitag, den 21. M\u00e4rz 2014\n",
		"Beginn: 9.01 Uhr\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Be-\ndauerlicherweise  haben  wir  heute  weder  Geburtstage \nnachzufeiern  noch,  woran  wir  uns  schon  fast  gew\u00f6hnt \nhatten,  Wahlen  zu  Gremien  durchzuf\u00fchren,  sodass  uns \nnichts  anderes  \u00fcbrig  bleibt,  als  unverz\u00fcglich  in  die  Ta-\ngesordnung einzusteigen, falls nicht irgendjemand \u00fcber-\nraschend einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag einbringt.\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Heute nicht!)\n",
		"\u2013 Heute nicht?\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Nein!)\n",
		"\u2013 Gut.\n",
		"Dann rufe ich die Tagesordnungspunkte 16 a und 16 b \n",
		"auf:\n",
		"a) Beratung des Antrags der Abgeordneten Sibylle \nPfeiffer, Sabine Weiss (Wesel I), Katrin Albsteiger,\nweiterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  der \nCDU/CSU  sowie  der  Abgeordneten  Dr. B\u00e4rbel \nKofler,  Axel  Sch\u00e4fer  (Bochum),  Klaus  Barthel, \nweiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n",
		"EU-Afrika-Gipfel \u2013 Neue Impulse f\u00fcr die ent-\nwicklungspolitische Partnerschaft\n",
		"Drucksache 18/844\n",
		"b) Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-\nrichts  des  Ausw\u00e4rtigen  Ausschusses  (3. Aus-\nschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Niema \nMovassat,  Heike  H\u00e4nsel,  Wolfgang  Gehrcke, \nweiterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  DIE \nLINKE\n",
		"EU-Afrika-Gipfel \u2013 Partnerschaft an Gerech-\ntigkeit und Frieden ausrichten\n",
		"Drucksachen 18/503, 18/871\n",
		"Nach einer interfraktionellen Vereinbarung ist f\u00fcr die \nAussprache  eine  Gesamtzeit  von  96  Minuten  vorgese-\nhen; das ist uns inzwischen vertraut. \u2013 Dazu gibt es of-\n",
		"fenkundig  keinen  Widerspruch.  Dann  ist  das  so  be-\nschlossen.\n",
		"",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache  und  erteile  das  Wort  zu-\n",
		"n\u00e4chst dem Bundesminister Gerd M\u00fcller.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche \n",
		"Zusammenarbeit und Entwicklung:\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Es  geht \nheute  fr\u00fch  um  ein  spannendes  Thema:  Es  geht  um \nAfrika.  Ich  danke  den  Fraktionen  von  CDU/CSU  und \nSPD,  dass  wir  dieses  Thema  heute  in  der  Kernzeit  der \nBundestagsdebatte  behandeln  und  damit  in  den  Mittel-\npunkt der Debatte stellen.\n",
		"\u201eMut ist, zu geben, wenn alle nehmen.\u201c Woran den-\nken  wir  alle  denn,  wenn  wir  an  Afrika  denken?  Ich \ndenke beispielsweise an einen gro\u00dfen Helden in Bangui \n\u2013 ich glaube, das gilt auch f\u00fcr Dagmar W\u00f6hrl; denn wir \nwaren in der vergangenen Woche zusammen in der Zen-\ntralafrikanischen  Republik  \u2013:  Ich  denke  an  den  Pfarrer \nvon Bangui, den wir besucht haben. Er hat einfach seine \nKirche ge\u00f6ffnet und hilft 20 000 Menschen, die gekom-\nmen sind, Fl\u00fcchtlingen in gr\u00f6\u00dfter Not. Wir haben Elend \ngesehen.  Wir  haben  Not  gesehen,  die  zum  Himmel \nschreit.  Meine  Damen  und  Herren,  wir  k\u00f6nnen  helfen. \nWir m\u00fcssen angesichts solcher Situationen helfen.\n",
		"Deshalb  haben  wir,  die  Bundesregierung,  unser \nMinisterium,  entschieden,  dass  wir  mit  Soforthilfen  in \nder Zentralafrikanischen Republik helfen, dass wir Me-\ndizin  in  Krankenh\u00e4user  bringen.  Es  gibt  sechs  offene \nKrankenh\u00e4user.  Dort  wird  aber  auf  dem  Niveau  von \n1948 oder 1950 in Deutschland operiert. Wir k\u00f6nnen den \nMenschen sofort helfen. Deshalb leisten wir Soforthilfe.\n",
		"Wir  haben  auch  entschieden,  die  Zentralafrikanische \nRepublik als Zielland neu in unsere Entwicklungszusam-\nmenarbeit aufzunehmen;\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller\n",
		"denn  wir  m\u00fcssen  dahin  gehen,  wo  die  Not  am  gr\u00f6\u00dften \nist. Ich freue mich deshalb ganz besonders, einen neuen \nAnsatz  in  der  Entwicklungszusammenarbeit  mit  Frank-\nreich  umzusetzen.  Zusammen  mit  dem  franz\u00f6sischen \nEntwicklungsminister werden wir Strukturen in den Be-\nreichen Verwaltung, Gesundheit, Schule und Ern\u00e4hrung \nentwickeln. Frankreich und die Afrikanische Union ha-\nben  die  Sicherheitslage  in  der  Zentralafrikanischen  Re-\npublik stabilisiert. Dies wird auch in den n\u00e4chsten Wo-\nchen  hier  eine  Rolle  spielen  bei  der  Beantwortung  der \nFrage, ob wir ein Mandat f\u00fcr die Bundeswehr beschlie-\n\u00dfen und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung wir Soldaten entsen-\nden.\n",
		"Ich  wurde  nicht  nach  Soldaten  gefragt.  Ich  wurde \nnach  Entwicklungshelfern,  nach  \u00c4rzten  und  nach  Hilfe \nim zivilen Bereich gefragt. Aber ich danke den franz\u00f6si-\nschen  Freunden,  die  hier  gro\u00dfartige  Arbeit  leisten.  Die \nEntwicklungszusammenarbeit  kommt  nicht  zuletzt,  sie \nkommt immer zuerst. Deshalb brauchen wir neue Struk-\nturen  der  Krisenpr\u00e4vention  und  der  Konfliktbew\u00e4lti-\ngung. Vor diesem Hintergrund haben wir in dieser Wo-\nche  einen  strukturell  neuen  Beschluss  gefasst:  Wir \nwerden  die  Afrikanische  Union  mit  Blick  auf  den  EU-\nAfrika-Gipfel  zus\u00e4tzlich  unterst\u00fctzen  und  die  Hilfe  f\u00fcr \ndie African Peace Facility auf 900 Millionen Euro erh\u00f6-\nhen. Afrikaner wollen und k\u00f6nnen ihre Probleme selber \nl\u00f6sen;\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"aber wir stehen nat\u00fcrlich an ihrer Seite.\n",
		"Wenn  Sie  versuchen,  ein  Bild  von  Afrika  in  Ihrem \nKopf aufzurufen, dann m\u00fcssen Sie bedenken: Afrika ist \nein  Kontinent  mit  54  verschiedenen  L\u00e4ndern.  Das  ist \nnicht  nur  der  K-Kontinent  \u2013  Krisen,  Katastrophen, \nKriege  \u2013;  das  ist  nur  ein  Teil.  Sie  k\u00f6nnen  auch  andere \nBilder von Afrika lebendig werden lassen,  denn Afrika \nist  ein  faszinierender  Kontinent:  W\u00fcsten  und  Regen-\nwald, 2 000 Sprachen und Kulturen, eine pulsierende Ju-\ngend,  fruchtbarste  B\u00f6den  \u2013  nicht  nur  W\u00fcsten  und  Tro-\nckenheit  \u2013,  Vielfalt  der  Arten,  die  Einzigartigkeit  der \nNatur, das \u00d6kosystem der Tierwelt. Afrika ist ein Konti-\nnent  der  Sch\u00e4tze,  M\u00f6glichkeiten  und  Chancen;  unser \nNachbarkontinent, ein Chancenkontinent.\n",
		"Wir,  das  BMZ,  sind  das  Afrika-Ministerium  und  in \n32 L\u00e4ndern Afrikas mit mehr als 2 000 Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern engagiert. Ich m\u00f6chte den Mitarbeite-\nrinnen  und  Mitarbeitern,  insbesondere  der  GIZ,  hier \nauch einmal herzlich danken. Sie leisten Gro\u00dfartiges in \nschwieriger Umgebung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"Deutschland  ist  ein  angesehener  Partner.  Wir  haben \nviel  zu  bieten.  Wir  bauen  auf:  Verwaltungsstrukturen, \npolitische  Strukturen,  zivile  Strukturen,  Demokratie, \nRechtsstaat. Wir haben das Modell der dezentralen L\u00f6-\nsungen,  das  vielen  hilft.  Wir  sind  Ratgeber,  Finanzier \nund Projektpartner der Wirtschaft. Wir entwickeln Infra-\n",
		"strukturen, gro\u00dfartige Projekte; wir bauen Schulen, Be-\nrufsbildungszentren,  Krankenh\u00e4user,  wie  man  vor  Ort \nsehen  kann.  Wir  investieren  insbesondere  in  Bildung. \nBildung  ver\u00e4ndert  alles.  Bildung  ist  auch  in  Afrika  der \nSchl\u00fcssel f\u00fcr Zukunft. Wir investieren in Gesundheit.\n",
		"",
		"Dies alles beinhaltet das neue Afrika-Konzept, das ich \ngemeinsam mit den Fraktionen, mit Ihnen im Parlament \nweiterentwickeln m\u00f6chte. Deshalb bin ich sehr dankbar \nf\u00fcr  den  interessanten  und  guten  Vorschlag  Ihres  Antra-\nges. Wir werden diese Punkte nat\u00fcrlich aufnehmen. Mit \ndem  neuen  Afrika-Konzept  des  Bundesministeriums \nverst\u00e4rken  wir  unsere  Arbeit  und  setzen  neue  Schwer-\npunkte.\n",
		"Ich kann hier nur ein paar Ans\u00e4tze nennen. Wir setzen \nneue  Schwerpunkte  mit  einer  Sonderinitiative  f\u00fcr  eine \nWelt ohne Hunger. Das Hungern in der Welt ist sicherlich \nder  gr\u00f6\u00dfte  Skandal.  1 Milliarde  Menschen  sind  \u00fcberge-\nwichtig.  In  der  Fastenzeit  und  bei  Di\u00e4ten  besch\u00e4ftigen \nwir  uns  mit  Verzicht  und  Abnehmen.  Aber  1 Milliarde\nMenschen sind unterern\u00e4hrt und hungern. 25 000 Kinder \nsterben t\u00e4glich. Das ist deshalb ein Skandal, weil es nicht \nsein muss. Diese Welt, dieser Planet kann 10 Milliarden \nMenschen  ern\u00e4hren.  Dazu  m\u00fcssen  wir  unseren  Beitrag \nleisten. Deshalb habe ich zusammen mit den Fraktionen \neine Sonderinitiative f\u00fcr eine Welt ohne Hunger gestar-\ntet.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir werden unser Wissen, unser K\u00f6nnen, unsere techno-\nlogischen  F\u00e4higkeiten  transferieren  und  in  verschiede-\nnen L\u00e4ndern Afrikas zehn gr\u00fcne Innovationszentren auf-\nbauen,  um  die  gesamte  Kette  der  landwirtschaftlichen \nWertsch\u00f6pfung vom Acker bis zum Teller zu st\u00e4rken. Im \nRahmen  dieser  Leuchtturmprojekte  werden  wir  zeigen, \nwie sich in Afrika eine nachhaltige Landwirtschaft ent-\nwickeln l\u00e4sst.\n",
		"Wir schlie\u00dfen daran Berufsbildungszentren f\u00fcr l\u00e4ndli-\nche Entwicklung an. Meine Damen und Herren, wir star-\nten  eine  Zukunftsoffensive  f\u00fcr  Afrikas  Jugend:  hundert \nneue  deutsch-afrikanische  Partnerschaften  \u2013  machen \nauch Sie mit! \u2013 mit afrikanischen Schulen, Hochschulen, \nKommunen, Kirchen. Wir wollen Tausende afrikanische \nStudenten  an  deutsche  Universit\u00e4ten  holen.  Neue  Aus-\nbildungs- und Kammerpartnerschaften wurden und wer-\nden mit der deutschen Wirtschaft besprochen. Wir brau-\nchen  mehr  Hermesb\u00fcrgschaften  f\u00fcr  mehr  Investitionen \nf\u00fcr Afrika. Wir planen ein deutsch-afrikanisches Jugend-\nwerk, die Aktion \u201eSportler f\u00fcr Afrika\u201c und vieles mehr.\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  nat\u00fcrlich \nrichten wir unseren Blick auch auf das Fl\u00fcchtlingselend. \nDeshalb werde ich in den n\u00e4chsten Tagen dorthin gehen, \nwo die Not am gr\u00f6\u00dften ist \u2013 in den S\u00fcdsudan \u2013, und vor \nOrt  die  internationalen  Organisationen  unterst\u00fctzen. \nDenn es kommt darauf an, dass wir den Menschen hel-\nfen. Es geht nicht darum, korrupte Systeme zu stabilisie-\nren, aber die Menschen brauchen unsere Hilfe.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Bundesminister Dr. Gerd M\u00fcller\n",
		"Wir  in  Deutschland  stehen  f\u00fcr  Menschenrechte,  f\u00fcr  die \nGleichberechtigung der Frau, f\u00fcr Demokratie. Ich danke \nden Fraktionen, allen Kolleginnen und Kollegen, die en-\ngagiert und mit viel Idealismus bei der Arbeit sind und \nmich unterst\u00fctzen. Ich danke aber auch unserer Bundes-\nkanzlerin,  die  Afrika  trotz  aller  aktuellen  Probleme  auf \ndie Tagesordnung gesetzt hat und auch \u2013 ich wei\u00df es \u2013 \nim Herzen tr\u00e4gt und deshalb beim EU-Afrika-Gipfel ei-\nnen Schwerpunkt setzt. Unsere Bundeskanzlerin genie\u00dft \nnicht nur in Europa, sondern auch in Afrika hohes Anse-\nhen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Nun blicke ich nach vorne: Wie wird Afrika morgen \naussehen, was f\u00fcr Bilder gehen einem da durch den Kopf?\nAfrika ist und wird ein Kontinent der Jugend sein \u2013 nicht \nwie das Parlament hier, sage ich.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist aber die \nGrenze \u00fcberschritten!)\n",
		"\u2013 Ich nehme das zur\u00fcck.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Gerade \nnoch rechtzeitig!)\n",
		"Mit  50  und  besser  \u2013  in  der  Generation,  der  ich  ange-\nh\u00f6re \u2013 ist man ja auch noch jung,\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Na ja!)\n",
		"und wir haben gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr die Jugend.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nSPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Auf dem afrikanischen Kontinent sind 50 Prozent der \nMenschen  \u2013  jeder  zweite;  das  ist  eine  unglaubliche \nZahl \u2013 j\u00fcnger als 18 Jahre. Diese Dynamik, diese spr\u00fc-\nhende Kraft der afrikanischen L\u00e4nder wollen wir weiter-\nentwickeln. Afrika morgen, das wird ein Kontinent sein, \nder w\u00e4chst, mit einer Bev\u00f6lkerung, die sich bis zum Jahr \n2050 verdoppelt. Die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst jeden Tag \num 250 000 Menschen; besonders viele davon kommen \nin  Afrika  zur  Welt.  Afrika  ist  ein  Kontinent  des  Auf-\nschwungs;  das  m\u00f6chte  ich  ganz  besonders  in  Richtung \nder deutschen Wirtschaft sagen, die sich dort mehr enga-\ngieren muss. Sechs von zehn der am schnellsten wach-\nsenden  Volkswirtschaften  der  Welt  sind  in  Afrika.  Hier \ngibt  es  gro\u00dfe  Chancen  f\u00fcr  Investitionen  und  Partner-\nschaften. Ich stimme Horst K\u00f6hler zu, der sagt: Sprechen \nwir nicht \u00fcber, sondern mit Afrika.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl!)\n",
		"H\u00f6ren  wir  auf  mit  Lektionen  und  Urteilen,  mit  Besser-\nwisserei!  Wir  m\u00fcssen  mehr  zuh\u00f6ren,  afrikanische  Ge-\nschichte, Literatur, Kunst, Kultur verstehen, afrikanische \nEigenverantwortung st\u00e4rken, afrikanische L\u00f6sungen ernst\nnehmen.\n",
		"Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch  erteile  das  Wort  jetzt  dem  Kollegen  Niema \n",
		"",
		"Movassat f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Niema Movassat (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Niemand \nhier  wird  bestreiten,  dass  wir  endlich  Beziehungen  auf \nAugenh\u00f6he zu Afrika brauchen. Der EU-Afrika-Gipfel, \nder im April stattfinden wird und \u00fcber den wir hier re-\nden, m\u00fcsste also eigentlich ein echter Schritt hin zu fai-\nren  Beziehungen  sein.  Die  Botschaft  m\u00fcsste  sein:  Wir \nmachen Schluss mit westlicher Besserwisserei und Arro-\nganz.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Sibylle  Pfeiffer \n[CDU/CSU]: Oh Mann! Diese ollen Kamellen \nschon wieder!)\n",
		"Die  Realit\u00e4t  wird  aber  leider  wohl  anders  aussehen. \nDas l\u00e4sst die Themenwahl f\u00fcr den Gipfel schon bef\u00fcrch-\nten;  denn  die  afrikanischen  L\u00e4nder  wollen  gerne  \u00fcber \nHandelsfragen reden, die EU aber nicht. Auch die Koali-\ntion  betont  in  ihrem  Antrag  in  zentralen  Punkten  die \nThemenvorgaben  der  EU.  Einmal  mehr  diktieren  die \nEurop\u00e4er den afrikanischen Staaten die Agenda. Das hat \nmit Augenh\u00f6he nichts zu tun.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"F\u00fcr  viele  afrikanische  L\u00e4nder  sind  die  Wirtschafts-\npartnerschaftsabkommen  mit  der  EU,  die  sogenannten \nEPAs,  derzeit  ein  zentrales  Thema.  Diese  stehen  in  der \nTradition  einer  jahrzehntelangen  fatalen  Freihandels-\npolitik.\n",
		"\u201eFreihandelspolitik\u201c  klingt  ja  ganz  nett;  dahinter \nsteckt  aber  ein  neoliberales  Konzept,  das  den  meisten \nAfrikanern keinen Wohlstand gebracht hat. Ganz im Ge-\ngenteil!  Die  L\u00e4nder  Afrikas  mussten  ihre  M\u00e4rkte  f\u00fcr \nwestliche Produkte \u00f6ffnen und Schutzz\u00f6lle abbauen. Das \nhatte  verheerende  Auswirkungen  auf  die  Ern\u00e4hrungs-\nsituation der Bev\u00f6lkerung.\n",
		"Noch  in  den  80er-Jahren  wiesen  die \u00e4rmsten  L\u00e4nder \nder  Welt  bei  Lebensmittelexporten  einen  \u00dcberschuss \nvon 1 Milliarde Dollar auf. Heute weisen sie dagegen ein \nDefizit von 25 Milliarden Dollar auf.\n",
		"Europa  \u00fcberschwemmt  L\u00e4nder  wie  Ghana,  Burkina \nFaso und die Elfenbeink\u00fcste mit Milchpulver, Tomaten-\npaste,  Gefl\u00fcgel-  und  Schweinefleisch  zu  Dumpingprei-\nsen. Die EU f\u00f6rdert das bis heute mit Subventionen. Lo-\nkale M\u00e4rkte in Afrika wurden zerst\u00f6rt, Kleinbauern und \nlokale H\u00e4ndler wurden arbeitslos und verarmten. Heute \nsind  die  L\u00e4nder  stark  abh\u00e4ngig  von  Nahrungsmittelim-\nporten. Die eigenen Bauern k\u00f6nnen die Nahrungsversor-\ngung nicht mehr gew\u00e4hrleisten.\n",
		"Diese  Freihandelspolitik  will  die  EU  fortsetzen  und \nversch\u00e4rfen.  Das  ist  Irrsinn.  Es  darf  so  nicht  weiterge-\nhen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Niema Movassat\n",
		"Die  Freihandels-  und  Strukturanpassungspolitik \nzwingt Staaten auch, ihre \u00f6ffentlichen Betriebe zu priva-\ntisieren, angeblich, weil es das Beste f\u00fcr die Menschen \nvor Ort ist. Aber das Gegenteil ist der Fall! Nehmen wir \nnur den lebenswichtigen Bereich Wasser: S\u00fcdafrika hat \nhier flei\u00dfig privatisiert. 2007 wurde in S\u00fcdafrika 10 Mil-\nlionen Menschen das Wasser abgestellt. Rund 2 Millionen \nS\u00fcdafrikaner wurden aus ihren H\u00e4usern geworfen, nach-\ndem sie sich wegen der horrenden Wasserrechnungen ver-\nschuldet hatten. Teilweise stiegen die Wasserpreise um bis \nzu  600 Prozent.  Von  diesen  Privatisierungen  profitieren \nKonzerne wie Nestl\u00e9, nicht die Menschen. Damit muss \nendlich Schluss sein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sinnvoller w\u00e4re es, die EU w\u00fcrde sich, beispielsweise \nim Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit, f\u00fcr starke \n\u00f6ffentliche  Einrichtungen  in  den  L\u00e4ndern  des  S\u00fcdens \neinsetzen,  die  die  Grundversorgung  mit  Lebensmitteln, \nWasser und Energie sowie im Hinblick auf Bildung und \nGesundheit  sicherstellen.  Das  w\u00e4re  eine  Politik  f\u00fcr  die \nMenschen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  muss  sagen,  mir  wird  richtig  unheimlich,  wenn \nunser Herr Bundespr\u00e4sident sogar noch behauptet, dass \nsich  Freihandel  auf  Frieden  und  Warenaustausch  auf \nWohlstand reime. Das g\u00e4be sprachlich im Deutschunter-\nricht eine glatte Sechs und ist inhaltlich total daneben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Peter \nMeiwald  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  \u2013 \nMichael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Mein \nGott, wie ideologisch!)\n",
		"Freihandel  und  Warenaustausch  finden  seit  vielen \nJahrzehnten statt, und zwar meist in der Form, dass sie \nden  wirtschaftlichen  Interessen  der  Industriel\u00e4nder  und \nnicht den Menschen in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens dienen. \nDa  wir  den  afrikanischen  L\u00e4ndern  schon  so  lange  den \nwunderbaren  Segen  des  Freihandels  bringen,  frage  ich \nmich:  Woher  kommen  eigentlich  die  ganzen  Fl\u00fccht-\nlinge?  Sie  fliehen  aus  Not  und  Elend.  Der  Freihandel \nschafft eben meist nicht Frieden und Wohlstand.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Bl\u00f6dsinn!)\n",
		"Wenn man schon das Thema Sicherheit in Bezug auf \nAfrika aufmacht, wie Sie dies im Koalitionsantrag getan \nhaben, dann muss man auch dar\u00fcber reden, dass die eu-\nrop\u00e4ische  Politik  einen  Beitrag  zur  Unsicherheit  in \nAfrika leistet, und zwar durch die aufgedr\u00fcckte neolibe-\nrale  Politik,  die  Hunger  und  Armut  schafft,  und  durch \nWaffenexporte, die zur Gewaltanwendung in Konflikten \nf\u00fchren.  Deutschland  ist  \u00fcbrigens  drittgr\u00f6\u00dfter  Waffen-\nexporteur. Man sollte sich manchmal auch an die eigene \nNase fassen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nach dem Schiffsungl\u00fcck vor Lampedusa im letzten \nOktober,  bei  dem  etwa  350 Menschen  starben,  war  der \nAufschrei  gro\u00df,  aber  nichts  hat  sich  seitdem  ver\u00e4ndert. \n",
		"Vielmehr erleben wir eine immer weitere Aufr\u00fcstung der \neurop\u00e4ischen Grenzschutzsysteme. Das ist nicht nur ein \nArmutszeugnis, das ist menschenverachtend.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Beim Lesen des Koalitionsantrags frage ich mich zu-\ndem: Wer ist eigentlich f\u00fcr den Klimawandel hauptver-\nantwortlich?  Auch  das  ist  eine  der  Fluchtursachen.  Im \nKoalitionsantrag ist einseitig die Rede davon, dass man \nverhindern  m\u00fcsse,  dass  in  Afrika  der  CO2-Aussto\u00df  mit \nsteigendem Energiebedarf ansteigt. Welchen Beitrag die \nEU  auf  diesem  Gebiet  leisten  muss, benennen  Sie  aber \nnicht.\n",
		"(Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]: Haben Sie den \nAntrag nicht gelesen?)\n",
		"Wir  Industriel\u00e4nder  produzieren  bis  heute  den  mit  Ab-\nstand h\u00f6chsten CO2-Aussto\u00df. Deutschland will f\u00fcr Neu-\nwagen  bis  heute  noch  nicht  einmal  Abgasgrenzen  ein-\nf\u00fchren, nur um BMW, Audi und Mercedes zu sch\u00fctzen.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Das ist \nauch richtig so!)\n",
		"Wenn wir von Augenh\u00f6he reden, dann geh\u00f6ren auch sol-\nche selbstkritischen Worte in einen EU-Afrika-Antrag.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dann weisen Sie in Ihrem Antrag auf das starke Be-\nv\u00f6lkerungswachstum  in  Afrika  hin.  Sie  verschweigen \ndabei  aber  v\u00f6llig  die  Ursachen,  wie  mangelnde  soziale \nSicherungssysteme.  In  den  Industriel\u00e4ndern  ist  das  Be-\nv\u00f6lkerungswachstum  auch  erst  durch  wirtschaftliche \nEntwicklung  und  durch  die  Einf\u00fchrung  sozialer  Siche-\nrungssysteme zur\u00fcckgegangen. Das ist der richtige Weg, \num die Ursachen der Probleme zu bek\u00e4mpfen.\n",
		"Wir  als  Linke  sagen:  Alles,  aber  auch  alles,  was  die \nBeziehungen zwischen Europa und Afrika angeht, muss \nkoh\u00e4rent auf ihre Entwicklungsf\u00f6rderlichkeit ausgerich-\ntet werden. Dazu sind einige grundlegende Ver\u00e4nderun-\ngen notwendig:\n",
		"Erstens. Die Handelspolitik und die EPAs m\u00fcssen auf \ndie  Agenda  des  Gipfels.  Eigentlich  geh\u00f6ren  diese  Ab-\nkommen g\u00e4nzlich gestoppt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Zweitens. Das A und O einer jeden Entwicklung ist, \ndass die Menschen sich aus eigener Kraft ern\u00e4hren k\u00f6n-\nnen.  Deshalb  brauchen  wir  endlich  umfassende  Kon-\nzepte  der  Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t,  die  Schluss  machen \nmit Landraub und Nahrungsmittelspekulationen.\n",
		"Drittens.  Wir  brauchen  ein  Unternehmensstrafrecht, \ndamit  es  Sanktionen  gegen  europ\u00e4ische  Konzerne  gibt, \ndie  Menschenrechtsverletzungen  in  Afrika  und  an-\nderswo begehen.\n",
		"Viertens.  Wir  brauchen  eine  menschenw\u00fcrdige \n",
		"Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Niema Movassat\n",
		"F\u00fcnftens. Wir brauchen eine Klimapolitik, die sicher-\nstellt, dass zun\u00e4chst die Hausaufgaben im eigenen Land \ngemacht  werden,  bevor  man  anderen  L\u00e4ndern  schlaue \nRatschl\u00e4ge gibt.\n",
		"Sechstens. Mit der Militarisierung der deutschen und \neurop\u00e4ischen Afrika-Politik  muss Schluss  sein.  Es  geht \ndabei immer wieder um Rohstoffinteressen und geostra-\ntegische  Ziele,  die  in  den  Deckmantel  von  Menschen-\nrechten  geh\u00fcllt  werden.  Es  gibt  keine  au\u00dfenpolitische \nVerantwortung  f\u00fcr  mehr  Auslandseins\u00e4tze  der  Bundes-\nwehr.  Afrika  braucht  nicht  mehr  Soldaten  und  Waffen. \nDeshalb  m\u00fcssen  auch  R\u00fcstungsexporte  sofort  gestoppt \nwerden.\n",
		"Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nB\u00e4rbel  Kofler  ist  die  n\u00e4chste  Rednerin  f\u00fcr  die  SPD-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen! \nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte auch ich betonen, dass ich froh \nbin,  dass  wir  das  Thema  der  Beziehungen  zwischen \nEuropa und Afrika hier einmal zu einer prominenten De-\nbattenzeit miteinander besprechen. Ich halte das f\u00fcr drin-\ngend n\u00f6tig und geboten.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD,  der  LINKEN  und  dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Es  ist  im  \u00dcbrigen  genauso  n\u00f6tig  und  geboten,  dass \nwir auf allen Gipfeln und bei allen Kontakten mit Afrika \ndamit  anfangen,  auf  h\u00f6chster  politischer  Ebene  mit-\neinander zu sprechen. Das w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr den EU-\nAfrika-Gipfel;  das  w\u00fcnsche  ich  mir  aber  auch  f\u00fcr  zu-\nk\u00fcnftige Treffen und Kontakte mit afrikanischen Staaten \nund ihren Staatschefs.\n",
		"Einen  Satz,  Herr  Movassat,  kann  ich  mir  nicht  ver-\nkneifen. Ich habe den Eindruck, Sie haben unseren An-\ntrag einfach nicht gelesen.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Niema  Movassat  [DIE \nLINKE]:  Nat\u00fcrlich  habe  ich  ihn  gelesen!  \u2013 \nMichael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Oder \nnicht verstanden!)\n",
		"Es  tut  mir  leid,  aber  unser  Antrag  enth\u00e4lt  eine  ganze \nMenge Themen. Ich werde sie noch ausf\u00fchren, zum Bei-\nspiel  das  Thema  Wirtschaftspartnerschaftsabkommen \nund wie wir das ausgestalten wollen. Auch zum Thema \nKlimawandel findet sich in unserem Antrag eine Menge, \ngerade  auch  dazu,  wie  wir  dieses  Thema  angehen  wol-\nlen.\n",
		"Sie  haben  von  \u201eAugenh\u00f6he\u201c  gesprochen.  Dazu \nm\u00f6chte  ich  einen  sch\u00f6nen  Satz  aus  Ihrem  eigenen  An-\n",
		"trag zitieren, wonach Sie Afrika als \u201eOpfer der kapitalis-\ntischen Industrialisierung des Nordens\u201c bezeichnen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  glaube  nicht,  dass  das  etwas  mit  Augenh\u00f6he  zwi-\nschen Europa und Afrika zu tun hat.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU \u2013 Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: \nGenau das ist ja das Problem!)\n",
		"Ich  bin  froh,  dass  wir  den  vierten  EU-Afrika-Gipfel \nauf der Tagesordnung haben und \u00fcber dieses Thema re-\nden.  Ich  glaube,  dass  es  wichtig  ist,  ehrlich  Bilanz  zu \nziehen: Was ist in den letzten Jahren passiert? Haben wir \nwirklich Fortschritte erreicht? Sind wir zwischen Europa \nund  Afrika  zu  konkreten  Vereinbarungen  gekommen? \nDa  haben  wir  gro\u00dfen  Nachholbedarf,  gerade  auch  auf \nden drei Feldern, die auf dem Gipfel angesprochen wer-\nden und die wir auch in unserem Antrag thematisieren: \nFrieden  und  Entwicklung,  Klima  und  Energie  sowie \nnachhaltiges  Wirtschaftswachstum  und  nachhaltiger \nHandel; ich unterstreiche das Wort \u201enachhaltig\u201c. In die-\nsem Bereich haben wir noch sehr viel Konkretisierungs-\narbeit  zu  leisten.  Einen  Beitrag  dazu  soll  unser  Antrag \nleisten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Frieden ist selbstverst\u00e4ndlich eine  Voraussetzung f\u00fcr \nEntwicklung.  Der  Weltentwicklungsbericht  der  Welt-\nbank stellt  ganz  klar fest,  dass all die L\u00e4nder, in  denen \nStaatlichkeit  zusammengebrochen  ist,  in  denen  Krieg \nund Krisen herrschen und innere Willk\u00fcr und Korruption \nstaatliches  Leben  nicht  m\u00f6glich  machen,  die  Millen-\nniumsentwicklungsziele  nicht  erreicht  haben.  Frieden \nund Sicherheit sind zwingende Voraussetzungen f\u00fcr Ent-\nwicklung,  und  in  diesem  Sinne  m\u00fcssen  wir  Entwick-\nlungspolitik als vorausschauende Friedenspolitik begrei-\nfen; genau an dieser Stelle m\u00fcssen wir ansetzen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich  bin  \u00fcberzeugt,  dass  wir  gerade  auch  mit  Instru-\nmenten,  die  wir  in  Deutschland  entwickelt  haben,  ein \nbreites  Angebot  machen  k\u00f6nnen.  Ich  nenne  in  diesem \nZusammenhang explizit den Zivilen Friedensdienst, weil \ner  eine  hervorragende  M\u00f6glichkeit  ist,  um  in  Postkon-\nflikten,  aber  manchmal  auch  schon,  bevor  Konflikte \nausbrechen,  unterschiedliche  Bev\u00f6lkerungsgruppen  zu-\nsammenzubringen  und  Ausgleichsstrukturen  und  Aus-\ngleichsm\u00f6glichkeiten zu schaffen.\n",
		"Es  geht  aber  manchmal  auch  um  den  Aufbau  von \nStaatlichkeit  und  den  Aufbau  von  staatlichen  Sicher-\nheitsstrukturen.  Nat\u00fcrlich  braucht  man  zum  Beispiel \neine  korruptionsfreie  Polizei  und  Justiz,  um  die  f\u00fcr  die \nweitere  Entwicklung  notwendigen  Strukturen  aufbauen \nzu k\u00f6nnen. Auch dazu kann Deutschland Beitr\u00e4ge  leis-\nten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Dr. B\u00e4rbel Kofler\n",
		"Nat\u00fcrlich  m\u00fcssen  wir  die  Zivilgesellschaft  einbezie-\nhen, wenn es um Frieden und Entwicklung geht. Wir ha-\nben in unserem Antrag \u2013 ich bin sehr dankbar, dass wir \ndas gemeinsam beschlossen haben \u2013 explizit auf die UN-\nResolution  1325  Bezug  genommen.  Darin  geht  es  da-\nrum, Frauen bei der Beilegung von Konflikten und Aus-\neinandersetzungen  mit  Waffengewalt  gleichberechtigt \nmit einzubeziehen und das Potenzial von Frauen f\u00fcr eine \nfriedliche  Entwicklung  zu  nutzen  und  zu  st\u00e4rken.  Das \ndarf nicht nur auf dem Papier stehen, sondern das muss \nunsere Aufgabe im Regierungshandeln, aber auch inner-\nhalb der Parlamente sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Was  das  Thema  Klima  und  Energie  angeht,  ist  es, \nglaube ich, selbstverst\u00e4ndlich und seit der Rio-Deklara-\ntion  vor  \u00fcber  20 Jahren  unumst\u00f6\u00dflich  anerkannt:  Frie-\nden, Entwicklung und Umweltschutz bedingen einander \nund geh\u00f6ren zusammen. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das betone \nich  ausdr\u00fccklich  \u2013  stehen  meine  Fraktion  und  ich  wie \nauch, glaube ich, wir alle gemeinsam f\u00fcr das Prinzip der \ngemeinsamen,  aber  unterschiedlichen  Verantwortung, \nwenn es um das Thema Klimawandel und Klimaschutz \ngeht.\n",
		"Wir haben historische Verantwortung. Afrika ist nicht \nder Kontinent, der den CO2-Aussto\u00df und den Klimawan-\ndel vorangetrieben hat, leidet aber wie kein anderer Kon-\ntinent  unter  den  Folgen  des  Klimawandels.  W\u00fcstenbil-\ndung, Wassermangel und k\u00fcnftige Konflikte um Wasser, \nKonflikte  um  fruchtbare  B\u00f6den  und  Nahrungsgrundla-\ngen sind Folgen des Klimawandels, f\u00fcr den wir Verant-\nwortung tragen. Deshalb haben wir auch eine finanzielle \nVerantwortung,  und  wir  m\u00fcssen  unserer  Verantwortung \ngerecht  werden,  was  den  Know-how-Transfer  und  die \nM\u00f6glichkeiten  zur  Vermeidung  von  CO2-Aussto\u00df  bei \nuns selbst angeht.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nCDU/CSU \u2013 Sven-Christian Kindler [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Mal anfangen damit!)\n",
		"Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr alle Verhandlungen \u00fcber \nKlimaabkommen,  die  wir  voranbringen  m\u00fcssen.  Wir \nm\u00fcssen  das  ambitionierte  Klimaschutzziel,  die  Erd-\nerw\u00e4rmung auf weniger als 2 Grad zu begrenzen, errei-\nchen. Ich wei\u00df, wie schwierig das ist. Aber es muss ge-\nlingen.  Und  wir  m\u00fcssen  als  Entwicklungspolitiker  das \nThema  Anpassungsma\u00dfnahmen  wesentlich  st\u00e4rker  in \nden Fokus r\u00fccken und finanziell entsprechend ausgestal-\nten, um den Menschen in anderen L\u00e4ndern eine Chance \nzu geben.\n",
		"Dazu geh\u00f6rt aber auch \u2013 wenn man den Antrag genau \nliest,  dann  wird  das  auch  deutlich,  Herr  Kollege \nMovassat \u2013, dass wir mit Afrika gemeinsam Verantwor-\ntung haben, was Afrikas Energiebedarf angeht, um seine \neigene  Entwicklung  vorantreiben  zu  k\u00f6nnen  und  seiner \neigenen Bev\u00f6lkerung die Chance auf Energiezugang zu \ngeben.  Wir  m\u00fcssen  das  gemeinsam  vorantreiben.  Dazu \nhaben wir zwei Punkte in unseren Antrag aufgenommen. \nErstens sind die Zusagen der Europ\u00e4ischen Union einzu-\nhalten, die in der afrikanisch-europ\u00e4ischen Energiepart-\n",
		"nerschaft vereinbart wurden. Dabei geht es darum, dass \n100 Millionen  Afrikaner  in  den  n\u00e4chsten  sieben  Jahren \nZugang  zu  Energie  erhalten.  Dazu  m\u00fcssen  wir  stehen. \nDas hat auch finanzielle Auswirkungen, und dazu muss \nman stehen. Ich freue mich dar\u00fcber, dass in unserem An-\ntrag steht, dass wir uns bei den eigenen Exportkrediten \nan Energieeffizienz und dem Einsatz erneuerbarer Ener-\ngien  orientieren  m\u00fcssen,  wenn  es  insbesondere  um \nAfrika geht.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Damit  haben  wir  eine  gemeinsame  Verantwortung  mit \nden  Partnerl\u00e4ndern;  denn  eine  solche  Ausrichtung  k\u00f6n-\nnen  wir  den  L\u00e4ndern  nicht  vorschreiben,  sondern  das \nm\u00fcssen wir im Dialog mit ihnen gemeinsam entwickeln. \nDas muss der Wunsch der L\u00e4nder auf beiden Kontinen-\nten sein.\n",
		"Zweitens,  zum  Thema  nachhaltige  Wirtschaftsent-\nwicklung  und  nachhaltiges  Handeln.  Die  EPAs  stellen \nzwar nicht das einzige Instrument dar, spielen aber eine \nwichtige Rolle. Der Antrag der Linken nimmt nicht den \ndurchaus vorhandenen Wunsch Afrikas auf, Handel mit \nEuropa zu treiben und seri\u00f6se, gute Investitionen in ih-\nren L\u00e4ndern zu erhalten.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie nicht nur \u00fcber die eigene Ideo-\nlogie, sondern  \u00fcber das  redeten, was  die  Menschen  auf \nanderen Kontinenten wirklich w\u00fcnschen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU \u2013 Zuruf \nder Abg. Katja Kipping [DIE LINKE])\n",
		"In  einem  Punkt  haben  Sie  recht:  Die  europ\u00e4ischen \nWirtschaftspartnerschaftsabkommen  m\u00fcssen  entwick-\nlungsf\u00f6rdernd  sein  und  d\u00fcrfen  nicht  das  Gegenteil  von \ndem  bewirken,  was  wir  alle  mit  Entwicklungszusam-\nmenarbeit erreichen wollen. Genau das steht in unserem \nAntrag:\n",
		"Die  Verhandlungen  der  Europ\u00e4ischen  Union  mit \nden  afrikanischen  Staaten  \u00fcber  den  Abschluss  von \nWirtschaftspartnerschafts-  und  Handelsabkommen \nm\u00fcssen dem Ziel der \u00f6konomisch, \u00f6kologisch und \nsozial  nachhaltigen  Entwicklung  sowie  der  Men-\nschenrechte verpflichtet sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Nur dann erachte ich solche Abkommen f\u00fcr entwick-\nlungsf\u00f6rdernd. Nur dann macht es auch Sinn und ist es \nim  Interesse  der  afrikanischen  Partnerl\u00e4nder.  Nat\u00fcrlich \nentspricht es meinem Selbstverst\u00e4ndnis als Parlamenta-\nrierin, die Regierung aufzufordern, alles zu tun, dass die \nEU-Kommission,  die  diese  Verhandlungen  f\u00fchrt,  mehr \nFlexibilit\u00e4t zeigt und auf die W\u00fcnsche der afrikanischen \nL\u00e4nder  st\u00e4rker  eingeht.  Die  Regierung  ist  hier  also  ge-\nfordert.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich finde ich es richtig, dem Wunsch der \nafrikanischen  L\u00e4nder  zu  entsprechen,  dieses  wichtige \nThema auch auf dem 4. EU-Afrika-Gipfel zu behandeln.\n"
	],
	[
		"Dr. B\u00e4rbel Kofler\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Warum das Ganze? Weil klar ist, dass Wachstum al-\nlein Armut nicht beseitigen kann. Das besagt der letzte \nBericht  der  United  Nations  Conference  on  Trade  and \nDevelopment.  Er  macht  ganz  deutlich:  In  den  am  we-\nnigsten entwickelten L\u00e4ndern \u2013 darunter sind 34 afrika-\nnische  \u2013  sind  80 Prozent  der  Menschen  in  schlecht \nbezahlten,  prek\u00e4ren  und  unsicheren  Jobs  in  der  Land-\nwirtschaft oder im Kleinhandel besch\u00e4ftigt. Es muss uns \ndarum gehen, Perspektiven f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Arbeit \nund ein menschenw\u00fcrdiges Leben auch in Afrika zu er-\n\u00f6ffnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dazu  geh\u00f6ren  gerechte  Handelsregeln,  die  Wert-\nsch\u00f6pfungsketten in afrikanischen L\u00e4ndern erm\u00f6glichen; \nich  sage  das  ausdr\u00fccklich.  Dazu  geh\u00f6rt  des  Weiteren, \nExportdumping  zu  verhindern  und  afrikanischen  L\u00e4n-\ndern  faire  Absatzchancen  in  Europa  zu  er\u00f6ffnen;  auch \ndas steht in unserem Antrag. Wir brauchen Transparenz-\nregeln,  die  klarmachen,  welche  Auswirkungen  Finanz-\nstr\u00f6me  und  Rohstoffeinnahmen  auf  Finanzen  und  wirt-\nschaftliches Handeln haben, welche Staaten Einnahmen \ngenerieren und welche  nicht und wohin die Mittel flie-\n\u00dfen. Die afrikanischen L\u00e4nder m\u00fcssen mit einer Finanz-\nbasis  ausgestattet  werden.  Sie  m\u00fcssen  Steuern  erheben \nk\u00f6nnen,  um  mit  den  Einnahmen  ein  Sozialwesen  zu \nfinanzieren.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau Kollegin, Sie denken bitte an die Zeit.\n",
		"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende. Man k\u00f6nnte si-\ncher noch eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen anf\u00fchren, \ndie wichtig sind. Ich glaube, wir haben in den n\u00e4chsten \nJahren mit vielen internationalen Konferenzen Gelegen-\nheit, zu einer Partnerschaft auf Augenh\u00f6he zu kommen. \nWir haben die EU-Afrika-Gipfel, wir haben den ganzen \nProzess  der  Weiterentwicklung  der  Armutsbek\u00e4mpfung \nbzw.  der  Millenniumsziele,  wir  haben  den  Klimagipfel \nin  Paris.  All  das  \u2013  wie  auch  die  G-8-Pr\u00e4sidentschaft  \u2013 \nmuss  genutzt  werden,  um  die  entwicklungsf\u00f6rdernde \nZusammenarbeit mit Afrika voranzutreiben.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr  die  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  erh\u00e4lt  nun \n",
		"der Kollege Uwe Kekeritz das Wort.\n",
		"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es \nwurde schon gesagt: Der kommende 4. EU-Afrika-Gip-\nfel  bietet  eine  gro\u00dfe  Chance,  deutlich  zu  machen,  dass \n",
		"Afrika ein Kontinent mit gro\u00dfem Potenzial ist, und auch, \ndass  Afrika  dieses  Potenzial  bereits  sehr  aktiv  nutzt. \nAfrika hat Zukunft. Zur Wahrheit geh\u00f6rt allerdings auch, \ndass die Probleme in Afrika noch immens sind. Deshalb \nm\u00fcssen die Themen \u201egute Regierungsf\u00fchrung\u201c, \u201esoziale \nund \u00f6kologische Gerechtigkeit\u201c und das unendlich gro\u00dfe \nThema der Menschenrechte auf die Gipfelagenda gesetzt \nwerden.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die EU  muss sich eindeutig gegen die Kriminalisie-\nrung von Homosexuellen stellen, die in vielen L\u00e4ndern \nAfrikas  pogromartige  Ausma\u00dfe  angenommen  hat.  Der \nHass auf Homosexuelle wird inzwischen staatlicherseits \ngef\u00f6rdert und auch instrumentalisiert. Die EU muss sich \nhierzu  klar  positionieren  und  ihre  Politik  entsprechend \nanpassen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Auf dem Gipfel muss die EU auch erkl\u00e4ren, welchen \nBeitrag sie denn in Bezug auf jene Menschen leistet, die \naus Verzweiflung und Perspektivlosigkeit die Risiken ei-\nner Flucht auf sich nehmen. Anstatt die Festung Europa \nweiter auszubauen, brauchen wir endlich einen humani-\nt\u00e4ren Umgang mit Fl\u00fcchtlingen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Statt  Frontex,  Eurosur  und  Abschiebehaft  m\u00fcssen  Ar-\nmutsbek\u00e4mpfung  in  den  Herkunftsl\u00e4ndern  und  men-\nschenw\u00fcrdige  Aufnahmeverfahren  hier  in  Europa  die \nRichtschnur unserer Politik sein.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ein  weiterer  wesentlicher  Punkt  der  Verhandlungen \nmuss  nat\u00fcrlich  auch  die  internationale  Unternehmens-\nverantwortung  sein.  Werte  Kolleginnen  und  Kollegen \nvon  der  CDU/CSU,  sicherlich  erinnern  Sie  sich  noch \ndaran, wie wir in der letzten Legislaturperiode mit sau-\nguten  Argumenten,  von  der  SPD  und  den  Gr\u00fcnen  zu-\nsammengestellt, die Politik der Bundesregierung diesbe-\nz\u00fcglich kritisiert haben.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: An die \nKritik kann ich mich erinnern, an die guten Ar-\ngumente nicht!)\n",
		"Die  Bundesregierung  setzt  auf  Freiwilligkeit  und  nicht \nauf  verbindliche  Regelungen.  Da  ist  es  doch  sehr  ver-\nwunderlich, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von \nder  SPD,  dass  ausgerechnet  SPD-gef\u00fchrte  Ministerien \ndie  Minimierung  von  Verantwortung  von  Unternehmen \nunterst\u00fctzen,  die  in  Krisengebieten  t\u00e4tig  sind.  Ich  spre-\nche  von  den  Ministern  Gabriel,  Nahles  und  Maas.  Sie \nunterst\u00fctzen  nach  wie  vor  die  EU-Kommission  darin, \ndass dort t\u00e4tige Unternehmen, also Unternehmen, die in \nKrisengebieten  t\u00e4tig  sind,  weniges  ver\u00f6ffentlichen  und \nweniges transparent machen m\u00fcssen. Alles soll nur frei-\nwillig geschehen.\n",
		"(Sibylle Pfeiffer [CDU/CSU]: Wir sind Ent-\nwicklungspolitiker!)\n"
	],
	[
		"Uwe Kekeritz\n",
		"\u2013 Ja, ja. Die Unternehmen sollen das freiwillig machen, \nFrau  Kollegin  Pfeiffer.  \u2013  Das  halte  ich  f\u00fcr  absurd.  Das \nkann noch nicht einmal Welke toppen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  Leitmotiv  des  Gipfels  lautet:  Investitionen  in \nMenschen,  Wohlstand  und  Frieden.  Ich  bin  \u00fcberhaupt \nkein  Freund  dieses  Titels.  Menschlichkeit,  Wohlstand \nund Frieden sind nicht nur eine Frage von Investments. \nAllerdings  ist  es  schon  merkw\u00fcrdig,  dass  trotz  dieser \n\u00dcberschrift das Wirtschaftsabkommen EPA nicht auf die \nTagesordnung des Gipfels kommen soll. Worum geht es \nbei  diesem  EPA?  Es  geht  um  den  afrikanischen  Markt, \nder  f\u00fcr  die  europ\u00e4ische  Industrie  inzwischen  hochinte-\nressant  geworden  ist.  Ein  weitgehender  zollfreier  Zu-\ngang  w\u00e4re  nat\u00fcrlich  auch  f\u00fcr  die  europ\u00e4ische  Industrie \nsehr  profitabel.  Aber  genau  diese  Zolleinnahmen  brau-\nchen die Entwicklungsl\u00e4nder f\u00fcr ihre Entwicklung.\n",
		"Das  wei\u00df  auch  die  EU.  Die  Steuereinnahmen  f\u00fcr  die \nECOWAS  werden  sich  j\u00e4hrlich  um  circa  1,5 Milliarden \nEuro  reduzieren.  Die  EU  bietet  deshalb  eine  Gegenleis-\ntung  an.  Sie  sagt:  Ihr  bekommt  als  Ausgleich  daf\u00fcr \n6,5 Milliarden Euro, zahlbar innerhalb von f\u00fcnf Jahren. \u2013\nEs  geht  aber  nicht  nur  um  Zolleinnahmen;  es  geht  um \nArbeitspl\u00e4tze,  die  ganze  Familien  ern\u00e4hren,  die  Nach-\nfrage auf dem lokalen Markt schaffen; es geht um kleine \nIndustrien,  die  den  Zellkern  weiterer  Entwicklung  in \nAfrika in sich tragen.\n",
		"(Sibylle Pfeiffer [CDU/CSU]: Steht alles in \nunserem Antrag!)\n",
		"Endlich  w\u00e4chst  eine  kleine  Industrie  in  Afrika.  Diese \nEntwicklung  darf  nicht  grob  fahrl\u00e4ssig  durch  Freihan-\ndelsabkommen gef\u00e4hrdet werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Es  muss  uns  doch  allen  klar  sein,  dass  die  afrikani-\nschen Staaten jeden Konkurrenzkampf mit der europ\u00e4i-\nschen  Industrie  auf  dem  afrikanischen  Markt  verlieren \nm\u00fcssen. Die EU hat offensichtlich immer noch nicht be-\ngriffen, dass soziale Stabilit\u00e4t in allen L\u00e4ndern der Erde \nauch in unserem Interesse liegt.\n",
		"Herr  Minister  M\u00fcller,  Ihre  Forderung,  Wertsch\u00f6p-\nfungsketten in den L\u00e4ndern zu belassen, ist richtig, wich-\ntig  und  zentral  f\u00fcr  die  Entwicklung.  Die  Durchsetzung \nder  EPAs  wird  aber  genau  das  Gegenteil  bewirken  und \nbereits entwickelte Wertsch\u00f6pfungsketten bedrohen und \nvernichten. Herr M\u00fcller, hier erwarten wir von Ihnen ein \nklares Veto gegen diese EPA-Verhandlungen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Die 6,5 Milliarden Euro sind tr\u00fcgerische Silberlinge, die \nder  europ\u00e4ischen  Industrie  noch  nicht  einmal  wehtun; \ndenn  dieses  Geld  wird  von  den  Steuerzahlerinnen  und \nSteuerzahlern gezahlt.\n",
		"Wir fordern die Bundesregierung deshalb auf, sich in \nBr\u00fcssel umgehend f\u00fcr ein Moratorium der EPAs einzu-\nsetzen. Sie sind nicht notwendig. Sie zerst\u00f6ren die lang-\n",
		"sam  wachsende  industrielle  Produktion,  und  sie  stehen \nunseren entwicklungspolitischen Zielen diametral entge-\ngen.  Wir  warten  hier  auf  einen  allg\u00e4uerischen  Donner-\nschlag, Herr Minister.\n",
		"",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE])\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDer  Kollege  J\u00fcrgen  Klimke  hat  nun  f\u00fcr  die  CDU/\n",
		"CSU-Fraktion das Wort.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"J\u00fcrgen Klimke (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Im Jahre 2000 hie\u00df es in ei-\nner langen Geschichte der Wochenzeitung Die Zeit zum \nThema Afrika:\n",
		"Seit vier Jahrzehnten flackert Afrika als Kontinent \nder Apokalypse \u00fcber die Bildschirme: eine unendli-\nche Geschichte von D\u00fcrre und Hungersnot, Krank-\nheit und Korruption, Terror und Tyrannei, Schulden \nund Schuld.\n",
		"Meine Damen und Herren, 14 Jahre sp\u00e4ter gibt es an-\ndere,  konstruktivere  Sichtweisen  mit  viel  Perspektive, \nwas Afrika betrifft. Die GIZ bezeichnet Afrika heute als \nKontinent der Zukunft. Die Redewendung vom \u201eKonti-\nnent der Chancen\u201c ist fast sprichw\u00f6rtlich geworden. Wa-\nrum  nun  dieser  Wandel?  Hat  man  nur  beschlossen,  das \nvorher halbleere Glas einfach als halbvoll anzusehen?\n",
		"Folgende  Punkte  scheinen  mir  wesentlich  zu  sein: \nAfrika hat sich selbst auf den Weg gemacht, sich zu ent-\nwickeln,  und  es  entwickelt  sich.  Deutliche  Fortschritte \nsind erkennbar: bei der Armutsbek\u00e4mpfung, bei der Bil-\ndung, bei der Wirtschaftsentwicklung, bei der St\u00e4rkung \nder Staatlichkeit und bei der Kooperation innerhalb Afri-\nkas. Auf die darauf beruhenden Chancen geht unser An-\ntrag ein.\n",
		"Zum Antrag der Linken mit dem sch\u00f6nen Titel \u201eEU-\nAfrika-Gipfel \u2013 Partnerschaft an Gerechtigkeit und Frie-\nden ausrichten\u201c. Befremdlich an diesem Antrag ist, dass \nman so tut, als w\u00fcrde die auf Frieden und Gerechtigkeit \nausgerichtete EU-Politik heute nicht verfolgt, als m\u00fcsste \nman die EU daran erinnern, dies in den Fokus zu stellen.\n",
		"Meine Damen und Herren, die St\u00e4rkung der Entwick-\nlungszusammenarbeit mit Afrika, die verst\u00e4rkten Inves-\ntitionen in Bildung, die Leuchtturmprojekte im Bereich \nder Berufsbildung \u2013 ja, dient das alles etwa nicht der Ge-\nrechtigkeit?  Die  Initiativen  in  der  Entwicklungszusam-\nmenarbeit  f\u00fcr  die  Herstellung  von  Transparenz,  zum \nBeispiel  bei  Rohstoffeinnahmen,  sind  ebenso  gerecht \nwie  unser  Einsatz,  Kollege  Kekeritz,  f\u00fcr  die  St\u00e4rkung \nder  Unternehmensverantwortung, CSR;  um hier  nur  ei-\nnige Beispiele zu nennen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n"
	],
	[
		"J\u00fcrgen Klimke\n",
		"Ich will damit zeigen: Wir m\u00fcssen uns mit unserer Poli-\ntik nicht verstecken. Wir sind auf einem guten und richti-\ngen Weg, gerade in der Entwicklungszusammenarbeit.\n",
		"Deutschland  hat  viel  geleistet;  auch  das  muss  man \neinmal sagen. Ich verweise zum Beispiel auf den ehema-\nligen Bundespr\u00e4sidenten Horst K\u00f6hler, der Afrika ganz \noben in Deutschland eine Stimme verliehen hat und sich \nauch heute noch in Afrika engagiert.\n",
		"Herr  Minister  M\u00fcller,  ich  m\u00f6chte  Ihnen  besonders \nausdr\u00fccklich  danken  und  Sie  daf\u00fcr  loben,  dass  Sie \nAfrika  zum  Schwerpunkt  Ihrer  Politik  gemacht  haben, \naber auch solche Fragen aufgreifen wie Corporate Social \nResponsibility, soziale Unternehmensverantwortung, die \nAfrika interessieren. Das ist etwas, was f\u00fcr Afrika wich-\ntig ist.\n",
		"Aber lassen Sie mich noch einige Worte als Au\u00dfenpo-\nlitiker  sagen,  meine  Damen  und  Herren.  Wir  bekennen \nuns  ganz  klar  zu  einer  interessengeleiteten  deutschen \nAu\u00dfenpolitik. Ich m\u00f6chte das im Folgenden kurz darle-\ngen. Welche Interessen hat Deutschland, welche Interes-\nsen haben die EU-Staaten in Afrika? Ich sehe vor allen \nDingen vier Bereiche: geostrategische, wirtschaftspoliti-\nsche,  sicherheitspolitische  und  innenpolitische  Interes-\nsen.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Genau das \nhaben wir gesagt!)\n",
		"Lassen  Sie  mich  mit  dem  Letzten,  den  innenpoliti-\nschen  Interessen,  anfangen.  Da  geht  es  darum,  unregu-\nlierte Zuwanderung nach Europa zu verhindern, weil un-\nsere  Gesellschaft  nicht \nin  unbegrenztem  Ma\u00dfe \naufnahmef\u00e4hig  ist.  Das  ist  eine  Tatsache.  Das  ist  auch \nder Grund daf\u00fcr, dass es Frontex gibt. Wir werden Fron-\ntex auch nicht abschaffen, wie es die Linke fordert; ganz \nabgesehen  davon,  dass  Frontex  zum  Beispiel  Tausende \nvon Menschen aus Seenot rettet.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir wollen aber verst\u00e4rkt daran arbeiten, dass die Men-\nschen in ihren Herkunftsl\u00e4ndern bleiben k\u00f6nnen, bleiben \nwollen,\n",
		"(Dagmar G. W\u00f6hrl [CDU/CSU]: Jawohl!)\n",
		"aber nicht m\u00fcssen und dort Perspektiven haben.\n",
		"Sicherheitspolitisch  ist  Afrika  fr\u00fcher  nicht  hinrei-\nchend  ernst  genommen  worden.  Die  afrikanischen  Ver-\nh\u00e4ltnisse  waren  f\u00fcr  uns  verwirrend,  und  die  Probleme \nwaren weit weg. Das hat sich nun ge\u00e4ndert. Ein Grund \ndaf\u00fcr  ist  der  globale  Terrorismus,  der  R\u00fcckzugsr\u00e4ume \nauch in Libyen, in Mali und in Mauretanien hat. Gr\u00fcnde \ndaf\u00fcr  sind  aber  auch  die  Piratenangriffe  am  Horn  von \nAfrika  und  die  Bedrohung  des  Seehandels.  Ich  komme \naus Hamburg und wei\u00df sehr viel dar\u00fcber, zumal wir auch \nden  Internationalen  Seegerichtshof  bei  uns  in  der  Stadt \nhaben.\n",
		"Wenn  wir  heute  ein  Konzept  daf\u00fcr  entwickeln,  wie \nfragile  Staaten  stabilisiert  werden  k\u00f6nnen,  dann  ge-\nschieht  das  auch  deshalb,  weil  die  Globalisierung  und \nVernetzung  der  Welt  voranschreitet.  In  diesem  Zusam-\nmenhang begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass Europa und Deutsch-\n",
		"land  zunehmend  bereit  sind,  sich  auch  sicherheitspoli-\nin  Afrika  zu  engagieren.  Wir  wissen,  dass \ntisch \nSicherheit eine Grundvoraussetzung f\u00fcr Entwicklung ist.\n",
		"",
		"Meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich hat Deutschland \nauch wirtschaftliche Interessen in Afrika; ganz klar. Wie \nkann  ein  Kontinent  mit  1 Milliarde  Menschen,  dessen \nFl\u00e4che  zu  80  Prozent  noch  nicht  intensiv  nach  Boden-\nsch\u00e4tzen untersucht worden ist, uninteressant f\u00fcr unsere \nWirtschaft  sein?  Unsere  Wirtschaft  ist  im  Zusammen-\nhang mit Afrika auf zweierlei angewiesen: auf den Zu-\ngang  zu  diesen  Rohstoffen  und  auf  den  Export  dieser \nRohstoffe in andere M\u00e4rkte \u2013 zusammen mit den afrika-\nnischen  Partnern.  Afrika  ist  f\u00fcr  deutsche  Unternehmen \nals  Handelspartner  wichtig  und  als  Investitionsstandort \ninteressant. Es bietet gro\u00dfe Chancen. Wenn eine Region \nden Sprung aus der Armut geschafft hat, dann war es fast \nimmer  die  freie  Wirtschaft,  die  dazu  den  L\u00f6wenanteil \nbeigetragen hat. Das Beispiel Ost- und S\u00fcdostasien zeigt \ndas.\n",
		"Wir  m\u00fcssen  erreichen,  dass  sich  Unternehmen  aus \nEuropa  sicher  f\u00fchlen,  damit  sie  in  Afrika  investieren. \nWenn bei diesen Investitionen auch soziale und \u00f6kologi-\nsche Mindeststandards eingehalten werden, dann spricht \nnichts  dagegen.  Beiderseitige  Markt\u00f6ffnung  geh\u00f6rt  je-\ndoch dazu.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege.\n",
		"J\u00fcrgen Klimke (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident?\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch hatte den begr\u00fcndeten Verdacht, dass Ihnen nicht \n",
		"aufgefallen ist, dass die Redezeit zu Ende ist.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"J\u00fcrgen Klimke (CDU/CSU):\nGut. Ich darf dann zum Schluss noch eine Bemerkung \nmachen,  Herr  Pr\u00e4sident,  eine  Bemerkung  vor  allem  als \nVater von vier Kindern und als Entwicklungspolitiker.\n",
		"Unabh\u00e4ngig von den Interessen, die wir haben, m\u00fcs-\nsen wir feststellen, dass in Afrika, zum Beispiel im Ni-\nger,  noch  114  von  1 000  Kindern  im  ersten  Lebensjahr \nsterben, w\u00e4hrend es in Deutschland \u201enur\u201c 4 Kinder sind. \nDas darf uns nicht unber\u00fchrt lassen. Ich danke deswegen \nallen,  die  sich  gerade  in  diesen  Fragen  durch  Spenden \noder  durch  freiwillige  Aktionen  engagieren  und  einen \nBeitrag f\u00fcr Afrika und die Welt leisten.\n",
		"Danke sehr.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHeike  H\u00e4nsel  ist  die  n\u00e4chste  Rednerin  f\u00fcr  die  Frak-\n",
		"tion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen! Herr Klimke, Sie sagten, es gehe  f\u00fcr die  Europ\u00e4i-\nsche Union um geostrategische und sicherheitspolitische \nInteressen. Nichts anderes haben wir in unserem Antrag \nganz  klar  kritisiert.  Die  soziale  und  \u00f6konomische  Ent-\nwicklung steht nicht im Mittelpunkt, sondern die Interes-\nsen  der  Europ\u00e4ischen  Union.  Genau  deswegen  lehnen \nwir diese Politik ab.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Herr  M\u00fcller,  ich  begr\u00fc\u00dfe  es,  dass  Sie  jetzt  die  Ent-\nwicklungszusammenarbeit  mit  der  Zentralafrikanischen \nRepublik  aufnehmen  wollen,  dass  viel  Geld  daf\u00fcr  zur \nVerf\u00fcgung  gestellt  wird.  Aber  wenn  sich  die  Auswahl \nder L\u00e4nder jetzt danach richtet, wohin deutsche Soldaten \nentsendet werden, wird damit in unseren Augen der v\u00f6l-\nlig falsche Weg eingeschlagen. Es geht n\u00e4mlich darum, \nzun\u00e4chst einmal zu fokussieren, wo die Bed\u00fcrfnisse der \nBev\u00f6lkerung  liegen  und  wo  wir  Entwicklung  f\u00f6rdern \nm\u00fcssen.  Es  darf  nicht  ausschlie\u00dflich  danach  gehen,  in \nwelchen L\u00e4ndern wir milit\u00e4risch pr\u00e4sent sind.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Frau Kofler, Sie hatten sich ja \u00fcber das Wort \u201eKapita-\n",
		"lismus\u201c in unserem Antrag echauffiert.\n",
		"(Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]: \u00dcber das Wort \u201eOpfer\u201c \nhabe ich mich echauffiert!)\n",
		"\u2013 Ja, dar\u00fcber, dass die L\u00e4nder des S\u00fcdens Opfer des Ka-\npitalismus  sind.  \u2013  Ich  frage  mich:  Wie  bezeichnen  Sie \ndenn diese Wirtschaftsordnung, wenn nicht als kapitalis-\ntisch?\n",
		"(Sibylle  Pfeiffer  [CDU/CSU]:  Und?  Hat  es \nwas  geschadet?  \u2013  Michael  Grosse-Br\u00f6mer \n[CDU/CSU]:  \u201eOpfer  des  Kapitalismus\u201c  muss \nin jedem Antrag vorkommen! \u2013 Weiterer Zuruf \nder  Abg.  Sibylle  Pfeiffer  [CDU/CSU]:  Und \n\u201eneoliberal\u201c!)\n",
		"Profit,  Markt\u00f6ffnung,  Zugang  zu  Rohstoffen  \u2013  all  das \nsteht vor dem Recht auf Nahrung, vor Ern\u00e4hrungssouve-\nr\u00e4nit\u00e4t. Es geht doch um Profitinteressen. Genau das kri-\ntisieren wir. Wir wollen eine andere Weltwirtschaftsord-\nnung, weil nur so Entwicklung erm\u00f6glicht werden kann.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Sibylle  Pfeiffer \n[CDU/CSU]: Genau, wie bei uns! Wir sind das \nbeste Beispiel!)\n",
		"Diese  Auseinandersetzung  f\u00fchren  wir  nat\u00fcrlich  jetzt \nauch im Rahmen des EU-Afrika-Gipfels mit den afrika-\nnischen L\u00e4ndern. Es wurde erw\u00e4hnt: Die EU will nicht \n\u00fcber diese zentrale Frage der Ausrichtung der Handels-\npolitik  diskutieren.  Dabei  gibt  es  massive  Kritik  aus \nden  L\u00e4ndern  des  S\u00fcdens.  Aminata  Traor\u00e9,  die  ehema-\nlige Kulturministerin Malis und eine bekannte Globali-\nsierungskritikerin,  bezeichnete  schon  vor  Jahren  die \nWirtschaftspartnerschaftsabkommen  als  die  \u201eMassen-\nvernichtungswaffen  Europas\u201c,  weil  sie  Millionen  von \nExistenzen  von  Kleinbauern,  von  Kleinh\u00e4ndlern  bedro-\nhen und dadurch mehr Arbeitslosigkeit und mehr Armut \nentsteht. Das steht ja genau im Gegensatz zu dem, was, \n",
		"wie behauptet wird, durch die EPAs erreicht werden soll, \nn\u00e4mlich mehr Entwicklung.\n",
		"",
		"Die  afrikanischen  L\u00e4nder  sollen  ihre  M\u00e4rkte  weiter \n\u00f6ffnen. Ein zentraler Punkt ist eben auch der Abbau von \nExportz\u00f6llen,  zum  Beispiel  f\u00fcr  Rohstoffe.  Aber  genau \ndiese  Exportz\u00f6lle  sind  wichtig,  um  Rohstoffe  in  den \nL\u00e4ndern  zu  halten  und  dort  eine  eigene  \u00f6konomische \nEntwicklung in Gang zu setzen und Wertsch\u00f6pfungsket-\nten  aufzubauen.  Herr  Minister  M\u00fcller,  das  war  ja  ein \nzentrales Anliegen Ihrer Antrittsrede.\n",
		"(Sibylle Pfeiffer [CDU/CSU]: Und ist Teil un-\nseres Antrages, junge Frau! Lesen!)\n",
		"Sie  sagten,  die  Wertsch\u00f6pfung  in  den  L\u00e4ndern  des  S\u00fc-\ndens, in Afrika, muss gest\u00e4rkt werden. Deswegen m\u00fcs-\nsen  Sie  sich  entscheiden;  ich  erwarte  von  Ihnen  eine \nklare Positionierung: entweder Freihandel oder Entwick-\nlung und St\u00e4rkung der Wertsch\u00f6pfung in Afrika. Beides \nzusammen geht nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Sibylle Pfeiffer \n[CDU/CSU]: Lesen!)\n",
		"So haben Sie es in Ihrem Antrag auch nicht formuliert, \nFrau Kofler. Zu den Exportz\u00f6llen \u00e4u\u00dfern Sie sich nicht. \nSie  bleiben  nebul\u00f6s  und  sagen,  dass  Sie  eine  entwick-\nlungsf\u00f6rderliche Handelspolitik wollen. Was ist denn das \nkonkret?\n",
		"Sie m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die afrikanischen Staa-\n",
		"ten ihre Wirtschaft, ihre \u00d6konomien sch\u00fctzen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wenn  wir  aber  st\u00e4rker  in  diese  M\u00e4rkte  hineindr\u00e4ngen, \ndann  verhindern  wir  das.  \u00dcbrigens:  Nicht  nur  wir,  die \nLinke, kritisieren das seit vielen Jahren, auch viele kirch-\nliche  und  zivilgesellschaftliche  Organisationen  tun  das. \nDiese beschweren sich dar\u00fcber, dass sie nicht an diesen \nProzessen  beteiligt  werden.  \u00c4hnlich  wie  bei  den  Ver-\nhandlungen \u00fcber TTIP mit den USA fehlt der Zugang zu \nInformationen.  Parlamente  werden  kaum  informiert. \nParlamentarier  in  afrikanischen  L\u00e4ndern  haben  sich  oft \nbei  uns  beschwert,  dass  sie  nicht  informiert  sind  und \nHunderten  von  EU-Beamten  gegen\u00fcberstehen,  die  sie \nganz leicht \u00fcber den Tisch ziehen k\u00f6nnen. Das ist keine \nPartnerschaft auf Augenh\u00f6he.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Deswegen fordern wir auch, dass die EPA-Verhandlun-\ngen gestoppt werden. Wir wollen dahin kommen, dass es \nneue wirtschaftliche Beziehungen gibt, die gerecht auf-\ngebaut sind.\n",
		"Jetzt m\u00f6chte ich noch etwas zu dem ganzen Themen-\nkomplex  der  Sicherheitspolitik  sagen. Der  Europ\u00e4ische \nEntwicklungsfonds  der  EU  ist  milliardenschwer.  \u00dcber \ndiesen  Entwicklungsfonds  werden  auch  Milit\u00e4reins\u00e4tze \nund Polizeieins\u00e4tze in Afrika finanziert. Auch das kriti-\nsieren wir seit Jahren. Es kann nicht sein, dass Entwick-\nlungsgelder  f\u00fcr  Milit\u00e4rmissionen  missbraucht  werden. \nDeswegen fordern wir das Ende dieser sogenannten afri-\nkanischen Friedensfazilit\u00e4t.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Heike H\u00e4nsel\n",
		"F\u00fcr  uns  ist  ganz  klar,  dass  die  zivil-milit\u00e4rische  Zu-\nsammenarbeit in Afrika jetzt verst\u00e4rkt werden soll. Das \nhei\u00dft,  Entwicklungszusammenarbeit  und  Milit\u00e4rmissio-\nnen sollen Hand in Hand gehen; sie sind sozusagen zwei \ngleichberechtigte Instrumente, um den Zugang zu Roh-\nstoffen unter anderem in den afrikanischen L\u00e4ndern ab-\nzusichern. Auch diese Instrumentalisierung der Entwick-\nlungspolitik lehnen wir ab.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Zum  Schluss.  Ich  komme  aus  Stuttgart,  und  da  liegt \nes nahe, dass ich die US-Kommandozentrale AFRICOM \nerw\u00e4hnen  muss.  Von  Stuttgart-M\u00f6hringen  aus  werden \ndie  Milit\u00e4reins\u00e4tze  und  Drohneneins\u00e4tze  der  USA  in \nAfrika koordiniert. Wenn wir etwas f\u00fcr die Menschen in \nAfrika machen wollen, dann m\u00fcssen wir diese Zentrale \nschlie\u00dfen. Dort werden v\u00f6lkerrechtswidrige Angriffe auf \nMenschen  in  Afrika  \u2013  gezielte  T\u00f6tungen  \u2013  organisiert. \nDas  ist  eine  unmenschliche  Politik.  Deswegen:  Schlie-\n\u00dfen wir AFRICOM in Stuttgart!\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort hat nun der Kollege Christoph Str\u00e4sser f\u00fcr \n",
		"die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Christoph Str\u00e4sser (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine  Damen  und  Herren!  Auch  ich  bin  sehr  froh  da-\nr\u00fcber, dass es gelungen ist, nach den vielen afrikapoliti-\nschen  Debatten,  die  in  dieser  Legislaturperiode  schon \nstattgefunden  haben,  nunmehr  eine  zu  f\u00fchren,  die  sich \nnicht  in  erster  Linie  mit  milit\u00e4rischen  Interventionen \nauseinandersetzt.  Ich  glaube,  das  ist  gut.  Eine  solche \nFokussierung w\u00e4re auch falsch. Sie ist \u2013 das habe ich in \nder  Debatte  bez\u00fcglich  Mali  bereits  gesagt  \u2013  auch  nicht \ninkludiert, wenn man \u00fcber Verantwortung in der Au\u00dfen-\npolitik redet. Es w\u00e4re ein v\u00f6llig falscher Ansatz. Verant-\nwortung f\u00fcr diese L\u00e4nder bedeutet in erster Linie Krisen-\npr\u00e4vention und Einsatz f\u00fcr Menschenrechte. Damit kann \nverhindert  werden,  dass  es  zu  solchen  Interventionen \nkommt, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Es  ist  hier  schon  viel  \u00fcber  milit\u00e4rische  Intervention \ngesagt  worden.  Wir  haben  in  den  letzten  Wochen  und \nMonaten \u00fcber viele Begrifflichkeiten in der Au\u00dfenpoli-\ntik gesprochen. Der Begriff \u201eVerantwortung\u201c wurde mit \nAttributen  wie  zynisch  und  heuchlerisch  kommentiert. \nAnfang  April  werden  wir  hier  \u2013  es  gibt  einen  entspre-\nchenden  Antrag  \u2013,  aber  auch  vor  Ort  des  Genozids  in \nRuanda  gedenken.  Das  sollten  wir  uns  noch  einmal  in \nErinnerung rufen.\n",
		"Sehr viele Menschen nicht nur in diesem Land, son-\ndern auch in anderen L\u00e4ndern und Vertreter von Nichtre-\ngierungsorganisationen \u2013 ich kn\u00fcpfe an den Aufruf von \n",
		"Amnesty  International  an  \u2013  fordern  uns  dringend  auf, \nnicht wieder wie 1994 sehenden Auges einen beginnen-\nden Genozid zuzulassen. Ich frage Sie allen Ernstes: Ist \nes  heuchlerisch  und  zynisch,  wenn  wir  sagen,  dass  die \nZentralafrikanische  Republik  im  Moment  eine  milit\u00e4ri-\nsche  Intervention  braucht,  damit  ein  sich  anbahnender \nGenozid  verhindert  wird?  Ich  finde,  es  ist  verantwor-\ntungsvoll, dass wir dar\u00fcber nachdenken.\n",
		"",
		"Meine ganz pers\u00f6nliche Meinung ist: Die Entsendung \nvon  einem  oder  zwei  Transportflugzeugen  ist  f\u00fcr  mich \nzu wenig. Ich unterst\u00fctze die Franzosen bei dem, was sie \ndort  tun,  n\u00e4mlich  diesen  sich  anbahnenden  Genozid  zu \nverhindern, damit wir in 20 Jahren nicht wieder hier ste-\nhen und dar\u00fcber klagen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Wir sprechen hier \u2013 das ist v\u00f6llig richtig \u2013 \u00fcber ver-\nschiedenste  Formen  der  Zusammenarbeit  mit  afrikani-\nschen L\u00e4ndern. Es ist von Herrn Minister M\u00fcller ange-\nsprochen  worden,  dass  unser  Blick  auf  Afrika  der \nSituation  der  Staaten  auf  dem  afrikanischen  Kontinent \nm\u00f6glicherweise nicht gerecht wird. Nat\u00fcrlich gibt es un-\nterschiedliche  Entwicklungen.  Nat\u00fcrlich  haben  wir  un-\nterschiedliche Ans\u00e4tze in Bezug auf die Staatlichkeit, die \nRechtsstaatlichkeit sowie auf die Bestrafung von schwe-\nren Verbrechen gegen die Menschlichkeit.\n",
		"Meine Damen und Herren, ich finde es zu einfach, zu \nsagen,  dass  die  komplette  Politik  der  Bundesrepublik \nDeutschland  und  der  EU  ausschlie\u00dflich  darauf  ausge-\nrichtet  ist,  eigene  Interessen  zu  formulieren  und  durch-\nzusetzen, und dass die Menschenrechte \u2013 quasi als Deck-\nmantel \u2013 nur am Rande eine Rolle spielen. Ich finde, das \nist  eine  sehr  problematische  Diskussion.  Das  will  ich \nauch an ein, zwei Beispielen deutlich machen.\n",
		"Wir  und  insbesondere  die  Kollegin  Groth  haben  im \nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe in \nder letzten Legislaturperiode immer sehr deutlich darauf \nhingewiesen,  dass  wir  mit  der  Menschenrechtssituation \nin  \u00c4gypten,  einem  nordafrikanischen  Land,  das  sich  in \neinem  schwierigen  Transitionsprozess  befindet,  nicht \neinverstanden sind. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Sinai, \nwo es Menschenhandel und andere Dinge gibt.\n",
		"Wir haben Gespr\u00e4che mit dem \u00e4gyptischen Botschaf-\nter  gef\u00fchrt.  Ich  hatte  vor  drei  Tagen  noch  einmal  \u2013  in \nAnf\u00fchrungsstrichen  \u2013  das  \u201eVergn\u00fcgen\u201c.  Ich  habe  mit \nden Kolleginnen und Kollegen aus \u00c4gypten \u00fcber die Si-\ntuation in ihrem Land geredet und ihnen gesagt \u2013 das sa-\ngen wir alle im \u00dcbrigen \u2013: Die Situation auf dem Sinai \nist nicht haltbar. Die Situation dort muss ver\u00e4ndert wer-\nden;  denn  dort  geschehen  elementare  Menschenrechts-\nverletzungen.  Dabei  geht  es  um  Menschenhandel, \nOrganentnahmen  und  vieles  mehr.  \u2013  Zeigen  wir,  wenn \nwir das kritisieren, etwa mit dem Finger auf andere L\u00e4n-\nder  und  wollen  nur  eigene  Interessen  umsetzen?  Oder \nverzichten  wir  darauf,  auf  Menschenrechtsverletzungen \nschwerster Art hinzuweisen, wenn sie sich auf dem afri-\nkanischen Kontinent abspielen?\n",
		"Ich  habe  vorletzte  Woche  im  Menschenrechtsrat  in \nGenf schwer f\u00fcr eine gemeinsame Entschlie\u00dfung mehre-\nrer europ\u00e4ischer L\u00e4nder gearbeitet, um auf die Situation \n"
	],
	[
		"Christoph Str\u00e4sser\n",
		"in \u00c4gypten aufmerksam zu machen. Das ist richtig, und \ndas  ist  gut.  Ich  finde,  wir  haben,  gerade  in  Anbetracht \nunserer Partnerschaft, nicht nur das Recht, sondern auch \ndie Verpflichtung, \u00fcber solche Situationen in den afrika-\nnischen L\u00e4ndern zu reden und nat\u00fcrlich auch darauf hin-\nzuweisen,  dass  wir  den  Aufbau  von  rechtsstaatlichen \nStrukturen,  von  Staatlichkeit  unterst\u00fctzen  wollen.  Dass \nes diese nicht gibt, ist doch Teil der gro\u00dfen Probleme in \nvielen afrikanischen L\u00e4ndern.\n",
		"Es gibt viele L\u00e4nder, die sich sehr gut entwickeln. Das \ngilt  zum  Beispiel  f\u00fcr  Ghana;  es  gibt  noch  andere  Bei-\nspiele. Es gibt aber eben auch L\u00e4nder, wo es nicht funk-\ntioniert. Wir haben aufgrund der sehr intensiven Zusam-\nmenarbeit,  auch  im  entwicklungspolitischen  Bereich, \ndas Recht, zu sagen: Wenn es im Osten der Demokrati-\nschen  Republik  Kongo  keine  Staatlichkeit  mehr  gibt, \ndann ist  es  die Pflicht der  Bundesrepublik  Deutschland \nund der EU, auf Ver\u00e4nderungen hinzuwirken. Diese Ver-\n\u00e4nderungen  zu  unterst\u00fctzen,  ist  keine  Einmischung  in \ndie  Angelegenheiten  der  Demokratischen  Republik \nKongo, wo es nach wie vor schwerste Menschenrechts-\nverletzungen gibt.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Es ist auch unsere Verpflichtung, etwas zu tun. Es ist \ndoch eine Verhandlung auf Augenh\u00f6he. Es ist keine Ein-\nmischung in die inneren Angelegenheiten eines Landes \nmit  Arroganz  und  westlicher  Besserwisserei.  Wir  mah-\nnen dort die Umsetzung von internationalen Menschen-\nrechtsvertr\u00e4gen  an,  die  all  diese  Staaten  unterschrieben \nhaben.  Sie  haben  sie  nicht  unter  Druck  unterschrieben. \nIn  Art. 1  der  Allgemeinen  Erkl\u00e4rung  der  Menschen-\nrechte ist die W\u00fcrde des Menschen klar definiert. Darauf \nm\u00fcssen wir diese L\u00e4nder hinweisen. Im \u00dcbrigen kritisie-\nren wir Menschenrechtsverletzungen auch bei uns. Wenn \nwir  das  im  eigenen  Land  tun,  dann  ist  es  auch  unser \nRecht, dies in Bezug auf andere L\u00e4nder zu tun.\n",
		"Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen \u2013 Herr Kekeritz \nhat das Thema LGBTI angesprochen \u2013: Im Moment ist \nAlice Nkom in Deutschland zu Besuch. Alice Nkom ist \neine  Menschenrechtsverteidigerin  aus  Kamerun.  Sie  ist \nungef\u00e4hr  70  Jahre  alt  und  war  im  Jahre  1969  die  erste \nschwarze Frau in Kamerun, die zur Anwaltschaft zuge-\nlassen worden ist. Sie hat am Dienstag hier in Berlin den \n7. Menschenrechtspreis der deutschen Sektion von Am-\nnesty International erhalten. Thema war der Kampf ge-\ngen  Homophobie  in  Kamerun  \u2013  nur  in  Kamerun.  Frau \nNkom hat gestern Abend im Ausw\u00e4rtigen Amt eine, wie \nich  finde,  beeindruckende  Rede  \u00fcber  das,  was  sich  in \nKamerun entwickelt, gehalten. Ich kann nur sagen \u2013 ich \nwei\u00df,  dass  die  Bundeskanzlerin  dieses  Thema  auf  dem \nEU-Afrika-Gipfel  ansprechen  wird  \u2013:  Es  kann,  gerade \nunter  Geltung  der  Allgemeinen  Erkl\u00e4rung  der  Men-\nschenrechte, nicht sein, dass wir Homophobie durchge-\nhen lassen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Ich bitte Sie, sich intensiv anzuschauen, was sich im \nMoment  in  diesem  Zusammenhang  in  einigen  afrikani-\nschen L\u00e4ndern abspielt. Dies betrifft nicht nur Uganda. \nEs gibt diese Tendenzen \u2013 dar\u00fcber haben wir oft gespro-\nchen \u2013 auch in der Demokratischen Republik Kongo und \nin  anderen  L\u00e4ndern.  Es  gibt  dazu  \u2013  das  wusste  ich  gar \nnicht \u2013 seit 1962 eine Gesetzgebung in Kamerun.\n",
		"",
		"Eine aus meiner Sicht klare Botschaft ist: Homopho-\nbie, die Verfolgung von LGBTI-Menschen ist nicht nur \nin Deutschland, wo die Strafbarkeit von homosexuellen \nHandlungen  noch  nicht  sehr  lange  abgeschafft  ist,  son-\ndern  auch  in  Afrika  eine  ganz  wichtige  Angelegenheit. \nHier m\u00fcssen wir weiter ansetzen. Wir m\u00fcssen nicht nur \nFrau  Nkom,  die  mir  gesagt  hat,  dass  sie  sich  gef\u00e4hrdet \nf\u00fchlt, sondern allen Betroffenen dieser Menschenrechts-\nverletzungen  im  Zweifel  Hilfe  und  Unterst\u00fctzung  an-\nbieten.  Das  bedeutet  auch,  denjenigen,  die  sich  damit \nbefassen, in den L\u00e4ndern, in denen sie arbeiten, konsula-\nrischen und Botschaftsschutz zu gew\u00e4hren. Sie machen \neine ganz wichtige Arbeit in diesem Feld, auch f\u00fcr uns \nund  unsere  Werte.  Ich  finde,  das  sollten  wir  insgesamt \nganz massiv unterst\u00fctzen, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was lehren uns die Antr\u00e4ge und all die Erkl\u00e4rungen, \ndie wir in den letzten Wochen und Monaten hier abgege-\nben haben? Ich \u2013 Sie haben das gemerkt \u2013 sehe die Ent-\nwicklung auf dem afrikanischen Kontinent insbesondere \nunter  dem  menschenrechtlichen  Aspekt.  Ich  sage:  Die \nWahrung der Menschenrechte dort wie auch bei uns ist \ndie  Basis  f\u00fcr  vern\u00fcnftige  Beziehungen.  Die  Basis  f\u00fcr \nvern\u00fcnftige Beziehungen ergibt sich aber nicht aus Ent-\nwicklungen, die wir anderen Nationen, anderen L\u00e4ndern \naufgeben,  sondern  aus  freiwilligen  Vereinbarungen  in \nden gro\u00dfen menschenrechtlichen Vertr\u00e4gen. Ich finde, es \nist unsere Verpflichtung, auch hier im Parlament darauf \nhinzuweisen.\n",
		"Ich  sage  \u2013  allerdings  nicht  mit  erhobenem  Zeigefin-\nder,  sondern  in  dem  Bewusstsein,  dass  die  Umsetzung \nund  Durchsetzung  der  Menschenrechte  in  Europa  und \nDeutschland  vom  Zeitalter der  Aufkl\u00e4rung  bis  zur  Ein-\nf\u00fchrung  des demokratischen  Wahlrechts nach dem  Ers-\nten  Weltkrieg  immerhin  250  Jahre  gedauert  hat  \u2013:  Wir \nsollten von diesen Nationen und Menschen nicht erwar-\nten, dass sie innerhalb von wenigen Wochen und Mona-\nten das erreichen, wof\u00fcr wir und unsere Vorfahren jahr-\nzehntelang  gek\u00e4mpft  haben.  Wir  sollten  einen  Diskurs \nf\u00fchren und durch gemeinsame Anstrengungen daf\u00fcr sor-\ngen,  dass  Grundrechte  und  Menschenrechte  weltweit \nGeltung  haben.  Daf\u00fcr  sind  sie  geschaffen  worden.  Das \nist  der  konstruktive  Beitrag,  den  ich  meine,  wenn  ich \nsage: Deutsche Interessen gibt es in der ganzen Welt. Ein \nTeil der deutschen Interessen besteht darin, dazu beizu-\ntragen,  dass  alle  Menschen  auf  dieser  Welt  unter  den \ngleichen Voraussetzungen, n\u00e4mlich der Allgemeinen Er-\nkl\u00e4rung  der  Menschenrechte,  leben  und  ihre  W\u00fcrde  er-\nhalten bzw. bekommen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNun hat der Kollege Frithjof Schmidt das Wort f\u00fcr die \n",
		"Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Frithjof  Schmidt  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDrei  gro\u00dfe  Themen  werden  beim  vierten  EU-Afrika-\nGipfel  in  Br\u00fcssel  im  Zentrum  der  Gespr\u00e4che  \u00fcber  die \npolitischen  Konflikte  stehen  \u2013  es  ist  wichtig,  dass  man \ndar\u00fcber  spricht,  dass  es  da  richtige  Konflikte  gibt  \u2013: \nViele afrikanische L\u00e4nder wollen erneut \u00fcber ihre Kritik \nan  den  Verhandlungen  \u00fcber  die  Wirtschaftspartner-\nschaftsabkommen  reden.  Sie  erinnern  sich  vielleicht: \nDer Gipfel 2007 w\u00e4re dar\u00fcber fast geplatzt. Seitdem gibt \nes hierzu eine lange Geschichte der Auseinandersetzung; \nsie  kommt  zur\u00fcck  und  holt  uns  ein.  Die  afrikanischen \nL\u00e4nder  wollen  keine  zu  gro\u00dfe  Markt\u00f6ffnung,  weil  sie \ndann  die  Existenz  ganzer  Wirtschaftszweige  und  damit \nihre  Stabilit\u00e4t  gef\u00e4hrdet  sehen;  mein  Kollege  Uwe \nKekeritz ist darauf schon ausf\u00fchrlich eingegangen.\n",
		"Die  Europ\u00e4ische  Union will  eigentlich  nicht  dar\u00fcber \nsprechen. Sie wird es aber tun m\u00fcssen. Sie wird begrei-\nfen  m\u00fcssen,  dass  es  dabei  auch  um  Stabilit\u00e4t  geht.  Die \nEU  will  unter  anderen  Aspekten  \u00fcber  Stabilit\u00e4t  reden: \nzum einen \u00fcber afrikanische Sicherheitsstrukturen \u2013 und \nda im Kern \u00fcber milit\u00e4rische Fragen \u2013 und zum anderen \n\u00fcber Migration, das hei\u00dft \u00fcber die gro\u00dfe Zuwanderungs-\nwelle \u00fcber das Mittelmeer nach Europa mit ihren vielen \nOpfern.\n",
		"Dass  es  wieder  einmal  im  Vorfeld  diese  Konflikte \n\u00fcber die Tagesordnung gegeben hat, zeigt schon vorab, \ndass der Dialog mit den afrikanischen Staaten seit 2007 \ndurch die Handelspolitik schwer belastet wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Das belastet nat\u00fcrlich auch die notwendige Debatte \u00fcber \nFrieden und Sicherheit.\n",
		"Es ist sinnvoll, mit der Afrikanischen Union gemein-\nsam  an  einem  sicherheitspolitischen  Konzept  f\u00fcr  den \nKrisenbogen in Subsahara-Afrika von Mali \u00fcber Zentral-\nafrika bis nach Somalia und bis zur Region der Gro\u00dfen \nSeen  und  dem  Kongo  zu  arbeiten.  Aber  eine  gemein-\nsame europ\u00e4ische politische Idee oder Initiative daf\u00fcr ist \nbisher nicht erkennbar. Stattdessen soll anscheinend ein-\nfach die African Peace Facility umgebaut werden: zu ei-\nnem  Instrument  der  verst\u00e4rkten  Milit\u00e4rausbildung  und \neiner anderen Lastenteilung bei Milit\u00e4reins\u00e4tzen im Auf-\ntrag  der  Afrikanischen  Union  oder  vielleicht  auch  der \nEurop\u00e4ischen  Union.  Frau  Merkel  hat  das  gestern  \u201eEr-\nt\u00fcchtigungsinitiative\u201c genannt \u2013 ein interessantes Wort.\n",
		"(Heiterkeit des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Das ist eine politische Sackgasse.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  treibt  ein  jahrelanges  Umfunktionieren  dieser \nehemaligen  Institution  zur  Friedensf\u00f6rderung  zu  einer \n",
		"Art Dachverband der Milit\u00e4rkooperation auf die Spitze. \nDie  African  Peace  Facility  wird  aus  dem  Europ\u00e4ischen \nEntwicklungsfonds finanziert. Ihre Aktivit\u00e4ten gelten als \nEntwicklungshilfeleistung,  zertifiziert  vom  DAC  in  Pa-\nris. Es ist in der Europ\u00e4ischen Union schlicht rechtswid-\nrig, solche Gelder f\u00fcr Milit\u00e4rausbildung zu verwenden.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Im  Antrag  der  Koalitionsfraktionen  kann  man  dazu \nkonkret kein Wort lesen. Sie ignorieren diesen zentralen \nStreit. Wie stehen Sie zu diesem Umfunktionieren? Un-\nterst\u00fctzen  Sie  das?  Herr  Minister  M\u00fcller,  was  ist  denn \nIhre Meinung? Wollen Sie das wirklich mitmachen? Das \nw\u00e4re absurd; denn dann w\u00fcrden wir mit Entwicklungs-\nhilfegeldern  direkt  Soldatinnen  und  Soldaten  finanzie-\nren. Das geht doch nicht.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  LINKEN  \u2013  Dr. B\u00e4rbel  Kofler \n[SPD]: Da w\u00e4re doch ein gr\u00fcner Antrag sch\u00f6n \ngewesen!)\n",
		"Sicherheitspolitik  und  Entwicklungspolitik  d\u00fcrfen  nicht \nfinanziell vermischt werden, und die Kooperation in bei-\nden  Feldern  darf  auch  nicht  indirekt  mit  handelspoliti-\nschem Wohlverhalten verbunden werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  will  noch  zum \ndritten  gro\u00dfen  Streitthema  des  Gipfels  kommen:  zum \nUmgang mit der rasch wachsenden Migration zwischen \nAfrika und Europa. Dass Sie auf dieses wichtige Thema \nin  Ihrem Antrag  fast  gar  nicht  eingehen, sagt schon  et-\nwas aus. Auch diesen Konfliktpunkt des Gipfels ignorie-\nren  Sie, wenn es konkret wird. Dabei sterben nach wie \nvor t\u00e4glich Menschen im Mittelmeer. Da gibt es massi-\nven  Handlungsbedarf.  Die  Grenz\u00fcberwachung  durch \nFrontex muss grundlegend ver\u00e4ndert werden. Es ist not-\nwendig, dass sich Frontex an die internationale Seenot-\nrettungskonvention h\u00e4lt. Das muss durchgesetzt werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Es  ist  hier  vorhin  gesagt  worden:  Das  machen  sie.  \u2013 \nAber wir alle wissen: Das machen sie eben nicht konse-\nquent, nicht immer und nicht wirklich. Wenn die Frage \ngestellt wird: \u201eWann ist ein Schiff in Seenot?\u201c, dann sa-\ngen  die  Polizeioffiziere  von  Frontex:  Wir  haben  eine \nRichtlinie; es ist in Seenot, wenn es unter der Wasserli-\nnie ist. \u2013 Aber wenn es kurz vorm Sinken ist, dann darf \nman  es  nicht  retten?  Da  l\u00e4uft  etwas  ganz  grundlegend \nschief.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  des  Abg.  Dr. Diether  Dehm  [DIE \nLINKE])\n",
		"Wir brauchen zus\u00e4tzlich eine Agentur, die sich euro-\npaweit um die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und Migran-\nten k\u00fcmmert und sich als deren Anw\u00e4ltin versteht.\n",
		"Doch  bei  Migration  geht  es  nicht  nur  um  die  Frage \nder Fl\u00fcchtlinge. Den afrikanischen Staaten ist es wichtig, \n"
	],
	[
		"Dr. Frithjof Schmidt\n",
		"die positiven Seiten einer legalen Arbeitsmigration nach \nEuropa in den Vordergrund zu stellen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Eine legale, befristete Arbeitsaufnahme in Europa muss \nm\u00f6glich  sein.  Das  ist  eine  Frage  der  Ursachenbek\u00e4mp-\nfung. Wir m\u00fcssen es deutlich erleichtern, eine begrenzte \nArbeitserlaubnis  zum  Beispiel  f\u00fcr  Saisonarbeiter  zu  er-\nteilen.  Der  Bedarf  ist  da,  auf  beiden  Seiten  des  Mittel-\nmeers. Wir m\u00fcssen hier dringend neue Wege gehen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Davon ist bei der Vorbereitung des Gipfels in Br\u00fcssel \nleider wenig zu erkennen. Wir hoffen, dass im direkten \nDialog mit den afrikanischen Staaten doch noch Bewe-\ngung in diese Richtung aufkommt. Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie auch \nunsere Unterst\u00fctzung.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch erteile das Wort nun der Kollegin Dagmar W\u00f6hrl \n",
		"f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit \nWochen beherrschen die Entwicklungen in der Ukraine \nund  insbesondere  auf  der  Krim  die  Nachrichten.  Viele \nsagen,  wir  st\u00fcnden  davor,  in  die  alte  Politik  des  Null-\nsummenspiels zur\u00fcckzufallen, ganz im Sinne der harten \nRealpolitik der 60er-Jahre, wo es nur Gewinner und Ver-\nlierer  geben  konnte.  Ich  glaube,  sagen  zu  k\u00f6nnen:  Wir \nals Deutsche und Europ\u00e4er werden uns nicht in die Rolle \ndes Kalten Kriegers zur\u00fcckdr\u00e4ngen lassen. Viele deuten \ndas als Zeichen der faktischen Schw\u00e4che. Ich w\u00fcrde sa-\ngen: Es zeigt, dass Europa diplomatische St\u00e4rke hat.\n",
		"Die  tragende  S\u00e4ule  unserer  Partnerschaften  in  der \n",
		"Welt war und ist unsere Werteorientiertheit.\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Werteorientiert-\nheit?)\n",
		"Auch  der  jetzt  vor  uns  liegende  EU-Afrika-Gipfel  gibt \nuns die M\u00f6glichkeit, zu zeigen, dass wir weiterhin eine \nkooperative  Weltpolitik  praktizieren  und  so  echte  Part-\nnerschaften erm\u00f6glichen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, 14 Jahre ist es nun \nher, seit der erste EU-Afrika-Gipfel im Jahr 2000 stattge-\nfunden  hat.  Afrika  ist  ein  Kontinent  der  permanenten \nVer\u00e4nderungen;  er  \u00e4ndert  sich  manchmal  schneller  als \nunser eigenes Bild von ihm. In dieser Zeit gab es viele \nKatastrophenmeldungen, es gab aber auch viele Erfolgs-\nmeldungen.\n",
		"Bei Katastrophenmeldungen denken wir an die gro\u00dfe \nD\u00fcrrekatastrophe in der Sahelzone 2012. Nur f\u00fcnf Jahre \n",
		"vorher gab es in dieser Region gro\u00dfe \u00dcberschwemmun-\ngen und dadurch eine hohe Obdachlosigkeit.\n",
		"",
		"In  Nordafrika  waren  wir  in  den  letzten  drei  Jahren \nZeuge des gr\u00f6\u00dften demokratischen Aufbruchs, den man \nsich \u00fcberhaupt vorstellen kann. Der Arabische Fr\u00fchling \nhat  auf  der  ganzen  Welt  enorme  Hoffnungen  geweckt. \nTunesien hat sich gerade eine der fortschrittlichsten Ver-\nfassungen der arabischen Welt gegeben und so in Bezug \nauf  die  Gleichberechtigung  von  Mann  und  Frau  neue \nMa\u00dfst\u00e4be  gesetzt  sowie  Glaubensfreiheit  und  Bekennt-\nnisfreiheit  verankert.  Solche  Fortschritte  hat  man  sich \nvor ein paar Monaten noch nicht vorstellen k\u00f6nnen.\n",
		"Es gibt auch eine andere Seite. In \u00c4gypten beispiels-\nweise  scheint  sich  die  Uhr  zur\u00fcckzudrehen.  Hier  pr\u00e4gt \ndas Milit\u00e4r die Politik.\n",
		"Nehmen  wir  das  Beispiel  Demokratische  Republik \nKongo. 2003 wurde ein Friedensabkommen verabschie-\ndet, 2007 war das schon wieder obsolet, der Dritte Kon-\ngokrieg begann.\n",
		"Nehmen wir als Beispiel die Zentralafrikanische Re-\npublik, die ich letzte Woche gemeinsam mit dem Minis-\nter besucht habe: 20 Jahre nach dem Genozid in Ruanda \nist vor den Augen der Welt\u00f6ffentlichkeit einer der gr\u00f6\u00df-\nten  Konflikte  zwischen  Muslimen  und  Christen  ent-\nbrannt.  Ein  Vers\u00f6hnungsprozess  liegt  in  ganz  weiter \nFerne, und es ist auch nicht m\u00f6glich \u2013 das kann man sich \nnicht vorstellen \u2013, einen Vers\u00f6hnungsprozess in Gang zu \nsetzen,  weil  es  keine  funktionierende  Justiz,  keine  ent-\nsprechenden  Strukturen  gibt.  Der  Wiederaufbau  dieses \nLandes wird Jahrzehnte dauern.\n",
		"14 Jahre nach dem ersten EU-Afrika-Gipfel und kurz \nvor dem vierten Gipfel ist es wichtig, dass wir zur\u00fcckbli-\ncken. Aber wir sollten uns auch fragen: Wo steht Afrika \nheute?  Wie  ist  das  Afrika  von  2014?  Wie  hat  sich  der \nKontinent  gewandelt?  Welches  Afrika-Bild  haben  wir? \nWie soll die Partnerschaft zwischen Europa und Afrika \nk\u00fcnftig gestaltet werden?\n",
		"Wenn wir ein ehrliches Bild von Afrika wollen, dann \nm\u00fcssen  wir  auch  einen  ehrlichen  Blick  zulassen.  Das \nBild  von  Afrika  ist  weder  schwarz  noch  wei\u00df,  sondern \nunwahrscheinlich bunt.\n",
		"Seit  dem  Jahr  2000  haben  sich  die  Malariaf\u00e4lle  um \n75 Prozent  reduziert.  2002  erhielten  nur  50 000  Men-\nschen  Arzneimittel  gegen  HIV  und  Aids,  inzwischen \nsind es 7,5 Millionen. Die Kindersterblichkeit ist rapide \nzur\u00fcckgegangen:  um  41 Prozent  in  20 Jahren.  Das  ist \nimmer noch zu hoch, trotzdem ist das eine der spektaku-\nl\u00e4rsten Erfolgsgeschichten unserer weltweiten Entwick-\nlungspolitik.\n",
		"Afrika ist ein Magnet f\u00fcr ausl\u00e4ndische Direktinvesti-\ntionen.  Sie  haben  sich  seit  2003  verdreifacht.  Allein \n2012 wurden 46 Milliarden Euro in diesen Kontinent in-\nvestiert.  Der  Minister  hat  es  vorhin  angesprochen:  Von \nden zehn am schnellsten wachsenden L\u00e4ndern sind sechs \naus Afrika. Es wird mit einem durchschnittlichen Wirt-\nschaftswachstum  von  6 Prozent  gerechnet.  Afrika  ist \nalso auch ein Chancenkontinent.\n"
	],
	[
		"Dagmar G. W\u00f6hrl\n",
		"Die  Liste  der  Erfolgsgeschichten  und  Katastrophen-\nmeldungen k\u00f6nnte nicht vielf\u00e4ltiger sein, ebenso wie der \nKontinent  nicht  vielf\u00e4ltiger  sein  k\u00f6nnte:  54 L\u00e4nder, \n885 Millionen  Menschen,  3 000  Bev\u00f6lkerungsgruppen \nund 2 000 Sprachen.\n",
		"Wie sieht unsere Rolle, wie sieht die Rolle der EU in \nAfrika k\u00fcnftig aus? Wer, wenn nicht wir in Europa, kann \naufgrund  der  geografischen  N\u00e4he,  die  wir  zu  unserem \nNachbarkontinent haben, und aufgrund der eigenen Ge-\nschichte ein ernsthafter Partner Afrikas sein?\n",
		"Was  sind  die  Ursachen  f\u00fcr  das  permanente  Auf  und \nAb in Afrika? Sind es die Naturkatastrophen, von denen \nder  Kontinent  Afrika  immer  wieder  heimgesucht  wird? \nNein, es sind die Menschen, die f\u00fcr Licht und Schatten \nVerantwortung tragen.\n",
		"Alle  Erfolge  und  auch  die  meisten  Misserfolge,  die \nich  eben  erw\u00e4hnt  habe,  sind  von  Menschen  gemacht. \nMenschen sind es aber auch, die vor Ort lokale L\u00f6sun-\ngen  schaffen  f\u00fcr  lokale  Probleme,  die  schon  seit  Jahr-\nzehnten bestehen. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich das Motto des \ndiesj\u00e4hrigen  Gipfels:  \u201eInvesting  in  People,  Prosperity \nand Peace\u201c. Beachtenswert finde ich, dass die Afrikaner \ndas Wort \u201ePeople\u201c auf die Tagesordnung gesetzt haben.\n",
		"Wir sind immer f\u00fcr Hilfe zur Selbsthilfe, aber das darf \nnicht nur ein leerer Slogan sein. Wir wissen, dass 50 Pro-\nzent der jungen Menschen in Afrika j\u00fcnger als 18 Jahre \nsind.  In  sie  muss  investiert  werden.  Wenn  uns  das  ge-\nlingt,  dann  sind  langfristig  auch  Prosperity  und  Peace \nm\u00f6glich.\n",
		"Wo f\u00fchrt unsere Partnerschaft wirtschaftlich, kulturell \nund  menschlich  hin?  Europa  ist  nach  den  USA  und \nChina  der  wichtigste  Markt  f\u00fcr  afrikanische  Exporte. \nUmgekehrt  repr\u00e4sentiert  Afrika  nahezu  10 Prozent  des \nAu\u00dfenhandels der Europ\u00e4ischen Union.\n",
		"Neben den vielen Milliarden, die nach Afrika geflos-\nsen  sind,  war  es  f\u00fcr  uns  immer  wichtig,  unser  Know-\nhow, unser technisches Wissen und unsere Erfahrungen \nim Bereich der nachhaltigen Entwicklung zu transferie-\nren. All das hilft, den Kontinent mit aufzubauen. Unser \nZiel ist es und wird es immer sein, die Abh\u00e4ngigkeit von \nEntwicklungsgeldern, die teilweise immer noch besteht, \nabzubauen.\n",
		"Transparenz, Gleichberechtigung, politische Teilhabe \u2013 \ndas ist unsere Vision von Partnerschaft. Der Hass gegen-\n\u00fcber  Homosexuellen  in  Uganda,  die  Homophobie,  und \ndie beispiellose Hetzjagd dort \u2013 das haben meine Kolle-\ngen  schon  angesprochen  \u2013  d\u00fcrfen  in  unserer  Partner-\nschaft absolut keinen Platz haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Deswegen  ist  es  wichtig  und  richtig,  dass  die  Auszah-\nlung  der  n\u00e4chsten  Tranche  der  EU-Budgethilfe  von \n20 Millionen Euro f\u00fcr Uganda zur\u00fcckgestellt worden ist.\n",
		"Wir haben eine Vision f\u00fcr Afrika. Afrika ist ein Kon-\ntinent  der  Chancen,  der  Potenziale,  der  enormen  M\u00f6g-\nlichkeiten. Wir m\u00fcssen in die Menschen investieren, da-\nmit sie f\u00e4hig sind, die Zukunft ihres Kontinents selbst in \ndie Hand zu nehmen. Die derzeitige Schulbildung reicht \n",
		"daf\u00fcr aber nicht aus. Wir m\u00fcssen viel mehr auf Qualit\u00e4t \nsetzen.  Es  n\u00fctzt  nichts,  wenn  die  Kinder  endlich  die \nSchule besuchen, aber nach f\u00fcnf Jahren Schulbesuch im-\nmer noch nicht rechnen und schreiben k\u00f6nnen. Wir m\u00fcs-\nsen auf eine bessere Qualit\u00e4t hinarbeiten.\n",
		"",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau Kollegin.\n",
		"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU/CSU):\nNelson  Mandela  hat  gesagt:  Bildung  ist  die  m\u00e4ch-\ntigste Waffe, um die Welt zu ver\u00e4ndern. \u2013 Ich glaube, auf \nder  Bildung  muss  zuk\u00fcnftig  der  Schwerpunkt  liegen. \nWir wollen der Bev\u00f6lkerung  Afrikas, insbesondere den \njungen Menschen, gute Gr\u00fcnde geben, zu Hause zu blei-\nben und ihr Land aufzubauen und nicht Leib und Leben \nzu riskieren, indem sie sich auf kleine Fl\u00fcchtlingsboote \nquetschen, um nach Europa zu kommen.\n",
		"Herr  Minister,  wir  w\u00fcnschen  Ihnen  das  Beste.  Wir \n",
		"werden Sie beim EU-Afrika-Gipfel unterst\u00fctzen.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau  Kollegin,  Sie  m\u00fcssen  nun  aber  wirklich  zum \n",
		"Schluss kommen.\n",
		"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU/CSU):\nIch  w\u00fcnsche  mir  nur  eines,  liebe  Kolleginnen  und \nKollegen: dass wir es wirklich schaffen, bei diesem EU-\nAfrika-Gipfel hinsichtlich Migration, Post-2015, Klima-\nwandel und l\u00e4ndliche Entwicklung zu konkreten Ergeb-\nnissen zu kommen. Ich hoffe auf konkretere Ergebnisse \nals die, die der letzte Gipfel hervorgebracht hat.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie Kollegin Engelmeier-Heite hat f\u00fcr die SPD-Frak-\n",
		"tion als n\u00e4chste Rednerin das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Michaela Engelmeier-Heite (SPD):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen! \nLiebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Nach \nKairo, Lissabon und Tripolis geht es nun Anfang April \nerneut um die weitere Zusammenarbeit zwischen der EU \nund  den  afrikanischen  Staaten,  und  zwar  \u2013  das  m\u00f6chte \nich in aller Deutlichkeit betonen \u2013 um die partnerschaft-\nliche  Zusammenarbeit  der  beiden  Nachbarkontinente. \nIch  betone  das  insbesondere  mit  Blick  auf  den  Antrag \nder Fraktion Die Linke. In diesem stellen Sie den bevor-\nstehenden EU-Afrika-Gipfel in eine neokoloniale Ecke. \nIch  meine,  Sie  tun  unseren  afrikanischen  Partnern  un-\nrecht,  indem  Sie  sie  dadurch  implizit  als  schw\u00e4chere \nSeite  erscheinen  lassen,  die  auf  eine  rein  von  europ\u00e4i-\nschen  Interessen  geleitete  Seite  trifft.  Das  ist  eine  ganz \nsch\u00f6n arrogante Haltung, meine ich.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Michaela Engelmeier-Heite\n",
		"Nein, in Br\u00fcssel trifft nicht ein schwaches Afrika auf \nein allm\u00e4chtiges Europa. Vielmehr treffen sich im kom-\nmenden  Monat  die  Vertreterinnen  und  Vertreter  eines \nstarken  und  selbstbewussten  Kontinents,  eben  Afrikas, \nmit denen Europas, um die zum gro\u00dfen  Teil  bereits er-\nfolgreiche Zusammenarbeit seit 2007 zu evaluieren und \n\u00fcber die Vertiefung der zuk\u00fcnftigen Zusammenarbeit auf \nAugenh\u00f6he  zu  verhandeln.  Ich  freue  mich,  dass  kein \nschwaches Afrika auf ein \u00fcberstarkes Europa trifft. Das \nzeigt,  dass  unsere  entwicklungspolitischen  Bem\u00fchun-\ngen  durchaus  erfolgreich  waren  und  sind,  zeugen  sie \ndoch  von  einer  sozialdemokratischen  Ausrichtung  der \ndeutschen  Entwicklungspolitik:  weg  von  der  Nehmer-\nGeber-Charakterisierung  hin  zu  einer  partnerschaftli-\nchen Beziehung.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wir  legen  auch  weiterhin  gro\u00dfen  Wert  darauf,  die \nafrikanischen  Staaten  als  gleichwertige  Partner  bei  der \nFestlegung  gemeinsamer  Aufgaben  und  gemeinsamer \nZiele  zu  betrachten.  Bei  aller  ernstgenommenen  und \nzum  Teil  auch  berechtigten  kritischen  Betrachtung  der \nFehler  in  der  Vergangenheit  betrachten  wir  den  kom-\nmenden Gipfel der Europ\u00e4ischen Union und Afrikas als \nChance.  Das  ist  eine  Chance,  aus  den  Fehlern  der  Ver-\ngangenheit zu lernen, und das ist eine Chance f\u00fcr neue \nImpulse in der entwicklungspolitischen Partnerschaft.\n",
		"Dabei  bauen  unsere  afrikanischen  Partner  insbeson-\ndere  auf  Deutschland.  Sie  erwarten  gerade  von  uns  be-\nsondere Impulse f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklungspoli-\ntik auf ihrem Kontinent. Deutschland und Europa stehen \nnicht  nur  in  der  Pflicht,  gemeinsam  mit  ihren  afrikani-\nschen Partnern das gemeinsame Engagement festzulegen \nund auszubauen; Deutschland und Europa teilen mit ih-\nren  afrikanischen  Partnern  auch  das  gemeinsame  Inte-\nresse,  die  offenen  und  neuen  Herausforderungen  ge-\nmeinsam  anzupacken. Diese  Herausforderungen  sind \nnicht zu untersch\u00e4tzen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir als Sozialde-\nmokratinnen  und  Sozialdemokraten  den  vereinbarten \nSchwerpunkt  \u201eInvestieren  in  Menschen,  in  Wohlstand \nund  in  Frieden\u201c  des  kommenden  EU-Afrika-Gipfels. \nInsbesondere der Punkt Frieden ist von zentraler Bedeu-\ntung f\u00fcr die Entwicklung des afrikanischen Kontinents.\n",
		"Bewaffnete  Konflikte  zerst\u00f6ren  nicht  nur  unsere  ge-\nmeinsamen Entwicklungsbem\u00fchungen, sondern sie ver-\nhindern sie auch auf lange Zeit, nicht nur f\u00fcr die Dauer \ndes Konflikts, sondern auch in den Folgejahren. Leidtra-\ngende dieser Konflikte sind vor allem Frauen und Kin-\nder.  Sie  sind  auch  die  Leidtragenden  in  den  fragilen \nStaaten.  Dort  sind  sie  von  Unterdr\u00fcckung,  mangelnder \nBeachtung ihrer Rechte und mangelnden Partizipations-\nm\u00f6glichkeiten  betroffen.  Dabei  wissen  wir  doch  alle, \ndass gerade Frauen eine ganz wichtige Rolle in der Ent-\nwicklung der L\u00e4nder einnehmen und einnehmen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Gestatten  Sie  mir  in  diesem  Zusammenhang  einen \nkleinen  Blick  nach  Ruanda.  Ruanda  ist  das  Land  mit \ndem  h\u00f6chsten  Anteil  an  Frauen  im  Parlament  \u2013  \u00e0  la \n",
		"bonne  heure!  Aus  diesem  Grund  m\u00fcssen  wir  unser  be-\nsonderes Augenmerk auf die F\u00f6rderung von Frauen und \nKindern  legen.  Sie  sind  es,  in  die  wir  investieren  m\u00fcs-\nsen. Die Punkte 6 und 11 unseres Antrages betonen un-\nsere  Forderung,  Perspektiven  nicht  nur  f\u00fcr  junge  M\u00e4n-\nner, sondern auch f\u00fcr junge Frauen zu schaffen und allen \nKindern und Jugendlichen den Zugang zu Bildung zu er-\nm\u00f6glichen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich  brauche  nicht  hervorzuheben,  dass  Bildung  der \nSchl\u00fcssel zu einer zukunftsf\u00e4higen Entwicklung ist. Jeg-\nliche  Investition  in  Frauen  und  Kinder  muss  daher  im-\nmer als eine Investition in eine nachhaltige Entwicklung \nund  als  eine  Investition  in  die  Zukunft  angesehen  wer-\nden.\n",
		"Mit Punkt 11 streben wir die explizite F\u00f6rderung von \nFrauen  als  wesentliche  Motoren  f\u00fcr  nachhaltige  Ent-\nwicklung  in  unseren  Partnerl\u00e4ndern  an.  Die  Bundes-\nregierung  wird  hierin  aufgefordert,  beim  anstehenden \nGipfel auf die rechtliche Gleichstellung von Frauen und \nM\u00e4dchen, auf den Schutz vor jeglicher Form von Gewalt \nund  auf  den  Zugang  zu  Bildung,  Eigentum  und  guten \nArbeitspl\u00e4tzen  hinzuwirken.  Frauen  sollen  dar\u00fcber  hi-\nnaus  k\u00fcnftig  st\u00e4rker  an  allen  Kooperations-  und  Ent-\nscheidungsprozessen  aktiv  beteiligt  werden.  An  dieser \nStelle betone ich noch einmal unseren Wunsch und unser \nStreben, die Kr\u00e4fte Afrikas zu mobilisieren und zu st\u00e4r-\nken,  damit  wir,  Europa  und  die  Welt,  unseren  afrikani-\nschen Partnern auf Augenh\u00f6he begegnen.\n",
		"Ich m\u00f6chte nochmals auf den bereits erw\u00e4hnten Gip-\nfelschwerpunkt \u201eInvestieren in Menschen, in Wohlstand \nund in Frieden\u201c und damit auf aus meiner Sicht wichtige \nAspekte  zur\u00fcckkommen.  In  Entwicklungsl\u00e4ndern  ster-\nben t\u00e4glich etwa 800 Frauen an den Folgen von Schwan-\ngerschaft und Geburt. Es bedarf sicherlich keiner weite-\nren  Erl\u00e4uterung,  wenn  ich  darauf  aufmerksam  mache, \ndass Schwangerschaften, die als Folge sexueller Gewalt, \nzum  Beispiel  in  Kriegen  und  gewaltsamen  Konflikten, \nentstehen, f\u00fcr Frauen besonders dramatisch sind. Daher \nm\u00fcssen  sie  unseren  besonderen  Schutz  genie\u00dfen,  aber \nauch die Kinder, die in Krisengebieten leben.\n",
		"In  Art. 6  der  UN-Kinderrechtskonvention  steht,  dass \njedes Kind von Geburt an das Recht hat, zu leben. Wir \nm\u00fcssen die Ziele der UN-Kinderrechtskonvention unter-\nst\u00fctzen, um den Kindern in diesen L\u00e4ndern das \u00dcberle-\nben zu sichern. Dazu geh\u00f6rt auch eine menschenw\u00fcrdige \nGesundheitsversorgung,  insbesondere auf  unserem  afri-\nkanischen  Partnerkontinent.  Gemeinsam  mit  unseren \nafrikanischen  Partnern  m\u00fcssen  wir  daf\u00fcr  sorgen,  dass \nFrauen und Kinder Zugang zu einer menschenw\u00fcrdigen \nGesundheitsversorgung haben.\n",
		"Das Ziel, dass nicht mehr vier von f\u00fcnf Kindern vor \nihrem  f\u00fcnften  Geburtstag  sterben  m\u00fcssen,  m\u00fcssen  wir \nerreichen.  Nach  wie  vor  sind  n\u00e4mlich  Lungenentz\u00fcn-\ndung,  Komplikationen  infolge  einer  Fr\u00fchgeburt  oder \nw\u00e4hrend der Geburt, Durchfallerkrankungen und Mala-\nria  mit  Abstand  die  h\u00e4ufigsten  Todesursachen.  Es  sind \nFortschritte  erreicht  worden,  aber  im  Kampf  gegen  die \n"
	],
	[
		"Michaela Engelmeier-Heite\n",
		"Kindersterblichkeit wird das UN-Millenniumsziel 4 klar \nverfehlt. Ich erinnere in diesem Zusammenhang an einen \nAntrag  meiner  Fraktion  aus  der  vergangenen  Wahl-\nperiode. Sollten wir das darin formulierte Ziel, 2015 zum \nJahr der ersten HIV/Aids-freien Generation erkl\u00e4ren zu \nk\u00f6nnen, erreichen, sind wir einen ganz gro\u00dfen und wich-\ntigen Schritt in die richtige Richtung gegangen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich m\u00f6chte aber auch noch auf ein weiteres Problem \nbesonders  hinweisen:  die  Registrierung  von  Kindern. \nEbenfalls  in  der  UN-Kinderrechtskonvention  ist  in  den \nArt. 7  und  8  das  Recht  verbrieft,  dass  jedes  Kind  ein \nRecht  auf seine Identit\u00e4t  hat,  das  Recht  hat,  zu wissen, \nwer es ist, zu welchem Staat es geh\u00f6rt und wer seine El-\ntern sind. Warum ist das so wichtig? Es handelt sich hier \nnicht  nur  um  einen  rein  b\u00fcrokratischen  Akt,  den  man \nvernachl\u00e4ssigen kann, nein. Weltweit sind rund 230 Mil-\nlionen Kinder unter f\u00fcnf Jahren in keinem Geburtsregis-\nter eingetragen, mit weitreichenden Folgen: Weder k\u00f6n-\nnen  sie  ihre  Nationalit\u00e4t  nachweisen  noch  wann  sie \ngeboren wurden noch wie sie hei\u00dfen.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau Kollegin, Sie m\u00fcssen \u2013 \u2013\n",
		"Michaela Engelmeier-Heite (SPD):\nJa. \u2013 In Afrika s\u00fcdlich der Sahara besitzen 56 Prozent \nder  Kinder  Geburtsdokumente.  In  Somalia  und  Liberia \nwerden aber nur 3 respektive 4 Prozent der Kinder regis-\ntriert. Eines muss klar sein: Kinder ohne Geburtsschein \nsind juristisch inexistent und deshalb st\u00e4rker dem Risiko \nvon  Ausbeutung,  Missbrauch  und  Gewalt  ausgesetzt. \nNicht registrierte Kinder sind in erh\u00f6htem Ma\u00dfe gef\u00e4hr-\ndet,  Kinderhandel,  Kinderarbeit  oder  einem  verfr\u00fchten \nEinzug in bewaffnete Konflikte ausgesetzt zu sein.\n",
		"Sie sehen: Es gibt noch viele, vor allem immens wich-\ntige  Herausforderungen,  denen  wir  uns  auf  nationaler \nEbene,  aber  auch  auf  europ\u00e4ischer  Ebene  gemeinsam \nmit unseren afrikanischen Partnern stellen m\u00fcssen.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas war ein hervorragender Schlusssatz.\n",
		"Michaela Engelmeier-Heite (SPD):\nDer  EU-Afrika-Gipfel  wird  ein  Meilenstein  auf  die-\n",
		"sem Weg sein.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNun  erh\u00e4lt  der  Kollege  Johannes  Selle  das  Wort  f\u00fcr \n",
		"die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Johannes Selle (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit \nunserem  Antrag  begleiten  wir  den  vierten  EU-Afrika-\nGipfel  in  Br\u00fcssel.  Dieser  Gipfel  hat  gro\u00dfe  Bedeutung, \nunser  Antrag  ebenfalls.  Ich  begr\u00fc\u00dfe  ausdr\u00fccklich,  dass \nwir dar\u00fcber zu einer Premiumzeit diskutieren k\u00f6nnen \u2013 \nwie  oft  haben  wir  das  Thema  Afrika  in  den  sp\u00e4ten \nAbendstunden diskutieren m\u00fcssen!\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nSPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Wer Afrika besucht hat, wei\u00df, dass Afrika ein reicher \nKontinent ist. Es ist ein Jammer, dass es nicht gelingen \nwill, den Reichtum dieses Kontinents f\u00fcr die Menschen \nin Afrika nutzbar zu machen.\n",
		"In diesen Tagen f\u00e4llt es wieder schwer, die positiven \nAspekte zu sehen \u2013 zu erdr\u00fcckend sind die Berichte von \nGewalt und Instabilit\u00e4t auf dem afrikanischen Kontinent: \nchaotische  Verh\u00e4ltnisse  in  Libyen,  religi\u00f6s  motivierte \n\u201eS\u00e4uberungen\u201c  in  der  Zentralafrikanischen  Republik, \nanhaltende K\u00e4mpfe und eine wachsende humanit\u00e4re Ka-\ntastrophe im S\u00fcdsudan. Die Folgen sind verheerend und \nverst\u00e4rken den Eindruck von Chaos statt Chancen.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  an  dieser  Stelle  Bundespr\u00e4sident  Gauck \n",
		"zitieren:\n",
		"Wir  sollten  uns  nicht  der  Illusion  hingeben,  wir \nk\u00f6nnten  verschont  bleiben  von  den  \u2026  Konflikten, \nwenn wir uns an deren L\u00f6sung nicht beteiligen.\n",
		"Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6dien wie die, die uns vor kurzem beson-\nders mitgenommen hat, gibt es nach wie vor. Afrika ist \nder Nachbarkontinent Europas. Wir sollten es mit unse-\nrem geistig-kulturellen Erbe schaffen, den Menschen in \nAfrika zu w\u00fcrdigen Lebensbedingungen zu verhelfen, in \ndenen sie auch gerne leben \u2013 oder sollten wir dazu An-\nleitung aus entfernteren Regionen ben\u00f6tigen?\n",
		"In  vielen  Gespr\u00e4chen  mit  afrikanischen  Gespr\u00e4chs-\npartnern  habe  ich  immer  wieder  zu  h\u00f6ren  bekommen, \ndass Deutschland gegen\u00fcber Afrika nicht so zur\u00fcckhal-\ntend sein sollte, dass es sich seinem politischen und wirt-\nschaftlichen  Gewicht  entsprechend  mehr  engagieren \nm\u00fcsse;  besonders  eindr\u00fccklich  hat  der  Au\u00dfenminister \nvon Togo vor kurzem bei uns im Ausschuss darauf hin-\ngewiesen. Das ist ein Appell, der sich gleicherma\u00dfen an \nuns wie an die Wirtschaft richtet. Wir m\u00fcssen den anste-\nhenden  EU-Afrika-Gipfel  nutzen,  um  ein  klares  Signal \nauszusenden:  das  Signal,  dass  uns  an  dem  Kontinent \nAfrika sehr viel liegt; das Signal, dass Afrika mit Europa \nund,  bilateral  gesehen,  Deutschland  einen  starken  Part-\nner  an  seiner  Seite  hat.  Um  die  Potenziale  des  Konti-\nnents  im  Sinne  einer  nachhaltigen  Entwicklung  aus-\nsch\u00f6pfen  zu  k\u00f6nnen,  m\u00fcssen  sich  Afrika  und  Europa \ngemeinsam  einer ganzen Reihe von  Herausforderungen \nstellen.\n",
		"Mit  diesem  Antrag  dr\u00fccken  wir  aus,  dass  wir  unser \nEngagement ausbauen und neue Akzente setzen wollen. \nEs  ist  klar,  dass  staatliche  Entwicklungspolitik  allein \nnicht  zu  den  gew\u00fcnschten  Zielen  f\u00fchren  wird.  Wichtig \nist  der  Ausbau  der  euro-afrikanischen  Wirtschafts-  und \n"
	],
	[
		"Johannes Selle\n",
		"Handelsbeziehungen. Ohne eine Entwicklung der afrika-\nnischen Wirtschaft gibt es keinen Fortschritt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: \nAber gerecht!)\n",
		"Die  angestrebten  Abkommen  f\u00fcr  eine  Wirtschaftspart-\nnerschaft gehen in die richtige Richtung.\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Oh!)\n",
		"Es ist eine St\u00e4rke dieses Antrages, deutlich zu machen: \nDiese  Abkommen  m\u00fcssen  so  ausgestaltet  werden,  dass \nsie unseren afrikanischen Partnern zum Vorteil und nicht \nzum Nachteil gereichen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD \u2013  Heike  H\u00e4nsel [DIE  LINKE]: Also \nZollsenkungen weg!)\n",
		"Wenn wir von Entwicklung in Afrika sprechen, dann \nkommen  wir  an  dem  Thema  \u201eFrieden  und  Sicherheit\u201c \nnicht  vorbei. Frieden  herzustellen,  ist  keine  einfache \nAufgabe. Erst gestern haben wir wieder \u00fcber eine neue \nMission in Somalia gesprochen. Frieden zu erhalten und \nzu festigen, ist ebenfalls keine einfache Aufgabe.\n",
		"Bei  der  Mehrzahl  der  Konflikte,  die  wir  heute  in \nAfrika erleben, handelt es sich um innerstaatliche  Aus-\neinandersetzungen,  in  denen  nicht  selten  ehemalige \nNachbarn  aus  religi\u00f6sen  oder  ethnischen  Gr\u00fcnden  oder \nvielleicht  auch  nur  aufgrund  des  Ressourcenmangels \naufeinander  losgegangen  sind.  In  derartigen  Post-Kon-\nfliktsituationen werden der beste Friedensvertrag und die \nsch\u00f6nsten Entwicklungsprojekte nur wenig Bestand ha-\nben,  wenn  die  tiefen  Gr\u00e4ben  nicht  \u00fcberbr\u00fcckt  werden \nk\u00f6nnen.\n",
		"Genau dieses erleben wir gerade im S\u00fcdsudan. In der \nEuphorie \u00fcber die 2011 erzielte Unabh\u00e4ngigkeit wurden \n40 Jahre B\u00fcrgerkrieg nie aufgearbeitet und Verantwortli-\nche nie zur Rechenschaft gezogen. So war es der politi-\nschen Elite im vergangenen Jahr m\u00f6glich, alte Wunden \nin der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr ihren Machtkampf zu instrumen-\ntalisieren und eine noch immer andauernde Welle ethni-\nscher  Gewalt  loszutreten.  Vor  dieser  grunds\u00e4tzlichen \nProblematik  stehen  wir  auch  in  Mali,  in  Libyen  und  in \nder Zentralafrikanischen Republik.\n",
		"Wenn Entwicklungen in diesen Regionen eine Chance \nhaben  sollen,  dann  m\u00fcssen  umfassende  Auss\u00f6hnungs-\nprozesse und eine intensive Aufarbeitung der Geschichte \nden Boden daf\u00fcr bereiten. Darauf sollten wir auch in un-\nserer Zusammenarbeit achten.\n",
		"Aus diesem Grund bin ich dankbar, dass in unserem \nAntrag  auch  die  Bereiche  Kultur  und  Medien  vorkom-\nmen.  Kultur  und  Medien  geh\u00f6ren  dazu,  wenn  Gesell-\nschaften  auf  Augenh\u00f6he  miteinander  umgehen  wollen. \nAls leuchtendes Beispiel m\u00f6chte ich das Rwanda Media \nProject  nennen,  ein  Projekt,  das  die  Unterst\u00fctzung  des \nBMZ, der GIZ und der Deutschen Welle hat. Ruanda ist \nes wichtig, die Bereiche Kultur und Medien f\u00fcr die Ent-\nwicklung zu nutzen.\n",
		"Auss\u00f6hnung  ist  die  gro\u00dfe  Leistung  Europas  in  den \nvergangenen  Jahrzehnten,  eine  Leistung,  die  heute  vie-\nlen unserer afrikanischen Partner als Vorbild dient.\n",
		"",
		"(Sibylle Pfeiffer [CDU/CSU]: Jawohl!)\n",
		"Wir  k\u00f6nnen  die  gewachsene  Bedeutung  Afrikas  f\u00fcr \nuns und f\u00fcr die EU am besten dadurch deutlich machen, \ndass die Aktivit\u00e4ten, die sich aus dem Gipfel und aus un-\nserem Antrag ergeben, eine politisch hochrangige Unter-\nst\u00fctzung  in  der  Arbeitsphase  erhalten.  Die  permanente \nhochrangige  politische  Begleitung  ist  eine  Vorausset-\nzung f\u00fcr das Gelingen und f\u00fcr signifikante Fortschritte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort  erh\u00e4lt nun  der  Kollege  Frank  Heinrich f\u00fcr \n",
		"die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU/CSU):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir dis-\nkutieren  die  Vorbereitung  und  die  erw\u00fcnschten  Inhalte \ndes EU-Afrika-Gipfels in wenigen Tagen. Es ist hier ei-\nniges zu dem Antrag der Linken gesagt worden. Wir sind \nnicht nur nicht sehr fr\u00f6hlich dar\u00fcber, sondern auch hier \nfiel mir das Wort \u201eAugenh\u00f6he\u201c ein; denn ich glaube, wir \nm\u00fcssen  hier  ordentlich  miteinander  arbeiten.  Das  Bild, \ndas Sie von Afrika haben, haben wir \u2013 auch ich pers\u00f6n-\nlich \u2013 n\u00e4mlich ganz sicher nicht.\n",
		"(Beifall des Abg. Charles M. Huber [CDU/\nCSU])\n",
		"Wir haben in den Reden immer wieder geh\u00f6rt: Part-\nnerschaft und Augenh\u00f6he. Das steht in unserem Antrag. \nSie  haben  das  offensichtlich  nicht  gelesen.  Es  geht  uns \ndarum,  dass  wir  gemeinsam  etwas  entwickeln.  Gerade \ndieser  immer  wieder  so  genannte  \u201eChancenkontinent \nAfrika\u201c bietet hier sehr viele M\u00f6glichkeiten.\n",
		"Erst gestern Nachmittag sprach ich  mit einigen Vertre-\ntern der Stiftung Partnerschaft mit Afrika, die das von Bun-\ndespr\u00e4sident  K\u00f6hler  gef\u00f6rderte  Programm  COMENGA\ndurchf\u00fchrt. Hier treffen sich Deutsche und Afrikaner. Sie \nreden und arbeiten miteinander, und das Wesentliche ist: \nSie entwickeln gemeinsam ein Konzept.\n",
		"Dieser Ansatz, Partner beider Seiten ernst zu nehmen \nund  mit  einzubeziehen,  ist  meiner  Meinung  nach  kon-\nstruktiv und ein ausgezeichneter Ausdruck von Partner-\nschaft.  Das  ist  ein  wundersch\u00f6nes  Beispiel  daf\u00fcr,  wie \nwir diesen Gipfel angehen.\n",
		"Dr. Katja  B\u00f6hler  von  der  Stiftung  Partnerschaft  mit \nAfrika sagte: Augenh\u00f6he zu leben, bedeutet, dass deut-\nsche, europ\u00e4ische und afrikanische Partner von der Kon-\nzeption bis zur Umsetzung zusammenarbeiten. \u2013 Genau \ndas  passiert  unter  anderem  \u2013  wenn  auch  am  anderen \nEnde der Skala \u2013 f\u00fcr und in Vorbereitung auf diesen EU-\nAfrika-Gipfel. Dieser Gipfel ist einmal mehr die Chance \nf\u00fcr einen Austausch und das Finden gemeinsamer Posi-\n"
	],
	[
		"Frank Heinrich (Chemnitz)\n",
		"tionen  \u2013  nicht  nur  in  der  \u00fcbern\u00e4chsten  Woche,  sondern \nauch jetzt in der Vorbereitung \u2013 sowie die St\u00e4rkung und \nden Ausbau partnerschaftlicher Beziehungen.\n",
		"Welche Themen im Zusammenhang mit diesem Gip-\nfel \u2013 wir haben von dem einen oder anderen geh\u00f6rt, wo \ner die Priorit\u00e4ten setzt und was sich in unserem gemein-\nsamen  Antrag  wiederfindet  \u2013  sind  besonders  wichtig? \nEin wichtiges Thema \u2013 das ist der erste Punkt \u2013 ist hier \nBildung;  dazu  ist schon  eine  ganze Menge  gesagt  wor-\nden. Die afrikanischen L\u00e4nder haben das Wort \u201epeople\u201c \nin  den  Vordergrund  gestellt;  wie  gesagt:  die  afrikani-\nschen Partner. Nach Aussage des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4r-\ntigen  Dienstes,  EAD,  k\u00f6nne  von  afrikanischer  Seite  im \nRahmen  des  Gipfels  mit  einer  konkreten  Initiative  im \nBereich  Bildung  gerechnet  werden.  Gemeinsame  Im-\npulse werden auch durch das begleitend stattfindende Ju-\ngendforum erwartet.\n",
		"Der zweite Punkt, der mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist, \nist  das  Thema  Migration.  Wir  k\u00f6nnen  nicht  nur  unsere \nMittel,  sondern  auch  die  Entwicklungszusammenarbeit \ninsgesamt  nutzen,  um  die  Sicherheit  und  den  Lebens-\nstandard  breiter  Bev\u00f6lkerungsschichten  durch  entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen zu verbessern. Ich bin auf die ange-\nk\u00fcndigte  separate  Gipfelerkl\u00e4rung  zu  diesem  Thema \ngespannt.  Ich  fordere  die  Bundesregierung  zu  mutigen \nSchritten und Entscheidungen in dieser Hinsicht auf.\n",
		"Der dritte Punkt, der mir pers\u00f6nlich wichtig ist \u2013 da-\nmit  meine  ich  beide  Kontinente,  aber  auch  und  gerade \nunsere Seite \u2013, ist, die Rolle des Privatsektors in der Ent-\nwicklungszusammenarbeit  zu  st\u00e4rken.  Wir  brauchen \nnicht  nur  kluge  Entscheidungen  hier  in  diesem  Parla-\nment  und  von  Ihrem  Ministerium.  Wir  brauchen  auch \nunsere Bev\u00f6lkerung und die Wirtschaft unseres Landes, \ndie  wir  mitnehmen  m\u00fcssen.  Das  begleitende  Wirt-\nschaftsforum zu diesem Gipfel wird dazu hoffentlich ei-\nnen guten Beitrag leisten.\n",
		"Insbesondere  mit  diesen  drei  Punkten  \u2013  in  unserem \nAntrag  stehen  noch  viele  weitere  Punkte  \u2013  wollen  wir \nder Bundesregierung f\u00fcr ihren Auftritt auf diesem Gipfel \nMut machen. Es ist sch\u00f6n, zu sehen, was da an verschie-\ndenen Themen zusammengekommen ist.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  noch  ein  Thema,  das  mich  pers\u00f6nlich \nganz  besonders  besch\u00e4ftigt,  ansprechen.  Wir  wissen, \ndass  das  Thema  Klima  in  den  n\u00e4chsten  Jahren  und  in \ndieser Legislatur eine gro\u00dfe Rolle spielt. Ich selber bin \nSprecher f\u00fcr das Thema Wasser und habe erlebt, wie an \nRunden  Tischen  zum  Thema  Wasser  hier  in  Berlin  die \nunterschiedlichsten  afrikanischen  Botschafter  zusam-\nmenkamen \u2013 es waren bis zu 30 Personen \u2013 und disku-\ntiert haben, und zwar erlebbar auf Augenh\u00f6he. Dabei ha-\nben alle \u2013 vielleicht ein Viertel der Anwesenden kam aus \nDeutschland oder anderen L\u00e4ndern Europas \u2013 miteinan-\nder diskutiert: Was k\u00f6nnt ihr einbringen? Was k\u00f6nnt ihr \nbesser machen? In diesen Tagen war das Thema der Ne-\nxus,  das  Zusammenwirken  von  Ern\u00e4hrung,  Wasser  und \nEnergie.  Ihre  ehemalige  Staatssekret\u00e4rin  Frau  Eid  hat \ndort referiert. Das war ein wirklicher Austausch auf Au-\ngenh\u00f6he.\n",
		"F\u00fcr uns als CDU/CSU und f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \u2013 das \nwurde  schon  von  vielen  Rednern  angesprochen  \u2013  gilt: \nBei  aller  Gleichberechtigung  und  Partnerschaft  ist  uns \nDeutschen und Europ\u00e4ern die Verkn\u00fcpfung der Entwick-\nlungszusammenarbeit mit Menschenrechten ganz beson-\nders  wichtig.  Frau  Kofler,  Sie  haben  es  erw\u00e4hnt,  und \nHerr Str\u00e4sser, auch Sie haben es gesagt: Wir f\u00fchlen uns \nder  Einhaltung  der  Menschenrechte  verpflichtet.  Sie \nnannten \u2013 das geht auch mir sehr nahe \u2013 in diesem Zu-\nsammenhang  die  L\u00e4nder  Nigeria,  Uganda  oder,  wie \ndiese Woche mehrfach erw\u00e4hnt, Kamerun.\n",
		"",
		"Ich  m\u00f6chte  noch  ein  anderes  Thema  nennen  \u2013  das \nklang  vorhin  kurz  an  \u2013:  Religionsfreiheit,  und  zwar  in \nalle Richtungen. Wir d\u00fcrfen nicht weiter zuschauen und \nunkommentiert  lassen,  dass  in  der  Zentralafrikanischen \nRepublik christliche Milizen mordend durchs Land zie-\nhen;  das  muss  diskutiert  werden,  da  m\u00fcssen  wir  etwas \ntun. Umgekehrt haben wir vom Norden Nigerias erfah-\nren,  wie  die  Boko  Haram  nicht  nur  ihre  eigenen  Reli-\ngionsgenossen massakriert haben, sondern auch Christen \nget\u00f6tet und Kirchen und Moscheen zerst\u00f6rt haben.\n",
		"Ich habe aber auch erlebt, wie Mittel aus der Entwick-\nlungszusammenarbeit  an  Christen  weitergegeben  wur-\nden, die diese wiederum  mit anderen  geteilt  haben, um \ndamit  Kirchen  und  Moscheen  wieder  aufzubauen.  Man \nberichtete mir vor wenigen Wochen, dass ein Pastor ei-\nner  christlichen  Kirche  im  Norden  Nigerias  tats\u00e4chlich \nan einem Freitagabend in einer Moschee eine Rede hal-\nten durfte. Das ist f\u00fcr mich ein wundersch\u00f6nes Zeichen, \ndass Entwicklungszusammenarbeit Menschen trotz aller \nUnterschiede der Religionen zusammenf\u00fchren kann.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Ich bin f\u00fcr die Priorisierung unseres Themas dankbar, \nsodass  wir,  wie  Kollege  Selle  gesagt  hat,  zur  Hauptde-\nIch \nbattenzeit  unseres  Parlaments  sprechen  k\u00f6nnen.\nw\u00fcnsche  mir,  dass  wir  irgendwann  nicht  mehr  nur  auf \nAugenh\u00f6he  miteinander  reden  und  Afrika  als  hilfebe-\nd\u00fcrftigen Nachbarkontinent betrachten, sondern dass wir \nirgendwann vom gro\u00dfen Bruder Afrika reden.\n",
		"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nZum Schluss dieses Tagesordnungspunktes erh\u00e4lt der \nKollege  Charles  Huber  das  Wort  f\u00fcr  die  CDU/CSU-\nFraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Die Sicht der B\u00fcrger auf Afrika ist in der Re-\ngel von den Bildern in den Medien gepr\u00e4gt \u2013 das kennen \nwir alle und haben auch schon mehrfach dar\u00fcber gespro-\nchen  \u2013,  das  hei\u00dft  von  B\u00fcrgerkrieg,  Hunger,  Korruption \nund Aids.\n"
	],
	[
		"Charles M. Huber\n",
		"So kann man sagen: Den \u201eChancenkontinent Afrika\u201c \nim \u00f6konomischen Sinne haben nicht allzu viele auf dem \nSchirm.  Das  ist  mitunter  sicher  auch  der  Tatsache  ge-\nschuldet,  dass,  wenn  man  das  Wort  Wirtschaft  im  Zu-\nsammenhang mit Afrika  blo\u00df erw\u00e4hnt, einem  praktisch \npostwendend  neokoloniale  Ambitionen  unterstellt  wer-\nden und einem sofort Begriffe wie Ausbeutung und Vor-\nteilsnahme um die Ohren fliegen.\n",
		"Meine Damen und Herren, so zu argumentieren, mag \nder Profilsch\u00e4rfung einiger Parteien mit Blick auf deren \nW\u00e4hlerschaft dienen. Den Afrikanern hingegen hilft das \nnicht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Keine wirtschaftliche Entwicklung bringt keine nach-\nhaltige  Stabilit\u00e4t,  die  dieser  Kontinent  aber  dringend \nbraucht,\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Das stimmt!)\n",
		"keine  Perspektiven  f\u00fcr  die  Jugend,  keine  Arbeit  f\u00fcr \nFrauen  und  M\u00e4nner,  und,  perspektivisch  gesehen,  auch \nkeinen  Frieden.  Wie  verzerrt  die  Wahrnehmung  zum \nBeispiel  beim  Thema  Hungerbek\u00e4mpfung  in  Drittl\u00e4n-\ndern  ist,  zeigt  eine  Studie  der  Universit\u00e4t  G\u00f6ttingen. \n46 Prozent  der  Befragten  meinten  danach,  dass  allein \n\u2013 wohlgemerkt: allein \u2013 eine \u00f6kologische Landwirtschaft \ndie  Weltern\u00e4hrung  verbessern  w\u00fcrde.  Nur  19 Prozent \ndenken,  dass  dies  durch  eine  Ertragssteigerung  in  der \nLandwirtschaft  herbeigef\u00fchrt  werden  k\u00f6nnte.  Wahrlich \neine irrwitzige Logik.\n",
		"Die  Sozialpsychologie  spricht  hier  von  einem  soge-\nnannten  Halo-Effekt,  sprich  von  einem  Beurteilungs- \nund  Wahrnehmungsfehler,  einer  Vermengung  positiv \nbesetzter Themen wie hier das Thema \u00d6kologie mit an-\nderen nach dem Motto \u201eWas f\u00fcr die \u00d6kologie gut ist, ist \ngut f\u00fcr eine verbesserte Weltern\u00e4hrungssituation\u201c.\n",
		"Man stelle sich vor: Gar 63 Prozent w\u00fcrden g\u00e4nzlich \ndem Umweltschutz Priorit\u00e4t einr\u00e4umen, wenn es darum \nginge, zwischen welchem der beiden Themen man sich \nentscheiden m\u00fcsste. Das hei\u00dft im Klartext: Einigen von \nuns erscheint das Liebesleben der Schmetterlinge wichti-\nger  als  die  Weltern\u00e4hrungssituation  und  die  Situation \nhungernder Menschen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Effizienzsteige-\nrung im Bereich der Landwirtschaft ist der Schl\u00fcssel zur \nArmutsbek\u00e4mpfung in Afrika.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Deswegen kostet ein Kilo Tomaten in Tunesien 50 Cent \nund  in  Westafrika  3 Euro.  Warum?  Tunesien  hat  eine \nbesser  entwickelte  Landwirtschaft,  sprich:  effizientere \nAnbaumethoden.\n",
		"Vorhin wurde das Thema Landwirtschaft schon ange-\nschnitten. Frau H\u00e4nsel, wenn Sie Afrika in der Realit\u00e4t \nbetrachten, wird deutlich: In der traditionellen Landwirt-\nschaft  bewirtschaften  Menschen  den  Acker  mit  einem \nMuli  statt  mit  dem  Traktor.  In  der  Regel  geht  es  dann \nauch  um  saisonale  Landwirtschaft.  Das  hei\u00dft,  es  wird \nnur  zur  Regenzeit  angebaut.  Das  kann  eine  Landwirt-\n",
		"schaft  nicht  dynamisieren.  Wenn  sich  daran  nichts  \u00e4n-\ndert,  dann  haben  wir  ein  Problem  mit  der  Ern\u00e4hrungs-\nsicherung.\n",
		"",
		"Im  Allgemeinen  sollten  Themenbereiche  mit  Bezug \nauf  Afrika  mehr  der  rationalen  Betrachtungsweise  und \netwas  weniger  der  intellektuellen  Folklore  unterzogen \nwerden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Denn auf der anderen Seite des Mittelmeers schlummert \neine demografische Bombe. F\u00fcr 2050 ist f\u00fcr Afrika eine \nVerdoppelung  der  Bev\u00f6lkerung  \u2013  ich  wiederhole:  eine \nVerdoppelung  \u2013  prognostiziert,  die  H\u00e4lfte  davon  \u2013  das \nwurde  schon  angesprochen  \u2013  unter  18 Jahren.  Dazu \nkommen Wasserknappheit, Klimaver\u00e4nderung und chro-\nnische  Engp\u00e4sse  in  der  medizinischen  Versorgung.  Das \nsind wahrlich keine erbaulichen Perspektiven.\n",
		"Mein  beschr\u00e4nktes  volkswirtschaftliches  oder  be-\ntriebswirtschaftliches  Verst\u00e4ndnis  erlaubt  mir,  die  Fest-\nstellung  treffen  zu  k\u00f6nnen,  dass  Handel  Geld  bringt, \nnicht nur den Europ\u00e4ern, sondern auch den Afrikanern. \nWer  Produkte  verkauft,  erwirtschaftet  Geld.  Er  kann \ndann statt der \u00fcblichen 2 Euro pro Tag vielleicht 20 oder \n200 Euro pro Tag verdienen und dieses Geld langfristig \nin  eigene  Produktionsst\u00e4tten  und  Produktionsentwick-\nlungen investieren. Oft stellt das fehlende Know-how in \nder  Produktionsentwicklung  ein  Problem  dar.  Dieses \nKnow-how im Sinne der dualen Bildung zu f\u00f6rdern, ist \neines der wichtigsten Elemente der Entwicklungszusam-\nmenarbeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ein anderes Beispiel: der Export von Milchpulver. Ich \nkann  mich  an  einen  westafrikanischen  Frischmilchher-\nsteller  erinnern,  der  nicht  dadurch  pleitegegangen  ist, \ndass  die  b\u00f6sen  Europ\u00e4er  Milchpulver  in  sein  Land  ex-\nportiert haben, sondern dadurch, dass die meisten Leute \nkeinen  K\u00fchlschrank  hatten  und  es  h\u00e4ufig  keinen  Strom \ngab. Das ist echte afrikanische Lebensrealit\u00e4t: wenig bis \ngar keinen Strom zu haben.\n",
		"Zu  den  Importz\u00f6llen.  Oft  fallen sogar  Hilfsg\u00fcter  da-\nrunter. Diese Z\u00f6lle nutzen in erster Linie den Eliten, auf \ndie  sich  einige  h\u00e4ufig  dann  beziehen,  wenn  man  in \nAfrika  die Korruption anprangert.  Im  Rahmen des vor-\nliegenden Abkommens mit der EU sind nun auf einmal \ndie  afrikanischen  Eliten  gut  und die  Europ\u00e4er  schlecht; \ndenn der Normalb\u00fcrger profitiert von niedrigen Preisen \nund Wettbewerb. Nebenbei gesagt: Afrikanisch-europ\u00e4i-\nschen  Subventionen  stehen  afrikanische  L\u00f6hne  gegen-\n\u00fcber, die in der Regel bei 15 Cent pro Stunde liegen. So \nschnell vollzieht sich hier der Wandel vom Saulus zum \nPaulus und umgekehrt.\n",
		"Auch die afrikanischen Verantwortlichen selbst m\u00fcs-\nsen aktiver am Aufbau ihrer Volkswirtschaften arbeiten. \nManchen gelingt das. Aber ein hoher Prozentsatz der we-\nnigen  verm\u00f6genden  Menschen  dort  investiert  zu  wenig \nim  eigenen  Land,  zu  wenig  in  Produktionskapazit\u00e4ten \nund  zu  viel  in  rentable  Immobilienprojekte  in  Haupt-\nstadtzentren. Ein effizientes Steuersystem zu implemen-\n"
	],
	[
		"Charles M. Huber\n",
		"tieren, welches auch gut vernetzte inl\u00e4ndische Eliten und \nnicht nur Exporteure aus dem Ausland zu Abgaben he-\nranzieht, w\u00e4re ein wichtiger Schritt in die richtige Rich-\ntung;  denn einer der  Gr\u00fcnde  f\u00fcr so  manchen kritischen \nAnsatz  einiger  afrikanischer  L\u00e4nder  in  Bezug  auf  das \nAbkommen  k\u00f6nnte  auch  dem  Protektionismus  einiger \nafrikanischer Politiker zugunsten gutsituierter Unterneh-\nmer vor Ort geschuldet sein und weniger den neokoloni-\nalen Absichten der Europ\u00e4er.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege Huber, wenn Sie \u2013 \u2013\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nIch bin sofort fertig.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nWie sch\u00f6n.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nDas wollte ich nicht h\u00f6ren.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch wollte Ihnen gerade anbieten, Sie bei anderer Ge-\nlegenheit wieder zur Wort kommen zu lassen, wenn Sie \nmir  versprechen,  im  Laufe  des  Vormittags  zu  Ende  zu \nkommen.\n",
		"(Beifall und Heiterkeit \u2013 Niema Movassat \n[DIE LINKE]: Das ist aber gro\u00dfz\u00fcgig!)\n",
		"Charles M. Huber (CDU/CSU):\nAlles in Ordnung. Auf diesen Vorschlag gehe ich ein.\n",
		"Europa  ist  der  gr\u00f6\u00dfte  Geber  in  der  Entwicklungszu-\nsammenarbeit; das ist richtig. Dass Rohstoffe ohne Kon-\nditionierung  auf  Menschenrechte  nach  China  oder  an-\nderswohin gehen, ist falsch.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nLieber  Kollege  Huber,  ich  gratuliere  Ihnen  zu  Ihrer \nersten  Rede  im  Deutschen  Bundestag  und  w\u00fcnsche  Ih-\nnen f\u00fcr die weitere parlamentarische Arbeit alles Gute.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Wir  kommen  zur  Abstimmung  \u00fcber  den  Antrag  der \nFraktionen  von  CDU/CSU  und  SPD  auf  Drucksache \n18/844  mit  dem  Titel  \u201eEU-Afrika-Gipfel  \u2013  Neue  Im-\npulse f\u00fcr die entwicklungspolitische Partnerschaft\u201c. Wer \nstimmt f\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist der Antrag mit den Stimmen der \nKoalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung \nder Fraktion der Gr\u00fcnen angenommen.\n",
		"Unter dem Tagesordnungspunkt 16 b geht es um die \nAbstimmung  \u00fcber  die  Beschlussempfehlung  des  Aus-\n",
		"w\u00e4rtigen  Ausschusses  zum  Antrag  der  Fraktion  Die \nLinke mit dem Titel \u201eEU-Afrika-Gipfel \u2013 Partnerschaft \nan  Gerechtigkeit  und  Frieden  ausrichten\u201c.  Der  Aus-\nschuss  empfiehlt  in  seiner  Beschlussempfehlung  auf \nDrucksache  18/871,  diesen  Antrag  der  Fraktion  Die \nLinke abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfeh-\nlung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Da-\nmit  ist  dieser  Antrag  mit  breiter  Mehrheit  gegen  die \nStimmen  der  Antragsteller  abgelehnt  bzw.  die  Be-\nschlussempfehlung angenommen.\n",
		"",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Jutta \nKrellmann,  Klaus  Ernst,  Matthias  W.  Birkwald, \nweiterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  DIE \nLINKE\n",
		"Mindestlohn in H\u00f6he von 10 Euro pro Stunde \neinf\u00fchren\n",
		"Drucksache 18/590\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n",
		"Auch  f\u00fcr  diese  Aussprache  ist  nach  einer  interfrak-\ntionellen  Vereinbarung  eine  Gesamtdebattenzeit  von \n96 Minuten vorgesehen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn sich die-\nses Zeitma\u00df, zu dem Sie Ihre Zustimmung gegeben ha-\nben,  in  der  anschlie\u00dfenden  Debatte  auch  realisieren \nlie\u00dfe, was nicht so einfach ist, wie der Blick auf die Uhr \nund  die  Erfahrung  der  gerade  abgeschlossenen  Debatte \nzeigen. \u2013 Jedenfalls nehme ich Ihre Zustimmung zu die-\nser Vereinbarung hiermit zur Kenntnis.\n",
		"Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache  und  erteile  das  Wort  zu-\nn\u00e4chst  dem  Kollegen  Klaus  Ernst  f\u00fcr  die  Fraktion  Die \nLinke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Klaus Ernst (DIE LINKE):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Von  2003  bis  2013  sind  die  Reall\u00f6hne  in  der \nBundesrepublik  Deutschland  um  0,7 Prozent  gesunken; \ndas bedeutet 0,7 Prozent weniger f\u00fcr die Arbeitnehmer, \nobwohl  gleichzeitig  ein  Wirtschaftswachstum  von \n13,6 Prozent real zu verzeichnen war. Wir haben beson-\nders  sinkende  L\u00f6hne  bei  denen,  die  schon  niedrige \nL\u00f6hne  haben.  Ich  sage  Ihnen:  Eine  Ursache  daf\u00fcr  ist, \ndass bei uns, obwohl wir seit Jahren dieses Thema debat-\ntieren, nach wie vor kein gesetzlicher Mindestlohn vor-\nhanden ist. Deshalb freue ich mich, dass die bei diesem \nThema  zahlreich  anwesende  Regierung  einen  Mindest-\nlohn auf den Weg bringen will. Angesichts der Tatsache, \ndass das ein zentrales Thema dieser Regierung sein soll, \nsteht die Anwesenheit hier im diametralen Gegensatz zur \nBedeutung des Mindestlohns.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMichael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Das \nliegt an Ihrem Antrag, nicht am Thema!)\n"
	],
	[
		"Klaus Ernst\n",
		"Der  Mindestlohn  ist  \u00fcberf\u00e4llig.  Immer  mehr  Men-\nschen  sind  im  Niedriglohnbereich.  2012  waren  es  im \nVergleich zu 1995 allein 2,5 Millionen Menschen mehr. \nWir haben inzwischen 8,4 Millionen Menschen im Nie-\ndriglohnbereich. Da heute Equal Pay Day ist, aber nicht \nnur deshalb, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es insbe-\nsondere  Frauen  sind,  die  von  diesen  Niedrigl\u00f6hnen  be-\ntroffen sind.\n",
		"Es ist gut, dass ein Gesetz vorgelegt wurde. Ich finde \nes auch gut, mit welcher Leidenschaft inzwischen in der \nKoalition das Thema diskutiert wird. Was ich allerdings \nein wenig bef\u00fcrchte, ist, dass zumindest ein Teil der Ko-\nalition  besondere  Leidenschaft  den  Ausnahmeregelun-\ngen widmet und nicht dem schnellen Zustandekommen \neines Mindestlohns.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das ist sehr bedauerlich. Ich m\u00f6chte Ihnen noch einmal \nans  Herz  legen,  warum  nach  unserer  Auffassung  diese \n8,50 Euro wirklich zu wenig sind und warum wir einen \nMindestlohn von 10 Euro dringend sofort br\u00e4uchten. Da-\nf\u00fcr gibt es einige Argumente.\n",
		"Wir wissen, dass mit einem Mindestlohn von 8,50 Euro\ndie  Leute  gerade  einmal  so  \u00fcber  das  Existenzminimum \nkommen. Wir wissen aber auch, dass nach einer Analyse \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 740 000 Menschen, 41 Pro-\nzent der alleinstehenden Hartz-IV-Empf\u00e4nger, trotz einer \nVollzeitstelle bei einem Mindestlohn von 8,50 Euro wei-\nter im Hartz-IV-Bezug w\u00e4ren.\n",
		"Die neueste Studie des Instituts Arbeit und Qualifika-\ntion  von  2014  zeigt,  dass  die  Niedriglohnschwelle  bei \n9,30 Euro  liegt.  Wenn  die  Niedriglohnschwelle  bei \n9,30 Euro liegt, kommt niemand mit einem Mindestlohn \nvon  8,50 Euro  aus  dem  Niedriglohnsektor  heraus.  Alle \nbleiben  darin.  Deshalb  ist  es  doch  logisch,  dass \n8,50 Euro zumindest dann, wenn man die Leute aus dem \nNiedriglohnsektor  herausbringen  will,  eindeutig  zu  we-\nnig  sind.  Deshalb  brauchen  wir  einen  Mindestlohn  von \n10 Euro.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ein weiteres Argument. Wir haben nun auch die Aus-\nsage der Bundesregierung, dass 10 Euro notwendig w\u00e4-\nren,  um  mehr  als  die  Grundsicherung  im  Alter  zu  be-\nkommen, wenn man sein ganzes Leben lang f\u00fcr 10 Euro \npro  Stunde  gearbeitet  hat. Wir  produzieren  also  die \nLeute, die im Alter wieder bed\u00fcrftig sind.\n",
		"Wir wissen weiter, dass Sie bis 2018 keine Erh\u00f6hung \ndes  Mindestlohns  planen.  Die  8,50 Euro  Mindestlohn \ndes  Jahres  2010  \u2013  damals  sind  die  entsprechenden  ge-\nwerkschaftlichen  Forderungen  entstanden  \u2013  werden  im \nJahr  2017  nach  Abzug  der  Preissteigerungen  nur  noch \n7,38 Euro wert sein. Im Jahr 2017 gibt es also bei wei-\ntem mehr Bed\u00fcrftigkeit als jetzt. Die 8,50 Euro m\u00fcssten \nzumindest dynamisiert werden. Daran, dass er nicht dy-\nnamisiert wird, \u00fcbt \u00fcbrigens auch der DGB heftige Kri-\ntik.\n",
		"Ein  weiteres  Argument.  Wir  sind  das  wirtschaftlich \nst\u00e4rkste Land in Europa; da liegen 8,50 Euro gerade so \n",
		"im  Mittelfeld.  Luxemburg,  Frankreich,  Niederlande, \nBelgien,  Irland  \u2013  alle  liegen  mit  ihren  Mindestl\u00f6hnen \nschon  heute  dar\u00fcber.  Deshalb  sagen  wir:  Wir  brauchen \neinen  Mindestlohn  von  10 Euro  \u2013  sofort.  Wir  brauchen \nnach  dieser  langen  Debatte  nicht  mehr  lange  herumzu-\ndiskutieren; die Debatten sind doch l\u00e4ngst gelaufen.\n",
		"",
		"Die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger will \u2013 das \nsagen  alle  Umfragen  \u2013  10 Euro  und  sogar  ein  bisschen \nmehr. Nach einer vom Handelsblatt in Auftrag gegebe-\nnen Forsa-Umfrage, ver\u00f6ffentlicht am 14. Juli 2013, ha-\nben selbst die Manager gesagt, dass 8,50 Euro zu wenig \nsind. Selbst die Manager haben sich f\u00fcr 8,88 Euro ausge-\nsprochen \u2013 im letzten Jahr. Geben Sie sich doch einmal \neinen Ruck, und knausern Sie an dieser Lohnh\u00f6he nicht \nso herum! Sie sind eh nicht betroffen; es sind eh die an-\nderen betroffen. Daher k\u00f6nnten Sie an dieser Stelle doch \nwenigstens einmal das herbeif\u00fchren, was die Leute wirk-\nlich brauchen, n\u00e4mlich ein Einkommen, das \u00fcber der Ar-\nmutsschwelle liegt \u2013 wenigstens das.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Auch deshalb schlagen wir in unserem Antrag die Kop-\npelung an den Lohnindex vor.\n",
		"Ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, wie Sie begr\u00fcnden wollen, \ndass wir hier im Bundestag beschlie\u00dfen, die Abgeordne-\ntendi\u00e4ten direkt an den Lohnindex zu koppeln, um damit \nzu erreichen, dass die Abgeordneten nicht besser-, aber \nauch  nicht  schlechtergestellt  werden,  und  dass  Sie \ngleichzeitig  diese  Ankoppelung  an  den  Lohnindex  den \nabh\u00e4ngig  Besch\u00e4ftigten  verweigern,  besonders  denen, \ndie an der untersten Einkommensschwelle in dieser Re-\npublik  liegen.  Das  ist  mir  so  was  von  unverst\u00e4ndlich, \nund im \u00dcbrigen finde ich es auch schofelig. Wie wollen \nSie  das  drau\u00dfen  in  Ihren  Wahlkreisen  begr\u00fcnden?  Ich \nhabe  den  Eindruck,  Sie  kommen  mit  den  Leuten  dort \nsehr wenig zusammen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Waltraud  Wolff \n[Wolmirstedt]  [SPD]:  Das  ist  eine  starke  Un-\nterstellung!)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  geben  Sie  sich  einen \nRuck!  An  dieser  Stelle  ist  noch  viel  zu  ver\u00e4ndern.  Ich \nbitte Sie auch, \u00fcber die von Ihnen geplanten Ausnahme-\nregelungen nachzudenken. Das Alter 18 Jahre als Unter-\ngrenze f\u00fcr den Mindestlohn einzuf\u00fchren, ist eine Alters-\ndiskriminierung.  Ich  garantiere  Ihnen:  Bei  Klagen  hat \ndiese Regelung vor keinem Gericht Bestand.\n",
		"Ich danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kolle-\n",
		"gen Karl Schiewerling, CDU/CSU.\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Liebe \nKolleginnen  und  Kollegen!  Das  ist  nicht  die  erste  De-\nbatte zum Thema Mindestlohn; das wird auch nicht die \nletzte Debatte zum Thema Mindestlohn sein. Aber es ist \nwie  immer  eine  Debatte,  in  der  der  Kollege  Ernst  mit \n"
	],
	[
		"Karl Schiewerling\n",
		"blumigen W\u00f6rtern ganz viele Nebelbomben so intensiv \nwirft, dass er hinterher selbst nicht mehr durchblickt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Er hat hier vorgetragen: 747 000 Menschen arbeiten, \nk\u00f6nnen aber von dem dadurch verdienten Geld nicht le-\nben  und  m\u00fcssen  daher  aufstocken.  \u2013  Das  ist  die  erste \nNebelbombe:  Unter  diesen  747 000  Menschen sind un-\ngleich viele Alleinerziehende, Menschen, die nicht voll-\nzeitt\u00e4tig  sind.  Auch  bei  8,50 Euro  Mindestlohn  kann \nman  mit  einer  halben  Stelle  auf  Dauer  nicht  aus  der \nGrundsicherung herauskommen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"In  Deutschland  gibt  es  etwa  50 000  sozialversiche-\nrungspflichtig  Besch\u00e4ftigte  \u2013  diese  Zahl  stammt  vom \nIAB \u2013, die vollzeitt\u00e4tig sind, die alleinstehend sind, die \nweniger  als  8,50 Euro  verdienen  und  damit  auf  Grund-\nsicherung  angewiesen  sind.  Ich  sage  Ihnen:  F\u00fcr  diese \nMenschen lohnt es sich, dass wir einen Mindestlohn ein-\nf\u00fchren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Herr  Kollege  Ernst,  Sie  haben  mit  abenteuerlichen \nZahlen beschrieben, wer alles einen Mindestlohn braucht. \nDanach  leben  jetzt  8,5 Millionen  Menschen  im  Elend. \nWenn die Welt so w\u00e4re, wie Sie sie beschreiben, h\u00e4tten \nSie bei der letzten Bundestagswahl so viele Stimmen be-\nkommen m\u00fcssen, dass die H\u00e4lfte der Abgeordneten die-\nses Hauses Linke w\u00e4ren. Tatsache ist, dass die Menschen \ndie  Welt  anders  beurteilen  als  Sie,  und  deswegen  sind \ndie Wahlergebnisse so, wie wir es erlebt haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie das einmal in Demut \nanerkennen w\u00fcrden.\n",
		"Ich glaube, dass wir in unserer Gro\u00dfen Koalition auf \ndem  richtigen  Weg  sind.  Das,  was  wir  gemeinsam  auf \nden Weg bringen, tr\u00e4gt nicht die Haupt\u00fcberschrift \u201eMin-\ndestlohn\u201c, sondern \u201eTarifpaket\u201c. In dem Tarifpaket wird \ndeutlich, dass f\u00fcr uns die Tarifpartner Priorit\u00e4t haben. Im \nMittelpunkt steht zun\u00e4chst einmal, dass wir das Entsen-\ndegesetz  so  gestalten  wollen,  dass  in  Zukunft  mehr \nBranchen ins Entsendegesetz aufgenommen werden und \nderen dort eingetragene L\u00f6hne f\u00fcr allgemeinverbindlich \nerkl\u00e4rt werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Schiewerling,  gestatten  Sie  eine  Zwi-\n",
		"schenfrage des Kollegen Ernst?\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nJa, klar.\n",
		"Klaus Ernst (DIE LINKE):\nHerr  Schiewerling,  danke,  dass  Sie  die  Frage  zulas-\nsen. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass die Bundesagentur mit Da-\ntum  vom  19.  M\u00e4rz  Folgendes  ver\u00f6ffentlicht  hat?  Zitat: \nBei  einem  Mindestlohn  von  8,50  Euro  bleiben  nach \nAngaben  der  Bundesagentur  f\u00fcr  Arbeit  auch  k\u00fcnftig \n",
		"740 000  \u2013  jetzt  kommt  es!  \u2013  Vollzeitarbeitnehmer  auf \nstaatliche Unterst\u00fctzung angewiesen.\n",
		"",
		"Wenn das so zutreffend ist \u2013 ich gehe davon aus, dass \ndie Bundesagentur das analysiert hat, bevor sie es ver\u00f6f-\nfentlicht \u2013, dann stimmt die Aussage, die ich gerade ge-\nmacht  habe,  dass  diese  Personen  letztendlich  auch  bei \neinem Mindestlohn von 8,50 Euro auf staatliche Unter-\nst\u00fctzung angewiesen w\u00e4ren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Karl Schiewerling (CDU/CSU):\nHerr Kollege Ernst, die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat \nmit ihren Zahlen v\u00f6llig recht. Sie m\u00fcssen aber die wei-\ntere  Analyse  lesen.  Unter  den  740 000  befinden  sich \nauch Menschen, die nicht alleinstehend sind, sondern in \neinem Familien- oder einem anderen Lebensverbund le-\nben und deren Einkommen nicht ausreicht, um ihre vier- \noder f\u00fcnfk\u00f6pfige Familie zu ern\u00e4hren, weswegen die Fa-\nmilie  oder  der  Haushalt  nat\u00fcrlich  auf  Grundsicherung \nangewiesen ist. Selbst mit einem Lohn von 12 Euro kann \njemand allein eine Familie nicht ern\u00e4hren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das verbirgt sich hinter den Zahlen. Das ist ein Teil der \nNebelbomben, die Sie werfen.\n",
		"Das, was wir auf den Weg bringen, ist das Tarifpaket; \nich will an dem Punkt fortfahren. Im Mittelpunkt steht, \ndass die Tarifvertr\u00e4ge Priorit\u00e4t haben.\n",
		"(Zuruf der Abg. Dr. Kirsten Tackmann [DIE \nLINKE])\n",
		"\u2013  Sie  k\u00f6nnen  jetzt  herumbr\u00fcllen,  wie  Sie  wollen;  da-\ndurch  werden  Ihre  Aussagen  nicht  wahrer.  Sie  werden \nlauter, aber damit bekommen Sie nicht mehr recht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die Frage, um die es geht, ist: Haben bei uns in der Bun-\ndesrepublik  Deutschland  die  Ordnungsprinzipien,  die \nihre Wurzeln in der Verfassung, in Art. 9 Abs. 3, haben \n\u2013 danach sind f\u00fcr die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter die Tarifpart-\nner zust\u00e4ndig \u2013,\n",
		"(Beifall der Abg. Jutta Eckenbach [CDU/\nCSU])\n",
		"Priorit\u00e4t  oder  nicht?  Wir  haben  das  gemeinsam  in  der \nKoalition  vereinbart,  und  so  steht  es  im  Koalitionsver-\ntrag. Unter der \u00dcberschrift \u201eGute Arbeit\u201c geht es gleich \nlos  mit:  Aufwertung  der  Tarifautonomie,  Erweiterung \ndes  Entsendegesetzes,  Erleichterung  der  Allgemeinver-\nbindlichkeitserkl\u00e4rung  von  Tarifvertr\u00e4gen.  Das  ist  der \nWeg, den wir zuv\u00f6rderst gehen.\n",
		"Dann  haben  wir  uns  dazu  entschlossen,  dass  es  ab \ndem  1.  Januar  2015  einen  Mindestlohn  von  8,50  Euro \ngeben  soll.  Dieser  Mindestlohn  soll  insbesondere  dort \ngelten,  wo  keine  Tarifvertr\u00e4ge  vorhanden  sind.  Die \nFrage, vor der wir jetzt stehen, lautet, wie wir das kon-\nkret ausgestalten. Das wird, glaube ich, relativ z\u00fcgig be-\nantwortet.\n",
		"Es  ist  \u00fcbrigens  v\u00f6llig  richtig,  dass  die  Regierungs-\nbank  bei  der  Beratung  eines  Antrags  der  Linken  nicht \n"
	],
	[
		"Karl Schiewerling\n",
		"st\u00e4rker besetzt ist. Die Regierungsbank wird voll besetzt \nsein, wenn wir unser Gesetz verabschieden, weil wir auf \ndas stolz sind, was wir auf den Weg bringen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Meine Damen und Herren, der Mindestlohn, so wie er \nin  der  letzten  Zeit  von  den  Linken  immer  propagiert \nwird,  wird  sozusagen  als  Allheilmittel  dargestellt.  Der \nMindestlohn ist kein  Allheilmittel. In Ihrem  Antrag sa-\ngen Sie sogar: Der Mindestlohn muss so hoch sein, dass \nam  Ende  nach  45  Beitragsjahren  eine  Rente  dabei  he-\nrauskommt, die weit oberhalb der Grundsicherung liegt.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Nein, \nnein! Lesen!)\n",
		"Wenn Sie die Lohnpolitik auch noch f\u00fcr die Rente ver-\nantwortlich  machen  wollen,  dann  m\u00f6chte  ich  gern  ein-\nmal wissen, was die Tarifpartner \u00fcberhaupt noch zu sa-\ngen haben. Sie wollen denen vorschreiben, wie sie es zu \nmachen haben.\n",
		"(Matthias  W.  Birkwald  [DIE  LINKE]:  Sie \nwollen Rentner in Armut schicken! Das ist die \nAnsage!)\n",
		"Meine Damen und Herren, wir sind insgesamt auf ei-\nnem guten Weg, was die Lohnentwicklung angeht; keine \nFrage.  In  den  letzten  Jahren  haben  wir  eine  deutliche \nVer\u00e4nderung bei den Tarifvertr\u00e4gen hin zu L\u00f6hnen und \nGeh\u00e4ltern, die deutlich \u00fcber dem Mindestlohn liegen. In \nden  Branchen,  wo  man  immer  Probleme  hatte,  n\u00e4hert \nman sich mehr und mehr der Marke von 8,50 Euro; ich \nk\u00f6nnte zahlreiche Beispiele liefern.\n",
		"Ich bin auch sehr froh dar\u00fcber, dass Branchen, die bis \ndahin keine M\u00f6glichkeit gesehen hatten oder kein Inte-\nresse daran hatten, Tarifvertr\u00e4ge auf Bundesebene abzu-\nschlie\u00dfen, mittlerweile solche Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Ich \ndenke  an  den  durchaus  schwierigen  Bereich  der  Fri-\nseure,  aber  auch  an  den  in  der  \u00d6ffentlichkeit  als  ganz \nschwierig wahrgenommenen Bereich des Fleischerhand-\nwerks. Ich glaube, dass das, was noch in der letzten Le-\ngislaturperiode mit Zustimmung vieler auf den Weg ge-\nbracht worden ist, jetzt auch seine Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und dass \nwir damit insgesamt auf einem richtigen Weg sind.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  mit  dem  Beschluss,  dass \ndie 8,50 Euro am 1. Januar 2015 kommen, wird gleich-\nzeitig \u2013 das ergibt sich aus der Tradition der Verantwor-\ntung der Tarifpartner \u2013 eine Kommission aus Arbeitge-\nbern und Gewerkschaften kommen, die in Zukunft \u00fcber \ndie H\u00f6he des Mindestlohnes entscheidet. Das muss dann \nnat\u00fcrlich  durch  eine  Verordnung  der  Bundesregierung \nverbindlich  \u00fcbernommen  werden;  das  ist  \u00fcberhaupt \nkeine Frage. Es liegt aber in der Systematik, dass die Ta-\nrifpartner f\u00fcr die Lohnfindung zust\u00e4ndig sind. Wir haben \nin  dieser  Koalition  gemeinsam  einen  wichtigen  Schritt \ngetan, indem wir ein Paket schn\u00fcren, durch das auch klar \nwird, wie die ordnungspolitischen Linien in Deutschland \naussehen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Die Punkte, meine Damen und Herren, die noch offen \nsind und zurzeit diskutiert werden, werden wir vern\u00fcnf-\ntig miteinander  beraten.  Das  ist  \u00fcberhaupt  keine Frage. \nMan  kann  unterschiedlicher  Auffassung  sein.  Aus  den \nReihen des DGB habe ich gestern geh\u00f6rt, dass eine Al-\ntersgrenze von 18 Jahren unanst\u00e4ndig sei. Ich frage mich \nda allerdings, was denn Eltern machen, die ihrem 14-j\u00e4h-\nrigen Spr\u00f6ssling, der gerne dies oder jenes kaufen oder \nins Ferienlager fahren m\u00f6chte, sagen: Pass mal auf, ver-\ndien dir mal was! Wenn dir dann noch Geld fehlt, geben \nwir das dazu. Aber streng dich erst einmal an! \u2013 Handelt \nes sich da auch schon um ein Arbeitsverh\u00e4ltnis mit dem \n14-J\u00e4hrigen? Wie gehen wir eigentlich mit solchen Din-\ngen  um?  Manchmal  frage  ich  mich  wirklich,  ob  wir  in \nder Debatte die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Fragen, die wir \nhier angehen, im Blick behalten.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Zurufe von der \nLINKEN)\n",
		"Ich glaube jedenfalls, dass wir auch die Frage der Al-\ntersgrenze gemeinsam angehen und vern\u00fcnftig miteinan-\nder kl\u00e4ren werden.\n",
		"(Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE])\n",
		"Dasselbe gilt f\u00fcr das Thema, dass junge Menschen, die \neine  Ausbildung  beginnen,  im  Schnitt  fast  20  Jahre  alt \nsind.  Auch  das  m\u00fcssen  wir  miteinander  bereden;  das \nm\u00fcssen wir miteinander kl\u00e4ren. Ich bin sicher, dass wir \ndas tun werden.\n",
		"Ich danke Ihnen auf jeden Fall herzlich f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \nGemeinsam  werden  wir  alles  daf\u00fcr  tun,  dass  die  wirt-\nschaftliche Entwicklung in Deutschland weiterhin posi-\ntiv ist. Wir k\u00f6nnen \u00fcber Sozialpolitik und Arbeitsmarkt-\npolitik  fabulieren,  wie  wir  wollen:  Wenn  wir  keine \nwirtschaftliche Prosperit\u00e4t haben, wenn es uns nicht wei-\nterhin wirtschaftlich so gut geht wie jetzt, werden viele \nDinge, die wir uns vorgenommen haben, keinen Bestand \nhaben. Wir wollen aber, dass sie Bestand haben. Deswe-\ngen arbeiten wir gemeinsam daran.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  Schiewerling.  \u2013  N\u00e4chste \nRednerin ist die Kollegin Brigitte Pothmer, B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! So einfach \n",
		"ist die Welt wirklich nur noch f\u00fcr die Linken:\n",
		"(Widerspruch bei Abgeordneten der LIN-\nKEN \u2013 Zurufe von der CDU/CSU: Ja!)\n",
		"10  Euro  Mindestlohn  sofort,  und  alle  Probleme  sind \ngel\u00f6st:  das  Mietpreisproblem,  das  Rentenproblem,  das \nNiedriglohnproblem.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Wer be-\nhauptet denn so etwas?)\n"
	],
	[
		"Brigitte Pothmer\n",
		"Ich sage Ihnen einmal, was sofort passieren w\u00fcrde, wenn \nes Ihren Mindestlohn in H\u00f6he von 10 Euro geben w\u00fcrde: \nDer  Mindestl\u00f6hner  in  M\u00fcnchen  wird  weiterhin  Wohn-\nkostenzusch\u00fcsse beantragen m\u00fcssen,\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"und  der  Mindestl\u00f6hner  in  Ostdeutschland  wird  arbeits-\nlos.\n",
		"Herr Ernst, Sie m\u00fcssen einfach einmal verstehen, dass \nder Mindestlohn kein sozialpolitischer Tausendsassa ist. \nEr ist ein Instrument, um Lohndumping zu bek\u00e4mpfen, \nund  er  ist  ein  Instrument,  um  faire  Wettbewerbsbedin-\ngungen zu schaffen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dabei  d\u00fcrfen  Sie  nat\u00fcrlich  den  Zusammenhang  von \nLohnh\u00f6he  auf  der  einen  Seite  und  Arbeitskr\u00e4ftenach-\nfrage auf der anderen Seite nicht v\u00f6llig au\u00dfer Kraft set-\nzen. Aber wirtschaftspolitischer Sachverstand geh\u00f6rte ja \nnoch nie zu den Kernkompetenzen der Gr\u00fcnen.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie \nbei Abgeordneten der CDU/CSU und der SPD \n\u2013  Kai  Whittaker  [CDU/CSU]:  Eine  richtige \nErkenntnis  zum  falschen  Zeitpunkt!  \u2013  Klaus \nErnst [DIE LINKE]: Genauso ist es!)\n",
		"\u2013 Mist, ich meinte: geh\u00f6rte noch nie zu den Kernkompe-\ntenzen der Linken. Also, ich gebe zu: Das war jetzt wirk-\nlich ganz doof f\u00fcr mich. Aber geben Sie mir noch einmal \neine zweite Chance.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD \u2013 Matthias W. \nBirkwald  [DIE  LINKE]:  Das  geh\u00f6rt  in  die \nheute-show! \u2013 Klaus Ernst [DIE LINKE]: Sie \nwerden es in die heute-show schaffen!)\n",
		"Lassen  Sie  mich  noch  etwas  wirklich  Wichtiges  an-\nsprechen, n\u00e4mlich den Gesetzentwurf des Ministeriums. \nEs ist ohne Zweifel ein Etappensieg f\u00fcr die SPD und f\u00fcr \nFrau Nahles, dass es ihnen gelungen ist, die \u00fcberborden-\nden  Ausnahmeregelungen,  die  gefordert  worden  sind, \nzumindest im Referentenentwurf au\u00dfen vor zu halten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der SPD)\n",
		"Aber man sollte bekannterma\u00dfen, liebe Kollegen von \nder SPD, den Tag nicht vor dem Abend loben. Das Ge-\nsetzgebungsverfahren  ist  noch  lang.  Wenn  Sie  die  Zei-\ntungen aufschlagen, k\u00f6nnen Sie nachlesen, dass die For-\nderungen nach Ausnahmen nicht vom Tisch sind. Ob wir \nam Ende einen Mindestlohn haben werden, der tats\u00e4ch-\nlich  alle  Besch\u00e4ftigten  vor  Lohndumping  sch\u00fctzt,  oder \nob dieses Gesetz durchl\u00f6chert wird und damit eine Nie-\ndriglohngrenze  unterhalb  des  Mindestlohns  geschaffen \nwird, werden wir erst bei der Verabschiedung des Geset-\nzes sehen.\n",
		"Was die Ausnahmen im Referentenentwurf angeht, so \nwill ich Ihnen sagen, dass es f\u00fcr die Ausnahmen f\u00fcr Ju-\ngendliche  Argumente  gibt,  die  sehr  sorgf\u00e4ltig  abgewo-\ngen werden m\u00fcssen. Wir Gr\u00fcne werden dazu ein Fach-\n",
		"gespr\u00e4ch  f\u00fchren  und  das  F\u00fcr  und  Wider  sehr  sorgf\u00e4ltig \nabw\u00e4gen. Einig sind wir uns allerdings bei dem Ziel: Wir \nwollen nat\u00fcrlich alle nicht, dass durch den Mindestlohn \nAnreize  geschaffen  werden,  dass  Jugendliche  auf  Aus-\nbildung verzichten und jobben gehen.\n",
		"",
		"Die Ausnahmeregelung f\u00fcr Langzeitarbeitslose ist an \n",
		"Absurdit\u00e4t kaum noch zu \u00fcbertreffen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  prognostiziere  Ihnen,  dass  kein  Unternehmen  mehr \neinen  Langzeitarbeitslosen  ohne  Lohnkostenzuschuss \neinstellen wird, und zwar deswegen nicht, weil Sie einen \ndoppelten Anreiz schaffen: Auf der einen Seite bekommt \ndieser Arbeitslose Lohnkostenzusch\u00fcsse, und auf der an-\nderen Seite muss der Arbeitgeber noch nicht einmal den \nMindestlohn  zahlen.  Das  ist  ein  eklatanter  Fehlanreiz, \nder sofort wieder vom Tisch muss.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Aber  der  Gesetzentwurf  zum  Mindestlohn  enth\u00e4lt \nauch  noch  weitere  \u00e4u\u00dferst  kritische  Punkte,  die  jetzt \ndurch die Debatte \u00fcber die Ausnahmen weniger Beach-\ntung gefunden haben: Es ist ein riesiger Fehler, dass Sie \ndie  H\u00f6he  des  Mindestlohns  bis  2018  einfrieren  wollen. \n2018 ist der Mindestlohn von 8,50 Euro ungef\u00e4hr noch \n7,50 Euro wert. Wozu setzen Sie eine Mindestlohnkom-\nmission ein, wenn Sie sie drei Jahre lang in den Schlaf-\nmodus versetzen wollen?\n",
		"Es w\u00e4re die Aufgabe dieser Mindestlohnkommission, \ndie H\u00f6he des Mindestlohnes unter Ber\u00fccksichtigung der \ngesamtwirtschaftlichen  Lage  und  der  Lohn-  und  Preis-\nentwicklung verantwortlich festzusetzen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was Sie hier machen, ist: Sie treffen eine politische Ent-\nscheidung.  Gerade  die  Kolleginnen  und  Kollegen  von \nder  CDU  haben  immer  gesagt:  Der  Mindestlohn  darf \nnicht politisch festgelegt werden. \u2013 Mit dieser Entschei-\ndung legen Sie den Mindestlohn bis 2018 politisch fest. \nFerner koppeln Sie die Mindestl\u00f6hne von der allgemei-\nnen Lohnentwicklung ab. Damit torpedieren Sie Ihr  ei-\ngenes  Ziel,  n\u00e4mlich  dass  der  Mindestlohn  dazu  f\u00fchren \nsoll, dass so wenig Menschen wie m\u00f6glich zus\u00e4tzlich auf \nHartz IV angewiesen sind. Das ist mit den von mir ange-\nsprochenen 7,50 Euro nat\u00fcrlich nicht mehr m\u00f6glich.\n",
		"Die Kommission, so wie Sie sie konstruieren, hat mit \ndem  britischen  Vorbild  so  gut  wie  gar  nichts  mehr  zu \ntun.  Sie setzen  die  Wissenschaftler  an den Katzentisch, \nSie  entziehen  ihnen  das  Stimmrecht.  Das  Ergebnis  ist, \ndass  Sie  damit  den  Mindestlohn  eben  nicht  aus  der \nKampfarena  der  Tarifparteien  herausholen.  Es  ist  doch \ndie  Aufgabe  der  Mindestlohnkommission,  die  Wirkung \ndes  Mindestlohnes  zu  evaluieren  und  wissenschaftsba-\nsiert  einen  Vorschlag  zu  erarbeiten.  Genau  dieses  Kon-\nzept hat in England zu einer gro\u00dfen Akzeptanz gef\u00fchrt: \nbei  den  Arbeitgebern,  bei  den  Gewerkschaften  und  in \nder Bev\u00f6lkerung. Eines kann ich Ihnen sagen: Nur eine \nderart  breite  Akzeptanz  bietet  die  Voraussetzung  daf\u00fcr, \ndass der Mindestlohn auch wirklich durchgesetzt werden \nkann.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Brigitte Pothmer\n",
		"Schade, dass Sie sich diesem Erfolgsmodell nicht an-\nschlie\u00dfen  wollen.  Wir  machen  aber  noch  eine  Aus-\nschussreise,  um  noch  einmal  mit  der  Mindestlohnkom-\nmission  in  England  zu  reden.  Ich  hoffe,  dass  Sie  auf \ndiese  Reise  nicht  mit  einer  interessengeleiteten  Ein-\nsichtsbarriere  gehen.  Denn  dann  h\u00e4tten  wir  vielleicht \nnoch Chancen, dass sich etwas \u00e4ndert.\n",
		"Ich komme zum Abschluss. Sehr problematisch finde \nich die Ungleichbehandlung zwischen denen, die Tarif-\nl\u00f6hne  bekommen,  und  denen,  die  keine  Tarifl\u00f6hne  be-\nkommen. Die einen kriegen den Mindestlohn 2015, die \nanderen kriegen ihn 2017. Ich frage Sie: Was wollen Sie \nden  Besch\u00e4ftigten  des  Wach-  und  Sicherheitsgewerbes, \nden  W\u00e4schereibesch\u00e4ftigten,  den  Floristinnen  und  Flo-\nristen, den G\u00e4rtnerinnen und G\u00e4rtnern und den Tankwar-\nten, die 7,50 Euro in der Stunde bekommen, sagen? Nur \nweil  ihr  Lohn  in  einem  Tarifvertrag  festgelegt  ist,  wer-\nden sie benachteiligt. Es handelt sich dabei doch aber um \ngenau  diejenigen,  die  sich  gewerkschaftlich  organisiert \nund f\u00fcr Tarifvertr\u00e4ge  gek\u00e4mpft  haben  \u2013  das wollen  Sie \ndoch. Genau die werden jetzt benachteiligt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nFrau  Kollegin  Pothmer,  Sie  haben  Ihre  Redezeit  im \n",
		"Griff, nehme ich an.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch komme gleich zum Schluss. \u2013 Das ist sicher kein \nAnreizsystem,  um  das  gewerkschaftliche  Engagement \nzu f\u00f6rdern.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Sie sehen: Es gibt noch viele Baustellen. Ich habe die \nHoffnung nicht aufgegeben, dass Sie sich im Laufe des \nGesetzgebungsverfahrens  unseren  guten  Argumenten \nnicht  verschlie\u00dfen.  Wir  wollen  wirklich,  dass  der  Min-\ndestlohn ein Erfolgsmodell f\u00fcr Deutschland wird.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013  Bernd \nR\u00fctzel  [SPD]:  Jawohl,  das  wollen  wir  auch: \nein Erfolgsmodell f\u00fcr Deutschland!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank. \u2013 Als n\u00e4chstes spricht f\u00fcr die SPD die \n",
		"Kollegin Kerstin Griese.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Kerstin Griese (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nLiebe  Kollegin  Pothmer,  ich  wei\u00df  zwar  nicht,  wie  ich \ndas jetzt toppen kann, aber ich werde es versuchen.\n",
		"(Heiterkeit  \u2013  Maria  Klein-Schmeink  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Jetzt  wird  es  gef\u00e4hr-\nlich! \u2013 Beifall bei Abgeordneten  der  SPD so-\nwie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE])\n",
		"\u2013 Lieber nicht? \u2013 Gut.\n",
		"",
		"Ich  m\u00f6chte  ein  herzliches  Dankesch\u00f6n  an  die  Frak-\ntion Die Linke richten, da sie uns mit ihrem Antrag die \nGelegenheit  gibt,  dieses  wichtige  Thema  schon  so  fr\u00fch \nzu  diskutieren,  und  zwar  in  der  Woche,  in  der  von  der \nRegierungskoalition ein Gesetzentwurf auf den Weg ge-\nbracht wird. Deshalb ist das ein guter Anlass.\n",
		"Es ist ein wichtiges Thema und eine Herzensangele-\ngenheit f\u00fcr die SPD, einen gesetzlichen fl\u00e4chendecken-\nden  Mindestlohn  durchzusetzen.  Daf\u00fcr  haben  wir  im \nWahlkampf gek\u00e4mpft.  Das haben  wir versprochen,  und \ndas haben wir gehalten.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir  sind  froh,  dass  wir  diesen  Mindestlohn  gemein-\nsam mit unserem Koalitionspartner, der CDU/CSU, und \n\u2013  ich  will  das  ausdr\u00fccklich  erw\u00e4hnen;  denn  das  ist  ein \ngro\u00dfer Erfolg \u2013 auch gemeinsam mit den Gewerkschaf-\nten  umsetzen  und  so  unser  Versprechen  halten  k\u00f6nnen. \nDer Mindestlohn ist ein guter Schritt f\u00fcr viele Menschen \nin unserem Land und auch ein Erfolg f\u00fcr unsere Ministe-\nrin,  die  das  so  konsequent  und  so  zielstrebig  durchge-\nsetzt hat. Ein herzliches Dankesch\u00f6n auch dorthin.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir  haben  den  Mindestlohn  versprochen  und  halten \ndieses  Versprechen.  Wir  werden  die  Details  in  den \nn\u00e4chsten Wochen nat\u00fcrlich noch ausf\u00fchrlich beraten. Ich \nwill darauf hinweisen, dass der Mindestlohn ein gro\u00dfer \nFortschritt  f\u00fcr  die  Menschen  in  unserem  Land  ist.  Ich \nhabe nachgeschaut: Allein im Kreis Mettmann in Nord-\nrhein-Westfalen,  aus  dem  ich  komme  \u2013  das  ist  ein  im \nDurchschnitt  wirtschaftsstarker  Kreis  \u2013,  werden  etwa \n50 000  Menschen  positiv  von  der  Entscheidung  f\u00fcr  ei-\nnen Mindestlohn betroffen sein. In Nordrhein-Westfalen \nwerden es 1,3 Millionen Menschen und bundesweit 4 bis \n6 Millionen Menschen  sein,  die  jetzt  endlich  einen  an-\nst\u00e4ndigen  Lohn  f\u00fcr  ihre  Arbeit  bekommen,  auch  wenn \ndas nur eine Untergrenze ist und gute Tarife, die dar\u00fcber \nliegen, nat\u00fcrlich noch besser sind.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl \nSchiewerling [CDU/CSU])\n",
		"In erster Linie ist das ein Erfolg f\u00fcr die Menschen und \ndie  Branchen,  in  denen  sie  arbeiten.  Das  gilt  auch  f\u00fcr \ndie, die in Minijobs arbeiten; denn dort wird viel Miss-\nbrauch betrieben. Gerade heute am Equal Pay Day will \nich sagen: Es ist auch ein Erfolg f\u00fcr die Frauen, die im-\nmer noch in schlechter bezahlten Jobs arbeiten. Auch auf \nsie wird sich der Mindestlohn positiv auswirken.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Der  Mindestlohn  ist  auch  ein  gro\u00dfer  Fortschritt  f\u00fcr \ndie Unternehmen, und zwar f\u00fcr die Unternehmen in un-\nserem Land, die anst\u00e4ndig zahlen. Denn er bringt mehr \nOrdnung und mehr Fairness auf dem Arbeitsmarkt. Der \nMindestlohn bedeutet f\u00fcr die Unternehmen: Endlich gibt \nes  einen  gerechten  und  fairen  Wettbewerb  und  kein \nLohndumping mehr.\n",
		"Die Koalition schl\u00e4gt einen Mindestlohn von 8,50 Euro\nvor.  Ich  wette:  Wenn  Sie  n\u00e4chstes  Jahr  mit  einem  ent-\n"
	],
	[
		"Kerstin Griese\n",
		"sprechenden Antrag kommen, Herr Ernst, dann schlagen \nSie 12 Euro vor. Das ist ja immer ein \u00dcberbietungswett-\nbewerb.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wir  liegen  mit  den  8,50  Euro  ganz  richtig;  das  ist  der \nVorschlag des Deutschen Gewerkschaftsbundes. Wir lie-\ngen im europ\u00e4ischen Vergleich genau zwischen Gro\u00dfbri-\ntannien mit 7,63 Euro, Irland mit 8,65 Euro und den Nie-\nderlanden  mit  9,10  Euro.  Ich  glaube,  das  ist  ein  guter \nund  vern\u00fcnftiger  Vorschlag.  Ein  reiner  \u00dcberbietungs-\nwettbewerb  hilft  weder  den  Menschen  noch  dem  Ar-\nbeitsmarkt.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Wir  schlagen  vor,  dass  k\u00fcnftig  \u2013  der  Kollege \nSchiewerling hat es schon gesagt \u2013 eine Kommission der \nTarifpartner,  die  parit\u00e4tisch  besetzt  ist,  also  mit  Vertre-\ntern des Deutschen Gewerkschaftsbundes und der Bun-\ndesvereinigung  der  Deutschen  Arbeitgeberverb\u00e4nde, \n\u00fcber  die  weitere  Entwicklung  des  Mindestlohns  be-\nschlie\u00dft.  Das  machen  wir  deshalb,  weil  wir  die  Tarif-\nautonomie und die Tarifpartner st\u00e4rken wollen. Wir wol-\nlen  nicht  weiter  im  Parlament  \u00fcber  den  Mindestlohn \nentscheiden,  sondern  wir  wollen,  dass  die  Tarifpartner \ndies tun.\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Und die Wissenschaft?)\n",
		"Es ist eine gute und kluge L\u00f6sung, die wir vorschlagen. \nWir  wollen,  dass  es  keine  politische  Festsetzung  gibt, \nsondern eine Festsetzung vonseiten der Tarifpartner.\n",
		"Wie \u00fcberhaupt das Ziel unseres Gesetzentwurfs ja die \nSt\u00e4rkung der Tarifautonomie ist. Deshalb haben wir eine \n\u00dcbergangsfrist  von  zwei  Jahren  vorgesehen.  Ich  muss \nsagen: Ich kann nicht verstehen, warum Sie sich dar\u00fcber \nso aufregen;\n",
		"(Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Weil es ungerecht ist!)\n",
		"denn  die  \u00dcbergangsfrist  bedeutet  doch,  dass  es  endlich \nin mehr Branchen eine Tarifgebundenheit geben wird.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"In der Fleischbranche haben wir das doch gesehen.\n",
		"(Brigitte  Pothmer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Es  geht  darum,  was  die  Menschen  im \nPortemonnaie haben!)\n",
		"Wenn  es  nicht  aufgrund  der  Mindestlohndebatte  Druck \ngegeben  h\u00e4tte,  h\u00e4tte  die  Fleischbranche  sich  doch  gar \nnicht  bewegt.  Jetzt  gilt  f\u00fcr  sie  ein  Tarifvertrag,  und  sie \nwurde  in  das  Arbeitnehmer-Entsendegesetz  aufgenom-\nmen.  Der  Mindestlohn  soll  schrittweise  auf  8,75  Euro \npro  Stunde  steigen  \u2013  immerhin.  Mit  dieser  \u00dcbergangs-\nfrist wollen wir auch und gerade die Branchen, in denen \nes noch keine Tarifgebundenheit gibt, auffordern und un-\nterst\u00fctzen, einen Tarifvertrag abzuschlie\u00dfen; denn darin \nwird nat\u00fcrlich noch viel mehr geregelt als nur die Lohn-\nh\u00f6he. Deshalb ist das eine gute Sache.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich will ausdr\u00fccklich sagen: Wichtig ist, dass wir im \nVorfeld  der  Erarbeitung  unseres  Gesetzentwurfes  einen \nBranchendialog gef\u00fchrt haben. Wir haben im Koalitions-\nvertrag festgehalten, dass es mit den Branchen, die vom \nMindestlohn betroffen sein werden, einen Dialog geben \nwird. Wir alle haben in diesen Gespr\u00e4chen viel gelernt. \nIch finde, es ist vorbildlich, dass man vorher so intensiv \nmit den Branchen ber\u00e4t.\n",
		"",
		"Die  Gespr\u00e4che  haben  eines  gezeigt:  Es  gibt  ganz \nunterschiedlich  gelagerte  Probleme.  Manchmal  ist  die \nunterschiedliche  Bezahlung  ein  Ost-West-Problem. \nManchmal  gibt  es  Probleme  \u2013  etwa  im  Taxigewerbe  \u2013, \ndie  man  gar  nicht  \u00fcber  den  Mindestlohn,  sondern  nur \n\u00fcber Entscheidungen in den Kommunen l\u00f6sen kann. Oft \ngeht es auch um ganz konkrete Probleme, die man durch \nbegleitende  Ma\u00dfnahmen  l\u00f6sen  kann.  Das  Ergebnis  ist \n\u2013 das ist ein gro\u00dfer Erfolg unseres Vorschlags f\u00fcr einen \ngesetzlichen  Mindestlohn  \u2013,  dass  wir  keine  einzige \nBranche ausnehmen werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl \nSchiewerling [CDU/CSU])\n",
		"Das  ist  auch  deshalb  wichtig,  weil  so  kein  Missbrauch \nbetrieben  werden  kann.  Wir  werden  den  Branchen,  die \nProbleme  haben,  beim  \u00dcbergang  helfen.  Dann  wird  es \ndiesen Mindestlohn geben.\n",
		"Ich  bin  froh,  dass  der  Mindestlohn  zum  1.  Januar \n2015 kommt, mit einer \u00dcbergangsfrist bis zum 1. Januar \n2017. Dann wird es den Mindestlohn f\u00fcr alle geben: fl\u00e4-\nchendeckend  und  gesetzlich,  beginnend  bei  8,50  Euro \npro  Stunde.  Danach  werden  die  Tarifpartner  \u00fcber  die \nweitere Entwicklung entscheiden.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir halten, was wir \nversprechen.  Das  ist  gut  f\u00fcr  die  Menschen,  gut  f\u00fcr  die \nArbeitspl\u00e4tze  und  gut  f\u00fcr  die  Wirtschaft  in  unserem \nLand.  Ich  freue  mich  auf  die  weiteren  Beratungen  und \nganz besonders auf die Umsetzung dieses Mindestlohns.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Frau Kollegin Griese, auch f\u00fcr die pr\u00e4-\n",
		"zise Einhaltung der Redezeit.\n",
		"(Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD])\n",
		"Ich  erteile  jetzt  der  Kollegin  Jutta  Krellmann,  Die \n",
		"Linke, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jutta Krellmann (DIE LINKE):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und \nKollegen!  Wissen  Sie:  Gerade  wir  Linke  k\u00f6nnen  ma-\nchen, was wir wollen \u2013 es ist immer alles Mist.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und \nder SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Max Straubinger \n[CDU/CSU]: Das ist wohl wahr!)\n"
	],
	[
		"Jutta Krellmann\n",
		"\u2013 Ich bin noch nicht fertig. \u2013 Wenn ich mit Kolleginnen \nund  Kollegen  in  Betrieben  rede  und  ihnen  sage:  \u201eDie \nLinke fordert 10 Euro Mindestlohn\u201c, dann finde ich nie-\nmanden, der sagt, dass das nicht in Ordnung ist, sondern \nich bekomme nur Zuspruch. Niemand sagt, dass er einen \nMindestlohn in der H\u00f6he, \u00fcber die im Moment diskutiert \nwird,  m\u00f6chte.  10  Euro  ist  richtig,  und  10  Euro  ist  ge-\nrecht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der  Mindestlohn  kommt,  sehr  verehrte  Damen  und \nHerren.  Aus  unserer  Sicht  ist  er  die  unterste  Haltelinie \nf\u00fcr alle, genauso wie die unterste Haltelinie im Bundes-\nurlaubsgesetz ist, dass die Menschen Urlaub bekommen. \nAuch  da  gibt  es  keine  Abweichung:  Bundesurlaubsge-\nsetz ist Bundesurlaubsgesetz. Seitdem wir \u00fcber den Min-\ndestlohn reden, gibt es aber Debatten dar\u00fcber, wer alles \neine  Abweichung  braucht  und wer  alles  eine  Sonderre-\ngelung haben m\u00f6chte; das ist unglaublich. Das Arbeitge-\nberlager, die CDU/CSU und das Handwerk fordern seit \nWochen Ausnahmen. Ich habe gestern Fr\u00fchst\u00fccksfernse-\nhen geschaut. Da war zu sehen, dass sogar die Spargel-\nbauern in allen m\u00f6glichen Regionen Abweichungen ver-\nlangen,  weil  sie  die  Spargelernte  sonst,  wenn  der \nMindestlohn eingef\u00fchrt wird, in andere L\u00e4nder outsour-\ncen m\u00fcssen. Das ist doch eine verr\u00fcckte Geschichte; so \netwas geht \u00fcberhaupt nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir,  meine  Damen  und  Herren,  sind  auch  nicht  die \nErsten  in  Europa,  die  einen  gesetzlichen  Mindestlohn \neinf\u00fchren;  als  22.  Land  sind  wir  fast  die  Letzten.  Nir-\ngendwo  hat  der  Mindestlohn  zu  Massenarbeitslosigkeit \ngef\u00fchrt.  Daf\u00fcr  gibt  es,  obwohl  alle  dar\u00fcber  quatschen, \n\u00fcberhaupt keinen Beleg. Das ist auch v\u00f6lliger Schwach-\nsinn; das sind, wie es so nett gesagt wurde, Nebelkerzen. \nDabei  ist  der  Mindestlohn  in  den  vergleichbaren  euro-\np\u00e4ischen Staaten in der Regel h\u00f6her als der Mindestlohn, \nmit dem wir einsteigen werden; das ist eben schon mal \ngesagt worden. Ein Land, das den h\u00f6chsten Mindestlohn \nhat,  ist  dabei  aber  leider  vergessen  worden,  obwohl  es \nauch  ein  St\u00fcck  weit  vergleichbar  ist:  Luxemburg  mit \neinem  Mindestlohn  von  11,10  Euro.  Frankreich  hat  ei-\nnen  Mindestlohn  von  9,53  Euro,  die  Niederlande  von \n9,11 Euro.\n",
		"(Max Straubinger [CDU/CSU]: Und wie hoch \nist da die Arbeitslosigkeit?)\n",
		"Selbst England hat einen Mindestlohn, der, gemessen in \nKaufkraftstandards,  h\u00f6her  ist  als  der,  den  wir  in \nDeutschland haben werden.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald  [DIE  LINKE]:  So  ist  es!  \u2013  Max \nStraubinger [CDU/CSU]: K\u00f6nnen Sie auch die \nZahlen zur Jugendarbeitslosigkeit vorlesen?)\n",
		"Noch letzte Woche versprach die Bundesarbeitsminis-\nterin Andrea Nahles: Der Mindestlohn kommt ohne Aus-\nnahme. \u2013 Jetzt wissen wir: Die SPD ist an dieser Stelle \neingeknickt \u2013 nichts anderes \u2013 und verkauft die vorgese-\nhene Ausnahmeregelung jetzt als Erfolg.\n",
		"(Zuruf von der SPD: Unsinn!)\n",
		"Ausgerechnet f\u00fcr  junge  Menschen  unter  18  ohne abge-\nschlossene Berufsausbildung soll es keinen Mindestlohn \ngeben. Sie sollen k\u00fcnftig f\u00fcr die gleiche Arbeit schlech-\nter  bezahlt  werden  als  \u00fcber  18-J\u00e4hrige.  Damit  machen \nSie  diese  jungen  Menschen  zu  Arbeitnehmern  zweiter \nKlasse.\n",
		"",
		"Ich habe in der Tarifpolitik daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass sol-\nche Regelungen aus den Tarifvertr\u00e4gen genommen wur-\nden. Jeder, der sich einmal mit Tarifvertr\u00e4gen im Hand-\nwerk besch\u00e4ftigt hat, kann sich noch daran erinnern, dass \nfast  jeder  Handwerkstarifvertrag  Lohngruppen  f\u00fcr  \u00fcber \nund unter  18-J\u00e4hrige hatte. Wir haben  lange  gebraucht, \num daf\u00fcr zu sorgen, dass das abgeschafft wird, und jetzt \nwird es durch die Hintert\u00fcr wieder eingef\u00fchrt. Das, sehr \ngeehrte  Damen  und  Herren,  ist  Altersdiskriminierung \nund \u00fcberhaupt nicht zu akzeptieren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Angeblich sollen Jugendliche so davon abgehalten wer-\nden, lieber einen besser bezahlten Aushilfsjob anzuneh-\nmen, statt eine Ausbildung anzufangen. Das ist v\u00f6lliger \nQuatsch.  Frau  Nahles  und  Co  sprechen  damit  den  Ju-\ngendlichen die F\u00e4higkeit ab, eigene Entscheidungen f\u00fcr \nihre  Zukunft  zu  treffen.  Die  Jugend  ist  kl\u00fcger,  als  wir \nalle  glauben.  Ich  kenne  keinen  Jugendlichen,  der  die \nChance hatte, eine Ausbildung zu machen, und sich dann \nentschieden hat, sie nicht aufzunehmen.\n",
		"Ich denke da an meine Ausbildung: Mein Ausbildungs-\nvertrag  sah eine  Ausbildungsverg\u00fctung  von  222 D-Mark\nvor;  nach  der  Ausbildung  h\u00e4tte  ich  1 350 D-Mark  ver-\ndient. Wenn ich als Angelernter in den gleichen Betrieb \ngegangen  w\u00e4re,  h\u00e4tte  ich  nur  900  D-Mark  bekommen. \nMan muss doch nicht glauben, dass Jugendliche nicht in \nder  Lage  sind,  auszurechnen,  was  es  f\u00fcr  sie  bedeutet, \nwenn sie eine Ausbildung machen: Sie holen die Diffe-\nrenz schnell wieder herein, weil sie nach der Ausbildung \nmehr verdienen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  Problem  ist:  Es  gibt  zu  wenige  Ausbildungs-\npl\u00e4tze.  2013  haben  nur  gut  zwei  Drittel  derjenigen,  die \neinen  Ausbildungsplatz  wollten,  auch  einen  Ausbil-\ndungsplatz  erhalten. Es fehlt nicht an der Ausbildungs-\nwilligkeit junger Leute; es fehlt an dem politischen Wil-\nlen  der  Gro\u00dfen  Koalition,  f\u00fcr  mehr  Ausbildungspl\u00e4tze \nzu sorgen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Schaffen  Sie  einen  verbindlichen  Rechtsanspruch  auf \neine  Ausbildung!  Nehmen  Sie  die  Betriebe  in  die \nPflicht! F\u00fchren Sie die Ausbildungsplatzumlage ein! Da-\nmit  w\u00fcrden  Sie  endlich  etwas  f\u00fcr  die  Fachkr\u00e4ftesiche-\nrung  tun.  Stattdessen  jammern  Sie  st\u00e4ndig  \u00fcber  den \nFachkr\u00e4ftemangel.  Es  gibt  einige  Ausbildungsbetriebe, \ndie richtig viel und gut ausbilden. Andere machen nichts \nau\u00dfer zu jammern. Bestrafen Sie nicht die Jugendlichen! \nDas hat mit einem Mindestlohn \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Letzter  Punkt:  Ausnahmeregelungen  f\u00fcr  Langzeitar-\nbeitslose. Das ist im Grunde \u2013 ich habe leider nicht mehr \n"
	],
	[
		"Jutta Krellmann\n",
		"so viel Zeit; deswegen muss ich mich kurzfassen \u2013 eine \nFortsetzung  der  Agendapolitik  der  letzten  Jahre.  Dass \nSie Menschen, die langzeitarbeitslos sind, von dieser Re-\ngelung  ausschlie\u00dfen,  ist  nicht  ertr\u00e4glich.  Frau  Pothmer \nhat  bereits  ausgef\u00fchrt,  dass  das  faktisch  eine  doppelte \nUnterst\u00fctzung  der  Arbeitgeber  ist.  Das  wird  eher  dazu \nf\u00fchren,  dass  Menschen  in  Billiglohnjobs  gedr\u00e4ngt  wer-\nden,  statt  sie  aus der  Langzeitarbeitslosigkeit  herauszu-\nholen. Deswegen sagen wir: Nein, keine Ausnahmerege-\nlung  f\u00fcr  Langzeitarbeitslose!  Das  ist  zum  Ersten  nicht \ngerecht, und zum Zweiten erreicht man damit nicht das, \nwas erreicht werden sollte.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Gerade  demonstrieren  Frauen  drau\u00dfen  vor  dem \nReichstag f\u00fcr Equal Pay. Das finde ich total klasse. Aber \nhier  drinnen  verwehrt  man  durch  die  Ausnahmen  beim \nMindestlohn  gerade  den  Menschen  Equal  Pay,  die  das \neigentlich  br\u00e4uchten,  n\u00e4mlich  Jugendlichen  und  Lang-\nzeiterwerbslosen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chster  Redner  f\u00fcr  die  CDU/CSU  ist  der  Kollege \n",
		"Stephan Stracke.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Stephan Stracke (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Der  allgemeine  gesetzliche  fl\u00e4chende-\nckende Mindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro kommt. So \nhaben  wir  es  im  Koalitionsvertrag  vereinbart,  und  so \nwird es umgesetzt. Die Ressortabstimmung \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf l\u00e4uft. Wir machen Politik f\u00fcr die Menschen \nin unserem Land. Es macht Sinn, die Lebenswirklichkeit \nder Menschen in den Blick zu nehmen. Wir sind f\u00fcr pra-\nxisgerechte  L\u00f6sungen.  Deshalb  sind  wir  mit  den  Ge-\nwerkschaften und Arbeitgebern in einen Dialog getreten, \nden die Bundesministerin angesto\u00dfen hat. Auch wir, die \nCDU/CSU-Fraktion,  stehen  mit  den  betroffenen  Bran-\nchen im Dialog.\n",
		"F\u00fcr uns gilt: Harte Arbeit und Leistungswille m\u00fcssen \nsich lohnen. Wir als CSU haben immer gesagt: Wer Voll-\nzeit besch\u00e4ftigt ist, sollte von seiner Arbeit angemessen \nleben  k\u00f6nnen.  Die  Menschen  in  unserem  Land  sollen \nvon  der  derzeit  positiven  wirtschaftlichen  Entwicklung \nprofitieren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Und  so  ist  es  auch:  In  keinem  Industrieland  ist  die  Ar-\nbeitslosigkeit  zwischen  2007  und  2013  so  schnell  zu-\nr\u00fcckgegangen wie in Deutschland.\n",
		"(Karl Schiewerling [CDU/CSU]: Richtig!)\n",
		"Das ist das Ergebnis unionsgef\u00fchrter Politik, das ist das \nErgebnis guter Wirtschaftspolitik, und genau die wollen \nwir fortsetzen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Beate  M\u00fcller-\nGemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Zu \nwelchem Preis?)\n",
		"",
		"Die  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer  in  Deutsch-\nland profitieren von der guten wirtschaftlichen Entwick-\nlung.  Die  Geh\u00e4lter  in  Deutschland  sind  in  den  letzten \nbeiden Jahren um rund 7 Prozent gestiegen bei einer In-\nflationsrate  von  3,5 Prozent.  Das  zeigt:  Die  Teilhabe \nfunktioniert sehr gut.\n",
		"Leistung muss fair bezahlt werden. Wir sind entschie-\nden gegen jegliches Lohndumping und Billigl\u00f6hne. Aber \nes  ist  und  bleibt  Aufgabe  der  Sozialpartner,  eine  faire \nBezahlung  zu  gew\u00e4hrleisten.  Dass  die  Sozialpartner-\nschaft funktioniert, wurde aktuell in Bezug auf die Fleisch-\nindustrie  deutlich.  Wir  haben  viele  Diskussionen  poli-\ntisch  begleitet  und  gesagt:  \u201eEs  muss  hier  zu \nVer\u00e4nderungen  kommen\u201c,  und  genau  das  ist  passiert. \nWir  werden  nun  die  Fleischindustrie  in  das  Arbeitneh-\nmer-Entsendegesetz aufnehmen, in dem ein entsprechen-\nder Mindestlohn verankert ist. Das zeigt: Die Sozialpart-\nnerschaft funktioniert. Vielleicht muss man an der einen \noder anderen Stelle politischen Druck aus\u00fcben. Das ha-\nben wir in der letzten Legislaturperiode getan. Es ist ein \ngro\u00dfer Erfolg, dass uns das gelungen ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die  Sozialpartnerschaft  entscheidet  \u00fcber  Wohlstand \nund  sozialen  Frieden  in  unserem  Land.  Sie  ist  die  tra-\ngende S\u00e4ule und darf auch in Zukunft nicht infrage ge-\nstellt  werden.  Deshalb  gilt  f\u00fcr  uns:  Einen  einheitlichen \nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohn gibt es nur bei Wahrung \nder Tarifautonomie; beides geh\u00f6rt zusammen. Nicht von \nungef\u00e4hr  hei\u00dft  das  Gesetz,  das  die  Ministerin  auf  den \nWeg  gebracht  hat,  Tarifautonomiest\u00e4rkungs-  und  nicht \n-schw\u00e4chungsgesetz.\n",
		"Wir wollen die Tarifbindung und die Ordnung des Ar-\nbeitslebens durch Tarifvertr\u00e4ge st\u00e4rken. Deshalb werden \nwir  die  Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung  erleichtern.  Wir \nwollen das Interesse der Tarifpartner m\u00f6glichst hochhal-\nten  und  die  Voraussetzungen  entsprechend  erleichtern. \nDas ist ein guter Ansatz. Die Branchenmindestl\u00f6hne lie-\ngen derzeit \u00fcberwiegend \u00fcber 8,50 Euro; sie haben sich \nbew\u00e4hrt.  Deswegen  werden  wir  das  Arbeitnehmer-Ent-\nsendegesetz entsprechend \u00e4ndern. Wir werden es f\u00fcr alle \nBranchen  \u00f6ffnen.  Sie  wissen,  dass  das  Arbeitnehmer-\nEntsendegesetz  bislang  auf  einen  bestimmten  Katalog \nbegrenzt ist. Diesen Katalog werden wir erweitern. Es ist \ngut,  dass  wir  hinsichtlich  der  Branchenmindestl\u00f6hne \neine gro\u00dfe Breite vorsehen.\n",
		"Bei dem Mindestlohn von 8,50 Euro ist entscheidend, \ndass  die  zuk\u00fcnftige  Anpassung  \u00fcber  eine  Mindestlohn-\nkommission stattfinden soll. Sie wird mit Vertretern der \nTarifvertragsparteien  parit\u00e4tisch  besetzt  werden.  Wir \nwollen  keinen  politischen  Mindestlohn,  sondern  einen, \nbei  dem  die  Tarifvertragsparteien  in  der  Verantwortung \nstehen. Genau das werden wir garantieren. Dabei gilt es, \ndie nachlaufende Tariflohnentwicklung im Blick zu be-\nhalten  und  die  entsprechenden  Anpassungen  vorzuneh-\nmen.  Es  wird  so  sein,  wie  wir  es  im  Koalitionsvertrag \nvereinbart haben: Wenn die Mindestlohnkommission ge-\n"
	],
	[
		"Stephan Stracke\n",
		"sprochen hat, wird das eins zu eins umgesetzt. So stellen \nwir uns das vor. Darauf haben wir uns verst\u00e4ndigt.\n",
		"Wir  brauchen  einen  Mindestlohn  mit  Augenma\u00df. \nDeshalb  wurde  im  Koalitionsvertrag  vereinbart,  dass \nm\u00f6gliche  Probleme  bei  der  Umsetzung  ber\u00fccksichtigt \nwerden;  beispielhaft  genannt  wurde  die  Saisonarbeit. \nWir  wollen  Arbeit  schaffen,  nicht  Arbeitslosigkeit.  Wir \nwollen keine Verwerfungen in den Betrieben, zum Bei-\nspiel im Rahmen der Landwirtschaft. Wir m\u00fcssen immer \ndarauf achten, dass wir die richtige Balance schaffen und \nwahren.  Deswegen  haben  wir  uns  mit  dem  Koalitions-\npartner  verst\u00e4ndigt.  Wir  sind  uns  im  Grundsatz  einig, \nwas  die  Ausnahmen  \u2013  Auszubildende,  Ehrenamtliche \nund Praktikanten \u2013 angeht.\n",
		"Wir  m\u00fcssen  aber  auch  darauf  achten,  dass  der  Min-\ndestlohn im Ergebnis nicht nach hinten losgeht. Deshalb \ngilt es, keine Anreize daf\u00fcr zu setzen, dass auf eine Be-\nrufsausbildung zugunsten einer Besch\u00e4ftigung mit Min-\ndestlohn verzichtet wird. Wir haben in Deutschland der-\nzeit  ein  hervorragendes  Ausbildungsniveau.  Genau  das \nwollen wir erhalten, gerade vor dem Hintergrund des be-\nstehenden  Fachkr\u00e4ftemangels.  \u00dcber  die  Altersgrenze \nvon 18 Jahren m\u00fcssen wir sicherlich noch einmal disku-\ntieren. Wenn das Durchschnittsalter der Auszubildenden \nderzeit bei knapp 20 Jahren liegt, m\u00fcssen wir dar\u00fcber re-\nden, ob es sachgerecht ist, die Grenze bei 18 Jahren an-\nzusetzen.\n",
		"F\u00fcr Langzeitarbeitslose m\u00fcssen wir besondere Chan-\ncen f\u00fcr einen Wiedereinstieg in den Arbeitsmarkt schaf-\nfen. Deswegen ist es richtig, dass wir sie zumindest f\u00fcr \neine  Besch\u00e4ftigungszeit  von  sechs  Monaten  vom  Min-\ndestlohn  ausnehmen.  Wir  m\u00fcssen  dar\u00fcber  diskutieren, \nob  und  inwieweit  weitere  Regelungen  zielf\u00fchrend  w\u00e4-\nren.\n",
		"Entscheidend  wird  auch  sein  \u2013  so  haben  wir  es  im \nRahmen  des  Koalitionsvertrages  vereinbart  \u2013,  dass  wir \nBranchentarifvertr\u00e4ge weiterhin ber\u00fccksichtigen. Beste-\nhende  Tarifvertr\u00e4ge  sollen  nicht  verdr\u00e4ngt  werden.  Das \ngilt f\u00fcr die \u00dcbergangszeit bis Ende 2016. Darauf lege ich \nWert.\n",
		"Deutschland hat sich in den vergangenen Jahren wirt-\nschaftlich  hervorragend  entwickelt.  Kein  anderes  Land \nsteht so gut da wie Deutschland. Deswegen ist es verant-\nwortbar, dass wir den Mindestlohn einf\u00fchren. Ich wei\u00df, \ndass  damit  arbeitsmarktpolitische  Unw\u00e4gbarkeiten  ver-\nbunden sind, insbesondere in den Regionen, die schw\u00e4-\ncher aufgestellt sind als die starken Regionen, beispiels-\nweise  in  S\u00fcddeutschland.  Aber  auch  Personengruppen \nwie Geringqualifizierte und Langzeitarbeitslose m\u00fcssen \nwir besonders in den Blick nehmen. Wir m\u00fcssen hier die \nrichtige  Balance  schaffen.  Das  tun  wir  im  Rahmen  des \nProzesses, der nun ansteht.\n",
		"Ich bedanke mich ganz herzlich.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chste Rednerin f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen ist die \n",
		"",
		"Kollegin M\u00fcller-Gemmeke.\n",
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Die Linke schreibt am Anfang ihres \nAntrags:  Ein  gesetzlicher  Mindestlohn  in  Deutschland \nist \u00fcberf\u00e4llig. Da haben Sie nat\u00fcrlich recht.\n",
		"(Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE \nLINKE])\n",
		"Die  Forderung  nach  einem  Mindestlohn  in  H\u00f6he  von \n10 Euro kann ich zum jetzigen Zeitpunkt aber nur kriti-\nsieren.  Selbst  die  Linksfraktion  m\u00fcsste  doch  merken, \nwie schwer es ist, in Deutschland \u00fcberhaupt einen Min-\ndestlohn durchzusetzen. Nat\u00fcrlich wissen auch wir, dass \nein  Mindestlohn  von  8,50 Euro  Altersarmut  nicht  ver-\nhindern  kann.  Nat\u00fcrlich  muss  der  Mindestlohn  deshalb \nin den n\u00e4chsten Jahren z\u00fcgig steigen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Es  bedurfte  aber  einer  gro\u00dfen  Kraftanstrengung,  dass \nsich  fast  alle  gesellschaftlichen  Kr\u00e4fte  in  Deutschland \nauf 8,50 Euro einigen konnten. Jetzt geht es darum, dass \ndieser Mindestlohn endlich kommt, und zwar f\u00fcr alle. In \ndieser Situation ist Ihr Diskussionsbeitrag nicht zielf\u00fch-\nrend.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der SPD sowie bei Abgeordneten der \nCDU/CSU)\n",
		"Es w\u00e4re besser gewesen, Sie h\u00e4tten sich in Ihrem An-\ntrag  beispielsweise  einmal  mit  der  Durchsetzung  des \nMindestlohns besch\u00e4ftigt; denn das ist ein \u00e4u\u00dferst wich-\ntiger  Aspekt,  auf  den  auch  Arbeitsmarktexperten  auf-\nmerksam  machen.  Studien  zeigen  n\u00e4mlich,  dass  viele \nBesch\u00e4ftigte, die weniger als 8,50 Euro pro Stunde ver-\ndienen, gar nicht nach Stundenlohn, sondern nach St\u00fcck-\nlohn bezahlt werden. Viele haben keine fest vereinbarte \nArbeitszeit. Das hei\u00dft, f\u00fcr mehr als ein Drittel dieser Be-\nsch\u00e4ftigten  f\u00e4llt  unbezahlte  Mehrarbeit  an.  Hier  gilt  es \nalso,  Regelungen  zu  finden,  die  die  Besch\u00e4ftigten  vor \nMissbrauch  sch\u00fctzen.  Es  muss  gew\u00e4hrleistet  sein,  dass \nder bezahlte Lohn auf Stundenbasis ermittelt und umge-\nrechnet werden kann. Wenn eine Mindestlohnstunde zu-\nk\u00fcnftig  90 Minuten dauern  w\u00fcrde,  dann  w\u00e4re das kata-\nstrophal.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie der Abg. Kerstin Griese [SPD])\n",
		"Grundvoraussetzung  daf\u00fcr  ist  auch,  dass  ordentlich \nkontrolliert wird. Wie das tats\u00e4chlich sichergestellt wer-\nden  soll, sehe  ich  noch  nicht;  denn  die  Finanzkontrolle \nSchwarzarbeit,  die  ja  letztlich  die  Einhaltung  des  Min-\ndestlohns kontrollieren soll, hat schon heute nicht genug \nPersonal. Mehr Personal ist auch nicht geplant. Das hat \ndie  Bundesregierung  im  Finanzausschuss  nochmals  be-\nst\u00e4tigt. Hier ist also die Ministerin gefragt. Sie muss z\u00fc-\ngig  schl\u00fcssige  Regelungen  f\u00fcr  den  Nachweis  der  Ar-\n"
	],
	[
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke\n",
		"beitszeit  schaffen  und  f\u00fcr  ausreichend  Kontrollpersonal \nsorgen. Ein Mindestlohn nur auf dem Papier w\u00e4re nicht \nakzeptabel.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Eine klare politische Linie w\u00fcnsche ich mir, wie die \nLinke, auch bei der Diskussion um die Ausnahmen. Ich \nfand es schon absurd, welche Ausnahmen in letzter Zeit \nimmer wieder diskutiert wurden, beispielsweise bei Mi-\nnijobs oder bei Rentnerinnen und Rentnern. Ganz aktuell \nsind dem Arbeitgeberpr\u00e4sidenten Kramer auch noch \u00c4l-\ntere  ohne  Ausbildung  eingefallen.  Ist  ihre  Arbeit  weni-\nger wert? Sind sie weniger produktiv? Oder sind sie gar \nBesch\u00e4ftigte  zweiter  Klasse?  Minijobs  sind  doch  heute \nschon  eine  Niedriglohnfalle.  Rentnerinnen  und  Rentner \narbeiten doch vor allem, weil ihre Rente nicht zum Le-\nben  reicht.  All  diejenigen,  die  solche  Ideen  verbreiten, \nkann  ich  nur  fragen:  In  welcher  Welt  leben  Sie  eigent-\nlich?\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  des  Abg.  Matthias  W.  Birkwald  [DIE \nLINKE])\n",
		"Die  Ministerin  muss  jetzt  beim  Mindestlohn  klare \nKante  zeigen.  Ausnahmen  f\u00fchren  zu  Fehlanreizen  und \nVerdr\u00e4ngungseffekten. Warum sollte ein Arbeitgeber ei-\nnen Mindestlohn zahlen, wenn es billigere Arbeitskr\u00e4fte \ngibt?  Ein  solcher  Billigmindestlohn  w\u00e4re  auch  v\u00f6llig \nsinnwidrig; denn ein Mindestlohn ist laut Definition die \nniedrigste gesetzlich erlaubte Entlohnung. Darunter gibt \nes  nichts.  Nehmen  Sie,  die  Union,  das  endlich  zur \nKenntnis!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es gibt viele, die sich mit dem Mindestlohn noch im-\nmer unendlich schwertun. Sie \u00fcbersehen dabei schlicht-\nweg die positiven Aspekte:\n",
		"Erstens.  Tarifflucht,  OT-Mitgliedschaften,  Befristun-\ngen,  Leiharbeit  und  auch  Werkvertr\u00e4ge  \u2013  alles  zusam-\nmen hat die Gewerkschaften geschw\u00e4cht. Der Mindest-\nlohn  wird  die  Tarifpartner  und  somit  auch  die \nTarifautonomie von unten st\u00e4rken.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Gabriele Hiller-Ohm [SPD])\n",
		"Zweitens. Notwendig ist der Mindestlohn auch f\u00fcr die \nverantwortungsvollen  Betriebe,  die  ihre  Besch\u00e4ftigten \nfair  und  auf  Augenh\u00f6he  behandeln.  Sie  wollen  beim \nWettbewerb um die niedrigsten L\u00f6hne nicht mitspielen. \nSie  brauchen  Schutz,  damit  sie  nicht  vom  Markt  ge-\ndr\u00e4ngt  werden.  Der  Mindestlohn  macht  also  auch  wirt-\nschaftspolitisch Sinn.\n",
		"Drittens. Vor allem aber profitieren die Menschen von \ndem  Mindestlohn.  Damit  k\u00f6nnen  sie  \u2013  zumindest  die \nmeisten  Alleinstehenden  \u2013  von  ihrer  Arbeit  leben.  Sie \nm\u00fcssen nicht zum Jobcenter laufen und ihren Lohn, den \nsie verdient haben, mit Hartz-IV-Leistungen aufstocken.\n",
		"Es  geht  auch  um  den  Wert  von  Arbeit.  Aber  dazu \nmuss  der  gesetzliche  Mindestlohn  wirklich  fl\u00e4chende-\nckend  eingef\u00fchrt  werden.  Der  DGB  hat  das  wunderbar \nauf den Punkt gebracht: W\u00fcrde kennt keine Ausnahmen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls  n\u00e4chstem  Redner  erteile  ich  dem  Kollegen \n",
		"Markus Paschke, SPD, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Markus Paschke (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eDie \nEinf\u00fchrung  eines  fl\u00e4chendeckenden  gesetzlichen  Min-\ndestlohns in Deutschland ist lange \u00fcberf\u00e4llig\u201c, so steht es \nin Ihrem Antrag, verehrte Kolleginnen und Kollegen von \nden Linken, und bis hierhin kann ich dem auch zustim-\nmen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Mindestl\u00f6hne sind Kernelemente sozialer Gerechtig-\nkeit, und sie sind eine Grundvoraussetzung f\u00fcr gute Ar-\nbeit.  Aber,  meine  Damen  und  Herren  von  den  Linken, \nSie m\u00fcssen sich auch einmal entscheiden, welcher Linie \nSie  folgen  wollen.  Vor  nicht  einmal  einem  halben  Jahr \nhaben Sie selbst einen Gesetzentwurf vorgelegt, in dem \nSie  die  Einf\u00fchrung  eines  Mindestlohns  von  8,50  Euro \nforderten.\n",
		"(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Sie waren dage-\ngen!)\n",
		"\u201eEinfach  mehr  fordern\u201c  scheint  wieder  das  Motto  zu \nsein.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Das war die \nBundesratsinitiative!)\n",
		"Leider ist das Leben nicht so einfach. Etwas durchzu-\nsetzen, was man f\u00fcr gut und richtig befindet, ist viel Ar-\nbeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Katja Mast [SPD]: Wo \ndu recht hast, hast du recht!)\n",
		"Man  muss  Argumente  verschiedener  Interessengruppen \nabw\u00e4gen, sich eine Meinung bilden und Koalitionspart-\nner finden, mit denen man seine Ziele umsetzen kann.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wie gut, dass sich die SPD-Fraktion aufs Arbeiten ver-\nsteht.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Nach  nicht  einmal  100  Tagen  im  Amt  hat  Andrea \nNahles diese Woche den Referentenentwurf des Tarifpa-\nketes  in  die  Ressortabstimmung  gegeben.  Ich  zolle  der \nMinisterin  und  Ihrem  Haus  f\u00fcr  diese  Leistung  meinen \nehrlichen Respekt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Sie  hat  damit  ein  zentrales  Anliegen  von  5 Millionen \nMenschen umgesetzt. Es ist auch nicht das erste Gesetz \naus  ihrem  Hause  \u2013  ich  erinnere  an  das  Rentenpaket  \u2013, \n"
	],
	[
		"Markus Paschke\n",
		"sondern schon das zweite gro\u00dfe Vorhaben f\u00fcr mehr Ge-\nrechtigkeit in unserem Land.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Es muss endlich Schluss sein mit der Subventionierung \nvon Niedrigl\u00f6hnen!\n",
		"Wenn  ich  einkaufen  gehe,  finde  ich  im  Supermarkt \nmeines Vertrauens in den Regalen alles, was ich brauche, \nund die Ware ist in einem guten Zustand. Mein Friseur \nleistet gute Arbeit, wie man sieht.\n",
		"(Heiterkeit  und  Beifall  bei  der  SPD  \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Na ja! \u2013 Zuruf \nvon  der  CDU/CSU:  Das  ist  diskussionsw\u00fcr-\ndig!)\n",
		"Beim Urlaub auf Borkum ist jeder Kr\u00fcmel Sand, den ich \nins Hotelzimmer schleppe, am n\u00e4chsten Tag verschwun-\nden.  Hinter  all  dem  stehen  Menschen,  die  einen  guten \nund engagierten Job machen. Die Arbeit all dieser Men-\nschen ist es wert, mit mindestens 8,50 Euro pro Stunde \nentlohnt zu werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Um es ganz klar zu sagen: Beim Mindestlohn geht es um \ndie W\u00fcrde und den Wert von Arbeit f\u00fcr die Menschen in \nunserem Land.\n",
		"Ist es normal, wenn in einem der reichsten L\u00e4nder der \nErde  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmern  gesagt \nwird, ihre Arbeit sei nicht einmal 8,50 Euro pro Stunde \nwert? Da sage ich deutlich: Nein. Ist es normal, wenn je-\nmand, der Vollzeit arbeitet, zum Amt gehen muss, weil \ndas Geld nicht zum Leben reicht? Da sage ich deutlich: \nNein.  Wer  sein  Gesch\u00e4ftsmodell  darauf  gr\u00fcndet,  Be-\nsch\u00e4ftigte  unterirdisch  zu  entlohnen,  und  darauf  baut, \ndass der Steuerzahler, also wir alle, den Rest bezahlt, der \nsollte sein Gesch\u00e4ftsmodell noch einmal ernsthaft \u00fcber-\ndenken.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Andersherum  wird  ein  Schuh  daraus:  Die  Arbeitgeber, \ndie anst\u00e4ndige L\u00f6hne zahlen, werden mit der Einf\u00fchrung \neines  gesetzlichen  Mindestlohns  endlich  vom  unfairen \nWettbewerb durch Dumpingl\u00f6hne befreit,\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"fl\u00e4chendeckend  von  Flensburg  bis  Garmisch-Partenkir-\nchen und von Aachen bis Frankfurt/Oder. Deshalb ist der \ngesetzliche  Mindestlohn  ein  Meilenstein  f\u00fcr  eine  wirk-\nlich soziale Marktwirtschaft.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Gesetze m\u00fcssen einfach und verst\u00e4ndlich sein. Jeder, \nArbeitnehmer  wie  Arbeitgeber,  muss  erkennen  k\u00f6nnen, \nwelche  Rechte  und  Pflichten  er  hat.  Dieser  Aufgabe \n\u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 kann ein Gesetz jedoch \nnur gerecht werden, wenn es ohne gro\u00dfe Ausnahmen be-\nschlossen  wird.  Jedes  Wenn-dann,  jede  Einschr\u00e4nkung \nschafft  Unsicherheit  und  bietet  denen,  die  danach  su-\nchen, ein willkommenes Schlupfloch. Um es klar zu sa-\ngen: Wir reden hier von 8,50 Euro als Lohnuntergrenze; \n",
		"das  ist  die  gesetzliche  rote  Linie,  die  nach  2017  nicht \nmehr  unterschritten  werden  darf.  Wir  reden  von  Min-\ndestarbeitsbedingungen wie zum  Beispiel den vier  Wo-\nchen  Urlaub,  die  laut  Bundesurlaubsgesetz  jedem  Ar-\nbeitnehmer  zustehen,  oder  der  Lohnfortzahlung  im \nKrankheitsfall. Nach oben sind die Spielr\u00e4ume nat\u00fcrlich \noffen. Es steht jedem Arbeitgeber frei, mehr zu zahlen, \nwenn  er  qualifizierte  und  engagierte  Mitarbeiter  haben \nm\u00f6chte.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Und  hier  liegt  auch  der  Gedankenfehler  in  Ihrem \nheute  vorliegenden  Antrag,  meine  Damen  und  Herren \nvon  der  Linken.  Nat\u00fcrlich  w\u00e4ren  h\u00f6here  L\u00f6hne  w\u00fcn-\nschenswert, aber das ist Sache der Tarifvertragsparteien.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Die wissen am besten, was branchentypisch oder regio-\nnal  m\u00f6glich  ist.  Ein  Mindestlohn  regelt  nur  das  untere \nEnde, das Mindeste, was Arbeit in Deutschland wert ist.\n",
		"Theodor Storm hat einmal festgestellt:\n",
		"Am  Ende  pflegen  die  Idealisten  doch  recht  zu  be-\nhalten, wenn auch mitunter vielleicht hundert Jahre, \nnachdem sie begraben sind.\n",
		"So lange wollten wir dann doch nicht warten.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Deswegen haben wir uns auf den Weg gemacht und klar-\ngestellt: Eine verl\u00e4ssliche Umsetzung eines gesetzlichen \nMindestlohns, der niemanden \u00fcberfordert, aber auch den \nWert der Arbeit anerkennt, gibt es nur mit der SPD, mit \nniemandem sonst.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Matthias W. Birkwald [DIE \nLINKE]: Und die Erde ist eine Scheibe!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls  n\u00e4chster  Rednerin  erteile  ich  der  Kollegin \n",
		"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser, CDU/CSU, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nBernd R\u00fctzel [SPD])\n",
		"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \nKollege  Paschke  hat  gerade  Theodor  Storm  zitiert. \nTheodor  Storm  kam  mir  auch  in  den  Sinn,  als  ich  den \nAntrag der Linken gelesen habe, aber in anderer Form. \nTheodor Storm hat die Geschichte vom kleinen H\u00e4wel-\nmann geschrieben. Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen diese \nGeschichte  seinen  Kindern  vorgelesen  hat.  Der  kleine \nH\u00e4welmann konnte nie genug bekommen und hat sich in \nseinem Bettchen herumfahren lassen, bis die Sonne auf-\nging  und  ihn  ins  Meer  warf.  Der  kleine  H\u00e4welmann \nsagte  immer:  Mehr,  mehr!  Das  hat,  genau  wie  Ihr  An-\ntrag,  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  Fraktion  Die \nLinke,  mit  der  Lebens-  und  Arbeitswirklichkeit  der \nMenschen hier im Land und ihren tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrf-\nnissen nur wenig zu tun.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser\n",
		"Wenn ich mir Ihren Antrag durchlese, wird mir vor al-\nlem eines klar: Sie denken dabei nicht an die Langzeit-\narbeitslosen und auch nicht an die Erwerbsgeminderten. \nGenau die Gruppen, zu deren Anwalt Sie sich hier st\u00e4n-\ndig berufen, vergessen Sie also.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Sie missachten mit Ihrer Forderung eines Mindestlohns \nvon 10 Euro auch s\u00e4mtliche Erfahrungen, die in anderen \nL\u00e4ndern  oder  auch  Studien  gemacht  worden  sind.  Ich \nm\u00f6chte einmal das Beispiel Frankreich anf\u00fchren. Frank-\nreich ist ein Musterbeispiel daf\u00fcr, dass Mindestl\u00f6hne Ar-\nbeitspl\u00e4tze  vernichten  und  den  Einstieg  in  den  Arbeits-\nmarkt  von  vornherein  verhindern.  Der  Mindestlohn  in \nFrankreich  betrug  zuletzt  9,43 Euro,  und  die  Arbeitslo-\nsigkeit der 15- bis 24-J\u00e4hrigen lag im letzten Jahr nach \neiner OECD-Studie bei fast 24 Prozent. Vor diesem Hin-\ntergrund stellen Sie sich hier hin und fordern einen Min-\ndestlohn  von  10 Euro!  Da  ist  die  Katastrophe  f\u00fcr  den \ndeutschen Arbeitsmarkt doch vorprogrammiert.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Um was geht es Ihnen bei Ihrem Antrag? Ich habe das \nGef\u00fchl, es geht Ihnen einzig und allein darum, Ihr politi-\nsches  S\u00fcppchen  zu  kochen.  Seien  Sie  aber  vorsichtig, \nKolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke, dass \nIhnen das, was Sie da anrichten, nicht \u00fcberkocht; denn in \nIhrem Forderungstopf ist eindeutig zu viel drin.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"\u00dcber  die  Konsequenzen  denken  Sie  anscheinend  auch \nnur wenig nach. Das ist in meinen Augen nur eines: ver-\nantwortungslos.\n",
		"Eines ist gewiss: Bei der Einf\u00fchrung einer Lohnunter-\ngrenze ist Sensibilit\u00e4t notwendig. F\u00fcr die Menschen, f\u00fcr \ndie  Wirtschaft  und  f\u00fcr  unser  ganzes  Land  steht  zu  viel \nauf dem Spiel.\n",
		"Ja,  es  ist  richtig:  Der  Mensch  soll  mit  seiner  H\u00e4nde \nArbeit  wenigstens  so  viel  erwirtschaften,  dass  er  damit \neine einfache Existenz sichern kann. Es ist ein Verdienst \nvon  beiden  Parteien  in  der  Koalition,  dass  wir  uns  zu-\nsammengefunden haben, gerade weil es uns um die Inte-\nressen der Menschen geht und auch, um im Interesse der \nMenschen zu handeln und zu entscheiden, die nicht die \nKraft haben, sich hier durchzusetzen, auch im Interesse \nder Menschen, die keine Lobby f\u00fcr die Dimension dieser \nHerausforderung haben.\n",
		"Auch wenn die Koalitionspartner verschiedene Denk-\nans\u00e4tze verfolgen, die SPD mit ihrem eher staatlich ge-\npr\u00e4gten Denken, wir, die Unionsfraktion, von marktwirt-\nschaftlichen Prinzipien geleitet \u2013\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 \nLachen bei der SPD)\n",
		"diese  marktwirtschaftlichen  Prinzipien  erm\u00f6glichen  er-\nfolgreiches Wirtschaften in Partnerschaft und haben uns \ngerade  in  den  Jahren  2008/2009  durch  die  schwere  Fi-\nnanz- und Wirtschaftskrise gef\u00fchrt \u2013, so eint uns in der \nKoalition doch ein gemeinsames Ziel: Wir wollen, dass \nes den Menschen gut geht und damit unserem Land.\n",
		"Was  sagen  Sie,  Kolleginnen  und  Kollegen  der  Frak-\ntion Die Linke, jungen Menschen ohne Schulabschluss, \nGeringqualifizierten,  Langzeitarbeitslosen,  denen  der \nEinstieg  in  die Arbeitswelt durch  den  von  Ihnen  gefor-\nderten  Mindestlohn  erschwert  wird?  Ihr  Ansatz  bringt \ndiesen Menschen keine L\u00f6sung.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Geh\u00f6rt  nicht  auch  beim  Thema  Mindestlohn  zur \nWahrheit:  \u201eUm  einen  Mindestlohn  zu  erhalten,  muss \neine  Mindestleistung  erbracht  werden\u201c?  Deshalb  sagen \nwir  als  Unionsfraktion:  Um  Langzeitarbeitslosen  den \nEinstieg  in  die  Erwerbst\u00e4tigkeit  zu  erleichtern,  werden \nsie in den ersten Monaten ihrer Arbeit aus diesem Min-\ndestlohnmodell  herausgenommen;  denn  sozial  ist,  was \nArbeit schafft. Wichtig ist uns in der Unionsfraktion: Ein \nMindestlohn darf kein politischer Lohn werden, sondern \nmuss  ein  von  den  Tarifpartnern  ausgehandelter  Lohn \nsein. Das hat sich bew\u00e4hrt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Daher  lehnen  wir  als  Unionsfraktion  den  vorliegen-\nden  Antrag  ab;  denn  bei  der  Probleml\u00f6sung  hilft  keine \nRadikalit\u00e4t.  Wir  werden  eine  marktwirtschaftliche  L\u00f6-\nsung realisieren, sorgsam und mit der Vernunft der Gro-\n\u00dfen Koalition.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nFrau  Kollegin  Vo\u00dfbeck-Kayser,  das  war  Ihre  erste \nRede  hier  im  Deutschen  Bundestag.  Meinen  Gl\u00fcck-\nwunsch! Ich w\u00fcnsche Ihnen viele weitere Redebeitr\u00e4ge \nim Hohen Hause.\n",
		"(Beifall)\n",
		"N\u00e4chste  Rednerin  ist  f\u00fcr  die  SPD  die  Kollegin \n",
		"Daniela Kolbe, der ich hiermit das Wort erteile.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Daniela Kolbe (SPD):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und \nKollegen! Ich bin wirklich von Herzen froh, dass er jetzt \nendlich  kommt:  ein  gesetzlicher  einheitlicher  Mindest-\nlohn f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten. Wir wollen ihn einf\u00fchren. Er \nwird in Ost und West gleich hoch sein; und das ist auch \ngut so.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl \nSchiewerling [CDU/CSU])\n",
		"Unsere Regierung wird damit das Leben von mehre-\nren Millionen Menschen und ihren Familien verbessern. \nViele werden nicht mehr vom Staat abh\u00e4ngig sein. Sehr \nviele  werden  weniger  vom  Staat  abh\u00e4ngig  sein.  Viele \nMenschen  werden  sich  etwas  mehr  leisten k\u00f6nnen.  Vor \nallen Dingen werden sie sich sicherer f\u00fchlen. Das wird \nihre  Lebensqualit\u00e4t  in  jedem  Fall  verbessern  und  unser \nLand ein richtig gutes St\u00fcck gerechter machen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n"
	],
	[
		"Daniela Kolbe\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, Sie \nm\u00fcssen  schon  verstehen,  dass  es  uns  darum  geht  \u2013  da-\nrauf sind wir stolz wie Bolle \u2013, das Leben von Menschen \nkonkret und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu verbessern, und dass wir \nkeine  Lust  darauf  haben,  ihnen  etwas  von  einem  Wol-\nkenkuckucksheim  zu  erz\u00e4hlen,  das  wir  leider  nicht  auf \ndirektem  Weg  erreichen  werden.  Deshalb  ist  unser An-\nsatz, 8,50 Euro als allerunterste Haltegrenze einzuf\u00fchren \nplus eine Mindestlohnkommission einzusetzen, die die-\nsen Betrag anpassen wird, der goldrichtige Weg.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]:\nWarum erst 2017?)\n",
		"Wir  wissen  schon  lange,  dass  wir  ein  Problem  mit \nNiedrigl\u00f6hnen  unter  8,50  Euro  haben.  Bereits  im  Jahr \n2004  hat  die  SPD  in  Sachsen  das  Thema  im  Landtags-\nwahlkampf  aufgegriffen.  Wir  haben  \u201eMindestlohn  statt \nBilliglohn\u201c  plakatiert,  und  jetzt  endlich  f\u00fchrt  unsere \nBundesministerin Andrea Nahles diesen Mindestlohn f\u00fcr \nalle in Deutschland ein.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Jutta Krellmann [DIE \nLINKE]: Das stimmt doch nicht!)\n",
		"Es ist \u00fcberhaupt nicht verwunderlich, dass diese For-\nderung  in  Sachsen  aufgekommen  ist.  Nach  Zahlen  des \nIAQ  ist  in  Deutschland  jeder  f\u00fcnfte  Arbeitnehmer  von \nL\u00f6hnen unter 8,50 Euro betroffen. In den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern ist es jeder Dritte. In meinem Heimatland Sach-\nsen  sind  es  mehr  als  33  Prozent.  Das  sind  mehr  als \n600 000 Menschen,  f\u00fcr  die  wir  ganz  konkret  etwas  tun \nwerden.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nFrau  Kollegin  Kolbe,  gestatten  Sie  eine  Zwischen-\n",
		"frage der Kollegin Krellmann?\n",
		"Daniela Kolbe (SPD):\nSehr gerne.\n",
		"Jutta Krellmann (DIE LINKE):\nVielen Dank, Frau Kolbe. Sie haben eben davon ge-\nsprochen, dass der Mindestlohn f\u00fcr alle eingef\u00fchrt wird. \nAber  es  ging  vorhin  um  Ausnahmen.  Was  sagen  Sie \ndenn zu den Ausnahmen, die von Ihrer so tollen Ministe-\nrin Nahles auch vorgeschlagen wurden?\n",
		"(Lachen bei der SPD)\n",
		"Daniela Kolbe (SPD):\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf bin ich per-\ns\u00f6nlich  sehr  zufrieden,  weil  wir  keinerlei  Ausnahmen \nbei Branchen haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die  Ausnahmen  sind  darin  aufgef\u00fchrt.  Das  ist  ein  Rie-\nsenpunkt.  Wir  haben  bis  auf  die  Gruppe  der  U 18,  die \nMinderj\u00e4hrigen  \u2013  wor\u00fcber  man  diskutieren  kann  und \nwozu  ich  pers\u00f6nlich  auch  eine  andere  Auffassung \nhabe \u2013, keine Ausnahmen f\u00fcr Personengruppen vorgese-\nhen.\n",
		"Ich denke, dass wir damit einen sehr guten Kompro-\nmiss  gefunden  haben,  der  dem  \u00fcberwiegenden  Teil  der \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern helfen und auch \nkeine Ausweichbewegungen zulassen wird.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es  war  uns  ganz  besonders  wichtig,  dass  wir  das  fl\u00e4-\nchendeckend regeln und keinen Flickenteppich schaffen \nund  dass  der  \u00fcberwiegende  Teil  der  Menschen  davon \nprofitieren  kann.  Daf\u00fcr  kann  ich  Andrea  Nahles  \u2013  Sie \nkennen ja unsere Konstellation hier \u2013 ein Riesenkompli-\nment  aussprechen.  Der  vorliegende  Gesetzentwurf  ist \nsuper.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich  war  gerade  bei  den  neuen  Bundesl\u00e4ndern  stehen \ngeblieben. Jeder Dritte im Osten wird von der neuen Re-\ngelung profitieren. Deshalb werden wir damit auch einen \ngro\u00dfen  Schritt  dazu  leisten,  dass  sich  die  L\u00f6hne  in  Ost \nund West und dadurch auch die Rentenwerte angleichen.\n",
		"Nach  den  gestern  vorgelegten  Zahlen  gibt  es  immer \nnoch  einen  Unterschied  von  etwa  8 Prozent  zwischen \nden Renten in Ost und West. Wenn wir den Mindestlohn \neinf\u00fchren, wird sich das weiter angleichen und auch ei-\nnen  weiteren  Politikansatz,  den  wir  uns  vorgenommen \nhaben, wesentlich leichter machen. Wir wollen n\u00e4mlich \nauch die Rentensysteme in Ost und West angleichen, und \nwir machen das jetzt ein ganzes St\u00fcck leichter.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Bis \n2020! Das ist \u00fcberf\u00e4llig!)\n",
		"Der  gesetzliche  Mindestlohn  wird  klug  eingef\u00fchrt. \nIch  habe  das  eben  schon  erw\u00e4hnt.  Wir  machen  keine \nBranchenausnahmen.  Im  Gegenteil,  mit  den  Branchen, \nbei denen es Probleme geben k\u00f6nnte, hat Frau Bundes-\nministerin  gesprochen  und  kluge  L\u00f6sungen  vereinbart, \nohne jedoch Ausnahmen f\u00fcr Branchen hinzunehmen. Es \ngibt  Branchen,  in  denen  es  Probleme  geben  kann,  zum \nBeispiel im Taxigewerbe, weil sie die Preise nicht selber \nbestimmen k\u00f6nnen. Deswegen ist es klug, dass man ge-\nmeinsam  nach  vern\u00fcnftigen  L\u00f6sungen  sucht  und  sie \ndann auch findet.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Denn  es  ist  auch  f\u00fcr  die  Unternehmen  richtig  und \nwichtig,  den  Mindestlohn  einzuf\u00fchren,  und  zwar  ohne \nSchlupfl\u00f6cher.  Gerade  in  Ostdeutschland  leiden  viele \nehrliche  Unternehmer  darunter,  dass  es  eine  Schmutz-\nkonkurrenz gibt, bei der nur mit Billigl\u00f6hnen konkurriert \nwird. Dem schieben wir jetzt endlich einen Riegel vor.\n",
		"Auch dass der Mindestlohn f\u00fcr alle Vollj\u00e4hrigen gel-\nten  wird,  ist  sehr  richtig.  Denn  wir  wollen  keine  Aus-\nweichbewegungen.  Wir  wollen  nicht,  dass  die  jungen \nMenschen die Billigheimer der Nation werden und Un-\nternehmen ihre Gesch\u00e4ftsmodelle entsprechend stricken \nund auf junge Erwachsene ausrichten. Wir wollen, dass \njunge Menschen eine Berufsausbildung machen bzw. ein \nStudium  aufnehmen.  Genau  das  ist  auch  der  Fall:  Die \njungen  Menschen  gehen  nach  der  Schule  an  die  Uni-\n"
	],
	[
		"Daniela Kolbe\n",
		"versit\u00e4t oder in die berufliche Ausbildung, obwohl sie in \nvielen  Bereichen  schon  jetzt  beim  Jobben  mehr  als \n8,50 Euro bekommen k\u00f6nnen. Trotzdem machen sie die \nAusbildung  oder  studieren,  obwohl  sie  auch  als  Unge-\nlernte jobben k\u00f6nnten.\n",
		"Warum machen sie das?  Ungelernt will doch in die-\nsem  Land  nun  wirklich  niemand  sein.  Das  ist  auch  gut \nso. Das sollten wir unterst\u00fctzen. Wir wollen das mit Ju-\ngendarbeitsagenturen  tun,  die  jungen  Menschen  dabei \nhelfen, einen Ausbildungsplatz zu finden und Betreuung \naus  einer  Hand  zu  bekommen.  Auch  da  hat  die  Gro\u00dfe \nKoalition genau den richtigen Ansatz.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Zum Schluss. Herzlichen Dank an die Linke, dass wir \nheute  \u00fcber  dieses  wichtige  Thema  reden  k\u00f6nnen.  Ich \nfreue  mich  schon  auf  den  Gesetzgebungsprozess.  Ich \nfreue  mich,  ehrlich  gesagt,  auch  riesig  auf  Silvester; \ndenn ab dann wird es f\u00fcr sehr viele Menschen eine Ver-\nbesserung geben. Sogar bis dorthin wird es Verbesserun-\ngen  geben.  Wenn  man  sich  die  Tarifentwicklung  an-\nschaut,  dann  stellt  man  fest,  dass  es  schon  in  vielen \nBranchen  in  die  richtige  Richtung  geht,  n\u00e4mlich  nach \noben, in Richtung 8,50 Euro, und das ist auch gut so.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chster  Redner  f\u00fcr  die  CDU/CSU  ist  der  Kollege \n",
		"Kai Whittaker.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Kai Whittaker (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nachdem \nheute schon so viele Gedichte hier vorgetragen wurden, \nm\u00f6chte ich dem nicht nachstehen:\n",
		"Wir wandern in der Fr\u00fchlingszeit\nUnd tanzen Ringelreihen.\nEs bl\u00fcht die ganze Welt\nUnd keiner ist alleine.\n",
		"Das  war  extra  f\u00fcr  Sie,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen \nvon der Linksfraktion.\n",
		"(Jutta Krellmann [DIE LINKE]: Das ist aber \nnett!)\n",
		"Zum  heutigen UNESCO-Welttag der  Poesie schien mir \nein Fr\u00fchlingsgedicht die passende Antwort auf Ihren ly-\nrischen Antrag zum Mindestlohn zu sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dieser  Antrag  reiht  sich  in  Ihre  m\u00e4rchenhaften  Forde-\nrungen  zur  M\u00fctterrente  und  zur  Rente  mit  60  ein.  Erst \nwollten Sie die M\u00fctterrente gar nicht.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das \nstimmt nicht!)\n",
		"Dann,  nachdem wir  sie beschlossen  haben, geht  sie Ih-\nnen nat\u00fcrlich nicht weit genug. Die Rente mit 63 \u00fcber-\nbieten Sie durch die Rente mit 60, verschweigen aber die \nh\u00f6heren Kosten. Nun also ein Mindestlohn von 10 Euro.\n",
		"",
		"(Jutta Krellmann [DIE LINKE]: Wir hatten \neinmal die Rente mit 60!)\n",
		"Schauen wir uns Ihren Antrag einmal ernsthaft an. Sie \nfordern  drei  Dinge:  Erstens  wollen  Sie  einen  Mindest-\nlohn von 10 Euro. Zweitens soll dieser Mindestlohn der \nLohnentwicklung  angepasst  werden.  Drittens  soll  der \nMindestlohn  f\u00fcr  jedes  Arbeitsverh\u00e4ltnis  gelten.  Die  ei-\ngentliche  Frage  heute  ist  doch:  Sind  8,50 Euro  genug \noder  nicht?  Sie  sagen  immer  wieder,  dass  es  au\u00dfer  bei \nuns  in  Deutschland  in  ganz  Europa  Mindestl\u00f6hne  gibt. \nDas  ist  aber  nicht  die  ganze  Wahrheit;  denn  was  z\u00e4hlt \n\u2013 das  ist  eine  kleine  VWL-Nachhilfe  f\u00fcr  die  Kollegen \nErnst und Krellmann \u2013,\n",
		"(Klaus Ernst [DIE LINKE]: F\u00fcr Ihre erste \nRede ist das eine Frechheit!)\n",
		"ist  der  effektive  Mindestlohn,  also  das  Verh\u00e4ltnis  von \nMindestlohn zu den mittleren Einkommen.  Dieser liegt \nin Luxemburg, wo man den h\u00f6chsten Mindestlohn zahlt, \nbei  lediglich  42 Prozent.  Mit  einem  Mindestlohn  von \n10 Euro l\u00e4ge aber dieser Wert bei uns in Deutschland bei \n\u00fcber  70 Prozent,  der  h\u00f6chste  weltweit.  Damit  schaden \nSie der deutschen Wirtschaft.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die Unternehmer in Ihren eigenen Reihen k\u00f6nnen da-\nvon  schon  ein  Lied  singen.  Ihre  Bundestagskollegin \nKerstin Kassner betreibt eine kleine Pension auf der In-\nsel  R\u00fcgen.  Bedauerlicherweise  musste  sie  im  Wahl-\nkampf  einr\u00e4umen,  dass  sie  einen  Mindestlohn  von \n10 Euro nicht zahlen kann. Gerne w\u00fcrde sie mehr geben. \nAber  leider,  leider  sind  die  Einnahmen  zu  gering.  So \nstand  es  zumindest  im  Focus.  Wenn  Ihnen  schon  Ihre \nUnternehmer suspekt sind, dann h\u00f6ren Sie doch wenigs-\ntens auf die Gewerkschaften. In Ihrem Antrag verweisen \nSie aber lediglich auf die NGG, die Saar-Arbeitskammer \nund Verdi,  die  mehr  als 8,50 Euro  fordern.  Sch\u00f6n  w\u00e4re \nes  aber,  wenn  Sie  auch  darauf  hinweisen  w\u00fcrden,  dass \nder  DGB,  die  IG  Bergbau  und  die  IG  Metall  mit \n8,50 Euro einverstanden sind.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Aber  offensichtlich  sind  Ihnen  selbst  diese  Gewerk-\nschaften  zu  neoliberal.  Deshalb  wollen  Sie  diese  auch \ngleich an die Kandare nehmen. Ich zitiere aus der M\u00e4rki-\nschen  Allgemeinen  von  letzter  Woche:  \u201eDie  Gewerk-\nschaften sind  f\u00fcr  h\u00f6here L\u00f6hne  da  und  basta.\u201c  Es  gehe \n\u00fcberhaupt  nicht,  dass  \u201eGewerkschafter  als  politische \nLohndr\u00fccker unterwegs sind\u201c. Das klingt ja richtig trot-\nzig. Ihr Parteichef Bernd Riexinger macht anscheindend \nkeinen Hehl daraus, was er von unabh\u00e4ngigen Gewerk-\nschaften h\u00e4lt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Kai Whittaker\n",
		"Im alten Griechenland wusste aber schon Sophokles: \nIm Ungl\u00fcck ist der Trotz nicht f\u00f6rderlich. Gleich zwei-\nmal  befolgen  Sie  dieses  Sprichwort  nicht.  In  Ihrem \nAntrag fordern Sie, dass sich der Mindestlohn der Lohn-\nentwicklung anpassen muss. Wenn ich mir aber Ihre Par-\nteitagsbeschl\u00fcsse  anschaue,  komme  ich  zu  einem  ganz \nanderen Ergebnis.\n",
		"Mit  immer  h\u00f6heren  Mindestlohnforderungen  kom-\n",
		"pensieren Sie Ihre schrumpfenden Wahlergebnisse.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"2006 haben Sie 8 Euro gefordert, 2010 haben Sie bereits \n10 Euro  gefordert,  und  f\u00fcr  2017  stellen  Sie  12 Euro  in \nAussicht.  Das  ist  eine Steigerung  von  50 Prozent in  elf \nJahren. Nennen Sie mir einen einzigen Arbeitnehmer in \ndiesem  Land,  der  auch  nur  ansatzweise  eine  solche \nLohnsteigerung zu verzeichnen hatte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Widerspruch bei \nder LINKEN)\n",
		"In  Wahrheit  wollen  Sie  doch  einen  politischen  Min-\ndestlohn. Das ist mit uns nicht zu machen. Der Mindest-\nlohn muss von der wirtschaftlichen Lage abh\u00e4ngig sein. \nDa  sind  wir uns in  der  Gro\u00dfen  Koalition  absolut  einig. \nDeshalb definieren wir Leitplanken f\u00fcr die Entwicklung \ndes Mindestlohns.\n",
		"In  Ihrer  dritten  Forderung  wollen  Sie  den  Mindest-\nlohn f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten gelten lassen. Genau da zeigt \nsich der fundamentale Unterschied zwischen Ihnen und \nuns. Der Mindestlohn ist kein verteilungspolitisches All-\nheilmittel. Er soll f\u00fcr fairen Wettbewerb und faire L\u00f6hne \nsorgen. Fair hei\u00dft aber nicht gleich. Sie wollen alle Men-\nschen gleichmachen. F\u00fcr uns aber ist jeder Mensch ein-\nzigartig. Daher ist es unsere Pflicht, allen Menschen den \nWeg in den Arbeitsmarkt offenzuhalten, auch jungen Er-\nwachsenen und Langzeitarbeitslosen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Deshalb  halten  wir  die  geplanten  Ausnahmen  f\u00fcr  sinn-\nvoll.  Die  B\u00fcrger  verlassen  sich  darauf,  dass  wir  nicht \nstupide Parteiprogramme umsetzen, sondern dass wir f\u00fcr \nsie  arbeiten  und  nachdenken.  Darum  haben  sie  uns  als \nGro\u00dfe Koalition in die Regierung gew\u00e4hlt und nicht Sie.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Jutta  Krellmann \n[DIE  LINKE]:  Sie  haben  Sie  doch  nicht  als \nGro\u00dfe Koalition gew\u00e4hlt!)\n",
		"Zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich meinen Kol-\nlegen aus der Linksfraktion aber doch noch etwas Hoff-\nnung machen.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Jetzt bin ich \naber gespannt!)\n",
		"Sie sollen nicht den Eindruck haben, dass wir nicht auch \nvon Ihnen lernen k\u00f6nnen.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Mir kommen \ndie Tr\u00e4nen!)\n",
		"Ihr gro\u00dfer Vorsitzender Gregor Gysi\n",
		"(Albert Weiler [CDU/CSU]: Der nicht da ist!)\n",
		"hat  einmal  gesagt:  Ich  bin  eh  kein  Freund  des  Tolerie-\nrens. Entweder man sagt richtig Ja, oder man sagt richtig \nNein. \u2013 Wir in der Gro\u00dfen Koalition sagen zu Ihrem An-\ntrag richtig Nein.\n",
		"",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Whittaker,  das  war  Ihre  Premiere  hier \nim  Hohen  Hause,  Ihre  erste  Rede.  Ich  gratuliere  Ihnen \ndazu  und  w\u00fcnsche  Ihnen  viele  weitere  M\u00f6glichkeiten, \nPolitik und Literaturkenntnisse zu verkn\u00fcpfen.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Als N\u00e4chster spricht der Kollege Ralf Kapschack von \n",
		"den Sozialdemokraten.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ralf Kapschack (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ei-\nnen  herzlichen  Gru\u00df  auch  an  die  Besucher  auf  der  Zu-\nschauertrib\u00fcne.\n",
		"Wer h\u00e4tte das gedacht? Wer h\u00e4tte vor einem Jahr ge-\ndacht,  dass  wir  uns  heute  \u00fcber  die  H\u00f6he  des  Mindest-\nlohns  streiten,  aber  nicht  mehr  \u00fcber  seine  Notwendig-\nkeit?\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir reden heute \u00fcber das Wie, aber nicht mehr \u00fcber das \nOb.  Dass  die  Bundesregierung  jetzt  einen  gesetzlichen \nMindestlohn  auf  den  Weg  bringt,  ist  das  Verdienst  der \nSPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ohne diese Verabredung h\u00e4tte es keine Koalition mit der \nCDU/CSU  gegeben;  das  ist  v\u00f6llig  klar.  Ich  sage  auch \nganz  pers\u00f6nlich:  F\u00fcr  mich  war  das  ein  zentrales  Ar-\ngument,  um  in  meiner  Partei  f\u00fcr  die  Zustimmung  zum \nKoalitionsvertrag  zu  werben.  Also,  es  ist  mittlerweile \nweitgehender  Konsens  in  diesem  Haus,  dass  wir  einen \ngesetzlichen  Mindestlohn  brauchen.  Ich  gestehe:  Ich \nfinde das gro\u00dfartig.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Albert \nWeiler [CDU/CSU])\n",
		"Ich wei\u00df allerdings, dass bei dem einen oder anderen \nMitglied unseres Lebensabschnittspartners die Begeiste-\nrung noch, sagen wir einmal, steigerungsf\u00e4hig ist. Aber \nda  leisten  wir  gerne  Motivationshilfe,  und  wir  geben \nauch gerne Tipps f\u00fcr Entspannungs\u00fcbungen.\n",
		"(Heiterkeit bei der SPD)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, jetzt \nzu  Ihnen.  Ich  habe  so  ein  bisschen  den  Eindruck,  dass \nSie diesen Antrag eingebracht haben, weil Sie Angst ha-\nben,  dass  Ihnen  das  Thema  abhanden  kommt,  weil  wir \njetzt konkret handeln.\n"
	],
	[
		"Ralf Kapschack\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU \u2013 Jutta \nKrellmann  [DIE  LINKE]:  Wir  haben  es  seit \n18 Jahren!)\n",
		"Ich  will  Ihren  Beitrag  zu  der  Debatte  \u00fcberhaupt  nicht \nkleinreden, aber wir m\u00fcssen doch sagen, wie es ist. Sie \nhaben  im  Oktober  die  Einf\u00fchrung  eines  gesetzlichen \nMindestlohns von 8,50 Euro gefordert.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Das war der \nBundesratsantrag!)\n",
		"\u2013 Moment! \u2013 Sie haben \u2013 das ist richtig \u2013 gesagt, das sei \neigentlich  zu  niedrig,  aber  Sie  haben  auch  gesagt,  als \nEinstieg,  als  erster  Schritt  sei  es  richtig.  Diesen  ersten \nSchritt machen wir jetzt, nicht mehr und nicht weniger.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Sie  k\u00f6nnen  uns  doch  nicht  ernsthaft  erz\u00e4hlen,  Herr \nErnst, dass sich die Datenlage seit Oktober grundlegend \nge\u00e4ndert habe \u2013 Sie sollten in Ihrer eigenen Argumenta-\ntion  schon  stringent  bleiben  \u2013,  es  sei  denn,  es  handelte \nsich im Oktober und auch jetzt um reine Showveranstal-\ntungen. Aber gerade Ihnen, Herr Ernst, will ich das nun \n\u00fcberhaupt nicht unterstellen.\n",
		"(Heiterkeit  und  Beifall  bei  der  SPD  und  der \nCDU/CSU  \u2013  Beifall  des  Abg.  Klaus  Ernst \n[DIE LINKE])\n",
		"Wir  machen  jetzt  den  ersten  Schritt.  Dass  es  in  den \nn\u00e4chsten Jahren  eine  deutliche  Anpassung  geben muss, \nist doch v\u00f6llig unbestritten. Wir sagen: Wer Vollzeit ar-\nbeitet,  muss  von  dem,  was  er  am  Monatsende  auf  dem \nKonto  hat,  auch  leben  k\u00f6nnen.  Ich  komme  aus  dem \nRuhrgebiet.  Von  dort  stammt  ja  die  Lebensweisheit: \n\u201eGrau ist alle Theorie \u2013 entscheidend ist auf\u2019m Platz.\u201c\n",
		"(Mark Helfrich [CDU/CSU]: Richtig!)\n",
		"Der Platz, das ist die Lebenswirklichkeit der Menschen. \nMehr als 4 Millionen werden vom Mindestlohn, so wie \nihn  die  Bundesarbeitsministerin  auf  den  Weg  gebracht \nhat, profitieren. Das ist eine ganz konkrete Verbesserung \nder Lebenswirklichkeit vieler Menschen.\n",
		"Das hat auch etwas mit W\u00fcrde und Gerechtigkeit zu \ntun.  Mit  dem  Mindestlohn  stellen  wir  sicher,  dass  Ar-\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer die n\u00f6tige Anerken-\nnung  f\u00fcr  ihre  Arbeit  bekommen.  8,50 Euro  sind  nicht \ndas  Paradies,  das  behauptet  niemand.  Der  nordrhein-\nwestf\u00e4lische  Arbeits-  und  Sozialminister  Guntram \nSchneider hat einmal gesagt: 8,50 Euro, das ist so etwas \nwie Hartz IV de luxe. \u2013 Ich glaube, das trifft es ganz gut.\n",
		"F\u00fcr meinen Wahlkreis \u2013 ich komme aus dem Ruhrge-\nbiet; ich habe es schon gesagt \u2013 hat Verdi ermittelt, dass \nmehr  als  30 000  Besch\u00e4ftigte  einen  Stundenverdienst \nvon  unter  8,50 Euro  haben.  Mehr  als  11 000  Besch\u00e4f-\ntigte haben einen Stundenverdienst, der unter 6,50 Euro \nliegt. Sie alle werden von unserem Gesetz profitieren.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"6,50 Euro, das verdienen zum Beispiel die Taxifahrer in \nmeiner Heimatstadt; um es einmal ganz konkret zu ma-\nchen.\n",
		"",
		"Ein gesetzlicher Mindestlohn hilft aber nicht nur Ar-\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \u2013 das ist schon an-\ngesprochen  worden  \u2013,  er  hilft  auch,  um  Unternehmen \nvor  Wettbewerb  mit  Lohndumping  zu  sch\u00fctzen.  Ein \nMindestlohn  in  Deutschland,  allgemeinverbindlich  und \nfl\u00e4chendeckend, st\u00e4rkt die Tarifvertr\u00e4ge; das erleben wir \ngerade.\n",
		"Bei allem Respekt vor der Tarifautonomie: Wenn Ta-\nrifpartner dauerhaft nicht in der Lage sind, eine Entloh-\nnung  zustande  zu  bringen,  die  deutlich  \u00fcber  dem  Exis-\ntenzminimum liegt, dann ist der Gesetzgeber gefordert, \ndas sicherzustellen, und das machen wir jetzt.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Jede lange Reise beginnt mit dem ersten Schritt. Der \nerste  Schritt,  den  wir  mit  8,50 Euro  Mindestlohn  jetzt \ngehen, reicht Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder Linken, nicht; das verstehe ich sogar. Aber er ist ein \nRiesenschritt. Das zeigt sich, wenn ich mir die Diskus-\nsion  der  letzten  Jahre  anschaue  und  wenn  ich  mir  an-\nschaue, wo jetzt an allen Ecken und Enden noch gebohrt \nund gedr\u00fcckt wird, um das Konzept des fl\u00e4chendecken-\nden gesetzlichen Mindestlohns zu durchl\u00f6chern.\n",
		"Der \n",
		"renommierte  Arbeitsmarktforscher  Gerhard \nBosch  hat  den  vorgesehenen  Mindestlohn  \u201eeine  der \ngr\u00f6\u00dften  Sozialreformen  der  Nachkriegszeit\u201c  genannt. \nIch will ihm da nicht widersprechen.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  Kapschack.  \u2013  Das  war \nauch  Ihre  erste  Rede.  Auch  Ihnen  ganz  herzlichen \nGl\u00fcckwunsch von allen hier im Hause.\n",
		"(Beifall)\n",
		"N\u00e4chster  Redner  in  der  Debatte  ist  Kollege  Mark \n",
		"Helfrich, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Mark Helfrich (CDU/CSU):\nHerzlichen  Dank.  \u2013  Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Im  November  letzten  Jahres  bin  ich  als  neu-\ngew\u00e4hlter  Abgeordneter  hier  schon  einmal  Ohren-  und \nAugenzeuge  einer  taktisch  motivierten  Debatte  zum \nMindestlohn geworden. Damals ging es um den Gesetz-\nentwurf  der  Linken  zur  sofortigen  Einf\u00fchrung  eines \nMindestlohns von 8,50 Euro pro Stunde. Damals reich-\nten Ihnen 8,50 Euro, um die SPD als GroKo-Partner hier \nin diesem Plenum vorzuf\u00fchren.\n",
		"Heute  brauchen  Sie  hingegen  10 Euro,  um  sich  hier \nim Haus als die sozialere Alternative profilieren zu k\u00f6n-\nnen. Ein solches Verhalten zeigt, dass wir als CDU/CSU \n"
	],
	[
		"Mark Helfrich\n",
		"zu Recht immer darauf bestanden haben, dass die Lohn-\nfestsetzung  nicht  durch  die  Politik  zu  erfolgen  hat.  Die \nEntlohnung von Menschen taugt schlicht und ergreifend \nnicht f\u00fcr polittaktische Spielchen. Genau das ist es, was \nSie uns hier heute liefern und den Menschen in diesem \nLand antun.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Jutta  Krellmann  [DIE \nLINKE]: Was Sie uns liefern!)\n",
		"Es geht um viel zu viel. Es geht mit Sicherheit nicht \num \u2013 wenn ich die Worte der Kritiker des Mindestlohns \nzitiere  \u2013  den  Untergang  des  Abendlandes,  aber  es  geht \num die berechtigten Hoffnungen und Anliegen von Mil-\nlionen  von  Menschen  und  darum,  dass  wir  diese  Hoff-\nnungen am Ende des Tages auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n",
		"Wer  hart  arbeitet,  der  muss  auch  ordentlich  bezahlt \nwerden. \u2013 F\u00fcr eine solche Aussage werden Sie auf jeder \nCDU-  oder  CSU-Versammlung  in  dieser  Republik  eine \nMehrheit finden; Sie werden ehrlichen Applaus daf\u00fcr er-\nhalten. Da sind wir alle beieinander. Wir sind aber nicht \nbeieinander,  wenn  es  darum  geht,  die  Augen  vor  der \nRealit\u00e4t zu verschlie\u00dfen. Ihr Antrag zeugt meines Erach-\ntens von Realit\u00e4tsverlust.\n",
		"Fakt  ist,  dass  bereits  ein  Mindeststundenlohn  von \n8,50 Euro in bestimmten Branchen und Regionen dieser \nRepublik  zu  Verwerfungen  am  Arbeitsmarkt  f\u00fchren \nkann.  Die  derzeitige konjunkturelle  Hochphase und  die \ng\u00fcnstige  Situation  am  Arbeitsmarkt  erlauben  es  uns \n\u2013 zusammen mit der \u00dcbergangsphase 2015/2016 \u2013, diese \nVerwerfungen in den Griff zu bekommen und den Min-\ndestlohn zu einem Erfolg zu machen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Was  ist  jetzt  Ihre  Antwort  auf  eine  wirklich  ge-\nschichtstr\u00e4chtige  Sozialreform,  den  fl\u00e4chendeckenden \ngesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro pro Stunde? Sie \nsatteln obendrauf und kommen mit einer Forderung nach \neinem Mindeststundenlohn von 10 Euro um die Ecke. Es \nist  keine  Kunst,  sozial  zu  sein,  wenn  ein  anderer  zahlt, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren von der Links-\nfraktion.  Sie  verkennen,  dass  es  bei  dem  Mindestlohn \nauch  immer  eine  Finanzierungsseite  gibt.  Sie  brauchen \nkeine Angst zu haben: Ich werde hier heute nicht singen \n\u2013 die Karnevalszeit ist vorbei \u2013, aber trotzdem die Frage \nstellen: Wer soll das bezahlen?\n",
		"(Lachen des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE])\n",
		"Die  Menschen  in  diesem  Land  haben  gro\u00dfe  Sympa-\nthien f\u00fcr gerechte L\u00f6hne und auch f\u00fcr den Mindestlohn \n\u2013 das  zeigen  alle  Umfragen  \u2013,  aber  sie  haben  am  Ende \ndes  Tages  auch  Verantwortung  f\u00fcr  ihr  pers\u00f6nliches \nHaushaltsbudget.  Wenn  wir  bei  der  H\u00f6he  des  Mindest-\nlohns \u00fcbertreiben, dann werden wir massive Ausweich-\nbewegungen erleben: Es werden weniger Blumenstr\u00e4u\u00dfe \ngekauft. Die Haare werden h\u00e4ufiger auf Basis der Nach-\nbarschaftshilfe geschnitten. Zeitungsabos werden schlicht \nund ergreifend gek\u00fcndigt. Unternehmen, die L\u00f6hne ober-\nhalb  des  Mindestlohns  zahlen,  werden  im  Lohngef\u00fcge \nentsprechend  st\u00e4rker  unter  Druck  geraten.  Es  werden \nst\u00e4rkere Rationalisierungsbem\u00fchungen in den Unterneh-\n",
		"men  entstehen.  Auch  die  Missbrauchsanf\u00e4lligkeit  wird \nsteigen.  Es  wird  mehr  unbezahlte  \u00dcberstunden  geben. \nDa muss man dann nachkontrollieren; Sie haben vorhin \nskizziert, wie  Ihre Vorstellung dazu ist. Ich glaube, wir \nh\u00e4tten dann am Ende des Tages den Besch\u00e4ftigten in die-\nsen Branchen einen sozialen B\u00e4rendienst erwiesen, und \ndas kann keiner wollen.\n",
		"",
		"Wenn wir den Mindestlohn hingegen richtig \u2013 das soll \nhei\u00dfen: moderat \u2013 justieren \u2013 das kann in diesem Zusam-\nmenhang genau \u00fcbersetzt werden mit: 8,50 Euro \u2013, dann \nwerden viele profitieren: die Besch\u00e4ftigten von h\u00f6heren \nL\u00f6hnen, die Unternehmen von fairem Wettbewerb \u2013 der \nWettbewerb  wird  dann  nicht  mehr  \u00fcber  Lohndumping \ngef\u00fchrt \u2013 und nicht zuletzt die \u00f6ffentlichen Haushalte da-\ndurch, dass es weniger erg\u00e4nzende Hartz-IV-Leistungen \ngeben wird.\n",
		"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass auch ich das \nPh\u00e4nomen  des  Aufstockens  in  der  Masse  bedr\u00fcckend \nfinde,  dass  das  aber  nicht  per  se  Ausdruck  einer  sozial \nkalten Gesellschaft ist, sondern im Gegenteil eine Errun-\ngenschaft dieser Gesellschaft. Das ist etwas, was Sie v\u00f6l-\nlig verkennen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Unsere Aufgabe ist  jetzt, gemeinsam daf\u00fcr Sorge zu \ntragen, dass es den Menschen in unserem Land konkret \nbesser geht. Es wird nur besser gehen, wenn Wachstum \nund Besch\u00e4ftigung nicht unter dem leiden, was wir be-\nschlie\u00dfen. Es darf nicht sein, dass durch die Einf\u00fchrung \neines  allgemeinen  Mindestlohns  Menschen  ihre  Arbeit \nverlieren  bzw.  andere  nicht  die  Gelegenheit  haben,  aus \nder Arbeitslosigkeit auf den Arbeitsmarkt zur\u00fcckzukeh-\nren.\n",
		"Sie  sehen  hier  heute  eine  CDU,  die  in  der  Tradition \nLudwig  Erhards  steht,  die  f\u00fcr  soziale  Marktwirtschaft \neinsteht,  die  sich  auch  ordnungspolitisch  sehr  weit  be-\nwegt  hat.  Es  sollte  Ihnen  in  dieser  Stunde  etwas  wert \nsein,  dass  Sie  das  hier  so  erleben.  Wir  sind  als  CDU/\nCSU  nicht  bereit,  die  arbeitsmarktpolitischen  Erfolge \nder letzten Jahre leichtfertig aufs Spiel zu setzen. F\u00fcr so-\nzialpolitische  Bl\u00fctentr\u00e4ume  stehen  wir  nicht  zur  Verf\u00fc-\ngung.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. Auch Ihnen die besten Gl\u00fcckw\u00fcnsche; \ndenn  es  war  auch  Ihre  erste  Rede  heute.  Herzlichen \nGl\u00fcckwunsch im Namen des ganzen Hauses.\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Bernd R\u00fctzel das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karl \nSchiewerling [CDU/CSU])\n",
		"Bernd R\u00fctzel (SPD):\n",
		"Der Arbeitslohn \u2026 mu\u00df es dem Arbeiter und seiner \nFamilie erm\u00f6glichen, zu einem wahrhaft menschli-\n"
	],
	[
		"Bernd R\u00fctzel\n",
		"chen Lebensniveau im materiellen, sozialen, kultu-\nrellen und geistigen Bereich Zugang zu erhalten.\n",
		"Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Dieses \nZitat stammt von Papst Johannes Paul II. Des Weiteren \nschrieb er am 14. September 1981 in der Sozialenzyklika \n\u201eLaborem exercens\u201c:\n",
		"Durch  Arbeit  mu\u00df  sich  der  Mensch  sein  t\u00e4gliches \nBrot  besorgen,  und  nur  so  kann  er  best\u00e4ndig  zum \nFortschritt von Wissenschaft und Technik sowie zur \nkulturellen  und  moralischen  Hebung  der  Gesell-\nschaft beitragen \u2026\n",
		"Das war vor gut 30 Jahren. Vor \u00fcber 120 Jahren, n\u00e4m-\nlich 1891, hat der Arbeiterpapst Leo XIII. in der Mutter \naller Sozialenzykliken, \u201eRerum novarum\u201c, geschrieben, \n\u201edass der Lohn nicht etwa so niedrig sei, dass er einem \ngen\u00fcgsamen,  rechtschaffenden  Arbeiter  den  Lebens-\nunterhalt nicht abwirft.\u201c\n",
		"Ich bin heute aus zweierlei Gr\u00fcnden sehr erfreut und \ndankbar  daf\u00fcr,  dass  nun  die  Einf\u00fchrung  eines  gesetzli-\nchen  fl\u00e4chendeckenden  Mindestlohnes  zum  Greifen \nnahe ist.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Einmal, weil es um die W\u00fcrde und die Wertsch\u00e4tzung \ndes Menschen geht. Der Mensch muss vom Lohn seiner \nVollzeitarbeit leben k\u00f6nnen, ohne auf staatliche F\u00fcrsorge \nangewiesen  zu  sein.  Ein  anst\u00e4ndiges  Einkommen,  das \ndie  Existenz  sichert,  ist  auch  ein  Zeichen  des  Respekts \nf\u00fcr die geleistete Arbeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Zum  anderen  ist  ein  Mindestlohn  auch  \u00f6konomisch \nsinnvoll. Ich bin h\u00e4ufig in meinem Wahlkreis bei mittel-\nst\u00e4ndischen  Firmen  und  werde  dort  oft  angesprochen, \ndass der fl\u00e4chendeckende  und  einheitliche Mindestlohn \nschnell  eingef\u00fchrt  werden  muss.  Diese  Unternehmen \nf\u00fcrchten n\u00e4mlich den Dumpingwettbewerb, der zulasten \nanst\u00e4ndiger  Unternehmen  wie  dieser  geht,  die  ordentli-\nche L\u00f6hne zahlen, aber unter dem Druck stehen, dass die \nKonkurrenz  das  nicht  tut  und  damit  Auftr\u00e4ge  gewinnt. \nWir  verbessern  mit  dem  Mindestlohn  auch  die  Wettbe-\nwerbssituation eben der Unternehmen, die ihre Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter fair behandeln und dies auch in \nZukunft  tun  m\u00f6chten.  Wir  tragen  mit  diesem  Mindest-\nlohn damit zu Ordnung und Fairness im Wettbewerb bei.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Mit unserem fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindest-\nlohn stellen wir also einen Mindestschutz bereit, der ei-\nnerseits  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer  und  an-\ndererseits  Unternehmen  vor  unfairer  Konkurrenz  mit \nunangemessen  niedrigen  L\u00f6hnen  bewahrt.  Und  wir  ge-\nben die finanzielle Verantwortung f\u00fcr existenzsichernde \nL\u00f6hne  dorthin,  wohin  sie  geh\u00f6rt:  zu  den  Unternehmen. \nDenn  sie  profitieren  von  der  Arbeit  ihrer  Mitarbeiter  \u2013 \nnicht die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Es ist also \nwidersinnig, wenn diese daf\u00fcr bezahlen sollen, dass die \n",
		"Armutsl\u00f6hne der Besch\u00e4ftigten aufgestockt werden. Das \nsind versteckte Subventionen, meine Damen und Herren.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Nach genau dieser Logik sorgte vor fast auf den Tag \ngenau  100  Jahren  der  Automobilhersteller  Henry  Ford \nf\u00fcr eine Sensation: Er verdoppelte auf einen Schlag den \nLohn f\u00fcr seine Besch\u00e4ftigten; zugleich k\u00fcrzte er die Ar-\nbeitszeit von neun auf acht Stunden. Man hat ihn daf\u00fcr \nfast f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4rt. Damit schuf er aber die Voraus-\nsetzung  daf\u00fcr,  dass  sich  nun  seine  Arbeiter  selber  die \nAutos kaufen konnten, die sie hergestellt und gebaut ha-\nben.  Viele  von  uns  kennen  ja  den  Satz:  Autos  kaufen \nkeine Autos.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Damit  hat  er  seinen  Absatz  vervielfacht.  Was  Henry \nFord wusste und was auch heute noch richtig ist: Anst\u00e4n-\ndige L\u00f6hne kurbeln die Binnenwirtschaft an. Sie sorgen \nf\u00fcr  mehr  Nachfrage,  und  Sie  wirken  sich  auch  positiv \nauf  die Konjunktur  aus. Wir schaffen mit  dem von  uns \ngeplanten Mindestlohn noch etwas \u2013 das haben wir heute \nbereits  geh\u00f6rt  \u2013:  Wir  stoppen  die  Erosion  der  Tarifbin-\ndung, die in den letzten Jahren zu der raschen Ausbrei-\ntung des Niedriglohnsektors beigetragen hat. Wir  legen \neine  Untergrenze  fest,  die  nicht  unterschritten  werden \ndarf, dar\u00fcber hinaus ist es wieder das Handwerk der Ta-\nrifpartner.\n",
		"Mit  dieser  Tarifautonomie  st\u00e4rken  wir  die  H\u00f6he  des \nMindestlohnes  f\u00fcr  den  jeweiligen  Geltungsbereich.  Ich \nhabe heute fr\u00fch die Zeitung aufgeschlagen und bin froh \ndar\u00fcber, dass die Arbeitgeber und Gewerkschaften schon \nvor  2018,  n\u00e4mlich  2017,  den  Mindestlohn,  diesen  Ein-\nstieg, erh\u00f6hen wollen. Das ist ein gutes Zeichen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Damit  setzen  wir  die  Tarifpartnerschaft  in  den  Vorder-\ngrund.  Es  ist  kein  politischer  Mindestlohn,  den  wir  ha-\nben.\n",
		"Abschlie\u00dfend, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, kann ich mich nur den Worten der Kolleginnen und \nKollegen  der  Linken  anschlie\u00dfen.  Wir  haben  es  heute \nschon  zweimal  geh\u00f6rt;  ich  will  es  noch  einmal  sagen, \nweil es mir sehr gef\u00e4llt. Ich habe den Gesetzentwurf vom \n23. Oktober  2013  dabei.  Das  ist  f\u00fcnf  Monate  her.  Dort \nhei\u00dft es: Wir sind f\u00fcr einen Mindestlohn von 8,50 Euro. \nBegr\u00fcndet wird dies damit: Diese untere Grenze hat das \nZiel,  vollzeitbesch\u00e4ftigten  Arbeitnehmerinnen  und  Ar-\nbeitnehmern ein ihre Existenz sicherndes Einkommen zu \ngew\u00e4hrleisten und eine angemessene Teilhabe am sozio-\nkulturellen Leben zu erm\u00f6glichen. \u2013 Ich habe es mir so-\ngar markiert. Es hat mir sehr gut gefallen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Abschlie\u00dfend  m\u00f6chte  ich  einen  Satz  zu  meiner  Vor-\nrednerin von der Union sagen, die gesagt hat: Sozial ist, \nwas Arbeit schafft. Dieser Satz stimmt nicht. Er gef\u00e4llt \n"
	],
	[
		"Bernd R\u00fctzel\n",
		"mir nicht. Sozial ist, was gute Arbeit schafft. Das ist ein \nUnterschied, meine sehr geehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Als Letztes: 8,50 Euro. Es wird Zeit, die Zeit ist ge-\n",
		"kommen: Weniger ist zu wenig.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Wir haben heute nur Premieren. Auch \nIhnen einen ganz herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ers-\nten Rede, Herr Kollege R\u00fctzel.\n",
		"(Beifall)\n",
		"N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Albert \n",
		"Weiler, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Albert Weiler (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen \n",
		"und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren!\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nK\u00f6nnen Sie mal ganz kurz warten?\n",
		"Albert Weiler (CDU/CSU):\nJa.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nK\u00f6nnte  die  Gratulation  etwas  schneller  und  leiser \nvonstatten  gehen?  Der  Kollege  Weiler  h\u00e4lt  heute  auch \nseine  erste  Rede  und  h\u00e4tte  es  gerne,  dass  Sie  die  Auf-\nmerksamkeit ihm schenken.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Albert Weiler (CDU/CSU):\nDanke  sch\u00f6n,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  10 Euro,  12 Euro, \n",
		"12,50 Euro? Ich frage Sie: Wer bietet mehr?\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: 14!)\n",
		"\u2013 14, h\u00f6re ich. Wer bietet mehr?\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Jetzt m\u00fcssen wir wirklich mal die Kirche im Dorf lassen. \nWir sind doch hier nicht auf einem Jahrmarkt.\n",
		"(Beifall des Abg. Mark Helfrich [CDU/CSU])\n",
		"Der hier vorliegende Antrag der Fraktion Die Linke ist \neine  \u00dcberbietungsdebatte,  die  meines  Erachtens  jegli-\ncher Grundlage entbehrt und ihresgleichen sucht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Zwar begr\u00fc\u00dfen die Linken das Vorhaben der Gro\u00dfen \nKoalition  vom  Grunde  her  \u2013  das  ist  schon  einmal  ein \n",
		"Ansatz  \u2013,  fordern  dann  aber  total  \u00fcberzogene  Mindest-\nl\u00f6hne. Wir haben es eben schon geh\u00f6rt. Selbst in Ihren \neigenen  Reihen  gibt  es  Abgeordnete,  die  es  beim  Min-\ndestlohn gegen\u00fcber den eigenen Mitarbeitern nicht ernst \nnehmen.  Frau  Kassner  wurde  genannt.  Sie  zahlte  ihren \nPensionsmitarbeitern  auf  der  Insel  R\u00fcgen  nicht  einmal \ndie  8,50 Euro.  Wasser  predigen,  Wein  trinken:  Das \nscheint mir Ihre populistische Methode zu sein.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wird d\u00fcrfen \ndas R\u00fcckgrat unserer deutschen Wirtschaft, n\u00e4mlich die \nzahlreichen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, \nnicht  \u00fcberfordern.  Sie  werden  es  nicht  glauben:  Lohn \nmuss erwirtschaftet werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Liegt  der  Lohn  \u00fcber  den  Kosten  f\u00fcr  den  jeweiligen \nArbeitsplatz,  meine  lieben  Kollegen  von  der  Linken, \ndroht  dessen  Wegfall.  Das  wollen  wir  doch  wohl  alle \nnicht haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Jutta  Krellmann \n[DIE  LINKE]:  Das  war  aber  betriebswirt-\nschaftlich!)\n",
		"\u2013 Ja, das war betriebswirtschaftlich, aber auch volks-\n",
		"wirtschaftlich.\n",
		"Wenn wir uns nicht in die Tasche l\u00fcgen wollen, m\u00fcs-\nsen wir festhalten, dass es mit der Einf\u00fchrung eines fl\u00e4-\nchendeckenden Mindestlohns Branchen geben wird, die \nan  den  8,50 Euro  schwer  zu  knabbern  haben  werden. \n10 Euro  oder  gar  mehr  w\u00fcrden  derzeit  un\u00fcberwindbare \nProbleme bedeuten. Es ist naiv, zu glauben, keinerlei ne-\ngative Effekte zu erleben. Wir m\u00fcssen hier ehrlich blei-\nben.\n",
		"Schaue  ich  als  junger  Bundestagsabgeordneter  bei-\nspielsweise  auf  das  Gastgewerbe  in  unseren  l\u00e4ndlichen \nGebieten,  so  stelle  ich  fest,  dass  wir  bei  zweistelligen \nMindestl\u00f6hnen mit Entlassungen bzw. mit Schlie\u00dfungen \nvon  Gastst\u00e4tten  zu  rechnen  haben  werden.  Unser  Gast-\ngewerbe setzte 2013 weniger um als im Jahr zuvor. Die \nBesch\u00e4ftigtenzahl  sank  um  1,3 Prozent.  Die  Zahl  der \nVollzeitbesch\u00e4ftigten  ging  im  Vergleich  zu  2012  um \n2,6 Prozent zur\u00fcck. Das wollen Sie mit Ihren Forderun-\ngen  nach  einem  Mindestlohn  von  10 Euro  jetzt  noch \nma\u00dflos versch\u00e4rfen. Ich sage Ihnen: Nicht mit uns!\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Gerade  bei  den  Betrieben  in  strukturschwachen  Ge-\nbieten wird es zu Preiserh\u00f6hungen und zum Wegfall von \nArbeitspl\u00e4tzen  f\u00fcr  Geringqualifizierte  kommen.  Zudem \nw\u00e4ren Saisonarbeiter und Erntehelfer nicht mehr bezahl-\nbar. Aber auch diese werden gebraucht.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Richtig ist \u2013 das will ich hier ganz klar sagen \u2013: Wer \n",
		"Vollzeit arbeitet, muss auch davon leben k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Albert Weiler\n",
		"Die Gro\u00dfe Koalition hat sich in ihrem Koalitionsver-\ntrag  auf  einen  gesetzlichen  Mindestlohn  in  H\u00f6he  von \n8,50 Euro  verst\u00e4ndigt.  So  werden  wir  das  auch  umset-\nzen.  Hierbei  d\u00fcrfen  wir  die  kleinen  und  mittelst\u00e4ndi-\nschen  Unternehmen  aber  nicht  \u00fcberfordern.  Ein  Min-\ndestlohn von 8,50 Euro bedeutet Gehaltssteigerungen im \nzwei- bis dreistelligen Bereich. Dies muss unter gleichen \nwirtschaftlichen Bedingungen erst einmal erwirtschaftet \nwerden.\n",
		"(Jutta Krellmann [DIE LINKE]: Im dreistelligen \nBereich? Also wirklich!)\n",
		"Als  gelernter  Elektriker,  Lokomotivf\u00fchrer  und  im \nzweiten Bildungsweg studierter Leiter einer Verwaltung \nkommt mir pers\u00f6nlich bei der gesamten Mindestlohnde-\nbatte folgender Aspekt zu kurz: Wer einen Mindestlohn \nohne Ausnahme will, muss gleichzeitig sagen, was ihm \neine ausgebildete Fachkraft mindestens wert ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meines Erachtens kann es nicht sein, dass ein ungelern-\nter Hilfsarbeiter den gleichen Mindestlohn erh\u00e4lt wie ein \njunger  Geselle  im  Handwerk,  der  sich  jahrelang  ange-\nstrengt, Leistungswillen bewiesen und gearbeitet hat.\n",
		"(Brigitte  Pothmer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Der  soll  doch  auch  mehr  kriegen!  \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Der soll mehr \nkriegen! Das stimmt!)\n",
		"Jugendliche  d\u00fcrfen  durch  Mindestl\u00f6hne  nicht  dazu \nverleitet werden, auf eine Berufsausbildung zu verzich-\nten.  Das  ist  der  falsche  Weg.  Ausbildung  und  Leistung \nm\u00fcssen sich lohnen. Ihre falschen Anreize sind auch mit \nBlick  auf  die  Sicherung  zuk\u00fcnftiger  Fachkr\u00e4fte  von \n\u00fcberragender  Bedeutung.  Diesen  negativen  Trend  wol-\nlen Sie mit Ihrer Forderung nach einem Mindestlohn von \n10 Euro noch verst\u00e4rken, meine Damen und Herren von \nder Linken. Das ist nicht gut.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"19-J\u00e4hrige h\u00e4tten dann beispielsweise die Wahl zwi-\nschen einer Aushilfst\u00e4tigkeit in Vollzeit mit einem Mo-\nnatsgehalt  von  circa  1 600 Euro  und  einer  ordentlichen \nBerufsausbildung  mit  einem  Monatsgehalt  von  circa \n700 bis 800 Euro. Es geh\u00f6rt wenig Phantasie dazu, sich \nvorzustellen,  dass  viele  Jugendliche  dieser  finanziellen \nVersuchung eben nicht widerstehen k\u00f6nnen und sich f\u00fcr \ndie  zun\u00e4chst  besser  bezahlte  Aushilfst\u00e4tigkeit  entschei-\nden. Das w\u00fcrde den Fachkr\u00e4ftemangel ins Uferlose trei-\nben.\n",
		"Meine Damen und Herren, lassen Sie uns einen ver-\nn\u00fcnftigen Mindestlohn einf\u00fchren, der wirtschaftlich ge-\nboten  und  nicht  wie  auf  einem  Jahrmarkt  durch  den \nH\u00f6chstbietenden ausgefeilscht ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich  fasse  zusammen:  Erstens.  Leistung  und  Ausbil-\ndung  m\u00fcssen  sich  lohnen.  Zweitens.  Ein  Mindestlohn \nvon  10 Euro  \u00fcberfordert  unsere  kleinen  und  mittleren \nBetriebe.  Drittens.  Die  Folge  Ihres  Antrags  w\u00e4re,  dass \n",
		"Ausbildungs-  und  Arbeitspl\u00e4tze  verloren  gehen.  Das \nk\u00f6nnen und wollen wir uns nicht leisten.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nBernd R\u00fctzel [SPD])\n",
		"Daher empfehle ich Ihnen an dieser Stelle, den Antrag \n",
		"der Linken abzulehnen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Das war, wie gesagt, Ihre erste Rede. \nHerzlichen  Gl\u00fcckwunsch!  Damit  hatten  wir  sechs  Pre-\nmieren in dieser Debatte.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Wenn die Gl\u00fcckw\u00fcnsche ausgesprochen sind, darf der \nKollege  Matth\u00e4us  Strebl  von  der  CDU/CSU  diese  De-\nbatte beschlie\u00dfen. \u2013 Herr Kollege Strebl.\n",
		"Matth\u00e4us Strebl (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen \nund Kollegen! Bei dem Thema Mindestlohn d\u00fcrften sich \nalle im Deutschen Bundestag vertretenen Parteien einig \nsein: Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer m\u00fcssen von \neiner Vollzeitbesch\u00e4ftigung leben k\u00f6nnen. Wir alle wis-\nsen aber auch, dass  das l\u00e4ngst nicht  \u00fcberall der Fall ist \nund dass hier dringend nachgebessert werden muss. Ein \nSchritt auf dem Weg ist die Einf\u00fchrung eines fl\u00e4chende-\nckenden gesetzlichen Mindestlohns. Dieser Mindestlohn \n\u2013 diese Behauptung kann hier aufgestellt werden \u2013 wird \nkommen, und er wird bei 8,50 Euro in der Stunde liegen. \nAllerdings  hat  die  Fraktion  Die  Linke  nun  den  Antrag \neingebracht,  einen  Mindestlohn  in  H\u00f6he  von  10  Euro \neinzuf\u00fchren. Dar\u00fcber werden wir heute befinden.\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie d\u00fcrfen \nmir  glauben,  wenn  ich  sage:  Auch  ich  g\u00f6nne  den  Be-\nsch\u00e4ftigten  eine  solche  Lohnuntergrenze.  Allerdings \nhabe ich bei aller Sympathie f\u00fcr einen Lohn von 10 Euro \nin der Stunde als Mindestlohn die Realit\u00e4t nicht aus den \nAugen verloren. Das zwingt uns, diesen Antrag der Lin-\nken abzulehnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Es hei\u00dft immer \u2013 wohl auch zu Recht \u2013: Deutschland \nist ein reiches Land; der Wirtschaft geht es gut. Richtig \nist: Es geht uns besser als anderen, und Vergleiche hin-\nken  bekanntlich  immer.  Dennoch  m\u00f6chte  ich  darauf \nhinweisen,  dass  es  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  L\u00e4nder \ngibt, die ihre Erfahrungen mit dem Mindestlohn bereits \ngemacht  haben.  Dies  sind  21  von  28  L\u00e4ndern  mit \nh\u00f6chst  unterschiedlichen  Mindestl\u00f6hnen.  Spitzenreiter \nist  Luxemburg,  das  heute  schon  erw\u00e4hnt  wurde,  mit \n11,10 Euro, gefolgt von Frankreich mit 9,53 Euro.\n",
		"Da m\u00f6chte ich kurz verweilen. Wie es um die franz\u00f6-\nsische Wirtschaft und den dortigen Arbeitsmarkt bestellt \nist, muss ich hier nicht unbedingt erl\u00e4utern.\n"
	],
	[
		"Matth\u00e4us Strebl\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Das liegt aber \nnicht am Mindestlohn!)\n",
		"Ein hoher Mindestlohn ist also keineswegs Indiz f\u00fcr ge-\nsamtwirtschaftliches und pers\u00f6nliches Wohlergehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Gro\u00dfe \nKoalition  ist  keine  Klientelkoalition,  sondern  muss  das \ngesamtwirtschaftliche  Umfeld  im  Auge  behalten.  Wir \nsind  uns  dieser  Verantwortung  bewusst.  Wir  w\u00e4gen  ab \nund werden dementsprechend richtig entscheiden, wenn \ndie Diskussion dann so weit gediehen ist. Es gibt gen\u00fc-\ngend  seri\u00f6se  Experten,  die  uns  in  Gespr\u00e4chen  immer \nwieder gesagt haben: Bereits bei einem Mindestlohn von \n8,50  Euro  k\u00f6nnten  bestimmte  Betriebe  ins  Straucheln \nkommen und damit Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. Das \ngilt umso mehr, meine sehr verehrten Kollegen von der \nLinksfraktion, bei einem Mindestlohn von 10 Euro.\n",
		"Die  Einf\u00fchrung  des  gesetzlichen  Mindestlohns  darf \nnicht  dazu  f\u00fchren,  dass  einige  etwas  mehr  verdienen, \nviele  aber  ihren  Arbeitsplatz  verlieren.  Dabei  k\u00f6nnten \nwir es uns einfach machen und der Forderung der Linken \nfolgen.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Ja, versuchen \nwir es doch mal!)\n",
		"Beifall  bek\u00e4men  wir  dann  von  den  Arbeitnehmerinnen \nund  Arbeitnehmern.  Aber  Applaus  ist  bekanntlich  nur \ndas Brot, von dem Schauspieler leben \u2013 in einer fiktiven \nWelt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die Realit\u00e4t sieht n\u00e4mlich anders aus. Deshalb verzich-\nten wir in diesem Fall auf den Beifall und orientieren uns \nan  dem,  was  unserer  Wirtschaft  und  den  Besch\u00e4ftigten \ngleicherma\u00dfen guttut.\n",
		"Machen wir uns nichts vor: Bereits heute gibt es in-\nnerhalb der Gro\u00dfen Koalition berechtigterweise Diskus-\nsionen,  aber  vor  allen  Dingen  Einvernehmen  dar\u00fcber, \ndass  es  bei  der  Einf\u00fchrung  eines  Mindestlohns  eng  be-\ngrenzte Ausnahmen geben wird, um nicht Arbeitspl\u00e4tze \nzu  gef\u00e4hrden.  Ausnahmen  k\u00f6nnte  es  beispielsweise  bei \nRentnern,\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Nein, nein, \nnein! Keine Ausnahme bei Rentnern!)\n",
		"Auszubildenden  oder  Langzeitarbeitslosen  geben.  Da-\nr\u00fcber  diskutieren  wir  derzeit  noch.  Wenn  wir  eine  L\u00f6-\nsung  gefunden  haben,  werden  wir  entscheiden  und  das \nRichtige tun.\n",
		"Die Meinungen \u00fcber den Mindestlohn in der Gesell-\nschaft reichen von Bef\u00fcrwortung bis hin zu Ablehnung; \ndas  muss  man  gerechterweise  sagen.  Die  Wirtschaft \nsorgt sich, dass bei einem Mindestlohn  zu wenig junge \nMenschen  eine  Ausbildung  beginnen.  Der  Bauernver-\nband  f\u00fcrchtet  zum  Beispiel  um  die  Gurkenproduktion. \nVieles  andere  wurde  heute  schon  genannt.  In  M\u00fcnchen \nwurde darauf verwiesen, dass es schlie\u00dflich auch Abitu-\nrienten geben soll, die in Ausbildungsberufe streben. Ge-\ngen  jegliche  Altersbeschr\u00e4nkung  spricht  sich  zum  Bei-\n",
		"spiel  auch  der  Chef  der  IG  Bergbau,  Chemie,  Energie \naus.  Die  stellvertretende  Fraktionsvorsitzende  unseres \ngesch\u00e4tzten Koalitionspartners wiederum h\u00e4lt die Alters-\ngrenze  von  18  Jahren  f\u00fcr  \u201esehr  gut  begr\u00fcndbar\u201c.  Der \nChor derer, die sich in unterschiedlichster Weise \u00e4u\u00dfern, \nist also gro\u00df und sehr vielf\u00e4ltig.\n",
		"",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  der  Min-\ndestlohn kommt. Er ist wichtig. Er darf aber keinesfalls \nderart attraktiv sein, dass junge Menschen auf eine Be-\nrufsausbildung  verzichten.  Ein  Mindestlohn  von  10 Euro, \nwie  er  im  Antrag  der  Linksfraktion  gefordert  wird, \nw\u00fcrde einer solchen Entwicklung aber Vorschub leisten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege, denken Sie an die Zeit?\n",
		"Matth\u00e4us Strebl (CDU/CSU):\nIch denke an die Zeit, Frau Pr\u00e4sidentin, und komme \n",
		"langsam zum Ende.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  ein  Min-\ndestlohn  von  8,50  Euro  hilft  dem  Einzelnen.  Er  kann \nauch  als  gewaltiges  Investitionsprogramm  bezeichnet \nwerden. Wenn es stimmt, was das hannoversche Pestel-\nInstitut berechnet hat, kommt es durch den Mindestlohn \nzu einem Kaufkraftzuwachs von gut 19 Milliarden Euro \nund  damit  zu  einem  Investitionsschub,  der  die  Binnen-\nnachfrage st\u00e4rkt.\n",
		"Machen wir mit einem Mindestlohn von 8,50 Euro ei-\nnen  Anfang.  Setzen  wir  gemeinsam  ein  Zeichen,  dass \nwir  uns  f\u00fcr  die  Gesamtgesellschaft  ebenso  verantwort-\nlich  wissen  wie  f\u00fcr  jede  einzelne  Arbeitnehmerin  und \njeden Arbeitnehmer. Die 10-Euro-Forderung der Links-\nfraktion  ist  keine  gute  Grundlage  f\u00fcr  eine  verantwor-\ntungsvolle Politik. Wir lehnen den Antrag deshalb ab.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache 18/590  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden?  \u2013  Ich  sehe,  das  ist  der  Fall.  Dann  ist  die \n\u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 18 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Beate \nM\u00fcller-Gemmeke,  Ulle  Schauws,  Dr. Wolfgang \nStrengmann-Kuhn,  weiterer  Abgeordneter  und \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Frauen gerecht entlohnen und sicher besch\u00e4f-\ntigen\n",
		"Drucksache 18/847 \n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Wiederspruch. Dann ist so beschlossen.\n",
		"Die  Debatte  wird  von  der  Kollegin  Beate  M\u00fcller-\nGemmeke, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, er\u00f6ffnet. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Zum  sechsten  Mal  gibt  es  \u2013  gerade \njetzt parallel am Brandenburger Tor \u2013 eine Kundgebung \nzum Equal Pay Day. Zum sechsten Mal wird die beste-\nhende Lohnl\u00fccke beklagt. Und zum sechsten Mal h\u00f6ren \nwir  von  einer  Bundesregierung  blumige  Ank\u00fcndigun-\ngen. Das kann nicht wirklich Ihr Ernst sein. Es ist doch \nkeine Bagatelle, dass Frauen noch immer 22 Prozent we-\nniger  verdienen  als  M\u00e4nner.  Betroffene  Mienen  und \nSymbolpolitik bringen uns kein St\u00fcck weiter.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Appelle allein \u2013 das haben wir gesehen \u2013 sind nicht \ngeeignet, um die Welt zu ver\u00e4ndern \u2026 Das Ziel ist, \ndass  der  Equal  Pay  Day  nicht  irgendwann  Mitte \nM\u00e4rz, sondern in Zukunft am 1. Januar stattfindet. \nDarum geht es.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  SPD,  jetzt \nm\u00fcssten  Sie  eigentlich  heftig  klatschen;  denn  das  sind \nnicht  meine  Worte,  sondern  die  von  Frank-Walter \nSteinmeier; er hat es vor einem Jahr an dieser Stelle ge-\nsagt, bei der Debatte zum Equal Pay Day 2013. Und wir \nmeinen: Er hat recht.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der SPD \u2013 Katja Mast [SPD]: Ja, er hat \nimmer recht!)\n",
		"Die  Forderungen  der  Regierungsfraktionen  beim \nThema  Entgeltgleichheit  sind  aber  entt\u00e4uschend.  Hier \nhat die Union ganze Arbeit geleistet. Anders ist der An-\ntrag  von  letzter  Woche  nicht  zu  deuten.  Die  Ank\u00fcndi-\ngungen sind zwar wortreich, aber die geplanten Ma\u00dfnah-\nmen sind schwammig und wenig ambitioniert. Es ist also \ngut,  dass  wir  diese  Debatte  zu  unserem  Antrag  auf  die \nheutige  Tagesordnung  setzen  konnten.  So  werden  wir \n\u00fcbrigens dem Equal Pay Day gerecht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Unsere  erste  Forderung  ist  eine  gerechte  Bewertung \nvon  Arbeit  und  eine  gesellschaftliche  Aufwertung  von \nBerufen  mit  hohem  Frauenanteil.  Nichts  anderes  meint \nder  Patientenbeauftragte  der  Bundesregierung,  Karl-\nJosef Laumann, wenn er dieser Tage eine deutlich bes-\nsere  Bezahlung  von  Pflegekr\u00e4ften  fordert:  Der  Lohn \nm\u00fcsse  dem  guter  Handwerker  entsprechen.  Der  Unter-\nschied  ist  aber,  dass  es  uns  nicht  nur  um  Pflegekr\u00e4fte \n",
		"geht.  Arbeit  darf  nicht  willk\u00fcrlich  und  auch  nicht  inte-\nressengelenkt bewertet werden.\n",
		"",
		"Es reicht auch nicht aus, wenn die Regierungsfraktio-\nnen die Bewertung von Arbeit mit den Tarifpartnern vo-\nranbringen wollen. Wir brauchen endlich allgemeing\u00fcl-\ntige  geschlechtsneutrale  Kriterien.  Nur  so  werden  wir \ndem  Grundsatz  \u201eGleicher  Lohn  f\u00fcr  gleiche  und  gleich-\nwertige Arbeit\u201c gerecht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Im zweiten Punkt fordern wir, dass Entgeltregelungen \n\u00fcberpr\u00fcft  werden  und  insbesondere  Entgeltdiskriminie-\nrungen verbindlich beseitigt werden. Im Antrag der Re-\ngierungsfraktionen steht das zwar auch, aber die Unter-\nnehmen  werden  nur  aufgefordert.  Ansonsten  setzen  sie \nauf mehr Transparenz bei Unternehmen ab 500 Besch\u00e4f-\ntigten. Transparenz, Freiwilligkeit, Selbstverpflichtung \u2013 \ndas alles haben wir schon hundertmal geh\u00f6rt. Das ist ein-\nfach zu wenig.\n",
		"Ohne  verbindliche  Regelungen  ist  eines  sicher:  So \ntreffen wir uns in den n\u00e4chsten Jahren wieder hier zum \nEqual Pay Day, und zwar nicht im Januar, sondern wie-\nder im M\u00e4rz. Wir brauchen ein Entgeltgleichheitsgesetz, \nalles andere ist Symbolpolitik.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"In unserem dritten Punkt geht es darum, dass wir die \nbetroffenen Frauen st\u00e4rken wollen. Deshalb fordern wir \nein  Verbandsklagerecht,  damit  die  Frauen  zuk\u00fcnftig \nnicht mehr alleine klagen und ihren Job gef\u00e4hrden m\u00fcs-\nsen.  Die  Regierungsfraktionen  planen  dazu  gerade  ein-\nmal  einen  individuellen  Auskunftsanspruch.  Das  hilft \naber  nicht  wirklich  weiter.  Au\u00dferdem  ist  Entgeltdiskri-\nminierung  kein  individuelles  Problem,  sondern  ein  ge-\nsellschaftliches  Problem.  Nehmen  Sie  das  endlich  zur \nKenntnis!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Der  vierte  Punkt  liegt  mir  besonders  am  Herzen. \nFrauen brauchen gerechte L\u00f6hne, aber sie brauchen auch \nsoziale Sicherheit. Sie sind h\u00e4ufig von Befristungen be-\ntroffen.  Die  Folgen  sind  allseits  bekannt:  Unsicherheit, \nfehlende  Lebensplanung,  wenig  Weiterbildung  und  Ar-\nbeitslosigkeit.  Vor  allem  erhalten  befristet  Besch\u00e4ftigte \nauch  noch  deutlich  weniger  Lohn.  Deshalb  wollen  wir \ndie sachgrundlose Befristung abschaffen. Im Koalitions-\nvertrag  wird  das  Thema  mit  keinem  einzigen  Wort  er-\nw\u00e4hnt.  Ich  muss  das  immer  und  immer  wieder  sagen; \ndenn hier fehlt der Gro\u00dfen Koalition jegliche Empathie, \nund das ist nicht akzeptabel.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Sehr  geehrte  Regierungsfraktionen,  die  Zahlen  sind \ndoch  allseits  bekannt:  Abteilungsleiterinnen  mit  Hoch-\nschulabschluss erhalten im Schnitt 3 700 Euro, M\u00e4nner in\nderselben Position 5 200 Euro, das sind satte 1 500 Euro \n"
	],
	[
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke\n",
		"mehr.  Entgeltdiskriminierung  ist  also  kein  Nischenpro-\nblem der klassischen Frauenberufe. Die Physikerin ver-\ndient  weniger  als  ihr  m\u00e4nnlicher  Kollege.  Ebenso  wird \ndie  frauendominierte  Pflege  schlechter  bezahlt  als  an-\ndere  gleichwertige  T\u00e4tigkeiten.  Es  ist  wirklich  an  der \nZeit, dass Frauen f\u00fcr das, was sie leisten, gerecht bezahlt \nwerden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN, \nbei der SPD und der LINKEN sowie bei Abge-\nordneten der CDU/CSU)\n",
		"Es liegen vielf\u00e4ltige Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch. Geben \nSie sich einen Ruck! Notwendig sind gesetzliche Rege-\nlungen; denn es muss endlich Schluss damit sein, dass es \nArbeit von Frauen zum Schn\u00e4ppchenpreis gibt. Schalten \nSie  nach  den  heutigen  Beileidsbekundungen  also  nicht \nwieder  in  den  Ruhemodus  bis  zum  siebten  Equal  Pay \nDay.\n",
		"\u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c \u2013 so ist \u00fcbrigens \nein  Flugblatt  der  SPD  \u00fcberschrieben.  Unten  steht  gro\u00df \nund  fett:  \u201eAndere  reden  \u00fcber  Frauenpolitik  \u2013  die  SPD \nhandelt\u201c. Wir nehmen Sie beim Wort.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  SPD  \u2013  Gabriele  Hiller-Ohm \n[SPD]: Machen wir auch!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  hat  jetzt  Sabine  Weiss, \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Eingangs eine kleine Anmer-\nkung: Ich bin mir relativ sicher, dass eine ganze Menge \nKolleginnen  und  Kollegen  bei  diesem  Tagesordnungs-\npunkt  gerne  hier  sitzen  und  zuh\u00f6ren  w\u00fcrden.  Ich  wei\u00df, \ndass ganz viele jetzt drau\u00dfen am Brandenburger Tor sind \nund im Rahmen der Kundgebung ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr \ndas Anliegen bekunden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Verehrte Kollegin M\u00fcller-Gemmeke, ja, es ist tats\u00e4ch-\nlich  unfassbar  \u2013  das  sehen  auch  wir  so  \u2013,  dass  wir  im \nJahr  2014  immer  noch  \u00fcber  eine  Lohndifferenz  von \n22 Prozent zwischen M\u00e4nnern und Frauen sprechen, und \ndas sechs Jahre nach Einf\u00fchrung des Equal Pay Day.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nBeate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Dann tun Sie doch was!)\n",
		"\u2013 Ganz  ruhig,  ganz  gelassen.  Dazu  komme  ich  gleich. \nWir  werden  etwas  tun.  \u2013  Das  ist  in  Zeiten,  in  denen \nFrauen mindestens so gut ausgebildet sind wie M\u00e4nner, \neinfach nicht zu glauben.\n",
		"Die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entgeltungleichheit sind vielf\u00e4l-\ntig und daher schwierig zu bek\u00e4mpfen: Berufswahl, l\u00e4n-\ngere Erwerbsunterbrechungen oder Teilzeitarbeit wegen \nder Betreuung von Kindern oder pflegebed\u00fcrftigen An-\ngeh\u00f6rigen, geringere Entlohnung in frauentypischen Be-\n",
		"rufen  \u2013  die  Liste  der  Gr\u00fcnde  ist  eben  lang,  und  die \nGr\u00fcnde k\u00f6nnen nicht einfach in Schwarz und Wei\u00df dif-\nferenziert werden.\n",
		"",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Macht auch niemand!)\n",
		"Ganz  wichtig:  Weniger  Erwerbseinkommen  f\u00fchrt  zu \nweniger  Rente.  So  einfach  diese  Gleichung  ist,  so  gra-\nvierend sind die Folgen f\u00fcr die Frauen. Die Rentenl\u00fccke \nzwischen M\u00e4nnern und Frauen betr\u00e4gt fast 60 Prozent.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Skan-\ndal!)\n",
		"\u2013 Richtig.\n",
		"Wir haben, Frau M\u00fcller-Gemmeke, der Lohndifferenz \nzwischen  M\u00e4nnern  und  Frauen  den  Kampf  angesagt: \nAusbau der Betreuung, Aufwertung sozialer Berufe,\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wie denn?)\n",
		"Unterst\u00fctzung von Unternehmen bei der Betreuung, He-\nranf\u00fchren von M\u00e4dchen an typische M\u00e4nnerberufe, ver-\nbesserte M\u00fctterrente und, und, und; ein ganzes Ma\u00dfnah-\nmenb\u00fcndel nehmen wir in die Hand, um die vielf\u00e4ltigen \nGr\u00fcnde zu beseitigen. Das sind eben keine blumigen An-\nk\u00fcndigungen, Frau Kollegin M\u00fcller-Gemmeke. Wir ha-\nben  in  den  Koalitionsverhandlungen  stundenlang  mit \nviel Empathie \u2013 auch die wollten Sie uns absprechen \u2013 \ndar\u00fcber  diskutiert  und  sind  zu  diesen  Ergebnissen  ge-\nkommen. Wir wollen zeitnah einen Anspruch auf R\u00fcck-\nkehr von Teilzeit in Vollzeit schaffen, damit diejenigen, \ndie familienbedingt zeitweilig weniger arbeiten m\u00f6chten \noder m\u00fcssen, nicht in der Teilzeitfalle landen.\n",
		"Auch einen individuellen Auskunftsanspruch werden \nwir festlegen, um mehr Transparenz bei der Entlohnung \nzu erreichen.\n",
		"(Beate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Transparenz  reicht  aber  nicht \naus!)\n",
		"Das alles sind nach unserer festen \u00dcberzeugung zielf\u00fch-\nrende Ma\u00dfnahmen, die wir im Kampf um mehr Entgelt-\ngleichheit brauchen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Neben  den  politischen  und  gesetzlichen  M\u00f6glichkeiten \nist jedoch auch ein Umdenken in unseren Unternehmen \nn\u00f6tig, um diese Ungerechtigkeit endlich zu beenden.\n",
		"Das wahre Leben ist aber dies: Jedes Paar trifft indivi-\nduelle  Lebensentscheidungen.  \u201eTritt  ein  Partner  f\u00fcr  die \nKindererziehung  oder  die  Pflege  von  Angeh\u00f6rigen  be-\nruflich k\u00fcrzer oder nicht?\u201c, das ist eine Frage, die in den \nmeisten  Beziehungen  irgendwann  diskutiert  wird.  In \ndiese  pers\u00f6nlichen  Entscheidungen  hat  sich  der  Staat \nnicht einzumischen; denn das geht ihn nichts an.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich akzeptiere und bef\u00fcrworte es, wenn Familien zu dem \nSchluss kommen, dass ein Partner familienbedingt kurz-\nfristig  oder  dauerhaft  auf  ein  Erwerbseinkommen  ver-\n"
	],
	[
		"Sabine Weiss (Wesel I)\n",
		"zichtet. Das ist ihr gutes Recht und ihre ureigenste Ent-\nscheidung.  Ich  akzeptiere  aber  nicht,  dass  Familien  zu \ndem  Schluss  kommen  m\u00fcssen,  dass  sie  keine  andere \nWahl  haben,  weil  sie  ihre  Kinder  oder  andere  Angeh\u00f6-\nrige versorgen m\u00fcssen.\n",
		"(Beate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  ist  jetzt  aber  nicht  wirklich \ndas Thema der heutigen Debatte!)\n",
		"Frauen bekommen aber nun einmal die Kinder, und da-\nran  wird  auch  der  medizinische  und  technische  Fort-\nschritt in den n\u00e4chsten Jahrzehnten nichts \u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn \n[DIE LINKE]: Mal sehen!)\n",
		"Frauen werden leider h\u00e4ufig f\u00fcr das Kinderkriegen oder \ndie Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen und die damit in der Regel \nverbundene berufliche Auszeit bestraft, und das ist nicht \nrichtig.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Sie  haben  es  gerade  gesagt,  Frau  M\u00fcller-Gemmeke: \nBei Berufen mit einem deutlich niedrigeren Erwerbsein-\nkommen handelt es sich vielfach, wenn auch nicht nur, \num  typische  Frauenberufe.  Heute  stand  im  \u00dcbrigen  in \nder Zeitung, dass der Unterschied bei Steuerberatern am \ngr\u00f6\u00dften  ist:  Die  Frauen  erzielen  im  Schnitt  nur  56 Pro-\nzent des Bruttogehalts der M\u00e4nner. \n",
		"Es gibt allerdings eine Ausnahme, die wir heute auch \neinmal  erw\u00e4hnen  sollten:  Bei  den  Postboten  liegen  die \nFrauen tats\u00e4chlich mit rund 100 Euro vorne.\n",
		"(Cornelia M\u00f6hring [DIE LINKE]: Na super!)\n",
		"Es w\u00e4re toll, wenn wir das demn\u00e4chst auch in vielen an-\nderen Bereichen vorweisen k\u00f6nnten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Eine Lohndifferenz von 22 Prozent ist nicht hinnehm-\nbar;  aber  noch  weniger  ist  f\u00fcr  mich  die  Lohndifferenz \nvon  7 Prozent  hinnehmbar,  die  auch  dann  bleibt,  wenn \nman  Kriterien  wie  Arbeitszeit,  Berufswahl  oder  Er-\nwerbsunterbrechungen  ber\u00fccksichtigt.  An  diese  Proble-\nmatik  m\u00fcssen  und  werden  wir  schnell  und  konsequent \nherangehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich stimme nicht mit allen Forderungen im Antrag der \nGr\u00fcnen \u00fcberein. Wir lehnen zum Beispiel, weil Sie, Frau \nM\u00fcller-Gemmeke, es erw\u00e4hnt haben, ein Verbandsklage-\nrecht  und  die  Abschaffung  der  sachgrundlosen  Befris-\ntung ab.\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das w\u00e4re aber richtig!)\n",
		"Dennoch sollten wir den heutigen Tag zum Anlass neh-\nmen,  gemeinsam  L\u00f6sungen  zu  finden,  um  diese  Unge-\nrechtigkeit  endlich  zu  beenden.  Dann  k\u00f6nnen  wir  den \nEqual Pay Day entweder am 1. Januar begehen, oder wir \nverzichten  darauf,  weil  wir  ihn  dann  \u00fcberhaupt  nicht \nmehr brauchen.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  N\u00e4chste  Rednerin  ist  Cornelia \n",
		"M\u00f6hring, Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nEs gibt wiederkehrende Ereignisse, die uns Freude ma-\nchen,  Rituale,  Gedenktage,  die  wir  gerne  begehen.  Es \ngibt aber auch Tage, deren sich wiederholender Anlass, \nehrlich gesagt, \u00fcberhaupt kein Grund zur Freude ist, so \nauch  der  Equal  Pay  Day.  Jedes  Jahr  stellen  wir  Mitte \nM\u00e4rz, n\u00e4mlich am Equal Pay Day, fest, dass der Lohn-\nunterschied, auch Gender Pay Gap genannt, unver\u00e4ndert \nbei 22 Prozent liegt. \u00dcbrigens \u00fcbertreffen nur \u00d6sterreich \nund Estland diesen Lohnraub innerhalb Europas. Unver-\n\u00e4ndert  sind  seit  vielen  Jahren  auch  die  Analysen.  Zu \nzwei  Dritteln  liegen  die  Gr\u00fcnde  f\u00fcr  die  ungleichen \nL\u00f6hne  in  der  miesen  Bezahlung  in  den  sogenannten \nFrauenberufen und in der Tatsache, dass Frauen in mitt-\nleren und h\u00f6heren F\u00fchrungsebenen seltener als M\u00e4nner \nvertreten sind,  sowie  darin, dass  der  Anteil  von  Frauen \nbei  den  Teilzeitbesch\u00e4ftigten  oder  im  Niedriglohnbe-\nreich  immer  noch  80 Prozent  betr\u00e4gt.  Das  letzte Drittel \nkommt  zustande,  weil  Frauen  auch  f\u00fcr  gleiche  Arbeit \nschlechter bezahlt werden. Das ist und bleibt ein riesiger \nSkandal.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Machen wir es doch einmal ganz konkret: Eine Gro\u00df-\nhandelskauffrau  erh\u00e4lt  in  40 Jahren  Erwerbst\u00e4tigkeit \n271 000 Euro  weniger  als  ein  Gro\u00dfhandelskaufmann. \nBei einer K\u00f6chin betr\u00e4gt die Differenz 100 000 Euro. Ei-\nner \u00c4rztin entgehen in nur 35 Jahren 441 000 Euro, nur \nweil sie eine Frau ist. Der Lohnunterschied zwischen ei-\nner  Erzieherin  und  einem  Maschinenschlosser  betr\u00e4gt \nauf  das  Berufsleben  gerechnet  231 000 Euro.  Ich  frage \nSie:  Warum  bekommt  eigentlich  die  Kollegin,  die  sich \num  das  Wohl  unser  aller  Nachwuchs  k\u00fcmmert,  eigent-\nlich  so  viel  weniger,  obwohl  sie  doch  faktisch  sogar \nmehr Verantwortung \u00fcbernimmt?\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  des  Abg. \nDr. Wolfgang  Strengmann-Kuhn \n[B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Das kann so nicht weitergehen. Es muss endlich glei-\n",
		"che L\u00f6hne f\u00fcr gleichwertige Arbeit geben.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Bis  zur  Rente  wird  aus  dem  22-prozentigen  Gender \nPay Gap ein 40,8-prozentiger Gender Pension Gap; das \nist  die  Rentenungleichheit  zwischen  Frauen  und  M\u00e4n-\nnern. Um dieser zunehmenden Altersarmut zu begegnen, \nm\u00fcssen  wir  bei  gerechten  und  guten  L\u00f6hnen  anfangen. \nIch  will  jetzt  nicht  zur  vorherigen  Debatte  zur\u00fcckkom-\n"
	],
	[
		"Cornelia M\u00f6hring\n",
		"men;  aber  ich  glaube,  wir  haben  gute  Ankn\u00fcpfungs-\npunkte, um zu begr\u00fcnden, warum es einen deutlich h\u00f6-\nheren Mindestlohn geben muss.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, heute ist ein weite-\nrer wichtiger Gedenktag, n\u00e4mlich der Internationale Tag \nzur  \u00dcberwindung  von  Rassendiskriminierung.  Der  er-\nw\u00e4hnte Gender Pay Gap w\u00fcrde noch viel schlimmer aus-\nsehen, wenn wir die illegale Arbeit einbeziehen w\u00fcrden. \nDie  Forschungslage  ist  d\u00fcnn,  aber  sie  ist  existent.  In \neiner  Studie  der  Uni  Hamburg  wurde  die  Situation  pa-\npierloser  Menschen  in  der  Hansestadt  untersucht.  Dort \nerfahren wir von Haushaltshilfen, die in einer Sechstage-\nwoche 280 Euro verdienen, und von einem durchschnitt-\nlichen Stundenlohn von 4 Euro, der in der Gastronomie \nbezahlt wird. Auch daf\u00fcr \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 \nbrauchen  wir  dringend  L\u00f6sungen,  damit  papierlose \nFrauen  nicht  weiter  dieser  doppelten  Diskriminierung \nausgesetzt sind.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  der  SPD  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Was will nun die Gro\u00dfe Koalition gegen diese Unge-\nrechtigkeiten  unternehmen?  Es  soll  Lageberichte  zur \nFrauenf\u00f6rderung und Entgeltgleichheit in Betrieben mit \n\u00fcber 500 Besch\u00e4ftigten und ein individuelles Auskunfts-\nrecht geben. Da zittert schon der Equal Pay Day vor sei-\nner  Aufl\u00f6sung.  Diese  Vorschl\u00e4ge  suggerieren  n\u00e4mlich, \ndass  der  Gender  Pay  Gap  auf  eine  tragische  Ansamm-\nlung von Einzelschicksalen zur\u00fcckgeht. Doch genau das \nist falsch. Es geht um massenhaften Lohnraub, um struk-\nturelle  Diskriminierung  von  Frauen;  es  geht  um  politi-\nsches Versagen seit Jahren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  finde  es  eigentlich  nicht  erstaunlich,  dass  das  in \ndem Antrag der Gr\u00fcnen geforderte wirksame Instrument \ngegen diese Vereinzelung und gegen das politische Ver-\nsagen, n\u00e4mlich ein Verbandsklagerecht, von der Gro\u00dfen \nKoalition  abgelehnt  wird.  Individuell  gegen  Diskrimi-\nnierung  klagen  ist  ein  Hindernislauf:  Es  ist  aufwendig, \nes  ist  langwierig,  es  ist  teuer,  es  ist  m\u00fchsam.  K\u00f6nnten \naber Verb\u00e4nde und Gewerkschaften oder sogar die Anti-\ndiskriminierungsstelle  Klage  f\u00fchren,  m\u00fcssten  Frauen \neben nicht mehr vereinzelt um ihre Rechte k\u00e4mpfen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nBeate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Und mehr w\u00fcrden davon profitie-\nren!)\n",
		"\u2013 Sie w\u00fcrden davon sehr stark profitieren, ja.\n",
		"Die in dem Antrag der Gr\u00fcnen vorgeschlagenen Kri-\nterien und Bewertungssysteme, um gleichwertige Arbeit \nverbindlich  vergleichbar  zu  machen  und  Berufe  aufzu-\nwerten,  sind  sehr  sinnvoll.  Wir  teilen  das.  Ich  erinnere \nbei  dieser  Gelegenheit  daran,  dass  auch  die  SPD  da \nschon einmal weiter war \u2013 vor GroKo-Zeiten. Denn was \nist  das  f\u00fcr  ein  fragw\u00fcrdiger  Ma\u00dfstab:  Geht  es  um  das \n",
		"Wohl der Menschen, wird mies bezahlt, geht es um Ex-\ntraprofite  und  Wachstumswahn,  wird  Arbeit  h\u00f6her  ge-\nsch\u00e4tzt. Das schadet uns allen, und das muss sich \u00e4ndern.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pflegerische und sorgende Arbeit muss dringend aufge-\nwertet  und  besser  bezahlt  werden.  Sorgen  Sie  endlich \ndaf\u00fcr,  dass  wir  den  Equal  Pay  Day  am  1. Januar  feiern \nk\u00f6nnen!\n",
		"(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Sp\u00e4tes-\ntens!)\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDanke  sch\u00f6n.  \u2013  F\u00fcr  die  SPD  spricht  jetzt  Gabriele \n",
		"Hiller-Ohm.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  der  Abg.  Dr. Julia \nVerlinden [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Gabriele Hiller-Ohm (SPD):\nMeine  hoch  gesch\u00e4tzte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  ver-\nehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Frauen m\u00fcssen im Schnitt immer noch 80 Tage l\u00e4n-\nger  arbeiten,  um  auf  den  Jahreslohn  von  M\u00e4nnern  zu \nkommen. Das \u2013 da sind wir uns alle einig \u2013 ist besch\u00e4-\nmend.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Wo, so frage ich Sie, bleibt der laute Aufschrei in unse-\nrer Bev\u00f6lkerung bei so hartn\u00e4ckiger und langanhaltender \nVerletzung unseres Grundgesetzes?\n",
		"Meine Damen und Herren und auch sehr verehrte Da-\nmen  und  Herren  auf  den  Trib\u00fcnen,  ich  spreche  oft  mit \nSch\u00fclergruppen,  und  dann  spreche  ich  auch  dieses \nThema an. Ich habe festgestellt, dass das Thema Lohn-\ndiskriminierung  \u00fcberhaupt  nicht  so  wahrgenommen \nwird. Ich habe mich gefragt: Wie kann das sein? Warum \nist  keine  Emp\u00f6rung  zu  h\u00f6ren  bei  den  jungen  Frauen, \naber  auch  bei  den  jungen  M\u00e4nnern?  Die  M\u00e4dchen  und \njungen Frauen f\u00fchlen sich \u00fcberhaupt nicht benachteiligt \noder diskriminiert. Sie sind erfolgreich in der Schule, in \nder  Ausbildung  und  im  Studium.  Sie  haben  die  jungen \nM\u00e4nner  inzwischen  in  vielen  Bereichen  \u00fcberholt.  Da \nf\u00e4llt  es  offensichtlich  nicht  nur  den  jungen  Frauen \nschwer,  sich  vorzustellen,  dass  die  ganzen  M\u00fchen  ein-\nmal in Altersarmut enden k\u00f6nnten. Das Problem, meine \nDamen und Herren, ist in seiner Tragweite in den K\u00f6p-\nfen der Menschen \u00fcberhaupt noch nicht angekommen.\n",
		"Blicken  wir  auf  die  letzten  Jahre  zur\u00fcck:  Wir  haben \nuns  auf  politischer  Ebene  bei  der  Beantwortung  der \nFrage  von  mehr  Gerechtigkeit  f\u00fcr  Frauen  in  der  Regel \ngestritten. Es gab keine breite \u00dcbereinstimmung in unse-\nrer Gesellschaft, Diskriminierung von Frauen abzuschaf-\n"
	],
	[
		"Gabriele Hiller-Ohm\n",
		"fen. Jetzt, meine Damen und Herren, haben wir eine gute \nChance, diesen dringend notwendigen Konsens zu errei-\nchen. Wir haben es geschafft, die CDU/CSU zu \u00fcberzeu-\ngen,  und  werden  es  dann  auch  schaffen,  Frauen  in \nDeutschland  endlich  das  zukommen  zu  lassen,  was  ih-\nnen zusteht: Gerechtigkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir haben lange Zeit auf Freiwilligkeit gesetzt.\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das machen Sie immer noch!)\n",
		"Die Wirtschaft hat uns daf\u00fcr nur den Finger gezeigt, und \nnichts  hat  sich  verbessert.  Wir  brauchen  also  klare  ge-\nsetzliche Regeln, damit die Benachteiligung von Frauen \nauf  dem  Arbeitsmarkt  beseitigt  werden  kann.  Ein  Ent-\ngeltgleichheitsdurchsetzungsgesetz,  wie  auch  Sie,  liebe \nKolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, es in Ihrem An-\ntrag fordern, haben wir bereits in unserem Koalitionsver-\ntrag festgeschrieben.\n",
		"(Beate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  stimmt  jetzt  aber  nicht!  Da \nsteht  nichts  von  einem  Entgeltgleichheitsge-\nsetz!  Auch  nicht  in  dem  Antrag  von  letzter \nWoche!)\n",
		"Wir  wollen  im  ersten  Schritt  alle  Unternehmen  ab \n500 Besch\u00e4ftigten dazu verpflichten, einen Bericht \u00fcber \nden Zustand der Entgeltgleichheit in ihrem Betrieb vor-\nzulegen. \n",
		"Dar\u00fcber hinaus brauchen wir ein gesetzlich festgeleg-\ntes  individuelles  Auskunftsrecht,  und  Regelungen  zu \nverbindlichen  Verfahren,  wie  Unternehmen  Entgeltdis-\nkriminierung  beseitigen  k\u00f6nnen,  m\u00fcssen  ebenfalls  fest-\ngeschrieben  werden.  Wichtig  ist  nat\u00fcrlich  auch,  \u00fcber \nSanktionen nachzudenken, damit das Gesetz dann auch \nWirkung  entfalten  kann.  Unsere  Familienministerin \nManuela Schwesig wird schon sehr bald Eckpunkte f\u00fcr \ndieses wichtige Gesetz vorlegen.\n",
		"Aber Sie haben recht: Das reicht nat\u00fcrlich noch nicht. \nEin weiterer Hemmschuh sind die Minijobs, die f\u00fcr viele \nFrauen \u2013 besonders f\u00fcr die, die verheiratet sind und Kin-\nder haben \u2013 eine verheerende Teilzeitfalle darstellen.\n",
		"Minijobs sind f\u00fcr viele Frauen zun\u00e4chst sehr attraktiv, \num nach einer Familienphase wieder in das Berufsleben \neinzusteigen.  Man  arbeitet  Teilzeit,  bezahlt  keine  Steu-\nern, braucht keine Abgaben an die Sozialversicherungen \nzu entrichten und kann sich beitragsfrei \u00fcber den Partner \nkrankenversichern  lassen.  Die  Zahlen  best\u00e4tigen  das: \n84 Prozent der Frauen, die ausschlie\u00dflich in einem Mini-\njob arbeiten, sind verheiratet.\n",
		"So  verlockend  der  Einstieg  in  eine  Besch\u00e4ftigung \ndurch  einen  Minijob  ist,  so  verheerend  ist  der  Klebe-\neffekt: einmal Minijob, immer Minijob!\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Der  Weg  in  die  Altersarmut  ist  oft  vorgegeben,  vor  al-\nlem,  wenn  die  Ehe  auseinandergeht,  und  inzwischen \nwird fast jede zweite Ehe geschieden.\n",
		"Wer Vollzeit gearbeitet hat und wegen der Familie auf \nTeilzeit gegangen ist, muss deshalb ein Recht auf R\u00fcck-\nkehr  in  den  Vollzeitjob  haben.  Dieses  R\u00fcckkehrrecht \nwird  unsere  Arbeitsministerin  Andrea  Nahles  jetzt  ge-\nsetzlich verankern, und das ist gut so;\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Heinz \nWiese [Ehingen] [CDU/CSU])\n",
		"denn damit schaffen wir eine Alternative zum Minijob. \nWir  helfen  damit  auch  den  V\u00e4tern;  denn  genauso,  wie \nsich  viele  Frauen  w\u00fcnschen,  mehr  arbeiten  zu  k\u00f6nnen, \nw\u00fcnschen  sich  immer  mehr  M\u00e4nner,  weniger  zu  arbei-\nten,  um  mehr  Zeit  f\u00fcr  ihre  Kinder  zu  haben,  und  auch \ndas ist gut so. Das m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  leider  werden \nFrauen  trotz  guter  Bildungsabschl\u00fcsse  noch  immer  mit \nschlecht bezahlten Jobs abgespeist. Sieben von zehn Be-\nsch\u00e4ftigten im Niedriglohnbereich sind Frauen. Ich freue \nmich deshalb, dass Ministerin Nahles jetzt \u2013 wahrlich im \nEilzugtempo  \u2013  ihre  Vorschl\u00e4ge  f\u00fcr  ein  Mindestlohnge-\nsetz  vorgelegt  hat.  Eins  ist  sicher:  Ein  gesetzlicher  fl\u00e4-\nchendeckender Mindestlohn wird vielen Frauen zu bes-\nseren L\u00f6hnen verhelfen, und auch das ist gut so.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Gut f\u00fcr Frauen ist au\u00dferdem, dass wir uns im Koali-\ntionsvertrag auf eine Quote f\u00fcr Frauen in F\u00fchrungsposi-\ntionen einigen konnten. Auch an dieser wichtigen Stelle \nhaben wir den politischen Streit beendet und setzen jetzt \nauf Konsens. Das ist eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, \ndass sich  in  unserer Gesellschaft endlich ein neues  Be-\nwusstsein  entfaltet  und  Frauen  genauso  selbstverst\u00e4nd-\nlich  F\u00fchrungsaufgaben  wahrnehmen  k\u00f6nnen  wie  M\u00e4n-\nner.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  seit  der  Bundes-\ntagswahl  ist  gerade  einmal  ein  halbes  Jahr  vergangen. \nWie sieht es aus? Wir haben im Koalitionsvertrag viele \nVerbesserungen f\u00fcr die Menschen durchgesetzt, und wir \nhaben eine Regierung, die voll durchstartet. Diesmal ist \nmir  um  die  Frauen  und  M\u00e4nner  in  unserem  Land  nicht \nbange.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Frau Dr. Freudenstein, Sie haben jetzt \n",
		"das Wort f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Astrid Freudenstein (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Am heutigen Equal Pay Day \nschwebt  die  Zahl  22  als  Symbol  der  Ungerechtigkeit \n\u00fcber  allen  Debatten  und  Forderungen.  Diese  Zahl  l\u00f6st \nbei vielen Wut und bei fast allen zumindest Unverst\u00e4nd-\nnis aus.\n"
	],
	[
		"Dr. Astrid Freudenstein\n",
		"Frauen verdienen im Schnitt etwa 22 Prozent weniger \nals  M\u00e4nner.  Wir  alle  hier  finden  das  vermutlich  unge-\nrecht, und doch k\u00f6nnen wir Gerechtigkeit \u2013 so viel Ehr-\nlichkeit muss in der Debatte sein \u2013 mit den uns zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Mitteln so einfach nicht herstellen.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDoch!)\n",
		"Man tut in Debatten, gerade wenn sie durch Wut auf-\ngeladen  sind,  immer  gut  daran,  sich  zun\u00e4chst  die  Ur-\nsachen  f\u00fcr  einen  solchen  Unterschied  anzusehen.  In \ndiesem Fall sind das die h\u00e4ufigen und oft langen fami-\nlienbedingten  Erwerbsunterbrechungen  von  Frauen, \nSchwierigkeiten  bei  der  Vereinbarkeit  von  Familie  und \nBeruf, die hohe Teilzeitquote von Frauen, der nach wie \nvor  geringe  Anteil  von  Frauen  in  F\u00fchrungspositionen \nund  die  Wahl  des  Berufs  oder  der  Branche.  Die  FAZ\nfasste  das  vor  wenigen  Tagen  in  dem  pr\u00e4gnanten  Titel \nzusammen: \u201eZu lange raus, zu viel Teilzeit, der falsche \nBeruf\u201c.\n",
		"Dort,  wo  gesellschaftliche  Rahmenbedingungen  f\u00fcr \ndie Lohnunterschiede urs\u00e4chlich sind, haben wir bereits \neiniges auf den Weg gebracht und viele Verbesserungen \nerreicht.  Wir  haben  die  Betreuungsangebote  ausgebaut, \ndas Elterngeld mit Partnermonaten kombiniert und Pro-\ngramme zum beruflichen Wiedereinstieg nach der Fami-\nlienpause aufgelegt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das Betreuungsgeld macht es Frauen leichter, bei sich \nzu Hause eine sehr flexible Kinderbetreuung zu organi-\nsieren, und hilft damit beim Wiedereinstieg in den Beruf. \nWir sind also auf einem guten Weg, haben aber noch ei-\nniges vor. So haben wir in der Gro\u00dfen Koalition verein-\nbart,  das  Teilzeitrecht  zu  reformieren  und  damit  die \nR\u00fcckkehr  zur  Vollzeitstelle  nach  der  Familienphase  zu \nerleichtern; das wird Frauen helfen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Es ist v\u00f6llig klar: Elternschaft darf nat\u00fcrlich kein Kar-\nrierehindernis sein. Ganz im Gegenteil: Wir m\u00fcssen viel \nmehr  dahin  kommen,  dass  Arbeitgeber  noch  mehr  als \nbisher  erkennen,  dass  gerade  Frauen,  die  Familie  und \nBeruf  unter  einen  Hut  bringen,  oft  hochmotiviert,  un-\nwahrscheinlich schnell und bestens organisiert sind.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Einer  der  wesentlichen  Faktoren  f\u00fcr  geschlechtsbe-\ndingte Lohnunterschiede ist nach wie vor die Berufswahl \nvon  Frauen.  70 Prozent  der  Besch\u00e4ftigten  im  Niedrig-\nlohnsektor  sind  Frauen.  Sie  sind  besonders  h\u00e4ufig  von \nNiedrigstl\u00f6hnen  betroffen.  90 Prozent  der  Friseure  sind \nFriseurinnen. In der Erziehung und in der Pflege arbeiten \nsogar  zu  mehr  als  93 Prozent  Frauen  zu  oft  niedrigen \nL\u00f6hnen. Das sind nur einige Beispiele.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWas machen Sie dagegen?)\n",
		"Dass Frauen aber trotz Girls\u2019 Days  und Infotagen nach \nwie vor scharenweise in typische sogenannte Frauenbe-\nrufe gehen, m\u00fcssen wir  hier alle zur Kenntnis nehmen, \nauch wenn es uns nicht unbedingt gef\u00e4llt.\n",
		"(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber was k\u00f6nnen wir tun?)\n",
		"",
		"Nun w\u00e4re es einfach, wenn man hier allein mit Auf-\nkl\u00e4rung viel erreichen k\u00f6nnte. Ich wei\u00df aber aus eigener \nberuflicher  Erfahrung  an  der  Uni  gut,  dass  gerade  die \njungen Abiturientinnen sehr gut wissen, was sie tun. Sie \nwissen  sehr  gut,  dass  sie  als  Grundschullehrerin  nicht \nreich werden. Aber sie wissen eben auch sehr gut, dass \ndieser  Beruf  mit  nahezu  jeder  famili\u00e4ren  und  \u00f6rtlichen \nLebenslage ausgezeichnet zu vereinbaren ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die jungen Frauen wissen sehr gut, dass sie ein Ger-\nmanistikstudium  selten in die h\u00f6chsten F\u00fchrungsetagen \nder  deutschen  Wirtschaft  f\u00fchrt.  Sie  studieren  es  trotz-\ndem, weil es ihnen Spa\u00df macht\n",
		"(Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWas soll uns das denn jetzt sagen?)\n",
		"und  weil  sie  bekanntlich  besser  und  mehr  lesen  als  die \nm\u00e4nnlichen  Kollegen.  Junge  Frauen  wissen  durchaus, \ndass soziale Berufe l\u00e4ngst nicht so gut bezahlt sind, wie \nwir  uns  das  w\u00fcnschen  w\u00fcrden  und  wie  es  angemessen \nw\u00e4re. Sie werden trotzdem Sozialarbeiterin, Erzieherin, \nAltenpflegerin. Ich begr\u00fc\u00dfe das.\n",
		"Der Gender Pay Gap, die Lohnl\u00fccke zwischen Frauen \nund  M\u00e4nnern,  \u00fcber  die  wir  heute  diskutieren,  ist  f\u00fcr \njunge Frauen, die einen Beruf w\u00e4hlen, kein sehr gro\u00dfes \nThema, zumindest keines, das sie in ihrer Entscheidung \nganz  wesentlich  beeinflussen  w\u00fcrde.  Das  ist  vielleicht \neiner der wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr diese 22 Prozent Lohn-\nunterschied.\n",
		"Wir  m\u00fcssen  auch  anerkennen,  dass  die  Arbeitgeber, \ndie  in  dieser  Diskussion  gelegentlich  als  vermeintlich \nSchuldige dargestellt werden, mit der jetzigen Situation \nh\u00e4ufig selbst nicht sehr gl\u00fccklich sind. Ich m\u00f6chte Ihnen \nein  Beispiel  nennen:  Die  Maschinenfabrik  Reinhausen, \neiner  der  gr\u00f6\u00dften  Arbeitgeber  in  meiner  Stadt  Regens-\nburg, bem\u00fcht sich seit Jahren ganz gezielt darum, junge \nweibliche  Auszubildende  und  junge  Ingenieurinnen  zu \nbekommen, weil man dort sehr genau wei\u00df, wie gut ge-\nmischtgeschlechtliche  Teams  arbeiten  und  welche  zu-\ns\u00e4tzlichen  Kompetenzen  durch  Frauen  in  den  Betrieb \nkommen.  Der  Erfolg  ist  m\u00e4\u00dfig.  Das  Interesse  junger \nFrauen  an  Berufen  in  der  ausgesprochen  gut  bezahlten \nMetall- und Elektroindustrie ist \u00fcberschaubar, obwohl es \ndort sehr flexible Arbeitszeitmodelle und ausgesprochen \nsichere Arbeitspl\u00e4tze gibt.\n",
		"(Ulle  Schauws  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Was wollen Sie damit sagen? Ist das die \nSchuld der Frauen? \u2013 Beate M\u00fcller-Gemmeke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Au\u00dferdem ist \ndas nicht das Thema!)\n",
		"Symbolpolitik  wird  uns  also  nicht  weiterbringen. \nWichtiger ist es, die Folgen pragmatisch und lebensnah \nabzufedern. Der Mindestlohn wird, so hoffe ich, gerade \nden Frauen n\u00fctzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Dr. Astrid Freudenstein\n",
		"Mit  der  M\u00fctterrente  verbessern  wir  die  Lage  vieler \nFrauen,  die  Kinder  gro\u00dfgezogen und  auf  Erwerbsarbeit \nverzichtet  haben  und  heute  mit  niedrigen  Renten  leben \nm\u00fcssen.  Die  Erziehung  von  Kindern  ist  \u00fcbrigens  eine \nLebensleistung,  die  unsere  M\u00fctter  ganz  und  gar  unent-\ngeltlich  erbracht  haben.  Mit  der  M\u00fctterrente  w\u00fcrdigen \nwir  die  Erziehungsleistung  von  Frauen  und  verkleinern \ndamit  zugleich  die  gr\u00f6\u00dfte  finanzielle  Gerechtigkeits-\nl\u00fccke,  die  es  zwischen  Frauen  und  M\u00e4nnern  im  Ren-\ntenalter gibt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Hat man alle \u00e4u\u00dferen Faktoren, die Lohnunterschiede \nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, ber\u00fccksichtigt, so wird aus der verst\u00f6-\nrenden Zahl von 22 Prozent die Zahl 7. Es bleibt immer \nnoch  eine  Lohnl\u00fccke  von  etwa  7 Prozent  zwischen \nFrauen und M\u00e4nnern, die wir uns nicht wirklich erkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen.\n",
		"(Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWie haben Sie das denn ausgerechnet?)\n",
		"Bei gleicher Qualifikation und gleicher Berufserfahrung \nwerden  M\u00e4nner  auf  gleichen  Positionen  oft  besser  be-\nzahlt. Das wollen wir nicht hinnehmen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Daher m\u00fcssen wir auch weiter an den Ursachen arbeiten. \nDenn f\u00fcr gleiche Arbeit muss es selbstverst\u00e4ndlich glei-\nches Geld geben. Niemand von uns wird bestreiten wol-\nlen, dass wir nach der Gleichberechtigung die Gleichbe-\nzahlung brauchen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  zu  ihrer  ersten  Rede  im \nDeutschen  Bundestag  hat  jetzt  die  Kollegin  Ursula \nSchulte von der SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Ursula Schulte (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Sie  alle \nkennen  sicher  das  Buch  \u201eDie  unendliche  Geschichte\u201c \nvon  Michael  Ende.  Manchmal  denke  ich,  dass  die  Be-\nsch\u00e4ftigung  mit  der  rechtlichen  Gleichstellung  von \nFrauen und M\u00e4nnern genau in diese Kategorie passt.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Denn  das  Thema  steht  schon  sehr,  sehr  lange  auf  der \npolitischen Agenda.\n",
		"Sicherlich, wir haben schon viel erreicht. Aber als ich \nvor  genau  30 Jahren  mit  meiner  kommunalpolitischen \nArbeit  anfing,  habe  ich  nicht  im  Traum  daran  gedacht, \ndass wir im Jahr 2014 von einer wirklichen Gleichstel-\nlung von M\u00e4nnern und Frauen noch so weit entfernt sein \nw\u00fcrden.\n",
		"Ein  wichtiges  Thema  f\u00fcr  meine  Fraktion  und  mich \nsind  vor  allem  die  erheblichen  Lohnunterschiede  zwi-\nschen  M\u00e4nnern  und  Frauen.  Auch  im  21. Jahrhundert \ngibt es da bei uns in Deutschland nach wie vor ein deut-\nliches  Gef\u00e4lle.  Von  einer  Entgeltgleichheit  kann  nicht \ndie  Rede  sein.  Die  Gr\u00fcnde  sind  sicher  vielschichtig. \nAber  Frauen  verdienen  immer  noch  bis  zu  22 Prozent \nweniger,  einfach  deshalb,  weil  sie  Frauen  sind.  Das  ist \nbesch\u00e4mend,  nicht  akzeptabel  und  muss  ge\u00e4ndert  wer-\nden.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Aber  es  kommt  noch  schlimmer.  Im  Laufe  ihrer  Er-\nwerbsbiografie und vor allem mit steigendem Alter ver-\n\u00e4ndert sich dieser Einkommensunterschied weiter zulas-\nten  der  Frauen.  F\u00fcr  diese  Gerechtigkeitsl\u00fccke  gibt  es \nverschiedene  Ursachen.  Der  Erste  Gleichstellungsbe-\nricht nennt  insbesondere  die  familienbedingte Erwerbs-\nunterbrechung  und  vor  allem  die  geringen  Verdienst-\nm\u00f6glichkeiten  in  frauentypischen  Berufen  sowie  das \nFehlen von Frauen in bestimmten Berufen und auf h\u00f6he-\nren F\u00fchrungsebenen. Deshalb kann ich Ihnen, liebe Kol-\nleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, nur \nbeipflichten, wenn Sie in Ihrem Antrag fordern \u2013 ich zi-\ntiere \u2013:\n",
		"Der  Grundsatz  \u201eGleicher  Lohn  f\u00fcr  gleiche  und \ngleichwertige  Arbeit\u201c  muss  endlich  durchgesetzt \nwerden, damit Frauen gerecht entlohnt werden.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es geht also darum, typische Frauenberufe aufzuwer-\nten, die Teilzeitfalle zu durchbrechen, die prek\u00e4ren Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse abzuschaffen sowie ein Verfah-\nren  in  Gang  zu  setzen,  das  Transparenz  \u00fcber  die \nEntgeltstrukturen in Betrieben und bei den Tarifvertrags-\nparteien sicherstellt. Genau das sieht der Koalitionsver-\ntrag vor.\n",
		"Die  Regierungskoalition  hat  sich  unter  anderem  da-\nrauf  verst\u00e4ndigt,  die  direkte  Lohndiskriminierung  zwi-\nschen M\u00e4nnern und Frauen zu beseitigen, indem Unter-\nnehmen  gesetzlich  verpflichtet  werden,  einen  Bericht \nzur Entgeltgleichheit vorzulegen, ein individuelles Aus-\nkunftsrecht einzuf\u00fchren und sich verbindlichen Pr\u00fcfver-\nfahren zu unterziehen. Unsere zust\u00e4ndige Ministerin ist \n\u2013 da bin ich vollkommen sicher \u2013 ein Garant daf\u00fcr, dass \ndies auch umgesetzt wird.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Was  wir  in  der  Tat  ben\u00f6tigen  \u2013  darauf  m\u00f6chte  ich \nganz  besonders  hinweisen  \u2013,  ist  ein  aussagekr\u00e4ftiges \nPr\u00fcf- und Bewertungsverfahren zur Messung von Lohn-\nungleichheit.  Wir  brauchen  effektive  Pr\u00fcfsteine,  die \nm\u00f6glichst  viele  Diskriminierungstatbest\u00e4nde  erfassen. \nEs soll aber nicht nur bei Transparenz und Pr\u00fcfung blei-\nben. Wenn es tats\u00e4chlich einen Hinweis auf Entgeltdis-\nkriminierung gibt, ben\u00f6tigen wir auch Mittel und Wege, \ndamit  Betriebe  und  Tarifvertragsparteien  aktiv  werden \n"
	],
	[
		"Ursula Schulte\n",
		"m\u00fcssen.  Und  wir  ben\u00f6tigen  Ma\u00dfnahmen  zur  Durchset-\nzung  sowie  entsprechende  Sanktionsm\u00f6glichkeiten,  um \ndiese  Diskriminierung  abzubauen.  Wir  brauchen  also \nklare gesetzliche Regelungen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wenn  wir Entgeltdiskriminierung  aufdecken  und  an-\ngehen  wollen,  m\u00fcssen  wir  alle  handelnden  Akteure  ins \nBoot  holen.  Es  geht  nicht  gegeneinander,  sondern  nur \nmiteinander.  Wenn  wir  hier  und  heute  klare  Signale  an \ndie Unternehmen senden, m\u00fcssen wir ebenso daf\u00fcr sor-\ngen,  dass  das  Prinzip  der  Entgeltgleichheit  auch  in  an-\ndere Politikbereiche einbezogen wird. Dazu z\u00e4hle ich die \nReform  der  Minijobs,  die  Einf\u00fchrung  des  fl\u00e4chende-\nckenden Mindestlohns, die Diskussion \u00fcber das Betreu-\nungsgeld  und  insbesondere  ein  geschlechtergerechtes \nSteuersystem, Stichwort Ehegattensplitting.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  LINKEN  sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"In  all  diesen  Bereichen  besteht  weiterhin  sehr  gro\u00dfer \nHandlungsbedarf,  wenn  wir  die  Entgeltgleichheit  und \ndie Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen wirklich re-\nalisieren wollen.\n",
		"Lassen  Sie  mich  hier  und  heute  das  Thema  Entgelt-\ngleichheit  noch  aus  einer  ganz  anderen  Perspektive  be-\nleuchten,  die  mir  pers\u00f6nlich  sehr  am  Herzen  liegt.  Als \nAbgeordnete f\u00fcr den Kreis Borken vertrete ich \u2013 wie es \nso sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 den l\u00e4ndlichen Raum. Hier stellen sich \nmanchmal Probleme bzw. Fragen doch ein wenig anders \ndar. Ein Kernthema im l\u00e4ndlichen Raum, mit dem ich als \nlangj\u00e4hrige  Kommunalpolitikerin  h\u00e4ufig  zu  tun  hatte, \nsind  die  Leistungen  pflegender  Angeh\u00f6riger.  Wenn  ich \nvon pflegenden Familienangeh\u00f6rigen spreche, meine ich \nin erster Linie Frauen. Ich nenne sie inzwischen die ver-\ngessenen Frauen. Sie pflegen nach der Kindererziehung \nin der Mehrheit oft die eigenen Eltern oder Schwiegerel-\ntern,  gar  nicht  so  selten  beide  Elternpaare,  ohne  dass \ndiese  Leistung  gesellschaftlich  anerkannt  wird.  Diese \nFrauen  und  auch  die  wenigen  pflegenden  M\u00e4nner  sind \nf\u00fcr unsere Gesellschaft eine wesentliche St\u00fctze.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD,  der  CDU/CSU  und  der \nLINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ohne  sie  w\u00fcrde  das  System  der  Pflege  zusammenbre-\nchen,  allein  weil  uns  die  finanziellen  und  personellen \nRessourcen fehlen.\n",
		"Fakt  ist,  dass  mir  die  Entscheidung,  ob  ich  als  pfle-\ngender  Angeh\u00f6riger  noch  berufst\u00e4tig  sein  kann  oder \nnicht,  vielfach  durch  den  Grad  der  Pflegebed\u00fcrftigkeit \nabgenommen wird. Bei schwer demenzerkrankten Men-\nschen  mit  Weglauftendenz  oder  bei  Menschen  mit \nschweren k\u00f6rperlichen oder geistigen Behinderungen ist \neine  Berufst\u00e4tigkeit  f\u00fcr  die  Pflegenden  kaum  denkbar. \nDeshalb  ben\u00f6tigen  wir  neben  einer  neuen  Wertsch\u00e4t-\nzungskultur  \u2013  diese  bitte  nicht  nur  in  Sonntagsreden  \u2013 \neine  st\u00e4rkere  Ber\u00fccksichtigung  dieser  Leistung  bei  den \nRentenanspr\u00fcchen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Es kann nicht sein, dass wir diese Frauen am Ende in die \nGrundsicherung schicken. Hier tragen wir alle unmittel-\nbar  Verantwortung.  Auch  das  geh\u00f6rt  f\u00fcr  mich  zu  einer \ngerechten Entlohnung von Frauen.\n",
		"",
		"Ich  k\u00f6nnte  noch  viele  andere  Themen  ansprechen. \nAber ich habe meine Redezeit schon \u00fcberzogen, wie ich \ngerade sehe.\n",
		"(Heiterkeit bei der SPD)\n",
		"Zum Schluss m\u00f6chte ich doch noch einen Wunsch \u00e4u-\n\u00dfern.  Ich  w\u00fcnsche  mir,  dass  sp\u00e4testens  die  Generation \nmeiner  Enkelin  Charlotte,  die  jetzt  neun  Jahre  alt  ist, \nnach  Leistung  und  Qualifikation  bezahlt  wird.  Sie  soll \nsich keine Gedanken mehr dar\u00fcber machen m\u00fcssen, wie \nsie  Familie  und  Beruf  miteinander  vereinbaren  kann. \nKurz: Sie soll ein gleichberechtigtes, vielf\u00e4ltiges Frauen-\nleben f\u00fchren. Daf\u00fcr lohnt es sich doch zu k\u00e4mpfen.\n",
		"Herzlichen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD,  der  CDU/CSU  und  der \nLINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank,  Frau  Kollegin  Schulte.  Dass  ich  die \nZeit\u00fcberschreitung geduldet habe, war jetzt das Privileg \nder  ersten  Rede.  Das  darf  aber  nicht  zur  Gewohnheit \nwerden. Trotzdem herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer ers-\nten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Wir  haben  heute  noch  eine  Premiere.  Auch  f\u00fcr  die \nKollegin  Antje  Lezius  ist  es  die  erste  Rede.  Sie  haben \njetzt das Wort, Frau Lezius.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Antje Lezius (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  So  viel \nZeit muss sein: Ich darf den Landrat und einige Ortsb\u00fcr-\ngermeister  aus  meinem  Wahlkreis  Birkenfeld  auf  der \nTrib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen. Herzlich willkommen!\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ein Aspekt, der zur Ungleichheit f\u00fchrt, ist die Berufs-\nwahl junger Frauen. In meiner ehemaligen Funktion als \nVorsitzende  des  Frauennetzwerkes  BPW  in  Wiesbaden \nhabe  ich  festgestellt,  dass  es  oft  noch  festgef\u00fcgte  Vor-\nstellungen  \u00fcber  die  klassische  Rollenverteilung  in  den \nK\u00f6pfen gibt. Hier m\u00fcssen wir nach wie vor ansetzen und \nF\u00f6rderprogramme wie zum Beispiel den Girls\u2019 Day wei-\nterhin hochhalten.\n",
		"Ein weiteres Best-Practice-Beispiel ist hier die Fahr-\nzeugbranche, die Ingenieure in die Schulen schickt, um \nM\u00e4dchen  f\u00fcr  technische  Berufe  zu  gewinnen,  und  die \nF\u00fchrungskr\u00e4fte schult, um Verhaltensmuster und Vorur-\nteile, die in vielen von uns stecken, zu hinterfragen und \nDiversity  Management  zur  Selbstverst\u00e4ndlichkeit  wer-\n"
	],
	[
		"Antje Lezius\n",
		"den zu lassen. Das ist eine konstruktive Art, mit diesen \nProblemen umzugehen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir sagen jungen Frauen, dass sie selbstverst\u00e4ndlich \nf\u00fcr  technische  Berufe  geeignet  sind  und  dass  eine  Be-\nrufst\u00e4tigkeit  als  Anlagenmechanikerin  oder  Tischlerin \ngenauso sinnstiftend ist und Freude bringen kann wie die \nArbeit als Erzieherin oder B\u00fcrokauffrau.\n",
		"Es gibt aber auch zahlreiche Frauen, die nicht voll ar-\nbeiten m\u00f6chten, zum Beispiel weil sie mehr Zeit f\u00fcr ihre \nFamilien haben wollen. Ein flexibler Arbeitsmarkt, den \nSie  immer  gern  kritisieren,  funktioniert  auch  in  die  an-\ndere  Richtung,  n\u00e4mlich  mit  ma\u00dfgeschneiderten  Ar-\nbeitsangeboten, die moderne Unternehmen heute f\u00fcr und \nmit ihren Mitarbeitern gemeinsam gestalten.\n",
		"Wir trauen den Frauen mehr zu, als Sie es tun.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"An dieser Stelle zeigt sich wieder einmal die gr\u00fcne Be-\nvormundungspartei.\n",
		"(Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \nOh!)\n",
		"Wir  wollen  Frauen,  die  ihre  eigene  Erwerbsbiografie \nbesser  planen,  um  ein  Klebenbleiben  in  atypischen  Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnissen  zu  vermeiden.  Dies  geht  freilich  mit \neiner  guten  Ausbildung  besser.  Durch  eine  verst\u00e4rkte \nNutzung  der  dualen  Teilzeitausbildung  kann  zum  Bei-\nspiel fast 50 Prozent der jungen M\u00fctter zwischen 16 und \n25 Jahren ohne Berufsausbildung geholfen werden, sich \neine Zukunft aufzubauen.\n",
		"Gleichzeitig setzen wir auf ein gesellschaftliches Um-\ndenken.  So  m\u00f6chten  60 Prozent  der  jungen  Paare  und \nFamilien Erwerbsarbeit partnerschaftlich umsetzen, aber \nnur  14 Prozent  schaffen  dies.  Hier  sind  wir  alle  gefor-\ndert, die Ursachen von Erwerbsungleichheit im Sinne ei-\nnes  partnerschaftlichen  Miteinanders  zu  beseitigen  und \nechte Wahlfreiheit im Lebenslauf zu erm\u00f6glichen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Schlie\u00dflich wollen wir Frauen, die selbstbewusst ihre \nAnliegen vertreten. Dazu setzen wir neben geschlechter-\ngerechter Berufswahl auch auf die individuellen F\u00e4hig-\nkeiten der Frauen, ihre Bed\u00fcrfnisse und Anliegen offen-\nsiv  gegen\u00fcber  ihren  Arbeitgebern  zu  vertreten.  Frauen \nk\u00f6nnen viel, trauen sich aber oft selbst wenig zu.\n",
		"Wir  werden  in  punkto  Entgeltgleichheit  gemeinsam \nmit  den  Tarifpartnern  Muster  struktureller  Ungleichheit \nin  Tarifvertr\u00e4gen  diskutieren  und  beseitigen.  Gleichzei-\ntig werden wir uns konkret an Unternehmen wenden, um \nim  Einvernehmen  mit  den  Mitarbeitervertretungen \nLohndiskriminierungen  aufzusp\u00fcren  und  zu  beseitigen. \nWir halten diesen Weg f\u00fcr gangbarer als das von Ihnen \ngeforderte  Verbandsklagerecht.  Wir  vertrauen  darauf, \ndass die Beteiligten ihr Unternehmen besser kennen und \ngemeinsam  im  Dialog  mit  Mitarbeitern  und  Tarifpart-\nnern bessere L\u00f6sungen finden.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Andr\u00e9  Hahn \n[DIE  LINKE]:  Hat  auch  immer  gut  geklappt \nbisher!)\n",
		"",
		"Wir als Gro\u00dfe Koalition sagen auch in aller Klarheit: \nWir wollen gemeinsam  mit der Wirtschaft etwas  gegen \nden Fachkr\u00e4ftemangel tun. Dazu m\u00fcssen wir weibliches \nPotenzial finden und f\u00f6rdern; denn die Betriebe k\u00f6nnen \nes sich gar nicht mehr leisten, auf gut ausgebildete Mit-\narbeiter, weibliche oder m\u00e4nnliche, zu verzichten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"In den Unternehmen kommt diese Erkenntnis mittler-\nweile  verst\u00e4rkt  an.  Laut  \u201eUnternehmensmonitor  Fami-\nlienfreundlichkeit 2013\u201c sch\u00e4tzen 80 Prozent der befrag-\nten Unternehmen das Thema Familienfreundlichkeit im \nUnternehmen  als  wichtig  ein.  2003  waren  es  lediglich \n47 Prozent.  Sie  sehen:  Wir  sind  auf  einem  guten  Weg. \nAllerdings  d\u00fcrfen  wir  hierbei  auch  die  wirtschaftliche \nLeistungsf\u00e4higkeit  der  Unternehmen  nicht  au\u00dfer  Acht \nlassen. Kleine Unternehmen m\u00fcssen andere Anstrengun-\ngen vollziehen, um ihren Mitarbeitern ma\u00dfgeschneiderte \nL\u00f6sungen, etwa in Form flexibler Arbeitszeitmodelle, zu \nbieten als gro\u00dfe.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  unser  Ziel  ist  es, \nden Equal Pay Day jedes Jahr am 1. Januar zu begehen. \nDas ist ein gro\u00dfes Ziel, aber ein erreichbares. Ich bin der \nMeinung,  dass  das  allerdings  nicht  mit  Verboten,  son-\ndern nur im st\u00e4ndigen und konsequenten Dialog geht. Da \nist jede Frau gefordert, f\u00fcr sich und andere Frauen einzu-\nstehen und sich gegenseitig zu unterst\u00fctzen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen,  gerne  gebe  ich  allen  Frauen  mit \nauf den Weg: Die Decke ist gl\u00e4sern, und ich gebe zu be-\ndenken: Wie leicht bricht Glas.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD) \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau  Kollegin,  herzlichen  Gl\u00fcckwunsch!  Das  war \n",
		"nicht nur Ihre erste Rede,\n",
		"(Beifall)\n",
		"sondern Sie waren auch die letzte Rednerin in dieser De-\nbatte.\n",
		"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache 18/847  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden?  \u2013  Ich  sehe,  das  ist  der  Fall.  Dann  ist  die \n\u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\n",
		"destages auf Mittwoch, den 2. April 2014, 13 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen \n",
		"ein nicht zu arbeitsreiches Wochenende.\n",
		"(Schluss: 13.40 Uhr)\n"
	],
	[
		""
	]
]