[
	[
		"22. Sitzung\n",
		"Berlin, Mittwoch, den 19. M\u00e4rz 2014\n",
		"Beginn: 13.00 Uhr\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nEinen sch\u00f6nen guten Tag! Bitte nehmen Sie Platz. Die \n",
		"Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n",
		"Befragung der Bundesregierung \n",
		"Die Bundesregierung hat als Thema der heutigen Ka-\nbinettssitzung mitgeteilt: Bericht der Bundesregierung \n2013 nach \u00a7 7 des Gesetzes zur Einsetzung eines Na-\ntionalen Normenkontrollrates.\n",
		"Das Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht \nhat der Staatsminister bei der Bundeskanzlerin Dr. Helge \nBraun. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Dr. Helge  Braun,  Staatsminister  bei  der  Bundes-\n",
		"kanzlerin:\n",
		"Vielen  Dank.  \u2013  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen \nund Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute den Bericht \nzum  B\u00fcrokratieabbau  2013  behandelt  und  beschlossen. \nDas  Gesetz  zur  Einsetzung  eines  Nationalen  Normen-\nkontrollrates verpflichtet uns, j\u00e4hrlich einen solchen Be-\nricht abzugeben.\n",
		"Wenn  Sie  sich  den  Bericht  ansehen,  stellen  Sie  fest, \ndass sich seit 2006, als wir das Thema B\u00fcrokratieabbau \ninstitutionell auf den Weg gebracht haben, vieles ver\u00e4n-\ndert hat. Wir haben zahlreiche Verfahren etabliert. Dazu \ngeh\u00f6ren die Einsetzung des Normenkontrollrates und die \ndamit  verbundene  Bewertung  aller  neuen  Gesetzesvor-\nhaben. Hinzu kommt, dass wir \u2013 diese Regelung ist seit \nM\u00e4rz 2013 in Kraft \u2013 alle neuen Gesetzesvorhaben nach \nAblauf  von  zwei  Jahren  einer  Ex-post-Evaluierung  un-\nterwerfen. Wir wollen uns schrittweise alle Gesetzesvor-\nhaben  ansehen,  bei  denen  wir  davon  ausgehen,  dass  sie \neinen Erf\u00fcllungsaufwand von \u00fcber 1 Million Euro bedeu-\nten. Auf diese Weise wollen wir auch in der Bestandsge-\nsetzgebung vermeidbare B\u00fcrokratiekosten identifizieren \nund nach M\u00f6glichkeit beseitigen.\n",
		"Im Bericht sind viele Zahlen zu finden. Das liegt zum \nBeispiel daran, dass wir in den letzten Jahren den B\u00fcro-\nkratiekostenindex eingef\u00fchrt  haben, der die B\u00fcrokratie-\nkosten im engeren Sinne erfasst. Der B\u00fcrokratiekosten-\n",
		"index lag im Jahr 2012 bei einem Wert von 100,27, im \nJahr 2013 bei 100,31. Das ist eine Steigerung um 0,04. \nDas  hei\u00dft,  die  B\u00fcrokratiekosten  sind  im  Wesentlichen \nkonstant geblieben; es hat nur eine kleine Steigerung der \nlaufenden Belastungen gegeben.\n",
		"",
		"Wenn wir uns anschauen, was das in absoluten Zahlen \nhei\u00dft  und  wie  sich  die  Entwicklung  des  Erf\u00fcllungsauf-\nwands auf die Wirtschaft, die Verwaltung und die B\u00fcrge-\nrinnen  und  B\u00fcrger  auswirkt,  stellen  wir  fest,  dass  die \nWirtschaft  im Jahr 2013  eine  Zunahme ihres  laufenden \nErf\u00fcllungsaufwands  um  1,6 Milliarden  Euro,  die  Ver-\nwaltung  um  245 Millionen  Euro  und  die  B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger um 472 Millionen Euro zu verzeichnen hat-\nten.\n",
		"Wenn man sich ansieht, welcher der gr\u00f6\u00dfte Brocken \ninnerhalb des Ganzen ist, dann stellt man fest, dass die \nEnergieeinsparverordnung  die  gr\u00f6\u00dften  Kosten  verur-\nsacht hat. Man muss allerdings dazusagen, dass zum Er-\nf\u00fcllungsaufwand  nicht  nur  die  B\u00fcrokratiekosten,  son-\ndern  auch  die  Investitions-  und  Ma\u00dfnahmenkosten,  die \ndurch  dieses  Gesetzgebungsverfahren  entstehen,  geh\u00f6-\nren.  Das  hei\u00dft,  dass  zum  Beispiel  die  Kosten,  die  sich \ndurch die energetische Sanierung von Geb\u00e4uden f\u00fcr die \nWirtschaft  ergeben,  in  die  Berechnung  einflie\u00dfen.  Die \nEnergieeinsparungen,  die  wir  dadurch  erzielen  wollen, \nund  der  politische  Zweck  dieser  Gesetzgebung  stehen \nalso den Kosten gegen\u00fcber.\n",
		"In Zukunft wollen wir uns den verschiedenen Lebens-\nbereichen  der  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  und  der  Wirt-\nschaft  auch  in  Form  eines  Lebenslagenmodells  n\u00e4hern. \nAuf  diese  Weise  wollen  wir  \u00fcberpr\u00fcfen,  wie  sich  Le-\nbenslagen, in denen die B\u00fcrger in besonderem Ma\u00dfe mit \nB\u00fcrokratie konfrontiert werden, zum Beispiel beim Kauf \neines Autos, bei einer Geburt oder im Falle eines Nach-\nlasses, auswirken und wie man die B\u00fcrokratie in solchen \nLebenslagen  durch  das  Zusammenspiel  unterschiedli-\ncher Rechtsakte reduzieren kann.\n",
		"Sie  finden  in  dem  Bericht  auch  zahlreiche  Beispiele \naus  dem  Bereich  der  Pflegeleistungen  und  anderer  So-\nzialleistungen. Hier haben wir Projekte auf den Weg ge-\nbracht,  mit  denen  Vereinfachungen  bei  der  Gesetzge-\n"
	],
	[
		"Staatsminister Dr. Helge Braun\n",
		"bung  erreicht  werden  sollen.  Einige  Projekte  sind  im \nJahre 2013 abgeschlossen worden; andere, die besonders \nerfolgreich waren, werden im Jahr 2014 fortgesetzt.\n",
		"Insofern  kann  man  res\u00fcmieren,  dass  es  bei  einer  im \nJahr  2013  im  Wesentlichen  auf  unver\u00e4ndertem  Niveau \nfortgesetzten  Belastung  von  B\u00fcrgern,  Verwaltung  und \nWirtschaft mit B\u00fcrokratie noch zahlreiche Projekte gibt, \nmit  denen  wir  etwas  ver\u00e4ndern  wollen.  Aber  nat\u00fcrlich \ngibt es auch neue Regelungsvorhaben, die den B\u00fcrokra-\ntieaufwand  m\u00f6glicherweise  erh\u00f6hen.  Die  Bundesregie-\nrung wird im Mai ein Arbeitsprogramm verabschieden, \nmit dem wir weitere Projekte mit dem Ziel des B\u00fcrokra-\ntieabbaus auf den Weg bringen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nIch bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu \nstellen, \u00fcber den gerade berichtet wurde. Es hat sich der \nKollege Grund gemeldet. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nVielen  Dank,  Herr  Staatsminister,  f\u00fcr  Ihren  Bericht \n\u00fcber  die  Arbeit  des  Normenkontrollrates  und  \u00fcber  die \nEinsparungen,  die  f\u00fcr  die  Verwaltung,  die  B\u00fcrger  und \ndie Wirtschaft damit verbunden sind. Wie muss man sich \ndas konkret vorstellen? Wie nimmt der Normenkontroll-\nrat  Einfluss  auf  ein  Gesetzgebungsverfahren  oder  auf \ndessen  Ergebnis?  Wie  flie\u00dft  dies  wiederum  in  das  Ge-\nsetzgebungsverfahren ein? Also: Wie sieht die Arbeit ei-\ngentlich konkret aus?\n",
		"Dr. Helge  Braun,  Staatsminister  bei  der  Bundes-\n",
		"kanzlerin:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Die Bundesregierung hat Empfehlun-\ngen  f\u00fcr  die  einzelnen  Ressorts  herausgegeben.  Jedes \nRessort  muss  jetzt  bereits  bei  der  Erstellung  eines  Ge-\nsetzgebungsverfahrens  den  Erf\u00fcllungsaufwand  konkret \nbeziffern und diesen bei der Vorlage des Gesetzestextes \ntransparent  machen.  Dar\u00fcber  hinaus  wird  der  Erf\u00fcl-\nlungsaufwand vor der Verabschiedung im Kabinett und \nzuk\u00fcnftig  auch  nach  der  Verabschiedung  im  Bundestag \nnachberechnet, sodass f\u00fcr jeden, der im Deutschen Bun-\ndestag eine Entscheidung trifft, aber auch f\u00fcr die Bev\u00f6l-\nkerung  transparent  wird,  wie  hoch  der  Erf\u00fcllungsauf-\nwand des jeweiligen Gesetzes ist. In der n\u00e4chsten Woche \nwerden wir f\u00fcr den Deutschen Bundestag, die Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter der Abgeordneten wie auch die \nVerwaltung,  eine  Veranstaltung  durchf\u00fchren,  in  der  der \nNormenkontrollrat, das Statistische Bundesamt und das \nBundeskanzleramt \u00fcber die verschiedenen Berichts- und \nMitteilungsformen informieren, damit Sie als Abgeord-\nnete diese Informationen in die Beratungen des Gesetz-\ngebungsverfahrens  und  in  Ihre  Entscheidung  einbezie-\nhen k\u00f6nnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Jetzt  eine  Frage  des  Kollegen \n",
		"Dr. Gambke.\n",
		"Dr. Thomas  Gambke  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"",
		"NEN):\n",
		"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Staatsminister, \nSie  haben  in  Ihren  Ausf\u00fchrungen  davon  gesprochen, \ndass B\u00fcrokratie aufgebaut worden ist. Ich fand die ein-\nleitenden  Worte  bemerkenswert;  denn  Sie  haben  die \nVerfahren  beschrieben,  die  wir  gehabt  haben.  Ich  als \nMittelstandsbeauftragter meiner Fraktion sage: B\u00fcrokra-\ntieaufbau  ist  im  Moment  das  Thema  des  Mittelstands. \nSie  selber  haben  darauf  hingewiesen,  dass  zu  \u00fcber \n60 Prozent die Unternehmen betroffen sind.\n",
		"Nun  zu  meiner  Frage.  Wir  hatten  2007  das  Ziel,  die \nB\u00fcrokratiekosten  um  25 Prozent  zu  senken.  Wie  Sie \neben ausgef\u00fchrt haben, hatten wir leider im letzten Jahr \neinen  Anstieg  der  B\u00fcrokratiekosten  in  H\u00f6he  von \n1,5 Milliarden  Euro.  Hinzu  kommt  ein  Erf\u00fcllungsauf-\nwand, also ein Umstellungsaufwand, in H\u00f6he von 4 Mil-\nliarden  Euro.  Das  ist  eine  erhebliche  Summe.  Meine \nFrage  an  Sie:  Hat  die  Bundesregierung  sich  mit  der \nFrage befasst, wie jetzt neue Ziele gesetzt werden k\u00f6n-\nnen? Wie lauten diese quantitativen Ziele, und f\u00fcr wel-\nchen Zeitraum gelten sie?\n",
		"Dr. Helge  Braun,  Staatsminister  bei  der  Bundes-\n",
		"kanzlerin:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Sie haben richtig darauf hingewiesen, \ndass wir in den vergangenen Jahren den Erf\u00fcllungsauf-\nwand f\u00fcr die Wirtschaft um 25 Prozent reduziert haben. \nDas  war  eine  gro\u00dfe  Anstrengung.  Zu  der  Reduzierung \nhaben zwei Bereiche ma\u00dfgeblich beigetragen: Der eine \nist  der  Bereich  der  Bilanzierungsregeln  bei  den  Unter-\nnehmen,  in  dem  eine  Entlastung  von  \u00fcber  2 Milliarden \nEuro  stattgefunden  hat.  Der  andere  ist  der  Bereich  der \nelektronischen Rechnungsstellung, wo ein Teil der Ent-\nlastung der Wirtschaft zwar fr\u00fchzeitig mit der Gesetzge-\nbung  bilanziert  worden  ist;  aber  die  Entlastungwirkung \nh\u00e4lt in dem Ma\u00dfe an, wie die elektronische Rechnungs-\nstellung in der Realit\u00e4t der Unternehmen ankommt. Das \nhei\u00dft, es gibt durch das Projekt der Reduzierung der Kos-\nten aus gesetzlichen Informationspflichten um 25 Prozent \nbis heute Entlastungswirkungen.\n",
		"Wenn man in die Zukunft schaut, muss man mit Blick \nauf  diejenigen,  die  sich  mit  B\u00fcrokratieabbau  besch\u00e4fti-\ngen, eines sehr deutlich sagen: Man kann nat\u00fcrlich im-\nmer \u00fcberlegen, ob ein Gesetz den jeweiligen Erf\u00fcllungs-\naufwand rechtfertigt. So hat der Deutsche Bundestag die \nvon der Bundesregierung novellierte Energieeinsparver-\nordnung bef\u00fcrwortet, weil wir Klimaziele und politische \nZiele  erf\u00fcllen  wollen  und  das  Ganze  in  der  Sache  f\u00fcr \nrichtig  halten.  Dem  Erf\u00fcllungsaufwand  stehen  \u2013  ganz \nabgesehen von den \u00f6kologischen Zielen \u2013 \u00f6konomische \nVorteile durch Energieeinsparung gegen\u00fcber. Insofern ist \nes die Aufgabe derer, die sich mit dem B\u00fcrokratieabbau \nbesch\u00e4ftigen, nicht alle Regelungen der Zukunft generell \ninfrage  zu  stellen,  sondern  zu  schauen:  Kann  man  den \npolitisch  erw\u00fcnschten  Zweck m\u00f6glicherweise  einfacher \nerreichen?  Nach  dem  deutlichen  Abbau  der  B\u00fcrokratie \nin der Anfangszeit lautet die Aufgabe jetzt, in laufenden \nGesetzgebungsverfahren  den  Zuwachs  an  B\u00fcrokratie \nnach  M\u00f6glichkeit  zu  verhindern  oder  zu  begrenzen. \nNeue  Projekte,  mit  denen  wir  den  B\u00fcrokratieaufwand \n"
	],
	[
		"Staatsminister Dr. Helge Braun\n",
		"der Unternehmen, deren Zukunft uns nat\u00fcrlich am Her-\nzen liegt, deutlich reduzieren wollen, werden wir dann in \ndem neuen Arbeitsprogramm der Bundesregierung vor-\nstellen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank,  Herr  Staatsminister.  \u2013  Ich  sehe  keine \n",
		"weiteren Fragen zu diesem Themenbereich.\n",
		"(Dr. Thomas Gambke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Doch!)\n",
		"\u2013 Herr Dr. Gambke.\n",
		"Dr. Thomas  Gambke  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich  habe  noch  eine  Frage.  Ich  stelle  aber  zun\u00e4chst \nfest, dass Sie meine Frage nach einem neuen quantitati-\nven Ziel nicht beantwortet haben.\n",
		"Zu meiner Frage. Wir haben uns im Zusammenhang \nmit  dem  Wachstumsbeschleunigungsgesetz  auch  mit \ndem  Thema  der  Hotelsteuer  besch\u00e4ftigt;  unter  diesem \nStichwort ging es um den verminderten Mehrwertsteuer-\nsatz f\u00fcr \u00dcbernachtungen. Wir wussten im Vorfeld, dass \ndas  zu  erheblichen  B\u00fcrokratiekosten  f\u00fchrt,  sowohl  f\u00fcr \ndie Gewerbetreibenden, also die Hotels, als auch f\u00fcr die \nB\u00fcrger. Das konnte dadurch umgangen werden, dass die \nKoalitionsfraktionen und nicht die Regierung dieses Ge-\nsetz eingebracht haben. Plant die Bundesregierung eine \nAusweitung  des  Auftrags  des  Normenkontrollrates  auf \nGesetzentw\u00fcrfe  der  Fraktionen,  um  in  Zukunft  zu  ver-\nhindern,  dass  Fraktionen  den  sch\u00f6nen  Beschluss,  Ge-\nsetze  nach  ihren  B\u00fcrokratiekosten  zu  bewerten,  umge-\nhen k\u00f6nnen?\n",
		"Dr. Helge  Braun,  Staatsminister  bei  der  Bundes-\n",
		"kanzlerin:\n",
		"Der  Normenkontrollrat  ist  ein  Gremium  zur  Unter-\nst\u00fctzung  der  Bundesregierung.  Nat\u00fcrlich  kontrolliert \nnicht die Bundesregierung den Bundestag, sondern um-\ngekehrt. Aber ich habe eben angedeutet, dass wir \u2013 das \nist sicherlich in Ihrem Sinne \u2013 beabsichtigen, in Zukunft \nden Erf\u00fcllungsaufwand von Gesetzen nach der endg\u00fclti-\ngen  Verabschiedung  nochmals  zu  berechnen,  um  trans-\nparent zu machen, welche Belastungen durch das rechts-\nkr\u00e4ftige  Gesetz  tats\u00e4chlich  f\u00fcr  die  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger, die Wirtschaft und die Verwaltung entstehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Gibt  es  Fragen  zu  anderen  Themen \nder heutigen Kabinettssitzung? \u2013 Ich sehe, das ist nicht \nder Fall. Damit beenden wir den Bereich der Themen der \nheutigen Kabinettssitzung.\n",
		"Gibt es dar\u00fcber hinaus weitere Fragen an die Bundes-\n",
		"regierung? \u2013\n",
		"(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Da gibt es \nviele!)\n",
		"Ich sehe, das ist auch nicht der Fall.\n",
		"Dann unterbreche ich die Sitzung bis zur Fragestunde \n",
		"um 13.35 Uhr.\n",
		"(Unterbrechung von 13.13 bis 13.35 Uhr)\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die unterbrochene \n",
		"Sitzung wird fortgesetzt.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n",
		"Fragestunde\n",
		"Drucksachen 18/814, 18/835 \n",
		"Zu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nr. 10 der \nRichtlinien  f\u00fcr  die  Fragestunde  die  dringlichen  Fragen \nauf Drucksache 18/835 auf.\n",
		"F\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts be-\nantwortet heute der Staatsminister Michael Roth die Fra-\ngen.\n",
		"Ich  rufe  die  dringliche  Frage 1  des  Abgeordneten \n",
		"Hunko auf:\n",
		"Welche  Auswirkungen  erwartet  die  Bundesregierung  an-\ngesichts des Ausgangs der Volksabstimmung \u00fcber einen An-\nschluss  der  Krim  an  Russland  auf  die  Sicherheitslage  in \nDeutschland  und  durch  die  in  diesem  Zusammenhang  ver-\nh\u00e4ngten  bzw.  geplanten  Sanktionen  gegen  Russland  auf  die \nwirtschaftliche Entwicklung in Deutschland, die Stabilit\u00e4t der \nEuro-Zone  bzw.  die  Volkswirtschaften  der  Europ\u00e4ischen \nUnion?\n",
		"Herr Staatsminister Roth, bitte sch\u00f6n.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt: \nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Lieber Herr Kollege \nHunko,  ich  will  noch  einmal  daran  erinnern,  dass  sich \ndie Europ\u00e4ische Union bei ihren Ma\u00dfnahmen und Sank-\ntionen auf ein dreistufiges Verfahren verst\u00e4ndigt hat. Ge-\nm\u00e4\u00df dem j\u00fcngsten Beschluss vom 17. M\u00e4rz 2014 greift \nnun  die  Stufe 2,  das  hei\u00dft,  gegen  21 Personen  aus  der \nUkraine  und  aus  Russland  sind  Einreiseverbote  ausge-\nsprochen  worden,  und  deren  Verm\u00f6gen  wurden  einge-\nfroren.\n",
		"Die Bundesregierung sieht derzeit weder Beeintr\u00e4ch-\ntigungen  der  Sicherheitslage  in  Deutschland  noch  nen-\nnenswerte  Auswirkungen  auf  die  wirtschaftliche  Ent-\nwicklung in Deutschland, in der Euro-Zone oder in der \nEurop\u00e4ischen Union.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Hunko.\n",
		"Andrej Hunko (DIE LINKE):\nVielen Dank. \u2013 Herr Kollege Roth, in der letzten Wo-\nche  waren  Au\u00dfenminister  von  Staaten,  die  gerade  aus \nder  Krise  herausgekommen  sind  oder  bei  denen  es  den \nAnschein  hat,  dass  sie  jetzt  aus  der  Krise  herauskom-\nmen, zu Besuch hier im Bundestag, und sie haben diese \nSorgen  ebenfalls  ge\u00e4u\u00dfert.  W\u00fcrden  Sie  auch  ausschlie-\n\u00dfen, dass es Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t in der Euro-\nZone haben k\u00f6nnte, wenn es nach den jetzt umgesetzten \nSanktionen zu einer Sanktionsspirale k\u00e4me und der Kon-\nflikt \u00fcber diese Sanktionen weiter eskalieren w\u00fcrde, oder \nw\u00e4re das eine reale Gefahr?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nEs gibt keinen Sanktionsautomatismus, Herr Kollege \nHunko.  Die  Bundesregierung  und  die  Europ\u00e4ische \nUnion insgesamt sind nach wie vor zuv\u00f6rderst um eine \ndiplomatisch-politische L\u00f6sung bem\u00fcht. Wir wollen de-\neskalieren und nicht eskalieren.\n",
		"Der n\u00e4chste Europ\u00e4ische Rat am morgigen Donners-\ntag  wird  im  Lichte  der  j\u00fcngsten  Entwicklung  auf  der \nKrim,  aber  auch  vor  dem  Hintergrund  der  russischen \nEntscheidung,  sich  die  Krim  einzuverleiben,  \u00fcber  wei-\ntere Schritte nachdenken. Es gibt derzeit aber noch kei-\nnerlei  konkrete  \u00dcberlegungen,  Wirtschaftssanktionen \nauszusprechen. Ich m\u00fcsste hier also spekulieren, und das \nm\u00f6chte ich nicht.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nZu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Gehrcke \n",
		"das Wort.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nSch\u00f6nen Dank. \u2013 Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte Sie \ngerne fragen, ob aus Ihrer Sicht eine Aufk\u00fcndigung der \nZusammenarbeit  mit  Russland  bei  der  Vernichtung  der \nsyrischen Chemiewaffen und Auswirkungen auf die Ver-\nhandlungen  mit  dem  Iran  \u00fcber  das  Atomprogramm  in \ndem Sanktionskatalog vorgesehen sind und wie sich die \nBundesregierung dazu verh\u00e4lt.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nEs gibt eine klare Priorit\u00e4t der Bundesregierung \u2013 da-\nran  arbeiten  wir  Tag  und  Nacht  \u2013,  n\u00e4mlich  auf  politi-\nschem Wege und auf diplomatischem Wege zur Deeska-\nlation  beizutragen.  Wir  haben  auch  das  Ziel,  dass \n\u2013 unabh\u00e4ngig  von  weiteren  Ma\u00dfnahmen  \u2013  die  Ge-\nspr\u00e4chskan\u00e4le  mit  Russland  offen  gehalten  werden.  Ich \nhabe  den  Eindruck,  dass  diese  Position  innerhalb  der \nEurop\u00e4ischen Union auf gro\u00dfe Zustimmung st\u00f6\u00dft.\n",
		"Im \u00dcbrigen wissen Sie, dass wir f\u00fcr die L\u00f6sung von \neiner Reihe von internationalen Problemen \u2013 Sie haben \neinige angesprochen \u2013 weiterhin auf Russland angewie-\nsen sind. Unabh\u00e4ngig davon gibt es aber ein klares, deut-\nliches Signal der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen \nUnion: Was Russland bez\u00fcglich der Krim getan hat, ver-\nst\u00f6\u00dft gegen das V\u00f6lkerrecht und ist absolut inakzeptabel.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nKollege  Krischer  hat  jetzt  Gelegenheit,  eine  weitere \n",
		"Frage zu stellen.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerzlichen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Herr  Staats-\nminister,  es  hat  in  der  vergangenen  Woche  und  in  der \nWoche davor zwei gro\u00dfe Gesch\u00e4fte von deutschen Un-\nternehmen  gegeben:  zum  einen  die  Transaktion  der \nFirma Wintershall, die im Rahmen eines Asset-Tauschs \nGasspeicheranteile  an  Gazprom  verkauft  hat,  und  zum \nanderen die Entscheidung von RWE, ihre \u00d6l- und Gas-\nf\u00f6rdertochter an einen russischen Investor zu verkaufen, \nund  zwar  zu  einem  \u00fcberraschend  hohen  Kaufpreis  und \n",
		"\u2013 wenn  man  die  gesamte  Verhandlungsdauer  dieses \nKaufs betrachtet \u2013 zu einem interessanten Zeitpunkt.\n",
		"",
		"Meine  Frage  ist:  Welche  Position  hat  die  Bundes-\nregierung zu diesem Thema, und erachtet sie es als not-\nwendig, in irgendeiner Weise bei diesen Gesch\u00e4ften ein-\nzugreifen, zu pr\u00fcfen, zu handeln?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nUnabh\u00e4ngig  davon,  wie  wir  zu  solchen  wirtschaftli-\nchen Entscheidungen der Privatwirtschaft stehen, gibt es \nf\u00fcr  die  Bundesregierung  derzeit  keine  M\u00f6glichkeiten, \neinzugreifen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Keul.\n",
		"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank. \u2013 Wenn wir jetzt \u00fcber Sanktionen oder \nEinschr\u00e4nkungen im Handel sprechen, dann ist der erste \nBereich, der mir dazu einf\u00e4llt, der Bereich der R\u00fcstungs-\nexporte.  Jetzt  frage  ich:  Gedenkt  die  Bundesregierung \ndie  Lieferung  eines  gesamten  Gefechts\u00fcbungszentrums \nnach Russland durch die Firma Rheinmetall zu stoppen? \nIst dieses Gesch\u00e4ft m\u00f6glicherweise durch eine Hermes-\nb\u00fcrgschaft abgesichert? Wie wird das dann in der Praxis \nabgewickelt?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nLiebe Frau Kollegin, auch wenn in der \u00d6ffentlichkeit \nimmer wieder anderes behauptet wird: Faktisch werden \nbereits  jetzt  keinerlei  Ausfuhrgenehmigungen  f\u00fcr  R\u00fcs-\ntungsg\u00fcter  nach  Russland  mehr  erteilt.  Das  gilt  ins-\nbesondere  auch  f\u00fcr  Dual-use-G\u00fcter  mit  einem  mili-\nt\u00e4rischen  Verwendungszweck.  Dar\u00fcber  hinaus  hat  die \nBundesregierung eine \u00dcberpr\u00fcfung der bislang schon er-\nteilten  Ausfuhrgenehmigungen  eingeleitet  und  wird \ndann,  wenn  dies  erforderlich  ist,  die  entsprechenden \nSchritte einleiten. Das gilt auch f\u00fcr die konkreten F\u00e4lle, \ndie Sie eben benannt haben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Beck.\n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr Staatsminister, angesichts des hohen Tempos der \nVer\u00e4nderungen in der Ukraine, mit denen kaum jemand \ngerechnet hat, und der sich daraus ergebenden Tatsache, \ndass wir die handelnden Personen und Parteien oft nicht \nwirklich gut kennen, m\u00f6chte ich Sie fragen, wie die Bun-\ndesregierung  die  \u00dcbergangsregierung  in  Kiew  und  die \nBeteiligung der Partei Swoboda daran einsch\u00e4tzt. Haben \nwir es dort mit faschistischen Kr\u00e4ften und einer Regie-\nrung zu tun, der faschistische Parteien angeh\u00f6ren?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nVielen  Dank,  Frau  Kollegin.  \u2013  Die  Bundesregierung \nhat  wie  die  Europ\u00e4ische  Union  insgesamt  ein  Interesse \nan einer m\u00f6glichst inklusiven Regierung, die m\u00f6glichst \nalle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte, die der Rechtsstaatlichkeit \n"
	],
	[
		"Staatsminister Michael Roth\n",
		"und  der  Demokratie  verpflichtet  sind,  einbezieht.  Ich \nwei\u00df, dass es insbesondere in Deutschland eine kontro-\nverse  Diskussion  \u00fcber  die  Rolle  von  Swoboda  gibt. \nDiese Partei ist an der Regierung beteiligt und stellt zwei \nMinister.  Nach  den  uns  vorliegenden  Erkenntnissen \nm\u00f6chte  ich  nicht  von  einer  faschistischen  Partei  spre-\nchen. Es ist zweifellos eine rechtspopulistische, nationa-\nlistische Partei, aber es ist keine faschistische, eindeutig \nantisemitische  Partei.  Im  \u00dcbrigen  \u2013  das  wissen  Sie;  da \nteilt die Bundesregierung die Auffassung des Bundesta-\nges  \u2013  ist  es  deutsche  Tradition:  Wir  verabscheuen  und \nverurteilen  den  Antisemitismus  \u00fcberall.  Wir  setzen  uns \nauch in der Ukraine f\u00fcr eine Aufkl\u00e4rung der Gewalttaten \nauf dem Maidan, aber auch anderswo ein.  Swoboda ist \nnach unseren Erkenntnissen \u2013 auch nach den Gespr\u00e4chen \nmit  der  Zivilgesellschaft  in  der  Ukraine,  insbesondere \nmit den Vertretern der j\u00fcdischen Gemeinde \u2013 zwar eine \nrechtspopulistische  und  nationalistische,  aber  keine  fa-\nschistische Partei.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Dr. Neu.\n",
		"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE):\nHerr Staatsminister, der Kollege Gehrcke hatte gerade \neine Frage gestellt, die Sie etwas unpr\u00e4zise beantwortet \nhaben. Es geht darum, ob angesichts des Instrumenten-\nk\u00f6fferchens,  in  denen  die  gerade  ausgearbeiteten  Sank-\ntionen enthalten sind, auch der Abzug aus Afghanistan, \nbei dem Russland eine Rolle spielen wird, und der Iran \nThema sind. Ja oder nein?\n",
		"Danke.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr  Kollege  Neu,  wir  befinden  uns  derzeit  noch  in \nder Stufe 2 des sogenannten Sanktionsmechanismus. Die \nStufe 3, die Sie ansprechen, ist \u00fcberhaupt noch nicht im \nGespr\u00e4ch.  Wir  befinden  uns  hier  im  spekulativen  Be-\nreich.  Es  bed\u00fcrfte  daf\u00fcr  auch  eines  gesonderten  Be-\nschlusses des Europ\u00e4ischen Rates.\n",
		"Derzeit  investieren  wir  unsere  gesamte  Kraft,  unser \nEngagement,  aber  auch  unsere  Kreativit\u00e4t  darauf,  wei-\ntere  Sanktionen  zu  verhindern.  Ich  habe  auch  den  Ein-\ndruck,  dass  es  dar\u00fcber  in  der  Europ\u00e4ischen  Union  eine \nintensive  Diskussion  gibt.  Denn  wir  m\u00fcssen  uns  die \nFrage  stellen,  wer  welchen  Preis  f\u00fcr  welche  Sanktion \nzahlt  und  ob  wir  das,  was  wir  uns  w\u00fcnschen,  mit  den \nentsprechenden  Sanktionen  wirklich  erzielen  k\u00f6nnen. \nInsofern  kann  ich  Ihnen  noch  nichts  Konkretes  sagen, \nweil es diese konkrete Diskussion noch nicht gibt.\n",
		"Einen Instrumentenkoffer mit Sanktionen, den Sie an-\ngesprochen  haben,  gibt  es  weder  bei  der  Bundesregie-\nrung noch bei der Europ\u00e4ischen Union.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Petzold.\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nHerr  Staatsminister,  habe  ich  Sie  richtig  verstanden, \ndass  es  innerhalb  der  Bundesregierung  noch  gar  keine \nVorstellung \u00fcber die Stufe 3 gibt?\n",
		"",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nEs gibt selbstverst\u00e4ndlich eine Reihe von \u00dcberlegun-\ngen, aber es gibt noch keine Beschl\u00fcsse. \u00dcber die w\u00fcrde \nich Sie dann informieren, wenn sie anstehen. Derzeit ha-\nben wir eine klare Priorisierung. Wir wollen unter allen \nUmst\u00e4nden vermeiden, dass es zu einer weiteren Eskala-\ntion kommt. Denn die sogenannte dritte Stufe greift erst \ndann,  wenn  die  Eskalationsspirale  sich  weiterdreht.  Ich \nmeine, dass es derzeit noch ein Fenster f\u00fcr diplomatische \nBem\u00fchungen gibt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege M\u00fctzenich.\n",
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD):\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister, wenn ich die Fra-\ngen insbesondere der Vertreter der Linksfraktion richtig \nverstehe, besteht ein gro\u00dfer Konsens im Haus, dass wir \ndaran mitwirken wollen, die Chemiewaffen in Syrien zu \nvernichten. Wir werden wahrscheinlich in den n\u00e4chsten \nWochen  Gelegenheit  haben,  in  diesem  Zusammenhang \n\u00c4u\u00dferungen  der  Linksfraktion  zu  einer  gemeinsamen \nHaltung zu h\u00f6ren.\n",
		"Ich  w\u00fcrde  gerne  darauf  Bezug  nehmen,  was  Sie  ge-\nsagt haben. Es ist nicht nur Auffassung der Bundesregie-\nrung,  dass  die  Ereignisse  auf  der  Krim  in  den  letzten \nStunden  und  Tagen  und  die  Handlungen  unterschiedli-\ncher  Personen, aber auch von Institutionen in  Russland \nnicht  nur  nicht  akzeptabel,  sondern  auch  v\u00f6lkerrechts-\nwidrig  sind.  Vielleicht  kann  die  Bundesregierung  auch \nhier noch einmal dokumentieren, dass dies keine Einzel-\nmeinung  Deutschlands  ist,  sondern  dass  Russland  mit \nseiner Position und Haltung mittlerweile auch innerhalb \nder  Europ\u00e4ischen  Union,  des  Europarats  und  insbeson-\ndere \u2013 das ist f\u00fcr uns sehr wichtig \u2013 des Sicherheitsrats \nder Vereinten Nationen isoliert ist.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr  Kollege  M\u00fctzenich,  ich  bin  Ihnen  dankbar  f\u00fcr \ndiesen  Hinweis  und  die  damit  verbundene  Frage,  weil \nsie  mir  die  Chance  er\u00f6ffnet,  eines  deutlich  zu  machen: \nEs geht nicht um die Position \u201eDer Westen gegen Russ-\nland\u201c. Ich will auch keinem unterstellen, in den Katego-\nrien  des  Kalten  Krieges  zu  argumentieren.  Sie  haben \nv\u00f6llig  recht:  Russland  ist  aufgrund  seines  v\u00f6lkerrechts-\nwidrigen Vorgehens gegen die Ukraine und insbesondere \nder Einverleibung der Krim v\u00f6llig isoliert. Es gibt eine \nklare  Positionierung  des  Sicherheitsrates.  Es  gibt  eine \nklare Positionierung im Europarat. Es gibt derzeit \u2013 auch \nund  gerade  in  dieser  Stunde  \u2013  Bem\u00fchungen  in  der \nOSZE. Es gibt nicht zuletzt eine klare, einm\u00fctige Posi-\ntionierung der Europ\u00e4ischen Union.\n",
		"Das alles macht deutlich: Es geht nicht um \u201eden Wes-\nten  gegen  Russland\u201c,  sondern  um  das  Handeln  der  der \nDemokratie  und  der  Rechtsstaatlichkeit  verpflichteten \n"
	],
	[
		"Staatsminister Michael Roth\n",
		"Welt. Ich will das zwar nicht im Namen aller Mitglied-\nstaaten  der  Vereinten  Nationen  sagen.  Aber  es  gibt  ein \nklares Bekenntnis, das verdeutlicht, dass das, was Russ-\nland derzeit tut, auf deutlichen Widerspruch in der Welt-\ngemeinschaft st\u00f6\u00dft.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank.\n",
		"Ich rufe nun die dringliche Frage 2 des Abgeordneten \n",
		"Dr. Alexander S. Neu auf:\n",
		"Welche Erkenntnisse besitzt die Bundesregierung \u00fcber den \nEinsatz  einer  nach  Medienberichten  am  13.  oder  14.  M\u00e4rz \n2014  \u00fcber  der  Krim  abgefangenen,  auf  einem  Standort  der \nUS-Armee  in  Bayern  stationierten  Drohne  des  Typs  Hunter \nMQ-5B,  unter  anderem  dar\u00fcber,  aus  welcher  Quelle  die  \u00f6f-\nfentlich  gewordenen  Informationen  \u00fcber  diese  angeblich  ab-\ngefangene Drohne urspr\u00fcnglich stammten, wer diese den Me-\ndien zug\u00e4nglich machte, von wem die Drohne gegebenenfalls \nabgefangen  wurde,  wo  bzw.  in  wessen  Gewahrsam  sie  sich \nseither  befindet,  ob  diese  Drohne  mit  Aufkl\u00e4rungstechnik \n(welcher?) ausgestattet bzw. ob sie waffenf\u00e4hig bzw. bewaff-\nnet  (womit?)  war,  und  war  die  Bundesregierung  \u00fcber  diesen \nEinsatz vorab informiert, bzw. welche weiteren Erkenntnisse \n\u00fcber diesen Einsatz hatte sie in dessen Vorfeld?\n",
		"Bitte, Herr Staatsminister Roth.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nDanke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich m\u00f6chte die dringlichen \n",
		"Fragen 2 und 3 im Zusammenhang beantworten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nSind Sie damit einverstanden, Herr Dr. Neu? \u2013 Dann \n",
		"rufe ich auch noch die dringliche Frage 3 auf:\n",
		"Sofern  die  Bundesregierung  \u00fcber  einen  dieser  Aspekte \nkeine Erkenntnisse besitzt, was hat sie unternommen, um ent-\nsprechende  Erkenntnisse  zu  erlangen,  bzw.  sofern  dies  nicht \ngeschehen ist, aus welchem Grund wurde nicht versucht, Er-\nkenntnisse zu erlangen?\n",
		"Bitte, Herr Staatsminister Roth.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr Kollege Neu, um das den Kolleginnen und Kol-\nlegen  zu  erl\u00e4utern,  die  nicht  so  im  Bilde  sind  wie  Sie: \nDie  Streitkr\u00e4fte  der  Vereinigten  Staaten  betreiben  auf \nden  Truppen\u00fcbungspl\u00e4tzen  in  Grafenw\u00f6hr  und  Hohen-\nfels in Bayern zu \u00dcbungszwecken einige unbewaffnete, \nunbemannte Flugzeuge des Typs Hunter, also Drohnen. \nDiese  haben  eine  Reichweite  von  260  Kilometern.  Um \nvon  Bayern  in  die  Ukraine  zu kommen,  m\u00fcssten  unge-\nf\u00e4hr  2 000  Kilometer  zur\u00fcckgelegt  werden.  Insofern \nhalte  ich  das  deutliche  und  sofortige  Dementi  des  US-\nVerteidigungsministeriums, dass es sich dabei nicht um \nDrohnen  des  Typs  Hunter  gehandelt  haben  kann,  f\u00fcr \nmehr als nachvollziehbar.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Neu, haben Sie eine Nachfrage? \u2013 Bitte.\n",
		"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE):\nSie gehen also davon aus, dass diese Drohnen sozusa-\ngen keinen Zwischenstopp in Polen, Rum\u00e4nien oder Un-\ngarn machen k\u00f6nnen, um aufgetankt zu werden?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nUns  liegt  ein  deutliches  Dementi  der  Vereinigten \nStaaten  vor.  Wir  haben  keine  weiteren  Erkenntnisse. \nMeine Ingenieurskunst reicht nicht aus, um Ihre Frage so \nzu beantworten, dass sie vielleicht in das Schema passt, \ndas Sie von mir erwarten.\n",
		"",
		"(Dr. Alexander  S.  Neu  [DIE  LINKE]:  Ich  er-\nwarte  kein  Schema,  sondern  eine  Auskunft! \nDanke!)\n",
		"\u2013 Die habe ich Ihnen auch gegeben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Das Wort zu einer Frage hat jetzt der \n",
		"Kollege Str\u00f6bele.\n",
		"Hans-Christian \n",
		"Str\u00f6bele\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Sie gehen jetzt davon aus, \ndass  es  sich  um  eine  Drohne  des  Typs  Hunter  handelt. \nNehmen wir einmal an, dass es eine Drohne eines ande-\nren  Typs  war,  m\u00f6glicherweise  sogar  eine  bewaffnete \nDrohne. Geben Sie mir recht, dass eine solche Drohne in \nDeutschland starten und auch bis in die Ukraine fliegen \nk\u00f6nnte  und  dass  es  in  der  Vergangenheit  schon  vorge-\nkommen ist, dass solche Drohnen von Deutschland aus \nin  eine  andere  Richtung,  n\u00e4mlich  in  Richtung  Afrika, \neingesetzt worden sind?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr  Kollege  Str\u00f6bele,  die  Frage  des  Kollegen  Neu \nbezieht  sich  auf  eine  Information  von  The  Voice  of \nRussia.  Demzufolge  soll  die  russische  R\u00fcstungsagentur \nam  14.  M\u00e4rz  behauptet  haben,  dass  ein  unbemanntes \nUS-Flugzeug  des  Typs  Hunter  bei  einem  Aufkl\u00e4rungs-\nflug auf der Krim-Halbinsel abgefangen worden sei. Ich \nhabe  nur  darauf  hingewiesen,  dass  in  Bayern  solche \nDrohnen stationiert sind, dass es aber technisch unm\u00f6g-\nlich  ist,  bei  einer  Reichweite  von  260  Kilometern  von \nBayern in die Ukraine zu kommen. Insofern handelt es \nsich hier um eine grobe Spekulation, die ich nicht weiter \nbefeuern m\u00f6chte.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Beck.\n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr Staatsminister, angesichts der besorgniserregen-\nden milit\u00e4rischen Handlungen auf der Krim und der gro-\n\u00dfen  Sorge  der  internationalen  Gemeinschaft,  dass  sich \nder n\u00e4chste milit\u00e4rische Akt in der Ostukraine ereignet, \nfrage  ich  Sie,  ob  Sie  Informationen  best\u00e4tigen  k\u00f6nnen, \ndass  im  Dorf  Strilkowe,  also  auf  kontinental-ukraini-\nschem  Gebiet,  mehrere  Kampfhubschrauber  russischer \nHerkunft gelandet und gepanzerte Fahrzeuge russischer \nHerkunft einschlie\u00dflich 60 Soldaten stationiert sind, die \neine Gasverdichtungsstation besetzt haben?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nSie wissen, Frau Kollegin Beck, dass die Lage insbe-\nsondere  in  der  Ostukraine,  aber  auch  im  S\u00fcden  der \nUkraine mehr als instabil ist und dass es dort eine Reihe \nvon Gef\u00e4hrdungen gibt. Ich m\u00f6chte mich jetzt ausdr\u00fcck-\nlich nicht auf Ihr Beispiel beziehen, weil mir die entspre-\nchenden Erkenntnisse im Detail dazu fehlen.\n",
		"Nicht  zuletzt  veranlasst  uns  diese  doch  sehr  fragile, \ngef\u00e4hrliche  Lage  dazu,  nach  Kr\u00e4ften  dazu  beizutragen, \ndass  es  die  entsprechende  Monitoring-Kommission  der \nOSZE  alsbald  gibt  \u2013  gerade  heute  finden  die  Verhand-\nlungen  statt  \u2013,  um  daf\u00fcr  Sorge  zu  tragen,  dass  mithilfe \nder OSZE, eines Partners, der den Menschenrechten ver-\npflichtet ist, die derzeitige Lage vor Ort aufgekl\u00e4rt wird, \ndamit wir nicht nur auf informelle Berichte angewiesen \nsind.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nGelegenheit zu einer weiteren Frage hat jetzt die Kol-\n",
		"legin Vogler.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Staatsminister, \nbereits seit \u00fcber einer Woche erreichen uns immer wie-\nder  Berichte  \u00fcber  verst\u00e4rkte  Aktivit\u00e4ten  von  NATO-\nTruppen im \u00f6stlichen Polen, insbesondere in der masuri-\nschen Region. In diesem Kontext w\u00fcrde mich schon in-\nteressieren,  was  der  genaue  Auftrag  dieser  Truppen  ist \nund inwieweit und in welcher Form die Bundesregierung \ndiese Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzt.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nFrau  Kollegin,  Sie haben  zu  Recht  darauf  hingewie-\nsen, dass es sich um m\u00f6gliche Aktivit\u00e4ten der NATO in \nPolen handelt und nicht in der Bundesrepublik Deutsch-\nland.  Insofern  kann  ich  Ihre  Frage  nicht  beantworten, \nweil das nicht in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Ausw\u00e4r-\ntigen Amts f\u00e4llt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nKollege Krischer.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr  Staatsminister,  angesichts  dieser  auch  von  den \nKollegen  beschriebenen  milit\u00e4rischen  Entwicklung \nm\u00f6chte  ich  noch  einmal  auf  die  Frage  zur\u00fcckkommen, \ndie Sie mir eben beantwortet haben. Sie sagten, dass Sie \nkeinerlei  rechtliche  M\u00f6glichkeit  sehen,  auf  Gesch\u00e4fte \nder  RWE  oder  der  Wintershall AG  Einfluss  zu  nehmen \noder  in  irgendeiner  Weise  aktiv  zu  werden.  Deshalb \nmeine konkrete Nachfrage.\n",
		"In \u00a7 4 des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes wird eine ganze \nReihe von Gr\u00fcnden genannt, in denen die Bundesregie-\nrung  in  Vertretung  der  Bundesrepublik  aktiv  werden \nkann. Da ist zum Beispiel von einer St\u00f6rung des friedli-\nchen  Zusammenlebens  der  V\u00f6lker  die  Rede,  da  ist  von \neiner St\u00f6rung der ausw\u00e4rtigen Beziehungen der Bundes-\nrepublik  die  Rede.  Meine  Frage:  Interpretiere  ich  Sie \nrichtig,  dass  diese  Gr\u00fcnde,  die  in  \u00a7 4  des  Au\u00dfenwirt-\nschaftsgesetzes  genannt  werden,  auf  die  Gesch\u00e4fte  der \n",
		"RWE  bzw.  der  Wintershall AG  keine  Anwendung  fin-\nden?\n",
		"",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr  Kollege,  die  Bundesregierung  hat  sich  wieder-\nholt  f\u00fcr  ein  gemeinsames  Vorgehen  \u2013  ich  hatte  bislang \nimmer den Eindruck, dass dies auch von einer sehr brei-\nten  Mehrheit  im  Deutschen  Bundestag  getragen  wird  \u2013 \nund eine gemeinsame Strategie der Europ\u00e4ischen Union \nausgesprochen.  Das  hei\u00dft,  das,  was  wir  tun  oder  auch \nnicht  tun,  ist  in  eine  Strategie  der  Europ\u00e4ischen  Union \neingebettet.  Wir  werden  nicht  zuletzt  am  kommenden \nDonnerstag auf dem Europ\u00e4ischen Rat dar\u00fcber sprechen \nm\u00fcssen,  wie  wir  mit  der  j\u00fcngsten  Entscheidung  Russ-\nlands umzugehen haben, ob wir im Bereich der zweiten \nStufe verbleiben.\n",
		"Aber  wir  sind  noch  weit  davon  entfernt,  \u00fcber  die \ndritte  Stufe  konkret  zu  verhandeln,  geschweige  denn, \ndiese  zu  beschlie\u00dfen.  Ich  will  wiederholen:  Das  setzt \nn\u00e4mlich einen weiteren dezidierten Beschluss des Euro-\np\u00e4ischen  Rates  voraus.  Es  geht  also  hier  um  eine  ge-\nmeinsame  Anstrengung,  um  gemeinsame  Ma\u00dfnahmen, \ndie  von  der  Europ\u00e4ischen  Union  insgesamt  verabredet \nwerden.  Ich  hielte  es  f\u00fcr  nicht  besonders  \u00fcberzeugend, \nwenn  hier  einzelne  Mitgliedstaaten  vorpreschten  und \neinzelne,  nationalstaatliche  Ma\u00dfnahmen  ergreifen  w\u00fcr-\nden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Ich sehe keine weiteren Nachfragew\u00fcn-\nsche. Damit sind auch die dringlichen Fragen 2 und 3 be-\nantwortet.\n",
		"Wir kommen  zu den Fragen auf Drucksache 18/814. \n",
		"Ich rufe sie in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n",
		"Als  Erstes  behandeln  wir  den  Gesch\u00e4ftsbereich  des \nBundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Be-\nantwortung  der  Fragen  steht  der  Parlamentarische \nStaatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Zun\u00e4chst  rufe  ich  die  Frage 1  des  Abgeordneten \n",
		"Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, auf:\n",
		"Welche  Treffen gab es zwischen der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission  und  Vertretern  der  Bundesregierung  bez\u00fcglich  einer \neuroparechtskonformen  Ausgestaltung  der  Besonderen  Aus-\ngleichsregelung  im  Erneuerbare-Energien-Gesetz,  bitte  nach \nInhalt und Terminen aufschl\u00fcsseln, und welchen inhaltlichen \nVorschlag  zur  europarechtskonformen  Ausgestaltung  hat  die \nBundesregierung  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  diesbez\u00fcg-\nlich unterbreitet?\n",
		"Herr Kollege Beckmeyer.\n",
		"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Ich  beantworte  die  Frage  wie  folgt:  Es  gab  und  gibt \nzwischen der EU-Kommission und der Bundesregierung \nzahlreiche  Gespr\u00e4che  bez\u00fcglich  einer  europarechtskon-\nformen  Ausgestaltung  der  Besonderen  Ausgleichs-\nregelung im EEG. N\u00e4here Informationen zu Daten bzw. \nGespr\u00e4chsinhalten  und  zu  inhaltlichen  Vorschl\u00e4gen  der \nBundesregierung  k\u00f6nnen  nicht  \u00fcbermittelt  werden,  da \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer\n",
		"die Verhandlungen der Bundesregierung noch nicht ab-\ngeschlossen sind.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Krischer.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr  Kollege  Beckmeyer,  herzlichen  Dank  f\u00fcr  die \nAntwort. \u2013 Diese Antwort verwundert mich etwas. Denn \nwenn  man  in  Verhandlungen  geht,  hat  man  erst  einmal \neine Position; das kennen wir alle aus dem Bereich der \nTarifverhandlungen.  Deshalb  erstaunt  mich,  dass  die \nBundesregierung  bei  diesem  Thema  offensichtlich  gar \nkeine Position zu haben scheint. Wenn man in eine Ver-\nhandlung  geht,  dann  muss  man  doch  eine  Position  ha-\nben.  Mich  w\u00fcrde  interessieren,  mit  welcher  konkreten \nPosition die Bundesregierung in die Verhandlungen ge-\ngangen  ist.  Dass  Sie  \u00fcber  den  Verhandlungsfortschritt \nnat\u00fcrlich  nicht  im  Detail  berichten  k\u00f6nnen,  kann  ich \nnachvollziehen.  Das  ist  sicherlich  ein  interner  Prozess. \nAber mich interessiert die grunds\u00e4tzliche Position.\n",
		"Gestern gab es Medienberichte, wonach 65 Branchen \nvon  der  \u00d6kostromumlage  ausgenommen  sein  sollen. \nK\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen oder dementieren, dass eine sol-\nche Zahl im Raume steht und am Ende Teil einer Verein-\nbarung mit der EU-Kommission wird?\n",
		"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr  Kollege  Krischer,  Sie  haben  danach  gefragt, \nwelche Treffen es zwischen der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion  und  den  Vertretern  der  Bundesregierung  gegeben \nhat, um diese Ausgestaltung zu beraten. Meine Antwort \ndarauf habe ich Ihnen eben vorgetragen.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Es geht mir um den zweiten Teil mei-\nner Frage!)\n",
		"\u2013 Ich komme zum zweiten Teil.\n",
		"Die Beratungen betreffen unter anderem die Inhalte des \nErneuerbare-Energien-Gesetzes.  In  diesem  Zusammen-\nhang  sind  speziell  das  Thema  \u201eBesondere  Ausgleichs-\nregelung\u201c,  aber  auch  das  Thema  \u201eEigenverbrauch\u201c  zu \nnennen.\n",
		"Sie haben mich au\u00dferdem gefragt, wie wir m\u00f6gliche \nAusnahmen von der \u00d6kostromumlage \u2013 Meldungen da-\nr\u00fcber sind gestern durch wen auch immer an die \u00d6ffent-\nlichkeit geraten \u2013 bewerten. Dabei geht es um ein Papier \nder EU-Kommission, in dem Ausnahmen f\u00fcr bestimmte \nBranchen vorgeschlagen werden. Wir werten diese Vor-\nschl\u00e4ge zurzeit aus und beurteilen sie auch im deutschen \nInteresse.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Krischer.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Kollege, dass es dabei um das EEG und die Be-\nsondere  Ausgleichsregelung  geht,  vermelden  die  \u00dcber-\n",
		"schriften.  Genauso  ist  es  oft  bei  Tarifverhandlungen, \nwenn  vermeldet  wird,  dass  es  um  Lohnpolitik  und  Ar-\nbeitszeiten  geht.  \u00dcberschriften  dieser  Art  sagen  aber \nnoch nichts \u00fcber Ihre Position aus. Deshalb noch einmal \nmeine Frage: Mit welcher Position, mit welchen konkre-\nten Inhalten, mit welchem Ziel ist die Bundesregierung \nin diese Verhandlungen gegangen?\n",
		"",
		"(Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist doch ganz einfach!)\n",
		"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Herr  Kollege  Krischer,  wir  haben  uns  ja  bereits  im \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie dar\u00fcber unterhal-\nten.  Es  ist  klar,  dass  das  jetzige  Erneuerbare-Energien-\nGesetz \u2013 zuletzt ge\u00e4ndert 2012; das Gesetz, das von der \nEU-Kommission  im  Grunde  gestoppt  worden  ist  \u2013  in \ndiesem Jahr novelliert werden soll; das ist erkl\u00e4rte Poli-\ntik der Bundesregierung. Unser Zeitplan sieht vor, dass \nder  Entwurf  der  Novelle  dem  Kabinett  Anfang  April \nvorliegt.  Wir  werden  ihn  danach  im  Plenum  des  Deut-\nschen  Bundestages  beraten.  Wir  m\u00f6chten  gerne,  dass \ndieses Gesetz, nachdem wir es mit Ihnen zusammen be-\nraten haben, am 1. August 2014 mit seiner Verk\u00fcndung \nim Bundesgesetzblatt in Kraft tritt.\n",
		"Das Hinterfragen aller Inhalte des Ihnen bekannten Er-\nneuerbare-Energien-Gesetzes  \u2013  der  Besonderen  Aus-\ngleichsregelung, einer Umlage auf Eigenstromverbrauch \u2013 \nist Teil der Verhandlungen, die wir mit der EU-Kommis-\nsion aktuell f\u00fchren. Da gibt es im Detail sehr viele ver-\nschiedene Ansichten und Positionierungen. Ich bitte Sie, \nden Abschluss der Gespr\u00e4che abzuwarten. Danach wer-\nden wir Ihnen einen entsprechenden Beschluss des Kabi-\nnetts  vorlegen.  Dann  werden  wir  uns  dazu  inhaltlich \nweiter auseinandersetzen k\u00f6nnen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nZu einer weiteren Frage erteile ich jetzt dem Kollegen \n",
		"Petzold das Wort.\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nHerr  Staatssekret\u00e4r,  ich  m\u00f6chte  Sie  trotzdem  noch \neinmal  fragen,  mit  welcher  Position  die  Bundesregie-\nrung,  was  die  Ausnahmeregelungen  f\u00fcr  Unternehmen \nanbelangt, in diese Verhandlungen geht.\n",
		"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister f\u00fcr Wirtschaft und Energie:\n",
		"Wir  sind  bereits  in  den  Verhandlungen.  Diese  Ver-\nhandlungen  haben  insbesondere zum  Ziel, die  deutsche \nWirtschaft  im  Zusammenhang  mit  dem  Erneuerbare-\nEnergien-Gesetz  und  dessen  Novelle  international  kon-\nkurrenzf\u00e4hig zu halten. Das ist eines der Hauptziele der \nBundesregierung  bei  diesen  Verhandlungen  mit  der \nEurop\u00e4ischen Kommission.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nIch sehe keine weiteren Wortmeldungen.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Die  Frage  2  des  Abgeordneten  Oliver  Krischer,  die \nFrage  3  der  Abgeordneten  B\u00e4rbel  H\u00f6hn,  die  Fragen  4 \nund 5 des Abgeordneten Klaus Ernst und die Frage 6 der \nAbgeordneten Agnieszka Brugger werden schriftlich be-\nantwortet.\n",
		"Damit  sind  wir  am  Ende  der  Fragen  zu  diesem  Ge-\nsch\u00e4ftsbereich. Ich bedanke mich bei Herrn Staatssekre-\nt\u00e4r Beckmeyer f\u00fcr die Beantwortung.\n",
		"Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4r-\ntigen  Amts.  Zur  Beantwortung  steht  Staatsminister \nMichael Roth zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Die  Frage  7  der  Abgeordneten  Agnieszka  Brugger \n",
		"wird schriftlich beantwortet.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  8  des  Abgeordneten  Wolfgang \n",
		"Gehrcke auf:\n",
		"\u00dcber welche Erkenntnisse und Hinweise verf\u00fcgt die Bun-\ndesregierung, dass die gegen j\u00fcdische Einrichtungen und B\u00fcr-\nger  j\u00fcdischen  Glaubens  gerichteten  Angriffe  in  der  Ukraine \nwie  in  Kiew  im  Januar  2014  (www.santegidio.org/pageID/3/\nlangID/de/itemID/8473/Solidaritt_mit_der_jdischen_Gemein \nde_die_Opfer_antisemitischer_bergriffe_geworden_ist.html) \nvom  russischen  Geheimdienst,  von  anderen  russischen  Si-\ncherheitsorganen  und/oder  vom  ukrainischen  Geheimdienst \noder von anderen ukrainischen Sicherheitsorganen organisiert \nund gesteuert wurden?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nVielen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Herr  Kollege \nGehrcke,  wir  gemeinsam  hier  im  Hohen  Hause,  aber \nauch  in  der  Bundesregierung  verurteilen  den  Antisemi-\ntismus auf das Sch\u00e4rfste \u2013 \u00fcberall und selbstverst\u00e4ndlich \nauch in der Ukraine. Die Bundesregierung verf\u00fcgt aber \n\u00fcber keine derartigen Erkenntnisse, wie Sie sie mit Ihrer \nFrage insinuiert haben.\n",
		"Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen: Wir stehen in engs-\ntem Kontakt mit Vertreterinnen und Vertretern der j\u00fcdi-\nschen Gemeinden in der Ukraine. Selbstverst\u00e4ndlich ist \ndie Lage in der Ukraine ausgesprochen schwierig. Aber \nalle Repr\u00e4sentanten der j\u00fcdischen Gemeinden haben uns \ngegen\u00fcber noch einmal best\u00e4tigt, dass man von einer all-\ngemeinen Zunahme des Antisemitismus im Zusammen-\nhang  mit  den  j\u00fcngsten  Unruhen  in  der  Ukraine  nicht \nsprechen k\u00f6nne.\n",
		"Ich  will  noch  einen  Punkt  erg\u00e4nzen,  Herr  Kollege \nGehrcke. Sie werden sich bestimmt an den offenen Brief \nder  j\u00fcdischen  Gemeinden  an  Pr\u00e4sident  Putin  vom \n5. M\u00e4rz erinnern, in dem prominente Vertreter der ukrai-\nnischen  j\u00fcdischen  Organisationen  deutlich  gemacht  ha-\nben, dass das Argument Putins, es handele sich hier um \neinen w\u00fcsten Antisemitismus, mit der Wirklichkeit rein \ngar nichts zu tun hat.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Gehrcke.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nIch  muss  ja  nicht  dem  russischen  Pr\u00e4sidenten  Putin \n",
		"helfen wollen; ich will der Bundesregierung helfen,\n",
		"(Niels Annen [SPD]: Das w\u00e4re das erste Mal!)\n",
		"klare Erkenntnisse zu gewinnen und ihre Positionen, die \nSie beschrieben haben, in der \u00d6ffentlichkeit auch ener-\ngisch genug vorzutragen.\n",
		"",
		"(Wolfgang Tiefensee [SPD]: Dann wollen wir \nmal sehen!)\n",
		"Ich  zitiere  aus  der  israelischen  Zeitung  Haaretz;  sie \nist  bekannt,  das  ist  eines  der  gro\u00dfen  seri\u00f6sen  Bl\u00e4tter. \nDort war am 23. Februar zu lesen:\n",
		"Aus Angst vor antisemitischen \u00dcbergriffen inmitten \ndes Chaos in Kiew fordert der ukrainische Rabbiner \nMoshe Reuven Asman die Juden zum Verlassen der \nStadt auf.\n",
		"\u201eIch habe meine Gemeinde aufgefordert, das Stadt-\nzentrum und auch die ganze Stadt zu verlassen und \nwenn m\u00f6glich auszureisen.\u201c\n",
		"Das k\u00f6nnen Sie in der Haaretz nachlesen. So wird das in \nIsrael wahrgenommen.\n",
		"Muss  nicht  die  Bundesregierung  angesichts  solcher \nWahrnehmungen  viel  energischer  deutlich  machen: \n\u201eMan  setzt  sich  nicht  mit  Nazis  zusammen  an  einen \nTisch, man l\u00e4sst sich nicht mit denen fotografieren, son-\ndern man wird international die \u00c4chtung betreiben\u201c?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nIch  muss  das  auf  das  Sch\u00e4rfste  zur\u00fcckweisen.  Die \nBundesregierung setzt sich nicht mit Nazis und Faschis-\nten  an  einen  Tisch.  Sie  k\u00f6nnen  sich  darauf  verlassen, \ndass  wir  im  Rahmen  unserer  M\u00f6glichkeiten  alles  daf\u00fcr \ntun, um J\u00fcdinnen und Juden in der Ukraine zu sch\u00fctzen. \nWir  verlassen  uns  dabei  nicht  so  sehr  auf  Medienbe-\nrichte, sondern in erster Linie auf unmittelbare Gespr\u00e4-\nche mit Repr\u00e4sentanten der j\u00fcdischen Gemeinden in der \nUkraine.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  daran  erinnern,  dass  heute,  in  dieser \nStunde, der Vorsitzende des Vereins J\u00fcdischer  Gemein-\nden und Organisationen in der Ukraine, Herr Zissels, in \nBerlin ist \u2013 ich bedanke mich auch noch einmal bei der \nKollegin  Beck,  die  das  offenkundig  initiiert  hat  \u2013,  um \nunter anderem mit den Vertreterinnen und Vertretern des \nMenschenrechtsausschusses,  aber  auch  mit  dem  Vorsit-\nzenden des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses \u00fcber die Lage der \nJuden in der Ukraine zu sprechen.\n",
		"Wenn  ich  als  Vertreter  der  Bundesregierung  sage, \ndass uns derzeit keine Erkenntnisse \u00fcber eine Zunahme \ndes Antisemitismus in der Ukraine vorliegen, speist sich \ndas aus unmittelbaren Gespr\u00e4chen mit Vertretern der j\u00fc-\ndischen Gemeinden in der Ukraine.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Gehrcke.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nAuf  die  Quelle  unmittelbarer  Gespr\u00e4che  kann  auch \nich zur\u00fcckgreifen. Ich halte Ihnen aber noch einmal vor \n\u2013 ich m\u00f6chte ja, dass sich die Bundesregierung bewegt \nund etwas tut \u2013, wie Ihr Kollege G\u00fcnter Verheugen, der \nehemalige EU-Erweiterungskommissar, der ja Ihrer Par-\n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"tei  angeh\u00f6rt  und  nicht  meiner  \u2013  ich  k\u00f6nnte  jetzt  sagen: \nbedauerlicherweise; aber das ist so \u2013, die Lage beurteilt \n\u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Das  Problem  liegt  eigentlich  gar  nicht  in  Moskau \noder bei uns. Das Problem liegt ja in Kiew, wo wir \ndie  erste  europ\u00e4ische  Regierung  des  21.  Jahrhun-\nderts haben, in der Faschisten sitzen.\n",
		"Ende  des  Zitates  von  G\u00fcnter  Verheugen,  Mitglied  der \nSPD, ehemaliger Erweiterungskommissar.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nDiese  Auffassung  teilen  wir  so  nicht.  Ich  will  Ihnen \neinfach einmal erkl\u00e4ren, was wir bislang tun, um jeden \ngewaltsamen  Akt  entschlossen  und  entschieden  aufzu-\nkl\u00e4ren:\n",
		"Erstens.  Es  gibt  eine  klare  Zusage  der  derzeitigen \nukrainischen Regierung, in der sie ihre Bereitschaft zur \nZusammenarbeit mit internationalen Organisationen be-\nkr\u00e4ftigt hat.\n",
		"Zweitens  hat  sich  eine  Kommission  in  der  Ukraine \ngegr\u00fcndet unter starkem Einbezug der Zivilgesellschaft, \nselbstverst\u00e4ndlich  auch  unter  Einbezug  der  j\u00fcdischen \nGemeinden.\n",
		"Drittens hat der Europarat das sogenannte Internatio-\nnal Advisory Panel etabliert, das an der Aufkl\u00e4rung von \nGewalttaten in der Ukraine aktiv beteiligt ist.\n",
		"Nicht  zuletzt  war  der  Untergeneralsekret\u00e4r  f\u00fcr  Men-\nschenrechte  der  Vereinten  Nationen  j\u00fcngst  in  der \nUkraine und hat sich \u00fcber die Menschenrechtssituation, \nauch  \u00fcber  die  Gef\u00e4hrdung  durch  Antisemitismus,  ein-\nschl\u00e4gig  informiert.  Wir  sehen  seinem  unmittelbar  aus \nder Lage vor Ort gewonnenen Bericht mit gro\u00dfer Span-\nnung entgegen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDie Gelegenheit zu einer weiteren Frage hat der Kol-\n",
		"lege Petzold.\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nHerr Staatsminister, ich m\u00f6chte noch einmal nachfra-\ngen,  welche  Rolle  denn  solche  Erkenntnisse  spielen \n\u2013 diese sind ja auch im Internet oder in der Presse deut-\nlich nachvollziehbar \u2013 wie die, dass f\u00fchrende Repr\u00e4sen-\ntanten der Swoboda-Partei eindeutige Posen zeigen, die \nbei uns als verfassungswidrig gelten, und dass F\u00fchrungs-\npersonal dieser Partei, dass Parlamentarier dieser Partei \nan Veranstaltungen der rechtsextremen NPD in Deutsch-\nland teilnehmen und teilgenommen haben. Welche Rolle \nspielt  das  bei  Ihrer  Meinungsbildung?  Das  muss  doch \ndie Alarmglocken bei Ihnen schrillen lassen.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nEs gibt ja noch eine schriftlich eingereichte Frage zu \nder m\u00f6glichen Kooperation der NPD mit Swoboda oder \nauch mit anderen Organisationen in der Ukraine. Ich will \ndem aber durchaus einmal vorgreifen und eines deutlich \nsagen: Aus den Erkenntnissen, die der Bundesregierung \nzu  Swoboda  vorliegen,  wird  deutlich,  dass  es  sich  um \n",
		"eine rechtspopulistische und nationalistische Partei han-\ndelt, aber um keine faschistische.\n",
		"",
		"Sie haben dar\u00fcber hinaus nachgefragt, wie die Koope-\nrationen  der  NPD  mit  Swoboda  oder  auch  mit  Prawyj \nSektor \u2013 das ist ja eine andere Organisation, die aber de-\nzidiert nicht der ukrainischen Regierung angeh\u00f6rt \u2013 aus-\nsehen.  Uns  liegen  derzeit  keinerlei  Hinweise  auf  eine \nfinanzielle Zusammenarbeit vor. Es gibt auch kein klares \nBild.  Ich  will  Ihnen  einfach  einmal  ein  paar  Beispiele \nnennen:  Es  ist  durchaus  richtig,  dass  sich  die  NPD  be-\nm\u00fcht hat, entsprechende Kontakte in die Ukraine zu ver-\ntiefen. Daf\u00fcr spricht nicht zuletzt auch das Interview, das \nein  Swoboda-Funktion\u00e4r \nim  Parteiorgan  Deutsche \nStimme gegeben hat. Es gab auch den Besuch einer Swo-\nboda-Delegation  im  Mai  2013  bei  der  NPD-Landtags-\nfraktion  in  Sachsen.  Der  Vertreter  des  sogenannten \nRechten Sektors, des Prawyj Sektor, hat seine Teilnahme \nam Europakongress der Jungen Nationaldemokraten im \nM\u00e4rz dieses Jahres inzwischen zur\u00fcckgezogen.\n",
		"Es  gibt  auch  \u00c4u\u00dferungen  der  NPD,  die  ich  Ihnen \nnicht  vorenthalten  m\u00f6chte.  Hier  gibt  es  n\u00e4mlich  teil-\nweise  eine  deutliche  Parteiergreifung  f\u00fcr  die  Position \nRusslands. So wirft zum Beispiel die NPD in Mecklen-\nburg-Vorpommern  den  USA  und  der  Europ\u00e4ischen \nUnion in Bezug auf die Ukraine eine antirussische Ag-\ngressionspolitik und die Destabilisierung durch Einfluss-\nagenten vor. Eine klare Positionierung der NPD kann ich \nhier nun beim besten Willen nicht erkennen.\n",
		"Auf eines k\u00f6nnen Sie sich aber immer verlassen: Die \nBundesregierung  wird  immer  uneingeschr\u00e4nkt  gegen \nAntisemitismus  und  Faschismus  vorgehen  \u2013  egal  wo, \nweltweit.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Staatsminister, ich darf Sie im Hinblick auf die \nBeantwortung der weiteren Fragen an die Einhaltung der \nRedezeit erinnern.\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nDanke.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDer Herr Kollege Grund hat eine Frage.\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nHerr  Staatsminister,  ich  m\u00f6chte  auf  die  Frage  von \nHerrn Kollegen Gehrcke zur\u00fcckkommen und Sie und die \nBundesregierung fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass meh-\nrere Mitglieder des \u00dcbergangskabinetts in Kiew, so zum \nBeispiel  Ministerpr\u00e4sident  Jazenjuk,  j\u00fcdische  Wurzeln \nhaben  und  dass  der  vor  kurzem  ernannte  Gouverneur \nvon Dnipropetrowsk, Kolomojskyj, Vorsitzender des Eu-\nrop\u00e4ischen Rats der J\u00fcdischen Gemeinden, Pr\u00e4sident der \nEurop\u00e4ischen J\u00fcdischen Union und Leiter der Vereinten \nJ\u00fcdischen Gemeinden der Ukraine ist?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nLieber Herr Kollege Grund, Sie haben v\u00f6llig recht: Es \ngibt  eine  Reihe  von  politischen  Repr\u00e4sentanten  j\u00fcdi-\n"
	],
	[
		"Staatsminister Michael Roth\n",
		"schen  Glaubens;  Sie  haben  einige  genannt.  Auch  der \nstellvertretende  Premierminister,  Herr  Hrojsman,  ist  j\u00fc-\ndischen Glaubens. Dar\u00fcber hinaus gibt es \u2013 das sind zu-\nmindest  meine  bisherigen  Erkenntnisse  \u2013  drei  Gouver-\nneure, die ebenso j\u00fcdischen Glaubens sind.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank.\n",
		"Ich rufe die Frage 9 des Kollegen Wolfgang Gehrcke \n",
		"auf:\n",
		"Welche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung \u00fcber die \norganisatorische  und  finanzielle  Zusammenarbeit  zwischen \nder ukrainischen Partei Swoboda und der Kampfgruppe Rech-\nter  Sektor  mit  der  deutschen  NPD  und  anderen  rechtsextre-\nmistischen  Organisationen  in  der  Bundesrepublik  Deutsch-\nland vor?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nIch hatte diese Frage im Rahmen der Frage Ihres Kol-\nlegen  eben  schon  weitgehend  zu  beantworten  versucht. \nIch  will  das  noch  einmal  kurz  darstellen  und  erl\u00e4utern: \nEs ist gefragt worden, ob es eine finanzielle Zusammen-\narbeit zwischen Swoboda oder der sogenannten Kampf-\ngruppe  Rechter  Sektor,  Prawyj  Sektor,  zur  NPD  gebe. \nIch habe deutlich gemacht, dass es derzeit keinerlei Hin-\nweise auf eine finanzielle Zusammenarbeit gibt. Das am-\nbivalente  Verh\u00e4ltnis  zwischen  der  NPD  einerseits  und \ndiesen  Gruppierungen  andererseits  habe  ich  bereits  be-\nschrieben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nKollege Gehrcke.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nIch finde Ihre Unterscheidung zwischen einer faschis-\ntischen  Partei  sowie  einer  nationalistischen  und \nrechtspopulistischen  Partei  schon  interessant.  Wenn  die \nPosition  der  Bundesregierung  etwas  klarer  und  ent-\nschlossener her\u00fcberk\u00e4me, w\u00fcrde ich gern mit Ihnen wei-\nter dar\u00fcber diskutieren.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  Ihnen  einfach  einmal  ein  paar  Wahrneh-\nmungen  bez\u00fcglich  der  Swoboda-Partei  schildern:  Die \nDenkfabrik,  das  ideologische  Zentrum  der  Swoboda-\nPartei,  hei\u00dft  \u201eJoseph-Goebbels-Forschungszentrum  f\u00fcr \nPolitik\u201c.  Ist  das  faschistisch  oder  rechtspopulistisch? \nDas w\u00fcrde mich schon interessieren.\n",
		"Viele der Anh\u00e4nger dieser Partei laufen mit Armbin-\nden herum, auf der die sogenannte Wolfsangel zu sehen \nist.  Das  war  das  Erkennungszeichen  der  Waffen-SS  in \nder Ukraine. Und was Waffen-SS in der Ukraine, gerade \nin der Westukraine, bedeutet, ist bekannt.\n",
		"Ist  die  Bundesregierung,  was  Swoboda  angeht,  we-\nnigstens  bereit,  zu  sagen,  dass  der  \u00dcbergang  von  einer \nfaschistischen  zu  einer  rechtspopulistischen  Partei  flie-\n\u00dfend ist und dass diese Partei eine Gefahr f\u00fcr die ukrai-\nnische und europ\u00e4ische Demokratie ist?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nDa  mich  die  Pr\u00e4sidentin  an  meine  Redezeit  erinnert \nhat,  m\u00f6chte  ich  Ihnen  ausdr\u00fccklich  das  Angebot  unter-\n",
		"breiten,  andernorts  noch  einmal  intensiver  gemeinsam \ndar\u00fcber  zu  diskutieren,  wo  die  Unterschiede  zwischen \neiner  rechtsnationalistischen  und  einer  faschistischen \nPartei liegen. Dies hat insbesondere etwas mit dem Par-\nteiaufbau zu tun.\n",
		"",
		"Ich habe Ihnen deutlich gemacht, wie die Bewertun-\ngen  der  Bundesregierung  bezogen  auf  Swoboda  ausse-\nhen. Ich finde es schon merkw\u00fcrdig, dass hier insinuiert \nwerden  k\u00f6nnte,  wir  w\u00fcrden  faschistisches,  antisemiti-\nsches Gedankengut in irgendeiner Weise decken. Dies ist \nmitnichten der Fall.\n",
		"Ich  will  noch  einmal  eines  deutlich  unterstreichen: \nDer  weitaus  gr\u00f6\u00dfte  Teil  der  Protestbewegung  in  der \nUkraine und auch deren Unterst\u00fctzer haben mit Rechts-\nnationalismus  oder  -populismus,  mit  Faschismus,  mit \nAntisemitismus  \u00fcberhaupt  nichts  am  Hut.  Insofern \nm\u00f6chte  ich  hier  gerne  eine  Trennung  vornehmen:  Das \neine sind Entwicklungen, die auf unseren deutlichen Wi-\nderstand sto\u00dfen. Wir werden das auch im Rahmen unse-\nrer M\u00f6glichkeiten zum Thema machen und bek\u00e4mpfen. \nDas andere ist, dass nicht der Eindruck entstehen sollte, \ndass die Protestbewegung auf dem Maidan in erster Li-\nnie  von  Faschisten  und  Antisemiten  unterwandert \nwurde.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Gehrcke.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nDas ist \u00fcberhaupt nicht mein Eindruck. Ganz im Ge-\n",
		"genteil: Ich m\u00f6chte Trennsch\u00e4rfe und Klarheit haben.\n",
		"Ich stelle Ihnen einmal die Regierungsbeteiligung der \nSwoboda-Partei dar: Sie stellt vier Minister: den stellver-\ntretenden  Premierminister,  den  Verteidigungsminister \n\u2013 hier geht es um Waffen \u2013, den Minister f\u00fcr Agrarpoli-\ntik  und  Ern\u00e4hrung  sowie  den  Minister  f\u00fcr  Umwelt  und \nBodensch\u00e4tze. Der Rechte Sektor stellt den Vorsitzenden \ndes Nationalen Sicherheitsrates, den Vizechef des Natio-\nnalen  Sicherheitsrates  sowie  den  Generalstaatsanwalt. \nFinden Sie es angemessen, gerade vor dem Hintergrund \nIhrer  Analyse,  dass  diese  Rechtspartei  \u2013  ich  finde,  fa-\nschistische Partei \u2013 einer Regierung so stark angeh\u00f6rt?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nDie Bundesregierung hat ein Interesse an einer m\u00f6g-\nlichst \u2013 ich kann nur noch einmal wiederholen, was ich \nschon einmal gesagt habe \u2013 inklusiven ukrainischen Re-\ngierung, die alle der Demokratie und Rechtsstaatlichkeit \nverpflichteten Teile der ukrainischen Gesellschaft ange-\nmessen einbezieht. Dieser Linie bleiben wir treu.\n",
		"Alle  anderen  Aspekte  zur  Situation  und  Bewertung \nvon  Swoboda  habe  ich  Ihnen  deutlich  geschildert.  Da \nscheint es zwischen Ihrer Bewertung und der Bewertung \nder  Bundesregierung  einen  Dissens  zu  geben.  Sie  k\u00f6n-\nnen sich aber darauf verlassen, dass wir in dieser Frage \nsehr wachsam sein werden. Sollte es irgendeinen Anlass \ngeben,  der  Ihre  Unterstellungen  erh\u00e4rten  sollte,  dann \nwird  es  darauf  eine  klare  Antwort  der  Europ\u00e4ischen \nUnion, aber auch der Bundesregierung geben.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Vogler.\n",
		"Kathrin Vogler (DIE LINKE):\nHerr  Staatsminister,  die  Bundesregierung  legt  offen-\nsichtlich gro\u00dfen Wert auf die Unterscheidung zwischen \nrechtspopulistischen und faschistischen Kr\u00e4ften. Ich finde\nes  gut,  wenn  man  dies  sauber  trennt.  Deswegen  w\u00fcrde \nmich interessieren, worin aus Sicht der Bundesregierung \nder  Unterschied  besteht  zwischen  der  FP\u00d6  eines  J\u00f6rg \nHaider in \u00d6sterreich, die von allen hier im Hause vertre-\ntenen  Parteien  ausgesprochen  kritisch  gesehen  wurde \nund  mit  deren  Funktion\u00e4ren  man  eine  Zusammenarbeit \naus gutem Grund gemieden hat, und der Swoboda, die, \nwie der Kollege sagte, vier Minister, darunter den Vertei-\ndigungsminister,  stellt,  und  warum  Sie,  wenn  Sie  eine \nm\u00f6glichst inklusive Regierung aller an Demokratie und \nRechtsstaatlichkeit orientierten Kr\u00e4fte wollen, eine Par-\ntei  einbezogen  sehen  wollen,  die  ein  Joseph-Goebbels-\nForschungszentrum unterh\u00e4lt?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nIch finde es erst einmal interessant, dass Sie ein Mit-\ngliedsland der Europ\u00e4ischen Union, n\u00e4mlich \u00d6sterreich, \noffenkundig mit der Ukraine gleichzusetzen versuchen.\n",
		"Im  \u00dcbrigen  habe  ich  Ihnen  deutlich  klarzumachen \nversucht, dass die Bundesregierung eine andere Defini-\ntion von Faschismus und von einer faschistischen Partei \nvornimmt  als  Sie.  Daraus  d\u00fcrfen  Sie  aber  nicht  schlie-\n\u00dfen, dass die Bundesregierung nicht mit aller Entschlos-\nsenheit und Entschiedenheit gegen Faschismus und An-\ntisemitismus  in  der  Ukraine  und  weltweit  vorgeht  und \ndagegen entschieden eintritt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Hunko.\n",
		"Andrej Hunko (DIE LINKE):\nVielen  Dank.  \u2013  Herr  Kollege  Roth,  Sie  haben  hier \nIhre  Linie  damit  begr\u00fcndet,  dass  Sie  Swoboda  als \nrechtspopulistisch und nicht als faschistisch einsch\u00e4t-\nzen.  Nun  hat  der  Cheftheoretiker  von  Swoboda, \nMychaltschyschyn,  pers\u00f6nlich  das  Kleine  ABC  des \nNationalsozialisten  von  Goebbels,  das  25-Punkte-Pro-\ngramm  der  NSDAP  oder  den  Aufsatz  Warum  SA  von \nErnst  R\u00f6hm  ins  Ukrainische  \u00fcbersetzt  und  das  mit  der \nAktualit\u00e4t  dieser  Schriften  begr\u00fcndet.  Wenn  Sie  meine \nAussagen best\u00e4tigt sehen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie dann im-\nmer  noch  davon  ausgehen,  dass  es  sich  dabei  um \nRechtspopulisten handelt, oder w\u00fcrden Sie dann nicht zu \nder  Einsch\u00e4tzung  kommen,  dass  es  sich  doch  um  Fa-\nschisten handelt?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nMeine Antworten speisen sich aus den Informationen, \ndie mir derzeit vorliegen. Auf Grundlage dieser Informa-\ntionen formuliere ich die Antworten, die ich Ihnen und \nim \u00dcbrigen allen anderen Kolleginnen und Kollegen des \nDeutschen Bundestages gebe.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Grund.\n",
		"",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nHerr  Staatsminister,  teilen  Sie  meine  Einsch\u00e4tzung, \ndass die B\u00fcrgerbewegung in der Ukraine, die Protestbe-\nwegung gegen das Anketten an Russland im russischen \nFernsehen  und  von  den  dortigen  Nachrichtenagenturen \nsehr  stark  \u2013  eigentlich  fast  ausschlie\u00dflich  \u2013  unter  dem \nStichwort \u201eFaschismus\u201c und in Bezug auf eine m\u00f6gliche \nfaschistische  Macht\u00fcbernahme  dargestellt  wird  und \ndiese  B\u00fcrgerbewegung  dadurch  diskreditiert  wird?  Tei-\nlen Sie meine Einsch\u00e4tzung, dass fr\u00fcher die Sowjetunion \nund  heute  Russland  diesen  Vorwurf  sehr  gerne  nutzte \nbzw. nutzt, wenn es um eigene Interessen ging bzw. geht, \netwa im Zusammenhang mit dem B\u00fcrger- und Arbeiter-\naufstand in der DDR am 17. Juni 1953, der von der so-\nwjetischen Propaganda ebenso als faschistisch gesteuert \nbezeichnet  wurde,  um  das  Eingreifen  zu  rechtfertigen? \nLiegt das jetzige Verhalten m\u00f6glicherweise auf einer sol-\nchen Linie, die es schon in der Vergangenheit gab?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr Kollege Grund, die Bundesregierung \u2013 auch ich \npers\u00f6nlich \u2013 tut sich mit Gleichsetzungen mit Gescheh-\nnissen der Vergangenheit immer schwer. Aber ich kann \nIhnen nur darin zustimmen, dass sowohl beim Aufstand \nvon 1953 als auch bei den Aufst\u00e4nden von 1956 in Un-\ngarn und 1968 in der Tschechoslowakei, in Prag, immer \nvon  faschistischen  Aufst\u00e4nden  gesprochen  wurde.  Das \nhei\u00dft aber nicht, dass ich jetzt eine Parallele zu der Pro-\npaganda ziehen m\u00f6chte, die offenkundig in Russland be-\ntrieben wird.\n",
		"Ich  will  eines  klarstellen:  Nichts  wiegt  f\u00fcr  die  Bun-\ndesregierung schwerer als der Vorwurf des Antisemitis-\nmus. Deshalb sind wir  mit den Vertreterinnen und Ver-\ntretern  der  j\u00fcdischen  Gemeinden,  aber  auch  mit  den \nVertretern der Zivilgesellschaft sehr eng und intensiv im \nGespr\u00e4ch. Wenn uns die Vertreter der j\u00fcdischen Gemein-\nden  beispielsweise  erkl\u00e4ren,  dass  es  aus  ihrer  Sicht  zu \nkeinem  Anstieg  des  Antisemitismus in  der Ukraine  ge-\nkommen ist, dann liegt es mir fern, dem \u00f6ffentlich oder \nauch nicht\u00f6ffentlich zu widersprechen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Frage 10 der Kollegin Da\u011fdelen wird \n",
		"schriftlich beantwortet.\n",
		"Damit  kommen  wir  zum  Ende  dieses  Gesch\u00e4ftsbe-\n",
		"reichs. Ich bedanke mich bei Herrn Staatsminister.\n",
		"Ich  rufe  den  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministe-\n",
		"riums des Innern auf.\n",
		"Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentari-\n",
		"sche Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Frage 11  der  Kollegin  Da\u011fdelen  wird  schriftlich  be-\n",
		"antwortet.\n",
		"Ich komme zur Frage 12 der Kollegin Wawzyniak. \u2013 \nIch sehe die Kollegin nicht. Es wird verfahren, wie in der \nGesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Frage 13  des  Kollegen  Str\u00f6bele  und  die  Fragen  14 \nund 15 der Kollegin Jelpke werden schriftlich beantwor-\ntet.\n",
		"Dann  kommen  wir  zur  Frage 16  der  Abgeordneten \n",
		"Luise Amtsberg:\n",
		"Welche Schlussfolgerungen bzw. Konsequenzen zieht die \nBundesregierung  hinsichtlich  der  Situation  von  Fl\u00fcchtlingen \nmit Behinderungen in Deutschland, insbesondere im Hinblick \nauf  ihre  Unterbringung  und  den  Zugang  zu  Rehabilitations-\nma\u00dfnahmen,  und  sollten  der  Bundesregierung  hierzu  keine \nDaten vorliegen, plant sie, einen entsprechenden Forschungs-\nauftrag zu vergeben?\n",
		"Dr. G\u00fcnter  Krings,  Parl.  Staatssekret\u00e4r  beim  Bun-\n",
		"desminister des Innern:\n",
		"Vielen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Auf  die  Kollegin \n",
		"Amtsberg ist Verlass; vielen Dank.\n",
		"Bei Fl\u00fcchtlingen handelt es sich um Personen, denen \ninternationaler Schutz zuerkannt wurde. Ihnen sind nach \nArt. 29 und Art. 30 der Richtlinie 2011/95/EU Sozialhil-\nfeleistungen  und  medizinische  Versorgung  wie  eigenen \nStaatsangeh\u00f6rigen zu gew\u00e4hren.\n",
		"Eine Unterbringung von anerkannten Fl\u00fcchtlingen, in \nUnterk\u00fcnften f\u00fcr Asylbewerber etwa, findet daher nicht \nstatt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHaben Sie eine Nachfrage, Kollegin Amtsberg? \u2013 Das \n",
		"ist nicht der Fall. Danke.\n",
		"Die Fragen 17 und 18 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann \nwerden schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende \ndieses Gesch\u00e4ftsbereichs.\n",
		"Wir  kommen  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundes-\nministeriums der  Justiz  und f\u00fcr Verbraucherschutz.  Zur \nBeantwortung der Fragen 19 bis 21 steht der Parlamenta-\nrische  Staatssekret\u00e4r  Christian  Lange  und  f\u00fcr  die \nFrage 22  der  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4r  Ulrich \nKelber zur Verf\u00fcgung.\n",
		"Die Frage 19 der Kollegin Ulle Schauws wird schrift-\n",
		"lich beantwortet.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  20  der  Abgeordneten  Martina \n",
		"Renner auf:\n",
		"Sind durch das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Ver-\nbraucherschutz  sowie  das  Bundesministerium  des  Innern  in-\nzwischen Entw\u00fcrfe f\u00fcr die \u00c4nderungen der Richtlinien f\u00fcr das \nStrafverfahren und das Bu\u00dfgeldverfahren und der einschl\u00e4gi-\ngen  polizeilichen  Dienstvorschriften  fertiggestellt  worden, \nwie sie der Abschlussbericht des 2. Parlamentarischen Unter-\nsuchungsausschusses zum Nationalsozialistischen Untergrund,\nNSU,  vorgesehen  hat,  in  dem  die  gemeinsame  Empfehlung \nder Obleute als Erstes die nachfolgende f\u00fcr den Bereich Poli-\nzei  fordert:  \u201eIn  allen  F\u00e4llen  von  Gewaltkriminalit\u00e4t,  die  we-\ngen der Person des Opfers einen rassistisch oder anderweitig \npolitisch motivierten Hintergrund haben k\u00f6nnten, muss dieser \neingehend  gepr\u00fcft  und  diese  Pr\u00fcfung  an  geeigneter  Stelle \nnachvollziehbar  dokumentiert  werden,  wenn  sich  nicht  aus \nZeugenaussagen,  Tatortspuren  und  ersten  Ermittlungen  ein \nhinreichend konkreter Tatverdacht in eine andere Richtung er-\ngibt. Ein vom Opfer oder Zeugen angegebenes Motiv f\u00fcr die \nTat  muss  von  der  Polizei  beziehungsweise  der  Staatsanwalt-\nschaft  verpflichtend  aufgenommen  und  angemessen  ber\u00fcck-\nsichtigt werden. Es sollte beispielsweise auch immer gepr\u00fcft \nwerden,  ob  es  sinnvoll  ist,  den  polizeilichen  Staatsschutz  zu \n",
		"beteiligen und Informationen bei Verfassungsschutzbeh\u00f6rden \nanzufragen.  Dies  sollte  in  die  Richtlinien  f\u00fcr  das  Straf-  und \ndas  Bu\u00dfgeldverfahren  (RiStBV)  sowie  in  die  einschl\u00e4gigen \npolizeilichen  Dienstvorschriften  aufgenommen  werden.\u201c \n(Bundestagsdrucksache 17/14600, Seite 861)?\n",
		"",
		"Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz:\n",
		"Vielen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Die  Empfehlung \nNr. 1  des  NSU-Untersuchungsausschusses  des  Deut-\nschen  Bundestages  betrifft  Richtlinien  und  Dienstvor-\nschriften bei Justiz und Polizei, also Bereichen, die \u00fcber-\nwiegend  der  Organisationshoheit  der  L\u00e4nder  obliegen. \nDer  Abschlussbericht  des  2. Untersuchungsausschusses \nder  17. Wahlperiode  des  Deutschen  Bundestages  war \ndeshalb auch Gegenstand unter anderem der Er\u00f6rterun-\ngen der 84. Konferenz der Justizministerinnen und Jus-\ntizminister am 14. November 2013 in Berlin.\n",
		"Die  Justizministerinnen  und  Justizminister  haben  ih-\nren  Strafrechtsausschuss  beauftragt,  unter  Beteiligung \ndes Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-\nschutz den aus dem Abschlussbericht folgenden gesetz-\ngeberischen  und  sonstigen  Handlungsbedarf,  zum  Bei-\nspiel  durch  eine  \u00c4nderung  der  Richtlinien  f\u00fcr  das \nStrafverfahren  und  f\u00fcr  das  Bu\u00dfgeldverfahren,  RiStBV, \nzu  pr\u00fcfen  und  der  Konferenz  \u00fcber  das  Ergebnis  zu  be-\nrichten.\n",
		"In Ausf\u00fchrung dieses Auftrags hat der Strafrechtsaus-\nschuss  der  Justizministerkonferenz  eine  Arbeitsgruppe \neingerichtet,  der  Vertreterinnen  und  Vertreter  der  Lan-\ndesjustizverwaltungen  sowie  des  Bundesministeriums \nder  Justiz  und  f\u00fcr  Verbraucherschutz  angeh\u00f6ren.  Die \nkonstituierende  Sitzung  der  Arbeitsgruppe  fand  am \n30. Januar dieses Jahres in D\u00fcsseldorf statt.\n",
		"In  der  Auftaktsitzung  der  Arbeitsgruppe  wurden  die \nVorschl\u00e4ge zun\u00e4chst einer ersten Bewertung unterzogen \nund  zu  Themengebieten  zusammengefasst.  Anschlie-\n\u00dfend wurden die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr ihre Aufarbeitung \nunter  den  Mitgliedern  der  Arbeitsgruppe  aufgeteilt,  um \nzeitnah  eine  aus  fachlicher  Sicht  umfassende  Analyse \nder  Vorschl\u00e4ge  nebst  etwaigen  Umsetzungs\u00fcberlegun-\ngen  vorlegen  zu  k\u00f6nnen,  die  in  einer  zweit\u00e4gigen  Sit-\nzung der Arbeitsgruppe am 26. und 27. M\u00e4rz 2014 er\u00f6r-\ntert werden sollen. Geplant ist, das Ergebnis und etwaige \nUmsetzungs\u00fcberlegungen in einem Bericht an den Straf-\nrechtsausschuss  sowie  des  Weiteren  an  die  Fr\u00fch-\njahrskonferenz der Justizministerinnen und Justizminis-\nter vorzulegen, die im Juni 2014 tagen wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Renner.\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nDanke,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Herr  Staatssekret\u00e4r,  ich \nw\u00fcrde gerne wissen, in welche Richtung jetzt weiter ver-\nfahren wird. Gibt es schon erste Textentw\u00fcrfe zur \u00c4nde-\nrung  der  Richtlinie  f\u00fcr  das  Strafverfahren?  K\u00f6nnen  Sie \nuns  Eckpunkte  benennen  oder  gegebenenfalls  nachrei-\nchen?  Gibt  es  einen  Konsens  unter  den  Justizministern \n"
	],
	[
		"Martina Renner\n",
		"und -ministerinnen, dass an diesem Punkt den Empfeh-\nlungen  des  Untersuchungsausschusses  Folge  geleistet \nwird,  oder  gibt  es  auch  Gegenargumente,  die  in  dieser \nKommission gegebenenfalls vorgetragen wurden? Wenn \nja, welche sind das?\n",
		"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz:\n",
		"Frau  Kollegin  Renner,  inhaltlich  deckt  sich  Ihre \nNachfrage mit der von Ihnen eingereichten Frage 21, in \nder  Sie  wissen  wollten,  wann  entsprechende  Entw\u00fcrfe \nf\u00fcr die \u00c4nderungen der RiStBV vorliegen und wie sich \ndie Justizministerkonferenz dazu verh\u00e4lt. \u2013 Wenn Sie ge-\nstatten, Frau Pr\u00e4sidentin, dann w\u00fcrde ich die Frage gerne \nentsprechend beantworten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDann rufe ich die Frage 21 der Abgeordneten Martina \n",
		"Renner auf:\n",
		"Wann sollen die Entw\u00fcrfe f\u00fcr die \u00c4nderungen der RiStBV \nund der einschl\u00e4gigen polizeilichen Dienstvorschriften der In-\nnenministerkonferenz  und  der  Justizministerkonferenz  zur \nVerabschiedung vorgelegt werden?\n",
		"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz:\n",
		"\u00dcber die Ergebnisse und den Fortgang des in der Ant-\nwort  zu  Ihrer  vorangegangenen  Frage  skizzierten  Pr\u00fcf- \nund  Analyseprozesses  wird  den  Fachkonferenzen,  der \nJuMiKo  und  der  Innenministerkonferenz,  im  Fr\u00fchjahr \n2014 berichtet werden. Diesen Fachkonferenzen und den \nin ihnen vertretenen Justiz- und Innenressorts der L\u00e4nder \nobliegt  die  Entscheidung,  ob  bzw.  in  welcher  Weise \nEmpfehlungen  zur  Erg\u00e4nzung  oder  \u00c4nderungen  der \nRichtlinien  und  Dienstanweisungen  aufgegriffen  wer-\nden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau  Kollegin  Renner,  da  die  beiden  Fragen  zusam-\nmengezogen  wurden,  haben  Sie  die  M\u00f6glichkeit,  noch \ndrei Nachfragen zu stellen.\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ist damit zu rechnen, \ndass noch in diesem Jahr eine Verabschiedung erfolgen \nwird?  Sie  haben  darauf  verwiesen,  wann  die  n\u00e4chsten \nBeratungen  anstehen.  Ich  w\u00fcrde  aber  gerne  wissen,  ob \ndie \u00c4nderung der Vorschrift tats\u00e4chlich zum Jahresende \nkommen wird?\n",
		"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundes-\n",
		"minister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz:\n",
		"Ich  kann  mich  nur  wiederholen,  liebe  Frau  Kollegin \nRenner: Die Entscheidung, ob bzw. in welcher Weise die \nL\u00e4nder  das  umzusetzen  gedenken,  obliegt  ihnen  und \nnicht der Bundesregierung.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nM\u00f6chten Sie eine weitere Nachfrage stellen?\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nNein, danke.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDanke. \u2013 Ich sehe auch keine anderen Fragen. Ich be-\ndanke  mich  beim  Herrn  Parlamentarischen Staatssekre-\nt\u00e4r.  Die  Frage 22  des  Abgeordneten  Herbert  Behrens \nwird  schriftlich  beantwortet.  Damit  sind  wir  am  Ende \ndes Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums der Jus-\ntiz und f\u00fcr Verbraucherschutz.\n",
		"Ich  rufe  den  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministe-\nriums der Finanzen auf. Die Frage 23 der Abgeordneten \nDr. Franziska Brantner, die Fragen 24 und 25 des Abge-\nordneten Dr. Axel Troost, die Frage 26 des Abgeordne-\nten Hans-Christian Str\u00f6bele, die Frage 27 der Abgeord-\nneten  Lisa  Paus  und  die  Fragen  28  und  29  der \nAbgeordneten Susanna Karawanskij werden alle schrift-\nlich beantwortet. Damit ist auch dieser Gesch\u00e4ftsbereich \nbeendet.\n",
		"Ich  rufe  den  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministe-\nriums f\u00fcr Arbeit und Soziales auf. Die Beantwortung der \nFragen  \u00fcbernimmt  die  Parlamentarische  Staatssekret\u00e4-\nrin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.\n",
		"Die  Frage  30  der  Abgeordneten  Tabea  R\u00f6\u00dfner  wird \n",
		"schriftlich beantwortet.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  31  der  Kollegin  Luise  Amtsberg \n",
		"auf:\n",
		"Auf  welche  Weise  bzw.  an  welchen  Orten  k\u00f6nnen  sich \nnach Kenntnis der Bundesregierung Fl\u00fcchtlinge mit Behinde-\nrungen  bzw.  behinderte  Menschen,  die  schlecht  oder  nicht \ndeutsch  sprechen,  \u00fcber  sozialrechtliche  Unterst\u00fctzungsleis-\ntungen  f\u00fcr  Menschen  mit  Behinderungen  informieren,  und \nsollte die Bundesregierung hierzu keine Kenntnis haben, plant \nsie, einen entsprechenden Forschungsauftrag zu vergeben?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kollegin  Amtsberg,  Ihre \nFrage  beantworte  ich  gerne  wie  folgt:  Fl\u00fcchtlinge  mit \nBehinderung sowie behinderte Personen mit Migrations-\nhintergrund,  deren  Kenntnisse  der  deutschen  Sprache \nnicht ausreichend sind, um sich zumindest auf einfache \nArt  in  deutscher  Sprache  zu  verst\u00e4ndigen,  k\u00f6nnen  sich \n\u00fcber  die  ihnen  zustehenden  Sozialleistungen  und  \u00fcber \ndie aufenthaltsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Be-\nrechtigung  zur  Teilnahme  an  Integrationskursen  grund-\ns\u00e4tzlich  bei  jedem  Sozialleistungstr\u00e4ger  informieren. \nAu\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des Asylbewerber-\nleistungsgesetzes, zum Beispiel bei Fl\u00fcchtlingen, denen \ninternationaler  Schutz  zuerkannt  worden  ist,  oder  bei \nAusl\u00e4ndern  mit  gesichertem  Aufenthaltsstatus,  besteht \nf\u00fcr  die  Sozialleistungstr\u00e4ger  eine  Pflicht  zur  Beratung \nund  Auskunft.  Am  besten  wendet  sich  ein  Fl\u00fcchtling \noder  Ausl\u00e4nder,  bei  dem  eine  Behinderung  vorliegt,  an \ndas f\u00fcr ihn \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Integrationsamt, das auch \nbei  der  Stellung  eines  Antrags  auf  Ausstellung  eines \nSchwerbehindertenausweises  helfen  kann.  Angesichts \nder  gebotenen  K\u00fcrze  der  Antwort  verzichte  ich  auf  die \nNennung der jeweiligen Rechtsgrundlage.\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n",
		"Daneben  k\u00f6nnen  auch  in den  gemeinsamen Service-\nstellen  der  Rehatr\u00e4ger  Ausk\u00fcnfte  \u00fcber  die  Zielsetzung, \nZweckm\u00e4\u00dfigkeit und die Erfolgsaussicht hinsichtlich der \nGew\u00e4hrung  m\u00f6glicher  Leistungen  zur  Teilhabe  einge-\nholt werden. Es wird der individuelle Hilfebedarf ermit-\ntelt  und  gekl\u00e4rt,  welche  Rehabilitationstr\u00e4ger  f\u00fcr  die \nLeistung zust\u00e4ndig sind. Sind Leistungen verschiedener \nRehatr\u00e4ger  angezeigt,  koordiniert  die  Rehaservicestelle \ndie Zusammenarbeit dieser Tr\u00e4ger.\n",
		"Behinderte  Asylbewerberinnen  und  Asylbewerber, \ndie  in  den  Anwendungsbereich  des  Asylbewerberleis-\ntungsgesetzes  fallen  und  Grundleistungen  nach  den \n\u00a7\u00a7 3 ff.  Asylbewerberleistungsgesetz  beziehen,  k\u00f6nnen \nsich hinsichtlich der f\u00fcr sie in Betracht kommenden Un-\nterst\u00fctzungsleistungen an den zust\u00e4ndigen Leistungstr\u00e4-\nger nach dem Asylbewerberleistungsgesetz wenden. Die \nUnterbringung und Versorgung von Asylbewerbern f\u00e4llt \nin den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der L\u00e4nder.\n",
		"Da  Sie  gefragt  haben,  ob  ein  Forschungsauftrag  zu \nder  Problematik  geplant  ist,  will  ich  Ihnen  antworten: \nNein, das ist nicht geplant.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Amtsberg.\n",
		"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch m\u00f6chte noch einmal nachfragen. Es ist ja so, dass \nFl\u00fcchtlinge,  die  unter  das  Asylbewerberleistungsgesetz \nfallen, in den ersten 48 Monaten nur bei akuten Schmer-\nzen  eine  medizinische  Versorgung  bekommen.  Das  gilt \nauch f\u00fcr Rehama\u00dfnahmen. Die Frage ist, ob es mit der \nBehindertenrechtskonvention vereinbar ist, wenn in vie-\nlen F\u00e4llen Antr\u00e4gen auf eine Brille, einen Rollator oder \neinen  Rollstuhl  nicht  stattgegeben  wird.  Deshalb  noch \neinmal die Frage: Gibt es m\u00f6glicherweise Ma\u00dfnahmen, \ndie ergriffen werden m\u00fcssen, um diese Menschen zu un-\nterst\u00fctzen?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich  antworte  gerne  darauf.  Ich  beziehe  mich  auf  die \nAntwort, die ich Ihnen gerade gegeben habe. In meiner \nAntwort habe ich den Unterschied herausgearbeitet: Be-\nhinderte  Asylbewerberinnen  und  Asylbewerber,  die  in \nden  Anwendungsbereich  des  Asylbewerberleistungsge-\nsetzes  fallen,  fallen  hinsichtlich  Versorgung  und  Unter-\nbringung  in  die  Zust\u00e4ndigkeit  der  L\u00e4nder.  Das  ist  der \nPunkt, den ich hier herausarbeiten m\u00f6chte. Deshalb be-\nzieht sich Ihre Frage in erster Linie auf die Regelungen \nder L\u00e4nder. Dar\u00fcber kann ich Ihnen keine Auskunft ge-\nben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nKollegin Amtsberg?\n",
		"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nJa.  \u2013  Das  ist  ja  alles  richtig.  Der  Punkt  ist  nur,  dass \nwir auf Bundesebene zumindest die Aufgabe haben, zu \nschauen, wie die L\u00e4nder mit einer solchen Situation um-\n",
		"gehen.  Deshalb  habe  ich  auch  danach  gefragt,  ob  nicht \neine Evaluation der Situation vor Ort angemessen w\u00e4re.\n",
		"",
		"Was mich noch interessiert, ist Folgendes: Entstehen \nf\u00fcr die betroffenen Personen Kosten, bzw. kann es sein, \ndass an irgendeiner Stelle Kosten entstehen? Ist das ei-\ngentlich  eine  proaktive  Geschichte?  Wann  erf\u00e4hrt  ein \nBetroffener, der eine Behinderung hat, davon, dass er die \nRechte, die Sie vorgetragen haben, tats\u00e4chlich hat?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich antworte gerne auf Ihre Frage. \u2013 Ich will Ihnen sa-\ngen:  An  genau  dieser  Stelle  kommt  es  darauf  an,  wel-\nchen  Personenkreis  Sie  mit  Ihrer  Frage  meinen.  Ich \nm\u00f6chte sie nicht interpretieren. Ich habe aber die Vermu-\ntung, dass Sie jene Asylbewerberinnen und Asylbewer-\nber meinen, die Leistungen nach \u00a7\u00a7 3 ff. Asylbewerber-\nleistungsgesetz  erhalten.  Daher  muss \nich  meine \nAntwort  leider  wiederholen:  Das  ist  in  der  Tat  Sache \nder Bundesl\u00e4nder. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir in vielen \nAngelegenheiten mit den Bundesl\u00e4ndern im Gespr\u00e4ch. \nAber  nat\u00fcrlich  ersetzt  das  nicht  die  Verschiebung  von \nZust\u00e4ndigkeiten. Hier sind die Bundesl\u00e4nder gefragt. Ich \ndenke, in den jeweiligen Bundesl\u00e4ndern gibt es entspre-\nchende Regelungen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nGelegenheit zu einer Nachfrage hat jetzt die Kollegin \n",
		"R\u00fcffer.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nEs ist ja richtig, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diesen Be-\nreich bei den L\u00e4ndern liegt. Aber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \ndie Gesetzgebung liegt beim Bund. Insofern k\u00f6nnte man \nnat\u00fcrlich  dar\u00fcber  nachdenken,  welche  \u00c4nderungen  ge-\nboten w\u00e4ren bzw. ob sogar ein Wegfall des Asylbewer-\nberleistungsgesetzes  geboten  w\u00e4re,  um  bestehenden \nH\u00e4rten, die es in der Bundesrepublik jeden Tag gibt, ent-\ngegenzutreten,  medizinische  Leistungen  auch  Men-\nschen,  die  einen  Fl\u00fcchtlingsstatus  haben  oder  als  Asyl-\nbewerber in Deutschland sind, ihn also noch nicht haben, \nzu  erm\u00f6glichen  und  ihnen  Hilfsmittel  wie  Rollatoren, \nRollst\u00fchle  usw.  zur  Verf\u00fcgung  zu  stellen.  Es  ist  eine \nganz problematische Situation, dass das derzeit nicht ge-\nschieht.\n",
		"Die Beratung \u2013 gleich komme ich zu meiner Frage \u2013 \nist  gerade  f\u00fcr  Fl\u00fcchtlinge  mit  Behinderung  unglaublich \nwichtig. Diese Fl\u00fcchtlinge haben es sehr schwer, die n\u00f6-\ntigen  Informationen  zu  bekommen  und  damit  Kenntnis \ndar\u00fcber  zu  erlangen,  welche  Hilfem\u00f6glichkeiten  in  der \nBundesrepublik,  die  f\u00fcr  sie  naturgem\u00e4\u00df  fremd  ist,  zur \nVerf\u00fcgung stehen.\n",
		"Ich habe vor kurzem ein Gespr\u00e4ch mit Vertretern ei-\nner Initiative in Berlin gef\u00fchrt, die sich auf genau diese \nF\u00e4lle  spezialisiert  hat,  n\u00e4mlich  auf  Asylbewerber, \nFl\u00fcchtlinge  und  Menschen  mit  Migrationshintergrund \nmit Behinderung. Ihr Problem besteht darin, dass ihre Fi-\nnanzierung \u00fcberhaupt nicht gesichert ist. Diese Initiative \narbeitet also, ohne zu wissen, ob sie n\u00e4chstes Jahr noch \nwird beraten k\u00f6nnen. Meine Frage an die Bundesregie-\n"
	],
	[
		"Corinna R\u00fcffer\n",
		"rung lautet: Planen Sie, Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, \ndamit diese wichtige Beratungst\u00e4tigkeit in Zukunft stabil \nausge\u00fcbt werden kann?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Frau Kollegin R\u00fcffer, Sie sprechen damit unter ande-\nrem einen Personenkreis an, den ich anfangs abgegrenzt \nhabe, n\u00e4mlich Fl\u00fcchtlinge, denen internationaler Schutz \nzuerkannt  wurde,  und  Ausl\u00e4nder  mit  gesichertem  Auf-\nenthaltsstatus.  F\u00fcr  diesen  Personenkreis  gelten  andere \nRegelungen als f\u00fcr jene Menschen, die Leistungen nach \ndem Asylbewerberleistungsgesetz in Anspruch nehmen.\n",
		"Ich  will  Ihnen  sagen  \u2013  ich  glaube,  wir  sind  da  einer \nMeinung  \u2013:  Personen  mit  Behinderung,  die  noch  dazu \nFl\u00fcchtlinge  oder  Asylbewerber  sind,  finden  auch  in \nDeutschland  erschwerte  Bedingungen  vor;  diese  Ein-\nsch\u00e4tzung teilt die Bundesregierung mit Ihnen und dem \nParlament.  Deshalb  gibt  es  die  Regelung,  dass  immer \ndann, wenn der Schutz gew\u00e4hrt und der Status anerkannt \nist,  sehr  weit  reichende  M\u00f6glichkeiten  bestehen,  nicht \nnur zur Beratung \u2013 diese muss schon nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 \nErstes  Buch  Sozialgesetzbuch  verpflichtend  erfolgen  \u2013, \nsondern auch im Hinblick auf entsprechende Leistungen. \nDavon abzugrenzen \u2013 ich wiederhole meinen Vortrag \u2013 \nsind jene Menschen, deren Status ein anderer ist. F\u00fcr sie \ngelten andere Regelungen.\n",
		"Sie  haben  au\u00dferdem  nach  der  finanziellen  Absiche-\nrung der Beratungsm\u00f6glichkeiten gefragt. Was die erste \nZielgruppe,  die ich gerade erw\u00e4hnt habe,  betrifft, ist  es \nso, dass  alle  Einrichtungen,  die  es  in  Deutschland  gibt, \ndie  Pflicht  zur  Beratung  haben.  Erfolgt  die  Beratung \ndurch weitere Einrichtungen \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie das \nja  schriftlich  konkretisieren  \u2013,  m\u00fcsste  man  pr\u00fcfen,  wie \nihre  Situation,  ihre  finanzielle  Lage  und  die  entspre-\nchende F\u00f6rderung ist und ob man ihnen zuk\u00fcnftig helfen \nkann. Da ich aber jetzt keine Einrichtung von Ihnen be-\nnannt bekommen habe, kann ich dazu leider keine Aus-\nkunft geben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nEhe ich jetzt der Kollegin Klein-Schmeink das Wort \nerteile, bitte ich noch mal alle Fragestellerinnen und Fra-\ngesteller  und  alle  Antwortenden,  die  vereinbarte  Rede-\nzeit zu beachten. Wir haben zu Ihrer Hilfe Lichtzeichen \nan  verschiedenen  Stellen  eingef\u00fchrt.  Ich  mache  noch \neinmal  darauf  aufmerksam:  Solange  es  gr\u00fcn  ist,  d\u00fcrfen \nSie  reden.  Wenn  es  gelb  ist,  m\u00fcssen  Sie  zum  Schluss \nkommen. Aber Rot bedeutet eindeutig: Ende der Rede-\nzeit.\n",
		"Frau Klein-Schmeink.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich m\u00f6chte gern an die Frage ankn\u00fcpfen. Es gibt ge-\nrade bei den Menschen mit anerkanntem Aufenthaltssta-\ntus  sehr  viele  Menschen  mit  seelischer  Behinderung, \nauch  aufgrund  von  Traumaerfahrungen  in  ihrem  Her-\nkunftsland  oder  aufgrund  von  Foltererfahrungen.  Ich \nhabe  dazu  in  der  letzten  Wahlperiode  eine  Kleine  An-\n",
		"frage gestellt. Damals wurde deutlich, dass die Bundes-\nregierung,  was  die  Versorgung  dieser  Personengruppe \nangeht, \u00fcber keinerlei Zahlen verf\u00fcgte, vor allen Dingen \nauch nicht dar\u00fcber, ob ihnen M\u00f6glichkeiten der mutter-\nsprachlichen  Beratung  und  nat\u00fcrlich  auch  der  Therapie \nzur Verf\u00fcgung standen. Daraus habe ich abgeleitet, dass \nman dringend eine Untersuchung einleiten sollte, um zu \nschauen,  wo  es  Handlungsbedarf  gibt,  um  dann  eine \nkonkrete  Grundlage  zu  haben.  W\u00fcrden  Sie  diese  Sicht \nder Dinge teilen, und was gedenken Sie dann zu tun?\n",
		"",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich ermuntere Sie ausdr\u00fccklich, m\u00f6glicherweise noch \neinmal in dieser Hinsicht zu fragen. Wir sind uns einig, \ndass  gerade  der  Personenkreis  mit  zum  Beispiel  Post-\ntraumatischen  Belastungsst\u00f6rungen  ein  Personenkreis \nist, der ganz besonderer Hilfe bedarf; das gilt nicht nur \nf\u00fcr den Personenkreis mit dem Status, den Sie gerade an-\ngesprochen haben, sondern grunds\u00e4tzlich. In den letzten \nJahren hat sich nicht nur bei der Diagnose, sondern ins-\nbesondere bei der Therapie viel getan. Wir wissen, dass \nwir  nicht  nur  f\u00fcr  den  hier  angesprochenen  Personen-\nkreis,  sondern  grunds\u00e4tzlich  noch  viel  tun  m\u00fcssen,  um \ninsgesamt zu einer ad\u00e4quaten Leistung zu kommen. Da-\nvon profitiert dann auch der von Ihnen genannte Perso-\nnenkreis. Ich bin mir sicher, dass wir genau diese Frage-\nstellung  er\u00f6rtern  werden.  Letzten  Endes  wird  die \nLeistung  aber  auch im  Zusammenhang  mit  einer  Kran-\nkenversicherung noch einmal zu er\u00f6rtern sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank.\n",
		"Die  Fragen  32  und  33  des  Kollegen  Peter  Meiwald \n",
		"werden schriftlich beantwortet.\n",
		"Ich  rufe  jetzt  die  Frage  34  der  Abgeordneten  Doris \n",
		"Wagner auf:\n",
		"Welche  Ma\u00dfnahmen  plant  die  Bundesregierung,  gegebe-\nnenfalls  in  Zusammenarbeit  mit  den  Bundesl\u00e4ndern,  um  f\u00fcr \nEltern  mit  Behinderungen  einen  Rechtsanspruch  auf  Unter-\nst\u00fctzung bei der Wahrnehmung ihrer Elternrolle zu schaffen, \nsofern sie zum Ausgleich ihrer Behinderung darauf angewie-\nsen sind (sogenannte Elternassistenz)?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\nVielen Dank; ich beantworte diese Frage gerne.\n",
		"Frau Pr\u00e4sidentin, ich versuche wirklich, das in der ge-\nbotenen K\u00fcrze zu tun, und hoffe, dass dann trotzdem die \nTiefe nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst.\n",
		"Meine Antwort auf Ihre Frage, Frau Kollegin Wagner, \nlautet wie folgt: Nach dem Neunten Buch Sozialgesetz-\nbuch  ist  bei  der  Entscheidung  \u00fcber  Leistungen  und  bei \nder Ausf\u00fchrung der Leistungen zur Teilhabe den beson-\nderen Bed\u00fcrfnissen behinderter M\u00fctter und V\u00e4ter bei der \nErf\u00fcllung ihres Erziehungsauftrages sowie den besonde-\nren  Bed\u00fcrfnissen  behinderter  Kinder  Rechnung  zu  tra-\ngen.\n",
		"Die Bundesregierung schlie\u00dft sich dem Ergebnis der \neigens f\u00fcr diese Frage \u201eRechtsanspruch auf Elternassis-\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n",
		"tenz:  M\u00fctter  und  V\u00e4ter  mit  Behinderungen  bei  der \nErf\u00fcllung ihres Erziehungsauftrages unterst\u00fctzen\u201c ein-\ngerichteten Arbeitsgruppe der Arbeits- und Sozialminis-\nterkonferenz an. Diese ist zu dem Ergebnis gelangt, dass \nnach dem bestehenden Recht alle Bedarfe von Eltern mit \nBehinderung durch vorrangige Leistungsgesetze wie ins-\nbesondere gesetzliche Krankenversicherung und gesetz-\nliche Pflegeversicherung sowie durch das Achte und das \nZw\u00f6lfte Buch Sozialgesetzbuch gedeckt werden k\u00f6nnen. \nUnter  dem  Gesichtspunkt  der  Sicherstellung  einer  kon-\nkreten  Bedarfsdeckung  durch  die  jeweiligen  Leistungs-\ngesetze im Einzelfall wird die Unterst\u00fctzung von Eltern \nmit  Behinderungen  ein  wichtiger  Diskussionspunkt  bei \nden \u00dcberlegungen zur Schaffung eines Bundesteilhabe-\ngesetzes sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Wagner.\n",
		"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre \nAntwort,  Frau  Staatssekret\u00e4rin.  Leider  ist  es  allerdings \nso, dass es immer wieder zu gerichtlichen Auseinander-\nsetzungen  \u00fcber  die  Gew\u00e4hrung  von  Elternassistenz \nkommt, obwohl es doch eigentlich unerheblich ist, dass \ndie  Leistungen  der  Elternassistenz  bei  den  Eingliede-\nrungsleistungen  nicht  ausdr\u00fccklich  genannt  sind,  da \ndiese  Auflistung  beispielhaft  ist.  Welche  M\u00f6glichkeit \nsieht  die  Bundesregierung,  dies  zu  verhindern,  um  be-\nhinderten Eltern einen unkomplizierten Weg zu den not-\nwendigen Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten zu garantieren?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich beantworte Ihnen die Frage gerne. Wir leben in ei-\nnem Rechtsstaat mit Gewaltenteilung. Jeder Antragstel-\nler hat das  Recht,  sein  Recht auch auf  dem Klagewege \nnoch einmal pr\u00fcfen und entscheiden zu lassen; das steht \nau\u00dfer  Frage.  Gleichwohl  habe  ich  darauf  hingewiesen, \ndass  wir  diesen  Themenkomplex  auch  aufgreifen  wer-\nden, und es ist ja nicht ausgeschlossen, dass wir bei den \n\u00dcberlegungen zur Schaffung eines Bundesteilhabegeset-\nzes eben auch genau diese Fragen er\u00f6rtern; ich trug das \neben  vor.  Ich  denke,  auch  da  werden  wir  uns  solchen \nFragestellungen vertieft widmen. Ob das allerdings aus-\nschlie\u00dft, dass es auch sp\u00e4terhin \u2013 wenn denn ein solches \nGesetz in Kraft getreten ist \u2013 zu Klagen kommt, vermag \nich nicht zu sagen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Die  Gelegenheit  zu  einer  weiteren \n",
		"Frage hat der Kollege Kurth.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nGerade  die  Zersplitterung  des  Leistungsrechts  f\u00fcr \nMenschen  mit  Behinderungen  und  die  Verteilung  der \nverschiedenen  Anspr\u00fcche  \u00fcber  verschiedene  Sozialge-\nsetzb\u00fccher, verbunden mit dem Unwillen der Leistungs-\ntr\u00e4ger,  zu  leisten,  und  dem  Willen,  sich  stets  f\u00fcr  unzu-\nst\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren, f\u00fchren dazu, dass gerade Menschen \n",
		"mit Behinderungen nicht nur hier, aber gerade auch hier, \nh\u00e4ufig den Klageweg beschreiten m\u00fcssen.\n",
		"",
		"H\u00e4lt die Bundesregierung das wirklich f\u00fcr zumutbar? \nW\u00e4re es, wenn man das erkannt hat und seit weit mehr \nals  zehn  Jahren  sieht,  dass  sich  das  eher  verschlechtert \nals verbessert, nicht sinnvoller, die verteilten Anspr\u00fcche \n\u2013 zum Beispiel beim Recht auf Elternassistenz \u2013 zu b\u00fcn-\ndeln, eindeutig, rechtssicher und klar zusammenzufassen \nund einem einzelnen Leistungstr\u00e4ger verpflichtend zuzu-\nordnen, damit die Leistungsberechtigten nicht quasi rou-\ntinem\u00e4\u00dfig auf den Klageweg verwiesen werden?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Herr  Kollege  Kurth,  \u00fcber  den  Unwillen  der  Leis-\ntungstr\u00e4ger  m\u00f6chte  sich  die  Bundesregierung  an  dieser \nStelle nicht \u00e4u\u00dfern. Ihnen steht es zu, das so zu bewer-\nten.\n",
		"Wir sind der Auffassung, dass es in der Tat sehr viele \nSchnittstellen  gibt,  und  halten  das  als  Bundesregierung \nf\u00fcr  nicht  zielf\u00fchrend.  Genau  deshalb  planen  wir,  uns \ndiese  Schnittstellen  im  Rahmen  der  Gestaltung  eines \nBundesteilhabegesetzes  noch  einmal  anzuschauen,  um \nim Ergebnis etwas zu erzielen, was, wie ich denke, einer \nZersplitterung, wie Sie das genannt haben, deutlich ent-\ngegenwirkt.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Ich rufe die Frage 35 der Abgeordne-\n",
		"ten Wagner auf:\n",
		"Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den \nErgebnissen  der  Studie  \u201eStrukturelle  und  finanzielle  Hinder-\nnisse  bei  der  Umsetzung  der  interdisziplin\u00e4ren  Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung\u201c  durch  das  Institut  f\u00fcr  Sozialforschung  und  Gesell-\nschaftspolitik,  um  eine  bundeseinheitliche  Umsetzung  der \nKomplexleistung  \u201eFr\u00fchf\u00f6rderung\u201c  zu  gew\u00e4hrleisten  und \nSchnittstellenprobleme  abzubauen,  und  wann  wird  die  Bun-\ndesregierung t\u00e4tig werden?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Frau  Kollegin  Wagner,  Ihre  Frage  beantworte  ich \nwie folgt: Laut der Studie \u201eStrukturelle und finanzielle \nHindernisse  bei  der  Umsetzung  der  interdisziplin\u00e4ren \nFr\u00fchf\u00f6rderung\u201c  sind  die  Eltern  unabh\u00e4ngig  von  der \nVersorgungsstruktur  mit  dem  Leistungsgeschehen  der \nFr\u00fchf\u00f6rderung  \u00fcberwiegend  sehr  zufrieden.  Die  Eltern \nbeurteilen die Leistungen, die sie und ihr Kind durch die \nFr\u00fchf\u00f6rderung erhalten, zu 97 Prozent positiv. Hinweise \nauf  Versorgungsl\u00fccken  oder  unterversorgte  Kinder  lie-\nfert diese Studie nicht.\n",
		"Richtig  ist  allerdings,  wie  in  der  Studie  auch  ausge-\nf\u00fchrt,  dass  die  Vereinbarung  einer  gemeinsamen  Emp-\nfehlung gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Neuntes Buch Sozialgesetzbuch auf \nder  Grundlage  einer  freiwilligen  Verpflichtung  wegen \nder Widerst\u00e4nde der beteiligten Leistungstr\u00e4ger nicht er-\nreicht  werden  konnte.  Die  Leistungstr\u00e4ger  st\u00fctzen  sich \ndabei im  Wesentlichen auf  die  unterschiedlich gewach-\nsenen Strukturen und verweisen auf die nur mit erhebli-\ncher  M\u00fche  geschlossenen  Landesrahmenvereinbarun-\ngen, welche die Probleme im Hinblick auf die wichtigen \n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n",
		"Abstimmungen  und  Regelungsbedarfe  in  den  L\u00e4ndern \nweitestgehend gel\u00f6st h\u00e4tten.\n",
		"Im Kontext der Vorbereitung eines Bundesteilhabege-\nsetzes  wird  die  Bundesregierung  dieses  Thema  in  ihre \n\u00dcberlegungen einbeziehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Wagner?\n",
		"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nKeine weiteren Fragen.\n",
		"Ich rufe die Frage 36 der Abgeordneten Beate M\u00fcller-\n",
		"Gemmeke auf:\n",
		"Ist es aus Sicht der Bundesregierung geboten, die Arbeits-\nst\u00e4ttenverordnung  dergestalt  zu  \u00fcberarbeiten,  dass  Betriebe \ngenerell verpflichtet werden, Arbeitsst\u00e4tten barrierefrei zu ge-\nstalten und die Integrations\u00e4mter zur \u00dcbernahme der Kosten \nin vollem Umfang zu verpflichten?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen  Dank.  \u2013  Sehr  geehrte,  liebe  Kollegin  M\u00fcller-\nGemmeke, die Bundesregierung sieht derzeit keine Not-\nwendigkeit,  die  Arbeitsst\u00e4ttenverordnung  dahin  gehend \nzu  \u00e4ndern,  dass  eine  Verpflichtung  f\u00fcr  den  Arbeitgeber \nzur generellen barrierefreien Gestaltung von Arbeitsst\u00e4t-\nten eingef\u00fchrt wird.\n",
		"Die Bundesregierung hat mit \u00a7 3 a Abs. 2 Arbeitsst\u00e4t-\ntenverordnung geregelt, dass Arbeitgeber, die Menschen \nmit  Behinderungen  besch\u00e4ftigen,  Arbeitsst\u00e4tten  so  ein-\nzurichten  und  zu  betreiben  haben,  dass  die  besonderen \nBelange dieser Besch\u00e4ftigten im Hinblick auf Sicherheit \nund Gesundheitsschutz ber\u00fccksichtigt werden. Eine all-\ngemeine,  von  jedem  individuellen  Bezug  losgel\u00f6ste \nVerpflichtung zur Einrichtung und Unterhaltung barrie-\nrefreier  Arbeitspl\u00e4tze  und  Arbeitsst\u00e4tten  w\u00fcrde  die  Ar-\nbeitgeber  in  tats\u00e4chlicher  wie  auch  in  wirtschaftlicher \nHinsicht \u00fcberfordern. Eine \u00c4nderung der Arbeitsst\u00e4tten-\nverordnung  ist  auch  deshalb  nicht  erforderlich,  da  der \nStand  der  Barrierefreiheit  in  der  Arbeitswelt  f\u00fcr  Men-\nschen mit Behinderungen in Deutschland ein hohes Ni-\nveau erreicht hat.\n",
		"Um den Arbeitgeber jedoch bei seinen Verpflichtun-\ngen zu unterst\u00fctzen, hat der in \u00a7 7 Arbeitsst\u00e4ttenverord-\nnung geregelte Ausschuss f\u00fcr Arbeitsst\u00e4tten unter ande-\nrem  Gestaltungsvorschl\u00e4ge  f\u00fcr  das  Einrichten  und \nBetreiben  von  barrierefreien  Arbeitsst\u00e4tten  ermittelt. \nDiese hei\u00dfen \u201eTechnische Regeln f\u00fcr Arbeitsst\u00e4tten\u201c mit \nMa\u00dfnahmen  f\u00fcr  die  barrierefreie  Gestaltung  von  Ar-\nbeitspl\u00e4tzen und mit Anforderungen zum Beispiel an be-\nhindertengerechte  T\u00fcren,  Verkehrswege,  Fluchtwege, \nNotausg\u00e4nge,  Treppen,  Orientierungssysteme  und  Toi-\nlettenr\u00e4ume.  Sie  wurden  im  Gemeinsamen  Ministerial-\nblatt der Bundesregierung ver\u00f6ffentlicht.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin.\n",
		"",
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Vielen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Ich  m\u00f6chte  gerne \nnachfragen,  weil  ich  glaube,  dass  noch  ein  paar  mehr \nMenschen mit Behinderung auf dem Arbeitsmarkt Chan-\ncen  haben  sollten.  Von  daher  m\u00f6chte  ich  nachfragen: \nWenn Sie an der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung nichts ver\u00e4n-\ndern  wollen,  was  wird  die  Bundesregierung  stattdessen \nunternehmen,  um  die  Chancen  von  Menschen  mit  Be-\nhinderung auf dem Arbeitsmarkt zu verbessern?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Darauf  antworte  ich  sehr  gerne.  \u2013  In  der  Tat  hat  die \nBundesregierung  ein  gro\u00dfes  Interesse  daran,  dass  wir \nmehr Menschen mit Behinderung einen Zugang zum ers-\nten  Arbeitsmarkt  erlauben.  Das  Stichwort  ist  dabei  in-\nklusiver  Arbeitsmarkt.  Daran  werden  wir  in  dieser  Le-\ngislaturperiode arbeiten und ganz sicher auch Ergebnisse \nerzielen.  Wir  w\u00fcrden  uns  freuen,  wenn  wir  gemeinsam \nmit dem Parlament zu wirklichen Verbesserungen kom-\nmen.\n",
		"Ihre  Frage  zielte  jedoch  auf  Folgendes:  Wollen  wir \neine generell barrierefreie Gestaltung von Arbeitsst\u00e4tten \neinf\u00fchren? \u2013 Das ist eine ganz grunds\u00e4tzliche Sache. Sie \nw\u00fcrde  jeden  Arbeitsplatz  und  jede  Barriere  betreffen. \nAus den von mir vorgetragenen Gr\u00fcnden halten wir das \nnicht f\u00fcr zielf\u00fchrend.\n",
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Vielen Dank. \u2013  Ich  m\u00f6chte  noch einmal  nachfragen. \nH\u00e4lt  es  die  Bundesregierung  f\u00fcr  sinnvoll,  die  Aus-\ngleichsabgabe nach \u00a7 77 SGB IX zu erh\u00f6hen und damit \ndie  Chancen  f\u00fcr  behinderte  Menschen  zu  verbessern? \nWenn Sie etwas in dieser Richtung vorhaben: In welcher \nForm und wann wird das passieren?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Vielen  Dank  auch  f\u00fcr  diese  Frage,  die  ich  ebenso \ngerne beantworte. \u2013 Es besteht zurzeit nicht die Absicht, \ndie Ausgleichsabgabe zu erh\u00f6hen. In der Tat steht sie zur \nVerf\u00fcgung, um genau die genannten Ma\u00dfnahmen zu un-\nterst\u00fctzen  und  voranzubringen.  Wir  gehen  davon  aus, \ndass  wir  ausk\u00f6mmliche  Mittel  zur  Verf\u00fcgung  haben. \nDeshalb  sehen  wir  zurzeit  keine  Notwendigkeit,  die \nAusgleichsabgabe zu erh\u00f6hen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  37  der  Kollegin  Beate  M\u00fcller-\n",
		"Gemmeke auf:\n",
		"Wie  viele  Arbeits-  und  Ausbildungspl\u00e4tze  wurden  durch \ndie  \u201eInitiative  Inklusion\u201c  bisher  tats\u00e4chlich  geschaffen,  und \nwie viele der Menschen, die dar\u00fcber einen Arbeits- bzw. Aus-\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"bildungsplatz  bekommen  haben,  sind  derzeit  noch  dort  be-\nsch\u00e4ftigt?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Auch diese Frage beantworte ich sehr gerne, Kollegin \nM\u00fcller-Gemmeke. \u2013 Die \u201eInitiative Inklusion\u201c wird von \nden  L\u00e4ndern  in  enger  Kooperation  mit  dem  Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales seit 2011 bis 2018 \ndurchgef\u00fchrt.  Die  L\u00e4nder  haben  gem\u00e4\u00df  der  Richtlinie \nInitiative  Inklusion  dem  Bundesministerium  f\u00fcr  Arbeit \nund  Soziales  in  Abstimmung  mit  den  zust\u00e4ndigen  Tr\u00e4-\ngern  der  Arbeitsverwaltung  zu  festgelegten  Stichtagen \n\u00fcber den Stand der Umsetzung zu berichten. Die L\u00e4nder \nsind  dieser  Berichtspflicht  zuletzt  am  31. M\u00e4rz  vergan-\ngenen Jahres nachgekommen.\n",
		"Demnach  ergibt  sich  zum  Stichtag  31. Dezem-\nber 2012 \u2013 das ist der aktuelle Bericht \u2013 Folgendes: 214 \nneue  Ausbildungspl\u00e4tze  f\u00fcr  schwerbehinderte  Jugendli-\nche in Betrieben und Dienststellen des allgemeinen Ar-\nbeitsmarktes; berichtet wurde in diesem Zusammenhang \nvon  sechs  Ausbildungsabbr\u00fcchen,  sodass  sich  die  Zahl \nvon 208 ergibt. 310 neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00e4ltere schwer-\nbehinderte Menschen; Angaben zu Abbr\u00fcchen in diesem \nHandlungsfeld werden erstmalig zum 30. Juni 2014 f\u00e4l-\nlig.  Deshalb  k\u00f6nnen  wir  dazu  noch  keine  Aussage  ma-\nchen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nSie haben die Gelegenheit zu zwei Nachfragen.\n",
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ja, ich m\u00f6chte gerne \nnachfragen.  Welche Vorteile bieten  denn  diese befriste-\nten Sonderprogramme, wie beispielsweise die \u201eInitiative \nInklusion\u201c  oder  \u201eJob  4000\u201c,  f\u00fcr  die  Arbeitgeber  einer-\nseits,  aber  auch  f\u00fcr  die  arbeitsuchenden  Menschen  mit \nBehinderung andererseits? Welche Vorteile haben sie ge-\ngen\u00fcber den F\u00f6rderinstrumenten im SGB III?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Auch  darauf  antworte  ich  gerne.  \u2013  Ich  will  das  am \nBeispiel der F\u00f6rderung neuer Ausbildungspl\u00e4tze aus den \nMitteln  der  \u201eInitiative  Inklusion\u201c  aufzeigen,  wobei  ich \nvorausschicken  will,  dass  es  grunds\u00e4tzlich  darum  geht, \n\u00fcberhaupt eine bessere Motivationslage und eine h\u00f6here \nInformationsdichte  zu  erreichen.  Ich  glaube,  ich  darf, \nohne  Sie  vereinnahmen  zu  wollen,  sagen:  Wir  wissen, \ndass wir in Deutschland hier noch viel tun k\u00f6nnen. Der \nArbeitsmarkt zeigt nicht ann\u00e4hernd die Aufgeschlossen-\nheit und die Initiativbereitschaft, wie sich das die Bun-\ndesregierung  zurzeit  w\u00fcnscht.  Deshalb  halte  ich  diese \nInitiative f\u00fcr richtig.\n",
		"Ich  habe  es  schon  dargestellt:  Sie  hat  zwar  bereits \n2011  begonnen,  aber  wir  wollen  ihr  mehr  Nachdruck \nverleihen. Wir sind also dabei, das voranzubringen. Inso-\nfern  haben  wir,  denke  ich,  neben  der  Unterst\u00fctzung  im \n",
		"Einzelfall auch die ganz starke Zielsetzung in einer star-\nken \u00f6ffentlichen Wirkung.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.\n",
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Befristete  Sonderprogramme  sind  nun  einmal  genau \ndas: Sonderprogramme und befristet. Von daher m\u00f6chte \nich  nachfragen,  wie  die  F\u00f6rderinstrumente  im  SGB III \nverbessert werden k\u00f6nnten und was die Bundesregierung \nin n\u00e4chster Zeit vorhat.\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Liebe  Kollegin  M\u00fcller-Gemmeke,  ich  sprach  schon \nvon  der  Zielsetzung  der  Bundesregierung,  besonderes \nAugenmerk  auf  den  inklusiven  Arbeitsmarkt  zu  legen. \nGenau darauf zielt auch Ihre Frage, wenn man das in ei-\nnem gr\u00f6\u00dferen Kontext behandelt.\n",
		"Ich bin sicher, dass wir nach einer kritischen Analyse \nder  Instrumente,  die  wir  derzeit  haben,  danach  fragen \nwerden, wie sie zu bewerten sind und ob sie der Zielset-\nzung entsprechen, die wir als Bundesregierung erkl\u00e4rter-\nma\u00dfen haben, den Arbeitsmarkt in Deutschland inklusi-\nver zu gestalten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZu einer Nachfrage hat die Kollegin Klein-Schmeink \n",
		"das Wort.\n",
		"Maria  Klein-Schmeink  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich habe eine Nachfrage zur \u201eInitiative Inklusion\u201c. In-\nwieweit werden dort Menschen mit seelischer Behinde-\nrung  einbezogen?  Haben  Sie  dazu  Zahlen?  Haben  Sie \nvor, das auch in den regul\u00e4ren Arbeitsmarktinstrumenten \nverst\u00e4rkt vorzusehen?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Auch  darauf  antworte  ich  gerne,  wobei  ich  sagen \nmuss, dass ich die Zahlen nicht im Kopf habe. Ich kann \nsie  aber  gerne  schriftlich  nachliefern.  Grunds\u00e4tzlich \nmuss man sehen, dass wir mit unseren Instrumente Men-\nschen  mit  Behinderung  nicht  ausschlie\u00dfen  wollen;  wir \nwollen  ihnen  und  auch  unserem  Arbeitsmarkt  vielmehr \ndie M\u00f6glichkeit geben, sozusagen inklusiver zu werden. \nErlauben  Sie  mir,  dass  ich  das  schriftlich  nachliefere. \nDenn  ich  denke,  Sie  wollen  verl\u00e4ssliche  Zahlen  haben, \nund wir haben ein Interesse, sie zu liefern.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDann ist das so zugesagt und wird geschehen.\n",
		"Die  Frage  38  der  Kollegin  Kerstin  Andreae  wird \n",
		"schriftlich beantwortet.\n",
		"Wir  kommen  zur  Frage  39  des  Kollegen  Markus \n",
		"Kurth:\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau\n",
		"Welche  Erfahrungen  wurden  aus  Sicht  der  Bundesregie-\nrung bislang mit dem \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c gemacht, und aus \nwelchen Gr\u00fcnden hat sich die Bundesregierung dazu entschie-\nden,  zur  Erleichterung  des  \u00dcbergangs  aus  der  Werkstatt  f\u00fcr \nMenschen  mit  Behinderung  auf  den  ersten  Arbeitsmarkt  le-\ndiglich Erfahrungen mit dem \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c einzubezie-\nhen, obwohl die Landesregierungen hier weiter gehen und die \ngesetzliche Verankerung eines \u201eBudgets f\u00fcr Arbeit\u201c in der er-\nprobten  Form  fordern  (vergleiche  90. ASMK-Protokoll  vom \n27./28. November 2013)?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Verehrter Kollege Kurth, auch hierauf gebe ich gerne \nAntwort. In ihrem Koalitionsvertrag sprechen sich CDU, \nCSU und SPD daf\u00fcr aus, den \u00dcbergang zwischen Werk-\nst\u00e4tten  f\u00fcr  Menschen  mit  Behinderung  und  dem  ersten \nArbeitsmarkt  zu  erleichtern  und  dabei  die  Erfahrungen \nmit dem \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c einzubeziehen. Den Erfah-\nrungen  mit  dem  Modell  \u201eBudget  f\u00fcr  Arbeit\u201c  in  Rhein-\nland-Pfalz,  Niedersachsen  und  Nordrhein-Westfalen \nkommt aus der Sicht der Bundesregierung eine hohe Be-\ndeutung  zu.  Sie  best\u00e4tigen  in  einer  ganzen  Reihe  von \nEinzelf\u00e4llen,  dass  in  einer  von  der  Eingliederungshilfe \nunterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung werkstattbed\u00fcrftiger, dauer-\nhaft  voll  erwerbsgeminderter  Menschen  mit  Behinde-\nrung  auf  dem  allgemeinen  Arbeitsmarkt  durchaus  eine \nAlternative  zu  einer  Besch\u00e4ftigung  im  Arbeitsbereich \nanerkannter Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen gese-\nhen werden kann, allerdings im Wesentlichen beschr\u00e4nkt \nauf Personen, die zu den Leistungstr\u00e4gern innerhalb der \nGruppe  der  werkstattbed\u00fcrftigen  Menschen  mit  Behin-\nderung geh\u00f6ren.\n",
		"Die Mehrheit der Werkstattbesch\u00e4ftigten, die weniger \nleistungsf\u00e4hig  ist,  w\u00e4re  aus  Sicht  der  Bundesregierung \nbei einer tariflich entlohnten Besch\u00e4ftigung auf dem all-\ngemeinen Arbeitsmarkt mit \u00fcber Werkstattniveau liegen-\nden Leistungsanforderungen \u00fcberfordert. Eine derartige \nBesch\u00e4ftigung  kann  daher  f\u00fcr  diese  Menschen  keine \nsinnvolle  und  in  ihrem  wohlverstandenen  Interesse  lie-\ngende Alternative zu einer Besch\u00e4ftigung in einer Werk-\nstatt f\u00fcr behinderte Menschen darstellen.\n",
		"Vor  dem  Hintergrund  dieser  Bewertung,  in  der  sich \ndie  Bundesregierung  und  die  L\u00e4nder  im  \u00dcbrigen  einig \nsind, ist auch nicht daran gedacht, einen allgemeinen an-\nspruchsbegr\u00fcndenden  Leistungstatbestand  \u201eBudget  f\u00fcr \nArbeit\u201c im Recht der Eingliederungshilfe zu verankern. \nVielmehr soll gerade den nachweislich zu einer T\u00e4tigkeit \nauf dem allgemeinen Arbeitsmarkt bef\u00e4higten Menschen \nder  \u00dcbergang  von  der  Werkstatt  f\u00fcr  behinderte  Men-\nschen  auf  den  allgemeinen  Arbeitsmarkt  erm\u00f6glicht \nbzw.  erleichtert  werden,  nat\u00fcrlich  unter  der  Vorausset-\nzung, dass die volle Minderung der Erwerbsf\u00e4higkeit auf \ndem allgemeinen Arbeitsmarkt nach wie vor besteht. \n",
		"In  diesem  Sinn  wird  die  Bundesregierung  bei  den \n\u00dcberlegungen zur Schaffung eines Bundesteilhabegeset-\nzes auf Basis der Erfahrungen mit dem \u201eBudget f\u00fcr Ar-\nbeit\u201c pr\u00fcfen, wie ein Minderleistungsausgleich f\u00fcr werk-\nstattbed\u00fcrftige Menschen mit Behinderung, die zu einer \nT\u00e4tigkeit  auf  dem  allgemeinen  Arbeitsmarkt  bef\u00e4higt \n",
		"sind,  auf  eine  sichere  Rechtsgrundlage  gest\u00fctzt  werden \nkann.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  habe  ich  Sie  richtig  verstan-\nden,  dass  die  Bundesregierung  keinen  Rechtsanspruch \nauf ein pers\u00f6nliches \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c begr\u00fcnden will, \nsodass es beantragt werden muss? Wie rechtfertigen Sie \ndies angesichts der Tatsache, dass das pers\u00f6nliche Bud-\nget  nur  eine  andere  Leistungsform  darstellt,  die  nicht \nmehr  kostet  und  die  es  in  anderen  Leistungsbereichen \nwie  der  Assistenz  \u2013  da  gibt  es  bereits  einen  Rechtsan-\nspruch \u2013 l\u00e4ngst gibt? Warum gibt es einen solchen An-\nspruch  im  Bereich  Arbeit  nicht?  Im  wohlverstandenen \nInteresse der Besch\u00e4ftigten im Werkstattbereich liegt es, \ndass  diese  nach  ihrer  eigenen  F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzung \nentscheiden k\u00f6nnen. Das sollte nicht etwa vom jeweili-\ngen Sozialhilfetr\u00e4ger verf\u00fcgt werden.\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ihre Frage enth\u00e4lt mehrere Aspekte, auf die ich gerne \neingehe. Ich habe gesagt: Es geht nicht darum, einen all-\ngemeinen,  anspruchsbegr\u00fcndenden  Leistungstatbestand \nim  Recht  der  Eingliederungshilfe  zu  verankern.  Herr \nKurth, ich kenne Sie als einen sehr sachkundigen Exper-\nten. Wir beide wissen, dass es hier wirklich auf Details \nankommt;  das  wissen  wir  aus  gemeinsamer  politischer \nErfahrung.\n",
		"Ich  w\u00fcrde  nicht  unterstellen,  dass  hier  andere  etwas \n\u00fcber andere verf\u00fcgen. Wir gehen sehr seri\u00f6s mit der Ent-\nwicklung  um.  Deshalb  habe  ich  ja  gesagt:  Wir  werden \ndie  Erfahrungen  einbeziehen  und  pr\u00fcfen.  Genau  das \nwerden wir tun, und das Ergebnis werden wir Ihnen ganz \nsicher in dem Augenblick, in dem wir eine gesicherte Er-\nkenntnis haben und uns dar\u00fcber im Klaren sind, wie wir \npolitisch  vorgehen  wollen,  mitteilen  und  hier  im  Parla-\nment zur Diskussion stellen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIhre zweite Nachfrage.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  erlauben  Sie  mir  die  Bemer-\nkung, dass ich der Auffassung bin, dass wir nach vielen \nJahren der Erfahrung mit dem pers\u00f6nlichen \u201eBudget f\u00fcr \nArbeit\u201c  bereits  \u00fcber  sehr  viele  Erkenntnisse  verf\u00fcgen. \nAngesichts der Tatsache, dass ein Bundesleistungsgesetz \nm\u00f6glicherweise erst in der n\u00e4chsten Legislaturperiode in \nKraft treten wird \u2013 die finanzielle Entlastung wurde je-\ndenfalls eher f\u00fcr 2018  und  nicht fr\u00fcher in  Aussicht ge-\nstellt \u2013, also angesichts der Tatsache, dass es noch einige \nJahre auf sich warten lassen wird: H\u00e4lt es die Bundesre-\ngierung  f\u00fcr  denkbar,  vorzeitig  Regelungen  speziell  f\u00fcr \ndas  \u201eBudget  f\u00fcr  Arbeit\u201c  zu  machen  \u2013  wenn  nur  Mittel \numgeschichtet  werden,  entstehen  f\u00fcr  die  Kostentr\u00e4ger \nkeine  neuen  finanziellen  Belastungen  \u2013,  sodass  wir \n"
	],
	[
		"Markus Kurth\n",
		"schon im Vorgriff im Bereich des \u00dcbergangs zum allge-\nmeinen Arbeitsmarkt Erfolge erzielen k\u00f6nnen?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Unsere Aufgabe sehen wir darin, geltendes Recht im-\nmer dann zu verbessern, wenn es zielf\u00fchrend erscheint. \nEs  ist  eine  Daueraufgabe  einer  Regierung,  entspre-\nchende  Vorschl\u00e4ge  zu  machen  und  die  Initiative  zu  er-\ngreifen.\n",
		"Was Ihre Vorstellung \u00fcber den Zeitraum, bis ein Bun-\ndesleistungs-  bzw.  Bundesteilhabegesetz  kommt  und  in \nKraft tritt, angeht: Sie reden \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume, als \nes die Bundesregierung im Augenblick in ihrer Planung \nvorsieht.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nWir  kommen  damit  zur  Frage  40  des  Kollegen \n",
		"Markus Kurth:\n",
		"Teilt  die  Bundesregierung  die  Auffassung  der  Landesre-\ngierungen,  dass  im  Rahmen  der  Weiterentwicklung  der  Ein-\ngliederungshilfe ein dauerhafter Lohnkostenzuschuss f\u00fcr we-\nsentlich behinderte, erwerbsf\u00e4hige Menschen im Sinne eines \nMinderleistungsausgleiches eingef\u00fchrt werden sollte (verglei-\nche  90. ASMK-Protokoll),  um  ihre  Chancen  auf  Besch\u00e4fti-\ngung  auf  dem  allgemeinen  Arbeitsmarkt  zu  verbessern,  und \nwelche Gr\u00fcnde bzw. Erw\u00e4gungen liegen der Einsch\u00e4tzung zu-\ngrunde?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Sehr gerne. \u2013 In Ihrer Frage wird nicht die Auffassung \nder L\u00e4nder wiedergegeben. Diese teilen vielmehr unver-\n\u00e4ndert  die  Auffassung  der  Bundesregierung,  dass  die \nF\u00f6rderung  der  Teilhabe  erwerbsf\u00e4higer  Menschen  mit \nBehinderung  am  Arbeitsleben  keine  Aufgabe  der  Ein-\ngliederungshilfe  ist.  Im  Beschluss  der  90. Arbeits-  und \nSozialministerkonferenz  wird  ausdr\u00fccklich  festgestellt, \ndass  Voraussetzung  f\u00fcr  ein  \u201eBudget  f\u00fcr  Arbeit\u201c  grund-\ns\u00e4tzlich der Zugang \u00fcber den  Arbeitsbereich der Werk-\nst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen sein soll und damit das \n\u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c nur den behinderten Menschen of-\nfenstehen soll, die dauerhaft voll erwerbsgemindert sind. \nEine  andere  Darstellung  der  Positionierung  der  L\u00e4nder \nim Sinne der Fragestellung, die einer vorl\u00e4ufigen Proto-\nkollfassung  der  90. Sitzung  der  Arbeits-  und  Sozial-\nministerkonferenz  zu  entnehmen  war,  wurde  mit  der \nEndfassung korrigiert.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nH\u00e4lt  die  Bundesregierung  denn  diese  Grenzziehung \nzwischen erwerbsf\u00e4hig und nicht erwerbsf\u00e4hig bzw. voll \nerwerbsgemindert \u00fcberhaupt noch f\u00fcr zielf\u00fchrend? W\u00e4re \nes nicht vielmehr viel sinnvoller, von einem Kontinuum \nauszugehen,  also  von  leichten  Einschr\u00e4nkungen  an  ei-\nnem  Ende  und  schweren  Einschr\u00e4nkungen  am  anderen \nEnde,  und  die  personenbezogene  Leistung,  die  es  nach \n",
		"einer  Ver\u00e4nderung  der  Eingliederungshilfe  geben  soll, \neben individuell zuzumessen und an der Stelle nicht nur \neine einfache Scheidelinie zu haben?\n",
		"",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Als kundiger Thebaner wissen auch Sie, dass wir uns \nmit allen Fragestellungen rund um Behinderung besch\u00e4f-\ntigen und  dass wir  uns  im Rahmen  der Diskussion,  die \nwir nicht nur zum k\u00fcnftigen Bundesteilhabegesetz, son-\ndern  auch  zur  UN-Behindertenrechtskonvention  haben, \ngenau mit dieser Frage besch\u00e4ftigen. Deshalb haben wir \nweder ein Denkverbot noch ein Entwicklungsverbot im \nHinblick  auf  die  Fragestellung,  die  Sie  gerade  an  mich \ngerichtet haben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben gewiss eine zweite Nachfrage. Bitte.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch  habe  noch  eine  weitere  Nachfrage.  In  meiner \nFrage  bezog  sich  der  dauerhafte  Lohnkostenzuschuss \nkeineswegs nur auf den Kreis der Werkstattberechtigten. \nIch  w\u00fcrde  gerne  die  Bundesregierung  fragen,  ob  das \nModell der sogenannten Integrationsfirmen \u2013 ein Modell \nist es ja gar nicht mehr; es gibt schon Hunderte von ih-\nnen  \u2013,  ob  also  nicht  das  Vorbild  der  Integrationsfirmen \nund  Integrationsabteilungen  eine  Blaupause  sein  kann, \num  einen  dauerhaften  Lohnkostenzuschuss  und  auch \n\u201eBudgets f\u00fcr Arbeit\u201c zu implementieren. H\u00e4lt die Bun-\ndesregierung es f\u00fcr denkbar und m\u00f6glich, dies auch st\u00e4r-\nker in die sogenannten normalen Firmen des ersten Ar-\nbeitsmarkts hineinzutragen?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Herr  Kollege  Kurth,  der  Erfolg  von  Integrationsfir-\nmen  ist  auch  der  Bundesregierung  nicht  verborgen  ge-\nblieben.  Wir  haben,  glaube  ich,  in  allen  Bundesl\u00e4ndern \nsehr  erfolgreiche  Modelle.  Die  Bundesregierung  hat  in \nder Vergangenheit nicht nur darauf geschaut, wie sie sich \nentwickeln,  sondern  diese  Modelle  auch  immer  wieder \nunterst\u00fctzt.  Deshalb  ist  das  eine  M\u00f6glichkeit,  die  wir \nselbstverst\u00e4ndlich  in  die  Weiterentwicklung  mit  einbe-\nziehen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch  rufe  die  Frage 41  der  Kollegin  Brigitte  Pothmer \n",
		"auf:\n",
		"Wie hat sich die Zahl schwerbehinderter Arbeitsloser und \nschwerbehinderter arbeitsloser Akademikerinnen und Akade-\nmiker  seit  dem  Jahr  2010  im  Vergleich  zum  allgemeinen \nTrend auf dem Arbeitsmarkt entwickelt \u2013 bitte Zahlen f\u00fcr je-\ndes Jahr getrennt nach Rechtskreisen angeben \u2013, und wie be-\nwertet die Bundesregierung diese Entwicklung?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Sehr gerne. \u2013 Das ist jetzt ein anderer Themenschwer-\n",
		"punkt.\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n",
		"Verehrte Kollegin Pothmer, ich beantworte Ihre Frage \nwie folgt: Die Zahl der schwerbehinderten Arbeitslosen \nhat  von  2010  auf  2013  um  rund  2 Prozent  auf  etwa \n178 600 zugenommen, w\u00e4hrend die Arbeitslosigkeit ins-\ngesamt  in  diesem  Zeitraum  um  9 Prozent  gesunken  ist. \nDer Anteil der schwerbehinderten akademisch ausgebil-\ndeten  Arbeitslosen  an  allen  akademisch  ausgebildeten \nArbeitslosen hat sich von 3,5 Prozent auf 3,9 Prozent er-\nh\u00f6ht.\n",
		"Da  die  Darlegung  der  Entwicklung  der  Zahlen \nschwerbehinderter  Arbeitsloser  und  schwerbehinderter \narbeitsloser  Akademikerinnen  und  Akademiker  seit \n2010 im Vergleich zum allgemeinen Trend auf dem Ar-\nbeitsmarkt  f\u00fcr  jedes  Jahr  getrennt  nach  Rechtskreisen \n\u2013 so haben Sie Ihre Frage ja auch formuliert \u2013 den hier \nzur  Verf\u00fcgung  stehenden  Zeitrahmen  sprengen  w\u00fcrde, \nm\u00f6chte ich Ihnen gern die entsprechende von der Bun-\ndesagentur  f\u00fcr  Arbeit  erstellte  Tabelle  zusenden.  Ich \nhabe sie dabei. Sie ist sehr schwer vorzulesen, schon gar \nnicht in der mir zustehenden Zeit. Frau Pr\u00e4sidentin, Ihre \nVorg\u00e4ngerin  in  der  Sitzungsleitung  hatte  mich  da  ganz \nhart ermahnt.\n",
		"Die  Entwicklung  der  Arbeitslosigkeit  schwerbehin-\nderter Menschen ist stark von statistischen Effekten ge-\npr\u00e4gt. Nachdem Ende 2007 Regelungen zum erleichter-\nten  Leistungsbezug  f\u00fcr  die  Altersgruppe  \u201e58 Jahre  und \n\u00e4lter\u201c  ausliefen,  ist  die  Zahl  arbeitsloser  schwerbehin-\nderter Menschen in dieser Altersgruppe erheblich gestie-\ngen. Nach Angaben der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit stieg \nihre Zahl von rund 9 300 im Jahr 2008 auf rund 45 400 \nim Dezember 2013. Damit lag der Anteil dieser Alters-\ngruppe  an  allen  arbeitslos  gemeldeten  schwerbehinder-\nten  Menschen  Ende 2013  bei  rund  26 Prozent.  Bei  ar-\nbeitslosen  schwerbehinderten  Akademikerinnen  und \nAkademikern war der Anteil mit rund 37 Prozent sogar \ndeutlich h\u00f6her.\n",
		"Zwar  haben  Lebens\u00e4ltere  ein  geringeres  Risiko  als \nJ\u00fcngere, arbeitslos zu werden, zugleich aber \u2013 das wis-\nsen wir aus dem allgemeinen Arbeitsmarkt \u2013 schlechtere \nChancen, die Arbeitslosigkeit durch Aufnahme einer Be-\nsch\u00e4ftigung wieder zu beenden.\n",
		"Bei der Kombination \u201eSchwerbehinderung und h\u00f6he-\nres  Lebensalter\u201c  gestaltet  sich  eine  Besch\u00e4ftigungsauf-\nnahme zum Teil noch schwieriger. Gerade diese Kombi-\nnation ist aber f\u00fcr die Arbeitslosigkeit schwerbehinderter \nMenschen pr\u00e4gend.\n",
		"Oftmals  ist auch aufgrund  von  Vorbehalten  und feh-\nlenden  Erfahrungen  im  Umgang  mit  behinderten  Men-\nschen ein zur\u00fcckhaltendes Einstellungsverhalten bei Ar-\nbeitgebern  festzustellen.  Hier  besteht  aus  Sicht  der \nBundesregierung nach wie vor gro\u00dfer Handlungsbedarf. \nAufkl\u00e4rung oder, wie es die UN-Behindertenrechtskon-\nvention  bezeichnet,  Bewusstseinsbildung  sind  wichtige \nVoraussetzungen,  um  Vorbehalte  abzubauen  und  mehr \nBesch\u00e4ftigung schwerbehinderter Menschen zu realisie-\nren.  Auch  das  ist  ein  zentrales  Ziel  der  vom  Bundes-\nministerium  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales  im  Oktober  2013 \nzusammen  mit  den  ma\u00dfgeblichen  Arbeitsmarktpartnern \ngestalteten  Inklusionsinitiative  f\u00fcr  Ausbildung  und  Be-\nsch\u00e4ftigung.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch vermag mir gar nicht auszumalen, was es noch an \nZeit gekostet h\u00e4tte, wenn Sie die Tabelle mit vorgetragen \nh\u00e4tten.\n",
		"",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Frau  Pothmer,  Sie  haben  das  Wort  zur  ersten  Nach-\n",
		"frage.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  zun\u00e4chst  einmal  herzlichen \nDank  f\u00fcr  Ihre  R\u00fccksichtnahme  auf  das  Publikum,  aber \nauch auf Sie selbst. Ich begr\u00fc\u00dfe das.\n",
		"Auch wenn Sie nicht alle Zahlen en d\u00e9tail vorgetra-\ngen  haben,  ist  deutlich  geworden,  dass  der  R\u00fcckgang \nder  Arbeitslosigkeit  im  Allgemeinen  und  der  Anstieg \nder  Arbeitslosigkeit  im  Besonderen  bei  behinderten \nAkademikerinnen  und  Akademikern  wie  eine  Schere \nauseinandergehen.  Als  einen  Grund  haben  Sie  statisti-\nsche  Effekte  genannt,  zum  Beispiel  die  58er-Regelung. \nDiese Regelung betrifft nun nicht nur Menschen mit Be-\nhinderung, sondern alle arbeitslosen Menschen. Sie kann \nalso keine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr sein; es k\u00f6nnen also nicht nur \nstatistische  Effekte  sein,  die  dieses  Auseinandergehen \nverursacht haben. Insofern noch einmal die Frage: K\u00f6n-\nnen Sie die Gr\u00fcnde, warum die Schere so exorbitant aus-\neinandergeht, deutlicher erl\u00e4utern?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Frau Kollegin Pothmer, das tue ich gerne. Ich glaube, \ndieser Effekt ist allerdings nicht unerheblich; von daher \nm\u00f6chte  ich  noch  einmal  auf  ihn  verweisen.  Ich  will \ngerne schauen, ob wir Ihnen genauere Zahlen dazu lie-\nfern  k\u00f6nnen.  Von  diesem  Effekt  sind  meines  Erachtens \ndie Menschen mit Behinderung \u00fcberproportional betrof-\nfen.\n",
		"Es  ist  so  \u2013  ich  will  mich  gerne  wiederholen  \u2013,  dass \nwir  einen  dringenden  Handlungsauftrag  sehen,  zumal \nimmer mehr Jahrg\u00e4nge hochqualifizierter Menschen mit \nBehinderung auf den Arbeitsmarkt kommen. Deshalb ist \nes erkl\u00e4rtes Ziel der Bundesregierung, genau hier initia-\ntiv zu werden.\n",
		"Ich  habe  beschrieben,  dass  wir  es  besonders  wichtig \nfinden, den Vorbehalten entgegenzutreten, die diese Per-\nsonengruppe in  keiner Weise  verdient; vielmehr sollten \nwir  ermunternd  und  unterst\u00fctzend  darauf  hinwirken, \ndass diese Menschen einen Platz im ersten Arbeitsmarkt \nfinden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nFrau  Pothmer,  Sie  haben  das  Wort  zu  einer  zweiten \n",
		"Nachfrage.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nNehmen Sie mir es nicht \u00fcbel, Frau Staatssekret\u00e4rin: \nAngesichts der Dramatik, die sich in diesen Zahlen zeigt, \nscheint mir das Vorhaben, f\u00fcr mehr Aufkl\u00e4rung zu sor-\ngen, dem Problem wohl nicht ganz angemessen. Es gibt \nja eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen, auch aus den Be-\n"
	],
	[
		"Brigitte Pothmer\n",
		"hindertenverb\u00e4nden.  Darin  wird  zum  Beispiel  deutlich \nhervorgehoben,  dass  sich  die  Bundesagentur  f\u00fcr  Arbeit \nin  Bezug  auf  die  Beratung  von  behinderten  Menschen \nsehr stark auf die Akquirierung von Arbeitspl\u00e4tzen und \nnur noch sehr wenig auf die Betreuung von behinderten \nMenschen  konzentriert.  Das hat sehr viel damit zu tun, \ndass f\u00fcr die Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit z\u00e4hlt, \nwenn  ein  Arbeitsloser  einen  Arbeitsplatz  erhalten  hat. \nBer\u00fccksichtigt  wird  dabei  \u00fcberhaupt  nicht  mehr  die \nFrage, wie lange die jeweilige Person ihren Arbeitsplatz \nbehalten konnte.\n",
		"Menschen mit Behinderung brauchen nicht nur einen \nArbeitsplatz. Wenn sie einen Arbeitsplatz bekommen ha-\nben, brauchen sie dar\u00fcber hinaus Unterst\u00fctzung und Be-\ngleitung. Von Behindertenverb\u00e4nden wird kontinuierlich \nangemahnt, dass das nicht der Fall ist. Haben Sie vor, da \netwas zu ver\u00e4ndern?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Frau Kollegin Pothmer, auch mir ist bekannt, dass Be-\nhindertenverb\u00e4nde darauf hinweisen. Ich will gerne auf-\ngreifen, dass wir das auch mit der Bundesagentur f\u00fcr Ar-\nbeit  er\u00f6rtern.  Ich  teile  aber  nicht  automatisch  Ihre \nEinsch\u00e4tzung, dass es da sozusagen einen Mangel an En-\ngagement gibt. Das will ich hier ganz deutlich sagen. Ich \nwill  aber  der  festen  Meinung  Ausdruck  verleihen,  dass \ndie  Bundesregierung  wirklich  bereit  ist,  sich  genau  um \ndiese  Personengruppe  zu  k\u00fcmmern  und  da  viel  zu  tun. \nInsofern danke ich f\u00fcr Ihre Frage.\n",
		"Sie zielte im \u00dcbrigen \u2013 wenn ich das noch erg\u00e4nzen \ndarf; die Zeit reicht daf\u00fcr ja auch noch \u2013 im Grunde ge-\nnommen schon auf die n\u00e4chste Frage, die ich gleich zu \nbeantworten gedenke.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nZuerst hat aber die Kollegin R\u00fcffer eine Nachfrage.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch kann an die Frage von Frau Pothmer anschlie\u00dfen; \ndas  passt  dazu.  \u2013  Sie  haben  in  Ihrem  Koalitionsvertrag \nfestgelegt,  dass  die  Qualifizierung  von  Mitarbeitern  im \nJobcenter  sozusagen  als  Problemfeld  gesehen  wird. \nMeine  Frage  ist  mit  Blick  auf  die  Beratung  von  Men-\nschen  mit  Behinderung  und  speziell  mit  Blick  auf  die \nBeratung  des  in  der  Frage  benannten  Personenkreises: \nWann k\u00f6nnen wir mit einer L\u00f6sung rechnen und in wel-\nchem Umfang?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich antworte gern, liebe Kollegin R\u00fcffer. \u2013 Grunds\u00e4tz-\nlich sind wir daran interessiert, dass Mitarbeiter und Mit-\narbeiterinnen  auf  dem  bestm\u00f6glichen  Qualifikations-\nstand  sind.  Das  ist  eine  Daueraufgabe.  Wir  haben  dies \nnoch  einmal  besonders  hervorgehoben  \u2013  Sie  haben  das \nzu  Recht  zitiert  und  richtig  zitiert  \u2013,  weil  wir  wissen, \ndass  eine  maximale  Qualifizierung  auch  zu  hohen  Ar-\nbeitserfolgen in der Vermittlung f\u00fchrt. Das gilt \u00fcbrigens \n",
		"nicht  nur  f\u00fcr  die  Zielgruppe,  \u00fcber  die  wir  gerade  spre-\nchen, sondern das gilt grunds\u00e4tzlich.\n",
		"",
		"Wenn  Sie  danach  fragen,  wann  wir  dazu  Ergebnisse \nhaben  werden,  will  ich  Ihnen  sagen:  Wir  sehen  das  im \nMittelpunkt der Aufgaben der n\u00e4chsten Zeit. Sobald wir \nErgebnisse haben, werden wir das Plenum, aber ganz si-\ncher  den  Fachausschuss  Arbeit  und  Soziales  unterrich-\nten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nHerzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Kollegin  R\u00fcffer,  als  Hinweis  f\u00fcr  die  Zukunft:  Wir \nbleiben im Allgemeinen stehen, wenn wir bei der Beant-\nwortung von Fragen im Gespr\u00e4ch mit Personen auf der \nRegierungsbank sind.\n",
		"Ich rufe die Frage 42 der Kollegin Pothmer auf:\n",
		"Welche  Schl\u00fcsse  zieht  die  Bundesregierung  aus  der  Ein-\nsch\u00e4tzung des Deutschen Vereins der Blinden und Sehbehin-\nderten  in  Studium  und  Beruf  e. V.,  DVBS,  hinsichtlich  des \nReformbedarfs bei der Arbeitsvermittlung schwerbehinderter \nMenschen  und  hinsichtlich  der  Rolle  der  Vermittlungsstelle \nf\u00fcr besonders betroffene schwerbehinderte Akademikerinnen \nund Akademiker in der Zentralen Auslands- und Fachvermitt-\nlung,  wie  Dr. Heinz  Willi  Bach  sie  in  seinem  Beitrag  in  der \nZeitschrift  horus  (Ausgabe  1/2014)  darlegt  (www.dvbs-on \nline.de/horus/2014-1-5347.htm), und welche konkreten Ma\u00df-\nnahmen  plant  die  Bundesregierung  zur  Verbesserung  der \nVermittlung  schwerbehinderter  Arbeitsloser  und  schwerbe-\nhinderter arbeitsloser Akademikerinnen und Akademiker?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Pothmer, die Bundesre-\ngierung sieht keinen Reformbedarf hinsichtlich der Rolle \ndes  Arbeitgeberservice  f\u00fcr  schwerbehinderte  Akademi-\nker  der  Zentralen  Auslands-  und  Fachvermittlung  der \nBundesagentur  f\u00fcr  Arbeit;  abgek\u00fcrzt  hei\u00dft  die  AG: \nSBZAV. Ich glaube, es ist besser, das auszusprechen.\n",
		"Der Arbeitgeberservice f\u00fcr schwerbehinderte Akade-\nmiker ist eine konsequente Weiterentwicklung der \u00fcbli-\nchen  Praxis,  arbeitgeber-  und  arbeitnehmerbezogene \nProzesse strikt zu trennen. Die Weiterentwicklung ist an-\ngezeigt,  um  f\u00fcr  diese  Zielgruppe  \u00fcberregional  zus\u00e4tzli-\nche Arbeitsm\u00f6glichkeiten, insbesondere im \u00f6ffentlichen \nSektor, zu erschlie\u00dfen.\n",
		"Der  Arbeitgeberservice  f\u00fchrt  seine  Vermittlungsakti-\nvit\u00e4ten einerseits bewerberorientiert durch. Das hei\u00dft, es \nwerden,  vom  Kunden,  also  vom  Arbeitnehmer,  ausge-\nhend,  Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten  gesucht.  Dies  er-\nfolgt auf Basis vorhandener Stellenangebote. Es werden \nandererseits Arbeitgeber initiativ angesprochen, um ge-\neignete  Stellen  zu  akquirieren.  Auf  dieser  Grundlage \nwerden Informationsveranstaltungen oder Gruppenbera-\ntungen f\u00fcr schwerbehinderte Akademiker und Akademi-\nkerinnen sowie Stellen-Matchings organisiert, um so di-\nrekt f\u00fcr Bewerberinnen und Bewerber aktiv zu werden. \nBezogen  auf  die  Vermittlung  wird  der  Arbeitgeberser-\nvice also f\u00fcr beide Marktseiten t\u00e4tig. Das ist die Beson-\nderheit, die wir hier vorfinden.\n"
	],
	[
		"Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n",
		"Der  Service  ist  ausschlie\u00dflich  auf  Personen  ausge-\nrichtet, die nach Art oder Schwere ihrer Behinderung im \nArbeitsleben  besonders  betroffen  sind.  Konkret  handelt \nes  sich  um  den  Personenkreis  besonders  betroffener \nschwerbehinderter  Akademikerinnen  und  Akademiker \nim Sinne des \u00a7 72 Abs. 1 Nr. 1 Neuntes Buch Sozialge-\nsetzbuch.\n",
		"Dar\u00fcber hinaus wird der Arbeitgeberservice aufgrund \neines Vermittlungsauftrags der Agenturen f\u00fcr Arbeit und \nder  Jobcenter  t\u00e4tig.  Das  hei\u00dft,  Arbeitsagenturen  oder \nJobcenter entscheiden einzelfallbezogen \u00fcber seine Ein-\nschaltung.\n",
		"Der  vom  Deutschen  Verein  der  Blinden  und  Sehbe-\nhinderten in Studium und Beruf hergestellte Zusammen-\nhang, die Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen \nsei  wegen  eines  Konstruktionsfehlers  des  Arbeitgeber-\nservice  angestiegen,  l\u00e4sst  sich  vor  diesem  Hintergrund \nnicht  herstellen.  Die  Bundesagentur  f\u00fcr  Arbeit  erbringt \nihre  Dienstleistungen  \u2013  Beratung,  Vermittlung,  F\u00f6rde-\nrung \u2013 auch f\u00fcr schwerbehinderte Arbeitslose sowie f\u00fcr \nschwerbehinderte arbeitslose Akademikerinnen und Aka-\ndemiker auf Grundlage des Zweiten, Dritten und Neun-\nten  Buchs  Sozialgesetzbuch.  Dabei  haben  Arbeitsagen-\nturen und Jobcenter umfangreiche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.\n",
		"Dar\u00fcber hinaus hat das Bundesministerium Programme \ninitiiert, die die Teilhabe schwerbehinderter Menschen am\nArbeitsleben  verbessern  sollen.  \u00dcber  die  \u201eInitiative  In-\nklusion\u201c habe ich ja bereits heute Auskunft gegeben. Sie \nwird in Verantwortung der L\u00e4nder durchgef\u00fchrt und um-\nfasst \u2013 ich will noch eine Zahl nachschieben \u2013 ein Mit-\ntelvolumen  von  140  Millionen  Euro,  finanziert \u2013  wir \nsprachen auch dar\u00fcber \u2013 aus der Ausgleichsabgabe.\n",
		"Wir haben Ende 2013 ein neues Programm zur inten-\nsivierten Eingliederung und Beratung mit einer Laufzeit \nvon 2014 bis 2016 aufgelegt; es wird mit 50 Millionen, \nauch aus Mitteln des Ausgleichsfonds, finanziert. Damit \nsollen  Konzepte  gef\u00f6rdert  werden,  die  bereits  beste-\nhende F\u00f6rderinstrumente und Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen und \ndie  berufliche  Integration  verst\u00e4rken  und  anregen.  Die \nZAV plant, hier ein Konzept zur Unterst\u00fctzung der Ver-\nmittlung schwerbehinderter Akademikerinnen und Aka-\ndemiker einzureichen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch  m\u00f6chte  die  Bitte  meiner  Vorg\u00e4ngerin  hier  vorne \nnoch einmal wiederholen, doch in der verabredeten Ant-\nwortzeit zu bleiben, damit noch m\u00f6glichst viele Nachfra-\ngen stellen k\u00f6nnen.\n",
		"Sie, Frau Pothmer,  haben das Wort zur  ersten  Nach-\n",
		"frage.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  die  Behindertenverb\u00e4nde  be-\nrichten  immer  wieder,  dass  insbesondere  Arbeitgeber, \naber  auch  die  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer \nProbleme mit der Sonderausstattung haben, die f\u00fcr man-\nche behinderte Menschen notwendig ist, dass diese Son-\n",
		"derausstattung erst sehr sp\u00e4t zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \nWelche M\u00f6glichkeit sieht die Bundesregierung, da Ein-\nfluss zu nehmen und diesen Prozess zu beschleunigen?\n",
		"",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Ich versuche, Zeit aufzuholen. \u2013 Es ist denkbar, dass \ndas in Einzelf\u00e4llen unter dem Optimum bleibt. Mir sind \njetzt  aber  keine  Einzelf\u00e4lle  bekannt.  Deshalb  kann  ich \ndarauf nicht antworten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIhre zweite Nachfrage.\n",
		"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nNeben dem Problem der schlechten oder versp\u00e4teten \nAusstattung f\u00fcr Sonderarbeitspl\u00e4tze wird immer wieder \nauch  bem\u00e4ngelt,  dass  der  Verwaltungsaufwand,  insbe-\nsondere f\u00fcr Arbeitgeber, exorbitant hoch sei. Denkt die \nBundesregierung dar\u00fcber nach, da Vereinfachungen vor-\nzunehmen?\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Die Bundesregierung ist nicht der Meinung, dass der \nVerwaltungsaufwand exorbitant hoch ist. Wir haben als \nBundesregierung \u2013 so haben wir heute in der Befragung \nder  Bundesregierung  geh\u00f6rt  \u2013  ein  gro\u00dfes  Interesse  an \nEntb\u00fcrokratisierung und Vereinfachung. Ich bin der fes-\nten  \u00dcberzeugung,  dass  auch  dieser  Bereich  dabei  be-\ntrachtet und untersucht wird. Sofern da Vereinfachungen \nm\u00f6glich  erscheinen,  werden  sie  ganz  sicher  vorgenom-\nmen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer Kollege Kurth hat das Wort zu einer Nachfrage.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nWo es nun um das Thema Vermittlung geht, bietet es \nsich an, noch einmal nach den sogenannten Integrations-\nfachdiensten  zu  fragen.  Diese  Integrationsfachdienste \nhat ja der Gesetzgeber 2001 eingerichtet, damit Arbeit-\ngeber  und  auch  Bewerber  im  Vorfeld  beraten  werden \nk\u00f6nnen,  Bewerber  vermittelt  und  danach  auch  betreut \nwerden  k\u00f6nnen.  Das  sollte  eine  ganzheitliche  Leistung \nsein;  so  hat  es  sich  der  Gesetzgeber  jedenfalls  vorge-\nstellt.\n",
		"Nun hat die vergangene Bundesregierung den Teilbe-\nreich  der  Vermittlung  aus  diesen  Diensten  einfach  he-\nrausgebrochen und durch Ausschreibungsverfahren ver-\ngeben.  Das  hatte  zum  Ergebnis  eine  zum  Teil \nzersplitterte  Leistungslandschaft.  Das  hat  die  damalige \nOpposition kritisiert, und zwar vehement. Plant die jet-\nzige  Bundesregierung,  diese  Fehlentscheidung  der  ver-\ngangenen  Regierung  wieder  zur\u00fcckzunehmen  bzw.  zu \nkorrigieren  und  die  Integrationsfachdienste  wieder  zu \ndem  zu  machen,  was  der  Gesetzgeber  urspr\u00fcnglich \nwollte?\n"
	],
	[
		"\n",
		"Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller,  Parl.  Staatssekret\u00e4rin \n",
		"bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales:\n",
		"Herr Kollege Kurth, die amtierende Bundesregierung \nsieht  davon  ab,  Entscheidungen  der  vorangegangenen \nBundesregierung zu bewerten. Deshalb antworte ich Ih-\nnen: Sollte es zu Schwierigkeiten gekommen sein, wird \ndie jetzige Bundesregierung ganz sicher mit einem ent-\nsprechenden  Problembewusstsein  auch  diese  Fragestel-\nlung betrachten. Sollte es erforderlich sein, hier L\u00f6sun-\ngen zu finden, dann werden sie \u2013 da bin ich mir ziemlich \nsicher \u2013 gesucht werden. Ich will Ihnen aber sagen, dass \nich  erst  einmal  Ihre  Vermutung,  dass  es  negative  Aus-\nwirkungen gibt, so nicht best\u00e4tigen kann.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDie  Fragen  43  und  44  des  Kollegen  Dr. Wolfgang \nStrengmann-Kuhn,  45  und  46  der  Kollegin  Sabine \nZimmermann (Zwickau)  sowie 47  und  48  der Kollegin \nAzize  Tank  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministe-\nriums f\u00fcr Arbeit und Soziales werden schriftlich beant-\nwortet. \u2013 Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Wir  kommen  zum  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundes-\nministeriums  f\u00fcr  Ern\u00e4hrung  und  Landwirtschaft.  Die \nFrage 49 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn, die Fragen 50 und \n51 der Kollegin Dr. Kirsten Tackmann sowie 52 und 53 \ndes Kollegen Harald Ebner werden ebenfalls schriftlich \nbeantwortet.\n",
		"Dasselbe  gilt  f\u00fcr  die  Frage  54  des  Kollegen  Omid \nNouripour aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesminis-\nteriums der Verteidigung.\n",
		"Der  Gesch\u00e4ftsbereich  des  Bundesministeriums  f\u00fcr \nFamilie, Senioren, Frauen und Jugend ist als N\u00e4chstes an \nder Reihe. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parla-\nmentarische  Staatssekret\u00e4rin  Caren  Marks  zur  Verf\u00fc-\ngung.\n",
		"Die Frage 55 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner soll schrift-\n",
		"lich beantwortet werden.\n",
		"Ich  rufe  die  Frage  56  der  Kollegin  Corinna  R\u00fcffer \n",
		"auf:\n",
		"Wann wird die Bundesregierung das in der UN-Behinder-\ntenrechtskonvention  verankerte  Recht  auf  angemessene  Vor-\nkehrungen als Diskriminierungstatbestand in das Allgemeine \nGleichbehandlungsgesetz  aufnehmen,  und  wie  begr\u00fcndet  sie \nes, falls sie keine entsprechende \u00c4nderung plant?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n",
		"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundes-\n",
		"ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Sehr  geehrte  Frau  Kollegin  R\u00fcffer,  Ihre \nFrage beantworte ich gerne, und zwar wie folgt: Um die \nBehindertenrechtskonvention  umzusetzen,  hat  die  Bun-\ndesregierung in der letzten Legislaturperiode einen Na-\ntionalen Aktionsplan verabschiedet, der in der laufenden \nLegislaturperiode  weiterentwickelt  wird.  Dieser  sieht \nauch  eine  Evaluierung  des  Behindertengleichstellungs-\ngesetzes  vor.  Im  Rahmen  dieser  zurzeit  stattfindenden \nEvaluierung wird im Lichte der UN-Behindertenrechts-\nkonvention  auch  gepr\u00fcft,  ob  es  bez\u00fcglich  des  Begriffs \n",
		"\u201eangemessene  Vorkehrungen\u201c  gegebenenfalls  Hand-\nlungsbedarf  gibt.  Es  ist  derzeit  nicht  auszuschlie\u00dfen, \ndass sich aus dem Ergebnis dieser Pr\u00fcfung auch Auswir-\nkungen zum Beispiel auf das Allgemeine Gleichbehand-\nlungsgesetz ergeben k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nGerne. \u2013 Ich bin etwas verwundert, weil die Antwort \nauf die Frage sehr vorsichtig ausgefallen ist. Die Moni-\ntoring-Stelle  zur  Umsetzung  der  Behindertenrechtskon-\nvention  am  Deutschen  Institut  f\u00fcr  Menschenrechte \nschreibt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSolange es Barrierefreiheit nicht \ngibt,  helfen  nur  angemessene  Vorkehrungen.\u201c  Das  ist \nsehr eindeutig. Wie bewerten Sie diese Aussage, und se-\nhen  Sie  jetzt  vielleicht  doch  einen  dringenderen  Hand-\nlungsbedarf?\n",
		"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundes-\n",
		"ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Sehr geehrte Frau Kollegin R\u00fcffer, ich kann mich an \ndieser  Stelle  nur  wiederholen:  Wir  warten  die  Evaluie-\nrung ab. Wir werden sie auswerten und dann in der Bun-\ndesregierung  zu  einem  Ergebnis  kommen,  das  Auswir-\nkungen  auf  das  Allgemeine  Gleichbehandlungsgesetz \nhaben k\u00f6nnte.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nDas  AGG  enth\u00e4lt  keine  Umsetzungsvorschrift  zu \nArt. 5 der Richtlinie aus 2000/78/EG vom 27. November \n2000,  nach  der  Arbeitgeberinnen  und  Arbeitgeber  ver-\npflichtet werden sollen, angemessene Vorkehrungen f\u00fcr \nMenschen mit Behinderungen zu gew\u00e4hrleisten, um ihre \nGleichberechtigung  sicherzustellen.  Wie  bewerten  Sie \ndas? Was haben Sie im Hinblick auf diesen Mangel vor?\n",
		"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundes-\n",
		"ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Den Aspekt, den Sie angesprochen haben, Frau Kol-\nlegin, werden wir ganz gezielt angehen. Wir werden das \nAGG in der jetzigen Ausgestaltung daraufhin pr\u00fcfen. Es \nkann  durchaus  sein,  dass  wir  Handlungsbedarf  sehen. \nDas wird dann innerhalb der Bundesregierung abzustim-\nmen sein.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nWir  kommen  zur  Frage 57  der  Kollegin  Corinna \n",
		"R\u00fcffer:\n",
		"Welche Position vertritt die Bundesregierung zum vorlie-\ngenden  Entwurf  der  F\u00fcnften  Antidiskriminierungsrichtlinie \nder EU, und welche Alternativen zum Schutz von Menschen \nmit Behinderungen sieht sie, falls sie  den  Entwurf weiterhin \ngrunds\u00e4tzlich ablehnt (vergleiche zum Beispiel Koalitionsver-\ntrag zwischen CDU, CSU und SPD, Seite 13)?\n",
		"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundes-\n",
		"ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Diese  Frage  kann  ich  in  wenigen  Sekunden  beant-\nworten. Frau Kollegin R\u00fcffer, ich kann Ihnen bez\u00fcglich \ndieser Frage nur mitteilen, dass innerhalb der Bundesre-\ngierung die Meinungsbildung zur F\u00fcnften Antidiskrimi-\nnierungsrichtlinie noch nicht abgeschlossen ist.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zur Nachfrage.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nWie beurteilt die Bundesregierung in diesem Zusam-\nmenhang  den  von  der  EU-Kommission  geplanten \nRechtsakt zur Barrierefreiheit von Waren und Dienstleis-\ntungen?\n",
		"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundes-\n",
		"ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Auch das wird grunds\u00e4tzlich gepr\u00fcft. Wie gesagt: Die \nFrage, ob es Handlungsbedarf gibt, ist in der Regierung, \nwenn es darum geht, wie die Antidiskriminierungsricht-\nlinie  weiter  ausgestaltet  wird,  noch  nicht  abschlie\u00dfend \nbeantwortet.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nSie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch pule jetzt noch ein bisschen weiter in der Wunde \n",
		"herum.\n",
		"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundes-\n",
		"ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Gerne.\n",
		"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nEs tut mir leid, wenn das schmerzt. Mich interessiert \naber: Was m\u00fcsste Ihren derzeitigen Absprachen nach mit \ndiesem Richtlinienentwurf passieren, damit es f\u00fcr Sie als \nBundesregierung m\u00f6glich wird, zu handeln?\n",
		"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundes-\n",
		"ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Es ist weder eine Wunde, noch schmerzt es; das kann \nich Ihnen von dieser Stelle aus versichern. Ich kann mich \nnur wiederholen: Wir \u2013 dabei handelt es sich im \u00dcbrigen \num  verschiedene  Bundesministerien  \u2013  warten  mit  der \nUmsetzung  der  UN-Behindertenrechtskonvention  bzw. \nder eventuellen Weiterentwicklung des AGG. Die Feder-\nf\u00fchrung  bei  der  Umsetzung  der  UN-Behindertenrechts-\nkonvention  liegt  im  Hause  des  Ministeriums  f\u00fcr  Arbeit \nund  Soziales.  Das  Ministerium  der  Justiz  und  f\u00fcr  Ver-\nbraucherschutz \nist  federf\u00fchrend  beim  Allgemeinen \nGleichbehandlungsgesetz. Zwischen all den Ministerien, \ndie  mit  dieser  Frage  ma\u00dfgeblich  betraut  sind,  wird  es \nnach  der  Evaluierung  einen  entsprechenden  Austausch \ngeben, der dann zu einem Ergebnis f\u00fchren wird.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDanke,  Frau  Staatssekret\u00e4rin.  \u2013  Wir  sind  damit  am \nEnde  der  Fragestunde,  da  die  verabredete  Zeit  ausge-\nsch\u00f6pft  ist.  Mit  den  \u00fcbrigen  Fragen  verfahren  wir  ent-\nsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung.\n",
		"",
		"Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n",
		"Aktuelle Stunde\nauf  Verlangen  der  Fraktion  B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN\n",
		"Haltung  der  Bundesregierung  zur  Verl\u00e4nge-\nrung  von  Laufzeiten  f\u00fcr  Atomkraftwerke  in \nDeutschland \n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kolle-\ngin Sylvia Kotting-Uhl f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen.\n",
		"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank.  \u2013  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen \n",
		"und Kollegen!\n",
		"Wer die Preise wieder senken will, muss zur\u00fcck zur \nAtomkraft.\n",
		"Wir  sind  bayerische  Irritationen  gewohnt,  so  auch  das \nH\u00fc  und  Hott  bei  der  Energiewende:  Mal  sind  es  die \nNetze,  dann  ist  es  die  Windkraft.  Aber  dieses  Zitat \nstammt  von  einem,  der  nicht  nur  Bayer,  sondern  auch \nVorsitzender  des  Ausschusses  f\u00fcr  Wirtschaft  und  Ener-\ngie  ist.  Deshalb  kann  man  ihm  das  nicht  so  einfach \ndurchgehen lassen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  des  Abg.  Hubertus  Zdebel \n[DIE \nLINKE])\n",
		"Ich zitiere ihn weiter \u2013 ich muss in der dritten Person \n",
		"reden, weil er offensichtlich nicht hier ist \u2013:\n",
		"Die  Energiewende  zum  Nulltarif  ist  eine  Illusion, \njeder B\u00fcrger wird einen hohen Preis zahlen.\n",
		"Von Nulltarif hat, glaube ich, niemand geredet.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich ist eine Investition in die Zukunft, in \neine  unschlagbar  g\u00fcnstige  und  sichere  Energieversor-\ngung unserer Kinder und Kindeskinder nicht umsonst zu \nhaben.  Das  wei\u00df  nun  wirklich \njeder.  Aber  Herr \nRamsauer  hatte  genug  Stichwortgeber,  die  die  Energie-\nwende auf eine weitgehend faktenfremde Kostendebatte \nreduziert haben. Ich frage mich, was dieses Schlechtre-\nden der Erneuerbaren am Ende bringen soll. Au\u00dfer Ver-\nunsicherung wird nichts gewesen sein.\n",
		"Schlie\u00dflich \u2013 schauen wir weiter, was Herr Ramsauer \ngesagt hat \u2013 geht es ihm nicht um den B\u00fcrger, sondern \num  die  Unternehmen,  die  weiterhin  ihre  Rabatte  haben \nsollen \u2013 zulasten des B\u00fcrgers; denn irgendwer muss die \nausufernden Rabatte am Ende bezahlen, und das sind die \nB\u00fcrger. Wenn Herr Ramsauer meint, dass er als Vorsit-\nzender des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie sich \nhaupts\u00e4chlich  um die  Belange  der Wirtschaft  k\u00fcmmern \nmuss, dann ist das vielleicht das CSU-Verst\u00e4ndnis einer \n"
	],
	[
		"Sylvia Kotting-Uhl\n",
		"solchen Funktion. Ich meine, als Mitglied des Bundesta-\nges m\u00fcsste er sich auch ein bisschen um die Volkswirt-\nschaft k\u00fcmmern.\n",
		"Ich  erinnere  einmal  an  die  WDR-Recherchen,  nach \ndenen  letzte  Woche  der  volkswirtschaftliche  Schaden \nder teuersten Technologie, die die Menschheit je hervor-\ngebracht hat, der Atomtechnologie, mit 1 000 Milliarden \nDollar  beziffert  wurde. In  diesem Betrag  sind nat\u00fcrlich \ndie nicht unbetr\u00e4chtlichen Folgekosten der Katastrophen \nin  Tschernobyl und  Fukushima  enthalten. Aber  auch  in \nDeutschland  sind  wir  mit  atomaren  Fehlinvestitionen \nund  Zahlungen  aufgrund  der  Folgen  von  Tschernobyl \nmit 150 Milliarden Dollar dabei. \u2013 So viel zu dem billi-\ngen Atomstrom.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE])\n",
		"Wir reden wohlgemerkt nicht von den Kosten der Atom-\nenergie  als  solcher,  sondern  von  Geld,  das  ohne  jeden \nGegenwert  f\u00fcr  die  Atomkraft  ausgegeben  wurde  bzw. \nausgegeben werden musste. Mit dieser Summe sind wir \nnoch lange nicht am Ende.\n",
		"Falls Herr Ramsauer sogar an Neubauten denkt, dann \nempfehle ich ihm einen Blick nach Gro\u00dfbritannien, zum \ngeplanten Hinkley Point C, der die B\u00fcrger mit mehr als \n11 Cent  f\u00fcr  die  Kilowattstunde  f\u00fcr  35  Jahre  begl\u00fccken \nsoll. Das hei\u00dft: Auch 2050 sollen die B\u00fcrger von Gro\u00df-\nbritannien  \u00fcber  11 Cent  pro  Kilowattstunde  bezahlen, \nmehr  als  jeder  Wind-  oder  Sonnenstrom  dann  kosten \nwird. \n",
		"Wenn  wir  \u00fcber  Atomkraft  reden,  m\u00fcssen  wir  auch \n\u00fcber  einen  anderen  Preis  als  den  \u00f6konomischen  reden. \nWir  hatten  heute  Professor  Kusnezow  und  Naoto  Kan, \nden  fr\u00fcheren  Premier  von  Japan,  im  Umweltausschuss \nund haben uns einmal erz\u00e4hlen lassen, wie es in diesen \nL\u00e4ndern  aussieht,  was  die  Folgen  eines  GAU  f\u00fcr  die \nMenschen  bedeuten:  Verlust  von  Heimat,  Verlust  von \nGesundheit, unbewohnte Landstriche und die Angst, die \nbleibt. Das ist ein hoher Preis. Weil unsere B\u00fcrger diesen \nPreis  niemals  zahlen  sollen,  steigen  wir  aus  der  Atom-\nkraft aus.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der SPD und der LINKEN)\n",
		"Ich gr\u00fc\u00dfe Sie, Herr Ramsauer. Entweder habe ich Sie \n\u00fcbersehen  oder  Sie  sind  in  der  Zwischenzeit  hereinge-\nkommen.\n",
		"(Dr. Peter  Ramsauer  [CDU/CSU]:  Ich  habe \nden Unfug schon mitgekriegt! \u2013 Heiterkeit bei \nder CDU/CSU)\n",
		"\u2013 Das freut mich.\n",
		"Auch  Sie  sind  vielleicht  noch \n",
		"lernbereit,  Herr \nRamsauer. Die Produktion von Atomstrom verlangt auch \nVerantwortung f\u00fcr den M\u00fcll, und da sieht es in Bayern \nbisher  ganz  mau  aus.  Ihr  Land  ist  nicht  einmal  bereit, \neine  Handvoll  Castoren  zur\u00fcckzunehmen,  und  Sie  sind \n\u2013 nach  Niedersachsen  \u2013  hauptverantwortlich  f\u00fcr  den \nM\u00fcll in 26 Castoren, der noch darauf wartet, aus Sella-\nfield und La Hague zu uns zur\u00fcckzukommen, nachdem \n",
		"wir  ein  Gesetz  beschlossen  haben,  das  regelt,  dass  er \nnicht mehr nach Gorleben darf. Anstatt jetzt der Produk-\ntion von noch mehr Atomm\u00fcll das Wort zu reden, sollten \nSie  in  Bayern  anfangen,  Verantwortung  f\u00fcr  den  bereits \nproduzierten Atomm\u00fcll aus Bayern zu \u00fcbernehmen.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich gebe Ihnen den guten Rat: Vergessen Sie das dumme \nGerede von vor ein paar Tagen, und bieten Sie daf\u00fcr das \nZwischenlager Isar an! Reden Sie sich nicht mit Trans-\nportwegen heraus; denn diese haben Sie beim Transport \ndes M\u00fclls nach La Hague und Sellafield und dann nach \nGorleben auch nicht gest\u00f6rt.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat der Kollege Dr. Georg N\u00fc\u00dflein f\u00fcr die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen!  Meine  Herren!  Ich \nbin nun auch schon eine Weile Mitglied dieses Hauses; \naber die Debatte, die wir hier f\u00fchren, ist schon einmalig.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das war auch eine einmalige \u00c4u-\n\u00dferung!)\n",
		"Der Titel, den Sie urspr\u00fcnglich f\u00fcr diese Aktuelle Stunde \nvorgesehen hatten, lautet: Haltung der Bundesregierung \nzu  \u00c4u\u00dferungen  des  Bundesministers  a. D.  und  Vorsit-\nzenden  des  Ausschusses  f\u00fcr  Wirtschaft  und  Energie, \nDr. Peter Ramsauer, die Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke \nin Deutschland zu verl\u00e4ngern. \u2013 Sie wollen also \u00fcber die \nHaltung eines Mitglieds des Deutschen Bundestages zu \nden Laufzeiten reden.\n",
		"(Steffi  Lemke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Wir wollen wissen, wie die Bundesre-\ngierung dazu steht!)\n",
		"Ich  dachte bisher, dass es so l\u00e4uft: Das Parlament kon-\ntrolliert die Regierung. Sie sagen jetzt, die Bundesregie-\nrung m\u00fcsse jede einzelne \u00c4u\u00dferung eines Bundestagsab-\ngeordneten kontrollieren.\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU sowie bei Abge-\nordneten  der  SPD  \u2013  J\u00fcrgen  Trittin  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Nein, nur von ihm!)\n",
		"Das  ist  eine  neue  Perspektive,  die  ich  so  nicht  teilen \nkann.  Ich  nehme  zur  Kenntnis,  dass  Sie  dem  Kollegen \nRamsauer aus Anlass seines 60. Geburtstages eine Son-\nderdebatte widmen wollten; das mag sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ansonsten kann es nicht Ihr Ernst sein, dass wir uns in \neiner  Aktuellen  Stunde  mit  einem  Interview  auseinan-\ndersetzen \u2013 wir tun es aber leider auf Ihren Antrag hin \u2013, \ndas in weiten Teilen so ist, dass man sogar in Ihren Krei-\n"
	],
	[
		"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein\n",
		"sen nicht dar\u00fcber diskutieren m\u00fcsste, weil die Positionen \ngeteilt werden.\n",
		"Wenn Sie es so wollen, kann ich dieses Interview ein-\n",
		"mal durchgehen:\n",
		"Die  Energiewende  zum  Nulltarif  ist  eine  Illusion, \njeder  B\u00fcrger  wird  einen  hohen  Preis  zahlen.  Das \nEinzige,  was  wir  tun  k\u00f6nnen,  ist,  den  Anstieg  zu \nd\u00e4mpfen.\n",
		"Ich habe hier noch keinen anderen Vorschlag geh\u00f6rt als \nden,  den  Anstieg  zu  d\u00e4mpfen.  Dass  die  Energiewende \nteuer ist, ist ja wohl Common Sense.\n",
		"(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: So ist es!)\n",
		"Wir arbeiten in der Koalition momentan intensiv an der \nFrage,  wie  man  die  Kosten  einigerma\u00dfen  in  den  Griff \nbekommt.\n",
		"Nun will ich gar nicht darauf eingehen, wie es so weit \ngekommen  ist.  Sonst  m\u00fcsste  ich  Ihnen  vorhalten,  was \nich Ihnen hier schon manchmal vorgehalten habe, n\u00e4m-\nlich dass Sie die Photovoltaik \u00fcber das EEG zu fr\u00fch an \nden Markt gebracht haben,\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Dr. Thomas  Gambke \nGR\u00dcNEN]: Sie sind doch schon acht Jahre an \nder Regierung!)\n",
		"wodurch  es  zu  teuer  wurde,  und  dass  die  H\u00e4lfte  der \nEEG-Umlage insbesondere gr\u00fcner Ideologie geschuldet \nist. Das muss man einmal in aller Deutlichkeit sagen.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wer  regiert  denn  hier  die  ganze \nZeit?)\n",
		"\u2013 Das EEG ist aber von Ihnen. Oder wollen Sie das etwa \nauch leugnen? Das glaube ich doch nicht.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Da hat es aber auch funktioniert! \nEs  hat  angefangen,  nicht  mehr  zu  funktionie-\nren,  seitdem  Sie  regieren,  Herr  N\u00fc\u00dflein!  Das \nist genau das, was einen aufregt!)\n",
		"Das war zu fr\u00fch, und es war zu teuer. Es war nicht mach-\nbar, es rechtzeitig so zu gestalten, wie wir uns das vorge-\nstellt haben.\n",
		"Peter Ramsauer sagte weiter:\n",
		"Es darf keine Einschnitte f\u00fcr die Wirtschaft geben.\n",
		"Auch  das  m\u00fcsste  doch  unsere  gemeinsame  Handlungs-\ngrundlage  sein.  Das,  was  uns  momentan  aus  Br\u00fcssel \ndroht,  ist  die  Grundlage  f\u00fcr  eine  Deindustrialisierungs-\nwelle in Deutschland,\n",
		"(Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"und die wollen wir alle nicht. Oder sind Sie da anderer \nAuffassung?\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Erst  gingen  die \n",
		"Lichter  aus,  und  jetzt  droht  die  Deindustriali-\nsierung!)\n",
		"",
		"Die  Gr\u00fcnen  haben  bei  Differenzkosten  von  0,2 Cent \neine H\u00e4rtefallregelung eingef\u00fchrt. Jetzt liegen die Diffe-\nrenzkosten bei 6,24 Cent.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  In  Ihrer  Verantwortung,  Herr \nN\u00fc\u00dflein!)\n",
		"Wenn  der  Vorsitzende  des  Wirtschaftsausschusses  sagt: \n\u201eDas ist sehr bedenklich, insbesondere, wenn Br\u00fcssel die \nAusnahme  kippen  will\u201c,  dann  ist  das  doch  ehrenhaft. \nDas  muss  er  in  seinem  Amt  auch  sagen  d\u00fcrfen,  meine \nDamen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Herr Ramsauer hat auch gesagt:\n",
		"Wer die Preise wieder senken will, muss zur\u00fcck zur \nAtomkraft.\n",
		"Ich pers\u00f6nlich\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja?)\n",
		"teile das als politische Zielsetzung nicht.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Aber er beschreibt damit das, was wir urspr\u00fcnglich getan \nhaben: Wir haben die Laufzeiten damals verl\u00e4ngert, weil \nwir  wussten,  dass  die  Energiewende  teuer  und  zeitauf-\nwendig wird und dass wir Geld und Zeit brauchen, um \nsie umzusetzen.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sind Sie jetzt doch f\u00fcr eine Lauf-\nzeitverl\u00e4ngerung?)\n",
		"Wir haben uns wohlweislich \u2013 da lassen wir uns von Ih-\nnen  nichts  anh\u00e4ngen  \u2013  f\u00fcr  einen  anderen  demokrati-\nschen  Weg  entschieden,  weil  die  breite  Mehrheit  der \nBev\u00f6lkerung,  auch  unsere  W\u00e4hlerinnen  und  W\u00e4hler, \ngesagt haben: Wir wollen keine Kernenergie. Aber wir \nhaben immer auf die Konsequenzen hingewiesen: teuer, \nschwierig, sehr komplex.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Nichts  ist  so  teuer  wie  Atom-\nkraft!)\n",
		"Sie  haben  uns  immer  als  \u201eAtomlobbyanh\u00e4nger\u201c  und \n",
		"was wei\u00df ich noch alles verunglimpft.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Lassen  Sie  sich  doch  von  den \nZahlen \u00fcberzeugen!)\n",
		"Sie haben so getan, als ginge die Energiewende kosten-\nlos vonstatten, als w\u00e4re sie billig zu haben, als k\u00e4me es \nauf Geld gar nicht an.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nein, also wir nicht! Sie haben so \ngetan, als w\u00fcrde die Atomkraft nichts kosten!)\n",
		"\u2013 Doch, ein gro\u00dfer Teil der Gr\u00fcnen hat so getan, als w\u00e4re \neine  hundertprozentige  Erzeugung  von  Energie  aus  er-\n"
	],
	[
		"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein\n",
		"neuerbaren Energien schon ab morgen m\u00f6glich, als w\u00e4re \nalles ganz einfach, als w\u00fcrde sie nicht mehr Geld kosten.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Nein,  ganz  bestimmt  nicht,  Herr \nN\u00fc\u00dflein! Das  glauben  nicht  einmal  Ihre  eige-\nnen Leute!)\n",
		"Sagen Sie doch, wie es ist: Sie kostet mehr Geld! Warum \nhaben Sie ein Problem damit, uns an dieser Stelle recht \nzu geben?\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-\nEckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das \nist so albern!)\n",
		"All  das  hei\u00dft  aber  nicht,  dass  wir  zur\u00fcck  zur  Kern-\nenergie  wollen.  Das  hei\u00dft  vielmehr,  dass  wir  in  einen \nkonstruktiven  Dialog  eintreten  m\u00fcssen,  um  zu  kl\u00e4ren, \nwie  wir  diese  Energiewende  so  gestalten,  dass  unsere \nWirtschaft  am  Ende  nicht  am  Boden  liegt;  denn  sonst \nwird  uns  auf  diesem  Weg  niemand  folgen.  Dann  w\u00e4re \ndie  Energiewende  in  Deutschland  eine  Insell\u00f6sung,  die \nniemanden interessiert.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  haben  Sie  ganz  schlecht  ge-\nmacht, Herr N\u00fc\u00dflein!)\n",
		"Jeder  wird  \u00fcber  uns  lachen.  Das  ist  die  Sorge  unseres \nAusschussvorsitzenden  Peter  Ramsauer.  Ich  bitte  Sie, \ndas  wohlwollend zur  Kenntnis  zu  nehmen und  wenigs-\ntens diese Ansicht zu teilen. Das w\u00e4re mir sehr wichtig.\n",
		"Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Sylvia  Kotting-\nUhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Wir neh-\nmen  Ihre  Bem\u00fchungen  wohlwollend  zur \nKenntnis!  Das  war  kein  leichter  Job,  Herr \nN\u00fc\u00dflein!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Hubertus  Zdebel  f\u00fcr  die \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Hubertus Zdebel (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSehr  geehrte  Damen  und  Herren!  Herr  Ramsauer,  ich \nfreue  mich,  dass  Sie  pers\u00f6nlich  anwesend  sind,  muss \naber feststellen: Sie haben aus Fukushima offensichtlich \nnichts  gelernt.  Aus  Fukushima  zu  lernen,  hei\u00dft  nicht: \nAKW m\u00fcssen l\u00e4nger laufen. Das Gegenteil ist der Fall: \nAKW geh\u00f6ren abgeschaltet, und zwar unverz\u00fcglich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Offenbar lernen vor allem jene Teile der Menschheit, \ndenen Profite wichtiger sind als Menschen, nur bedingt \ndazu. Nach Tschernobyl trauten sich die Atomiker \u00fcber \n20 Jahre nicht aus der Deckung. Nach dem Super-GAU \nvon  Fukushima  dauerte  das  gerade  einmal  zwei  Jahre. \nAtomkraft und verl\u00e4ngerte Laufzeiten werden nicht erst \njetzt ins Spiel gebracht. Das l\u00e4uft bereits seit mehr als ei-\n",
		"nem Jahr, und die Atomlobby hat noch nicht einmal rich-\ntig losgelegt.\n",
		"",
		"Die \u00c4u\u00dferungen von Ihnen, Herr Ramsauer, zur Ver-\nl\u00e4ngerung  der  Laufzeiten  von  Atomkraftwerken  und \nzum  Ausstieg  aus  dem  Ausstieg  stehen  nicht  isoliert. \n\u00c4hnlich haben sich Unionsfraktionsvize Michael Fuchs \nund der ehemalige Kanzler Gerhard Schr\u00f6der ge\u00e4u\u00dfert.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Was?)\n",
		"Bei  Ihnen  f\u00e4llt  lediglich  die  Plattheit  Ihrer  Argumenta-\ntion  in  Bezug  auf  die  Stromkosten  auf,  Herr  Ramsauer \n\u2013 Zitat  aus  einem  Spiegel-Interview  \u2013:  \u201eWer  die  Preise \nwieder senken will, muss zur\u00fcck zur Atomkraft.\u201c\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Dass Atomstrom billiger ist, ist blanker Unsinn.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Aber das hat in den Reihen von CDU/CSU auch schon \nvor Fukushima niemanden gest\u00f6rt, die Laufzeitverl\u00e4nge-\nrung  f\u00fcr  deutsche  Atommeiler  zu  beschlie\u00dfen. Atom-\nstrom  ist  nicht  billig,  sondern  unbezahlbar.  Die  Kosten \nf\u00fcr  die  Atomenergie  wurden  mit  milliardenschweren \nSubventionen  seit  Jahrzehnten  k\u00fcnstlich  niedrig  gehal-\nten.\n",
		"Herr  Ramsauer,  in  Ihrem  Interview  mit  dem  Spiegel\nbetonen  Sie  dutzendfach,  wie  sehr  Ihnen  die  Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit  Deutschlands  am  Herzen  liegt.  Dabei \nsind Atomkraftwerke, wie das Deutsche Institut f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung  k\u00fcrzlich  wieder  betonte,  marktwirt-\nschaftlich  nicht  lebensf\u00e4hig.  Atomkraft  ist  in  Deutsch-\nland  von  1950  bis  2010  mit  circa  204 Milliarden Euro \nsubventioniert worden.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Das ist das Ergebnis einer 2010 ver\u00f6ffentlichten Studie \ndes  Forums  \u00d6kologisch-Soziale  Marktwirtschaft  im \nAuftrag von Greenpeace. Die Kosten hat der Steuerzah-\nler  zu  tragen,  und  das  wird  noch  Jahre  so  weitergehen. \nEin  abgeschriebenes  AKW  bringt  den  Atomkonzernen \nin  Deutschland  pro  Tag  etwa  eine  halbe  Million  Euro \nein \u2013 mindestens.\n",
		"Der  im  Sommer  2011  verabschiedete  Atomkompro-\nmiss von Union, SPD, FDP und Gr\u00fcnen setzt elf weitere \nJahre  auf  die  Atomkraft.  Die  Linke  hat  nachgewiesen, \ndass der Ausstieg deutlich z\u00fcgiger und schneller m\u00f6glich \ngewesen w\u00e4re.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Zwar wurden die sieben \u00e4ltesten Atomkraftwerke sowie \ndas AKW Kr\u00fcmmel vom Netz genommen; die Betriebs-\ngenehmigung der \u00fcbrigen neun Atomkraftwerke erlischt \njedoch  nur  schrittweise  bis  zum  Ende  des  Jahres  2022. \nSie produzieren t\u00e4glich neuen Atomm\u00fcll \u2013 trotz des un-\nverantwortlichen  Risikos  f\u00fcr  die  Bev\u00f6lkerung.  Wie \nschon  beim  von  Rot-Gr\u00fcn  im  Jahr  2000  beschlossenen \nAtomausstieg richten sich die AKW-Restlaufzeiten nach \nden  Profitinteressen  der  Betreiber.  Das  steht  ausdr\u00fcck-\nlich in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs aus dem Jahr \n2011, aus der ich hier kurz zitieren m\u00f6chte \u2013 man kann \ndas nicht oft genug sagen \u2013:\n"
	],
	[
		"Hubertus Zdebel\n",
		"Auch die nunmehr vorgesehene zeitliche Befristung \nder  Berechtigung  zum  Leistungsbetrieb  ist \u2026  so \nausgestaltet, dass die von dieser Regelung betroffe-\nnen Unternehmen nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belastet \nwerden  und  den  Betreibern  eine  Amortisation  der \nInvestitionen sowie die Erzielung eines angemesse-\nnen Gewinns weiterhin erm\u00f6glicht wird.\n",
		"Hinzu kommt: Deutschland ist nach wie vor globaler \nPlayer im nuklearen Exportgesch\u00e4ft mit Atomkraftwerks-\ntechnik  und  Brennelementen  sowie  bei  Investitionen  in \nAKW in anderen L\u00e4ndern. Die Linke fordert deshalb ei-\nnen  unverz\u00fcglichen  und  unumkehrbaren  Atomausstieg. \nNur  ein  zur\u00fcckgebautes  Atomkraftwerk  ist  ein  sicheres \nAtomkraftwerk.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die Restlaufzeiten der neun noch laufenden Atomkraft-\nwerke  sollen  deutlich  verk\u00fcrzt  werden,  m\u00f6glichst  noch \ninnerhalb  dieser  Wahlperiode.  Daneben  soll  ein  Verbot \nder friedlichen wie milit\u00e4rischen Nutzung der Atomener-\ngie im Grundgesetz verankert werden. Nur so kann ver-\nhindert werden, dass eine neue Parlamentsmehrheit den \nAusstiegsbeschluss einfach revidiert.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"F\u00fcr  einen  wirklichen  Ausstieg  aus  der  Atomwirtschaft \nmuss  auch  die  Fertigung  atomarer  Brennelemente  in \nGronau  beendet  werden.  Die  Zentrifugentechnik  in  der \nUrananreicherungsanlage in Gronau ist hochbrisant. Sie \nkann auch zur Produktion von Atomwaffen genutzt wer-\nden.\n",
		"Handeln  ist  das  Gebot  der  Stunde.  Wir  sollten  nicht \nden Ramsauers dieser Welt folgen, sondern die richtigen \nKonsequenzen ziehen und den Ausstieg in Deutschland \nkonsequent fortschreiben und wasserdicht machen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Deshalb werde ich am Karfreitag mit vielen anderen Ak-\ntivistinnen und Aktivisten vor der Urananreicherungsan-\nlage in Gronau f\u00fcr den sofortigen Atomausstieg demons-\ntrieren.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Dr. Georg N\u00fc\u00dflein \n[CDU/CSU]: Gehen Sie in die Kirche! Das ist \nsinnvoller am Karfreitag!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Zdebel,  das  war  Ihre  erste  Rede  im  Deut-\nschen  Bundestag.  Wir  w\u00fcnschen  Ihnen  viel  Erfolg  f\u00fcr \nIhre weitere Arbeit und sicherlich auch viele weitere Re-\nden.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Das  Wort  hat  der  Kollege  Dr. Matthias  Miersch  f\u00fcr \n",
		"die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Matthias Miersch (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch bin dem Kollegen Ramsauer sehr dankbar f\u00fcr seine \n",
		"\u00c4u\u00dferungen, weil sie dokumentieren, dass der Atomaus-\nstieg nichts Selbstverst\u00e4ndliches ist. Wir werden sicher-\nlich  immer  wieder  daf\u00fcr  streiten  m\u00fcssen.  Manchmal \nist  man  ein  bisschen  bel\u00e4chelt  worden,  wenn  man  in \neiner  Podiumsdiskussion  im  Vorfeld  der  Bundestags-\nwahl  gesagt  hat:  Das  ist  ein  einfaches  Gesetz,  und  es \nkann wieder aufgehoben werden. \u2013 Ich glaube, dass Herr \nRamsauer etwas ausgesprochen hat, was sicherlich nicht \nnur er allein denkt. Es ist ja ein m\u00fchseliger Prozess ge-\nwesen.\n",
		"",
		"Die SPD hat daf\u00fcr mehrere Jahrzehnte gebraucht; die \nCDU/CSU hatte diese \u00dcberzeugung vor zwei oder drei \nJahren. Dass man dann hadert, ob das so richtig ist oder \nnicht,  ist  verst\u00e4ndlich.  Deswegen  werden  wir,  m\u00f6gli-\ncherweise auch an anderer Stelle, immer wieder dar\u00fcber \ndiskutieren m\u00fcssen.\n",
		"Ute  Vogt  und  ich  haben  \u00fcberlegt,  ob  wir  in  unserer \nArbeitsgruppe darauf dr\u00e4ngen sollten, dass in den Koali-\ntionsvertrag der Satz aufgenommen wird: Es bleibt beim \nbeschlossenen Atomausstieg. \u2013 Wir dachten, das ist eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit.  Ich  finde,  es  war  richtig,  das  so \ndeutlich zu formulieren; denn das dokumentiert: In den \nn\u00e4chsten dreieinhalb Jahren, in dieser Konstellation, bei \ndieser  Bundesregierung  bleibt  es  bei  dieser  glasklaren \nAussage, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Der  Kollege  Ramsauer  hat  in  seinem  Spiegel-Inter-\n",
		"view gesagt \u2013 jeder kann sich die Zitate ansehen \u2013:\n",
		"Welche Folgen die Energiewende f\u00fcr die Stromkos-\nten hat, h\u00e4tte man sich vorher \u00fcberlegen m\u00fcssen.\n",
		"Ich  finde,  damit  spricht  er  etwas  an,  was  auch  f\u00fcr  uns \nPolitiker  ein  entscheidendes  Signal  sein  sollte,  n\u00e4mlich \ndie Frage der Verl\u00e4sslichkeit und der Investitionssicher-\nheit.  Dieses  Thema  hat  n\u00e4mlich  nicht  nur  f\u00fcr  die  Wirt-\nschaft, die Sie vielleicht im Blick haben, Auswirkungen, \nsondern  auch  f\u00fcr  die  vielen  Menschen,  die  seit  Jahren, \nseit Jahrzehnten im Bereich der Erneuerbaren aktiv sind. \nDeswegen ist es, gerade auf einem Gebiet wie der Ener-\ngiepolitik, t\u00f6dlich, nach dem Motto \u201eRein in die Kartof-\nfeln, raus aus den Kartoffeln\u201c zu verfahren.\n",
		"(Dr. Thomas  Gambke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das macht Herr Seehofer doch je-\nden Tag!)\n",
		"Das, was wir in den letzten Jahren erlebt haben, darf es \nin Deutschland nie wieder geben. Man muss sich darauf \nverlassen  k\u00f6nnen,  dass  es  bei  dieser  Energiewende \nbleibt.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Na,  da  sind \nwir mal gespannt!)\n",
		"Hinzu  kommt  \u2013  in  diesem  Punkt  sind  wir  \u00fcberhaupt \nnicht einer Meinung, Herr Kollege; die Vorredner haben \ndas schon ein bisschen problematisiert \u2013, dass Sie sagen, \nAtomstrom sei gleich billige Energie.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: L\u00e4cherlich!)\n"
	],
	[
		"Dr. Matthias Miersch\n",
		"Es  werden  im  Augenblick  mehrere  Millionen  Euro  f\u00fcr \nKampagnen zur Verf\u00fcgung gestellt, es gibt gro\u00dffl\u00e4chige \nPlakate, und es gibt gro\u00dfe Anzeigen. Aber wir alle wis-\nsen, dass Atomstrom nie billig gewesen ist.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Es  ist  vielmehr  eine  Frage  der  politischen  Steuerung \n\u2013 das gilt auch f\u00fcr die Energiewende \u2013, die Energiekos-\nten f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher, aber auch f\u00fcr \ndie Wirtschaft so zu gestalten, dass sie akzeptabel sind; \ndas ist unsere Aufgabe. Das hat man jahrzehntelang ge-\nmacht. Warum sollte  das  im  Zeitalter  der  Erneuerbaren \nnicht  gehen?  Es  geht,  wenn  man  will.  Davon  bin  ich \n\u00fcberzeugt, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ich  bin  mir  sicher,  dass  wir  mit  Barbara  Hendricks \neine Ministerin haben, die versucht, das voranzubringen, \nwas f\u00fcr mich seit vielen Jahren die Grundlage daf\u00fcr ist, \neinen Weg weg von der Atomkraft zu fordern. Ich finde \n\u2013  das  muss  immer,  auch  in  einem  solchen  Interview, \nHerr  Kollege  Raumsauer,  gesagt  werden  \u2013,  es  handelt \nsich um eine hochunethische Technologie, wenn wir Ge-\nnerationen, die von diesen Energiepotenzialen null Nut-\nzen  hatten,  f\u00fcr  Millionen  Jahre  M\u00fcll  \u00fcberlassen,  von \ndem wir heute nicht sagen k\u00f6nnen, was damit zu machen \nist. Allein dieses Argument reicht f\u00fcr mich aus, um alles \ndaranzusetzen,  aus  dieser  Technologie  so  schnell  wie \nm\u00f6glich auszusteigen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nLINKEN)\n",
		"Sie  haben  nat\u00fcrlich  das  Recht,  auch  in  diesem  Haus \nimmer wieder Kritik zu \u00fcben und Fragen zu stellen; wir \nalle haben dieses Recht. Aber ich w\u00fcnsche mir, dass wir \nalle zusammen an dem Kurs der Energiewende festhal-\nten, sodass es in Deutschland nie wieder zu einem R\u00fcck-\nfall  in  das  atomare  Zeitalter  kommt.  Daran  sollten  wir \nalle arbeiten.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat der Kol-\n",
		"lege Oliver Krischer das Wort.\n",
		"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nHerr N\u00fc\u00dflein, wie n\u00f6tig diese Debatte war, hat vor allen \nDingen Ihr Wortbeitrag gezeigt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Damit haben Sie deutlich gemacht, dass Sie noch l\u00e4ngst \nnicht da angekommen sind, wo viele andere schon lange \nwaren und manche hingekommen sind; dass diese Frage \nf\u00fcr Sie noch lange nicht gekl\u00e4rt ist.\n",
		"(Dr. Georg  N\u00fc\u00dflein  [CDU/CSU]:  Sie  wollen \ndie Diskussionen von gestern f\u00fchren! Die The-\nmen sind Ihnen ausgegangen, Herr Kollege!)\n",
		"",
		"Vor  drei  Jahren  dachte  ich,  wir  haben  in  diesem  Parla-\nment einen Konsens,\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Ja!)\n",
		"was  die  Atomkraft  angeht.  Bei  dem,  was  der  Kollege \nMiersch  hier  gerade  gesagt  hat,  dachte  ich:  Dem  kann \nsich eigentlich niemand verweigern. \u2013 Ihr minimaler bis \nnicht  vorhandener  Beifall  zu  diesen  \u00c4u\u00dferungen  zeigt \naber ganz deutlich, wie notwendig diese Debatte ist.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  habe  eben  im  Wirtschaftsausschuss  geh\u00f6rt,  dass \ndie \u00c4u\u00dferungen, die der Parlamentsnovize Ramsauer da \ngemacht  hat,  nicht  so  gemeint  gewesen  seien.  Herr \nDr. Ramsauer, wer bei Ihrer Biografie \u2013 Bundesminister \nund,  ich  wei\u00df  nicht,  die  sechste  Legislaturperiode  im \nBundestag \u2013\n",
		"(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Die siebte!)\n",
		"solche  S\u00e4tze  in  einem  Spiegel-Interview  sagt,  sagt  die \nganz bewusst, um eine Debatte anzusto\u00dfen, um eine De-\nbatte loszutreten. Sie selber haben eben angedeutet, wie \ndie  Debatte  bei  Ihnen  intern  l\u00e4uft:  dass  das  tats\u00e4chlich \neine Frage ist, die im Raume steht.\n",
		"(Dr. Georg  N\u00fc\u00dflein  [CDU/CSU]:  Das  h\u00e4tten \nSie  gerne!  Den  Gefallen  tun  wir  Ihnen  doch \nnicht!)\n",
		"Deshalb ist es notwendig, dass wir hier dar\u00fcber diskutie-\nren und das auch klar benennen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  des  Abg.  Dr. Peter  Ramsauer  [CDU/\nCSU])\n",
		"Was  ich  besonders  zynisch  finde:  Sie  erwecken  den \nEindruck  \u2013  bei  Menschen,  die  diese  Botschaft  aufneh-\nmen  \u2013,  dass  Atomkraft  billig  sei,  dass  Atomkraft  dazu \nf\u00fchre, dass die Strompreise sinken. Sie alle hier in die-\nsem Hause wissen ganz genau, dass exakt das Gegenteil \nder Fall ist: Die Kosten der Atomkraft sind die h\u00f6chsten \nim Vergleich zu allen anderen Formen der Energieerzeu-\ngung. Das muss hier noch einmal klar und deutlich ge-\nsagt  sein,  damit  solche  \u00c4u\u00dferungen  wie  die  Ihre  nicht \nstehen bleiben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Die Kosten, die sp\u00e4tere Generationen, unsere Kinder \nund Enkel, tragen m\u00fcssen f\u00fcr das, was wir da hinterlas-\nsen,  sind  \u2013  der  Kollege  Miersch  hat  das  beschrieben  \u2013 \nnoch  nicht  einmal  eingerechnet.  In  meinem  Wahlkreis \nsteht  ein  Forschungsreaktor,  der  AVR  J\u00fclich,  mit  einer \nLeistung  von  15 Megawatt;  das  entspricht  irgendwie \nf\u00fcnf  Windkraftanlagen.  Sein  R\u00fcckbau  hat  bis  heute \n700 Millionen  Euro  gekostet,  und  niemand  zweifelt \nmehr  daran,  dass  er  am  Ende  1 Milliarde  Euro  kosten \nwird. Die Endlagerung ist dabei noch nicht eingerechnet. \nWie kann man da heute den Eindruck erwecken, Atom-\n"
	],
	[
		"Oliver Krischer\n",
		"kraft erzeuge billig Energie? Das ist absurd. Diese Bei-\nspiele  kann  man  weiterdeklinieren:  Die  Asse  w\u00e4re  ein \nweiteres  Beispiel;  auch  dort  werden  Kosten  in  Milliar-\ndenh\u00f6he  auf  uns  zukommen.  Es  gibt  viele  andere  Bei-\nspiele mehr. Wie kann man da behaupten, Atomkraft sei \nbillig?\n",
		"Der  Unterschied  ist  \u2013  da  liegt  m\u00f6glicherweise  das \nProblem \u2013: Die Kosten der erneuerbaren Energien stehen \nauf der Stromrechnung. Das, was Sie und vorherige Poli-\ntikergenerationen mit der Atomkraft zu verantworten ha-\nben, steht nicht auf der Stromrechnung. Das wird anders \nfinanziert.  Das  bezahlen  wir  alle  \u00fcber  unsere  Steuern. \nDas ist nicht transparent. Diese Kosten sind deutlich h\u00f6-\nher als die gesamten Kosten der Energiewende.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nDr. Georg  N\u00fc\u00dflein  [CDU/CSU]:  Das  glauben \nSie  doch  selber  nicht!  \u2013  Gegenruf  der  Abg. \nSylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das wissen Sie doch!)\n",
		"Ich sage Ihnen eines: Die Debatte, die wir f\u00fchren, ist \nein  bisschen  auch  eine  bayerische  Debatte;  Herr \nDr. Ramsauer  kommt  aus  Bayern.  Bei  dem,  was  wir  in \nden letzten Wochen aus Bayern geh\u00f6rt haben, kann ich \nnur sagen: Das ist energiepolitischer Irrsinn. \u2013 Wenn be-\nhauptet  wird,  die  F\u00f6rderung  der  erneuerbaren  Energien \nf\u00fchre  zu  einer  Deindustrialisierung  Deutschlands,  muss \nich sagen: Das ist ein v\u00f6llig bl\u00f6dsinniger und fahrl\u00e4ssi-\nger Satz, der nur dazu dient, die Energiewende schlecht-\nzureden.  \u2013  Wenn  das  gesagt  wird,  antworte  ich  Ihnen: \nDie  personifizierte  Gefahr  einer  Deindustrialisierung \nDeutschlands, das ist Herr Seehofer, das ist die Politik, \ndie in Bayern gemacht wird.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nDr. Georg  N\u00fc\u00dflein  [CDU/CSU]:  Da  m\u00fcssen \nSie  sich  in  Bayern  aber  schlecht  auskennen! \nSchauen Sie sich einmal die Industrie in Bay-\nern an und vergleichen Sie das mit der Indus-\ntrie bei Ihnen zu Hause!)\n",
		"\u2013 Schauen Sie sich doch einmal an, was die Kommunal-\nwahl an dieser Stelle gezeigt hat! \u2013 Was Sie machen, ist \ndas Gegenteil von Verl\u00e4sslichkeit, da gilt mittags schon \nnicht mehr, was vormittags energiepolitischer Grundsatz \nwar. Wer keine erneuerbaren Energien im eigenen Land \nwill, wer Stromtrassen ablehnt, der landet am Ende bei \neiner  Laufzeitverl\u00e4ngerung  von  Atomkraftwerken  \u2013  da \nwerden  Ihre  Worte,  Herr  Dr. Ramsauer,  dann  zur  Self-\nfulfilling Prophecy; genau das ist die Politik, die im Frei-\nstaat von der CSU betrieben wird, dem reden Sie letzt-\nendlich das Wort.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nDr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Nicht einmal \nden Gefallen tun wir Ihnen!)\n",
		"Meine Damen und Herren, ein letzter Punkt gerade in \nBezug  auf  die  aktuelle  au\u00dfenpolitische  Debatte.  Auch \nwenn es um Unabh\u00e4ngigkeit und Energiesicherheit geht, \nkann  die  Antwort  eigentlich  nur  eine  sein:  Wir  m\u00fcssen \nauf erneuerbare Energien und auf Energieeffizienz statt \n",
		"auf  Risikotechnologien setzen, die uns  von  den Despo-\nten  dieser  Welt  abh\u00e4ngig  machen.  Wir  wollen  erneuer-\nbare  Energien  und  Effizienz.  Das  ist  die  Antwort  f\u00fcr \nEnergiesicherheit und f\u00fcr die Zukunft. Hier und nicht im \nR\u00fcckgriff auf angeblich billige Atomkraft liegt die Ver-\nantwortung f\u00fcr den Industriestandort Deutschland.\n",
		"",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  der  Kollege  Steffen \n",
		"Kanitz das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Steffen Kanitz (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Kollege  Krischer,  wenn  Sie  die  Debatte  nicht \nwollen, von der Sie glauben, dass Herr Ramsauer sie an-\ngesto\u00dfen hat, dann frage ich Sie: Warum f\u00fchren Sie sie \ndann hier? Ich behaupte einmal, das tun Sie, weil das das \nEinzige  ist,  wozu  Sie  debattieren  k\u00f6nnen,  weil  das  das \neinzige Thema ist, bei dem alte Reflexe bedient werden \nund Sie glauben, damit in der Bev\u00f6lkerung Widerhall zu \nfinden.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Steffi  Lemke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  sagen \nSie nach der Diskussion im Ausschuss heute? \nDas ist doch uns\u00e4glich!)\n",
		"\u201eHaltung der Bundesregierung zur Verl\u00e4ngerung von \nLaufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke in Deutschland\u201c, das ist \nder Titel der Aktuellen Stunde, den Sie angemeldet ha-\nben.  Gibt  es  irgendeine  \u00c4u\u00dferung  eines  Vertreters  der \nBundesregierung, mit der er sich gegen den Ausstieg aus \nder Kernkraft ausspricht? Mir ist keine einzige bekannt. \nSie, verehrte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, \nbeziehen sich einzig und  allein auf die \u00c4u\u00dferung eines \nParlamentariers,  den  Sie  dann  auch  noch  verzerrt  wie-\ndergeben.\n",
		"Damit  \u2013  das  hat  Kollege  N\u00fc\u00dflein  gerade  sehr  sch\u00f6n \ndeutlich gemacht \u2013 offenbaren Sie ein aus meiner Sicht \nv\u00f6llig  falsches  Verst\u00e4ndnis  von  der  Zusammenarbeit \nzwischen Parlament und Regierung. Das Parlament kon-\ntrolliert die Regierung \u2013 und nicht andersherum. Bei al-\nlen  Gespr\u00e4chen,  die  wir  zu  Oppositionsrechten  f\u00fchren, \nd\u00fcrfen  Sie,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  den \nGr\u00fcnen, doch so selbstbewusst sein, diese Kontrollrechte \nauch ernsthaft gegen\u00fcber der Regierung wahrzunehmen.\n",
		"Unsere Ziele zum Ausbau der erneuerbaren Energien \nsind weltweit ehrgeizig und einmalig, und wir halten un-\nsere  Ziele  auch  ein.  Ein  Viertel  der  deutschen  Strom-\nerzeugung  erwirtschaften  wir  schon  heute  aus  erneuer-\nbaren  Quellen.  Die  Energiewende  kann  aber  nur  zum \ngesamtgesellschaftlichen Erfolg werden, wenn wir end-\nlich  die  steigenden  Energiekosten  in  den  Griff  bekom-\nmen. Nur so erhalten wir die notwendige Akzeptanz f\u00fcr \ndie Energiewende.\n"
	],
	[
		"Steffen Kanitz\n",
		"Das gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nunseres  Landes  genauso  wie  f\u00fcr  die  Unternehmerinnen \nund Unternehmer, womit wir bei dem Grund f\u00fcr die heu-\ntige Aktuelle Stunde sind. Was hat Peter Ramsauer denn \ngesagt? Die  Energiekosten  sind  ein  Standortfaktor.  Zu \nhohe  Energiekosten  gef\u00e4hrden  den  Wirtschaftsstandort \nDeutschland.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch so!)\n",
		"Auf  diesen  Zusammenhang  hat  er  hingewiesen.  Damit \nliegt er v\u00f6llig richtig.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Steffi  Lemke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie  h\u00e4tten \nfr\u00fcher aus der Atomkraft aussteigen sollen!)\n",
		"Hohe Strompreise sind aber auch eine soziale Frage. Ich \nkenne  genug  junge  Familien  aus  Dortmund,  denen  die \nsteigenden Stromrechnungen zum Verh\u00e4ngnis werden\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Sylvia  Kotting-Uhl \nGR\u00dcNEN]:  Atomare  Unf\u00e4lle  sind  auch  eine \nsoziale Frage! Das haben wir heute Vormittag \ngeh\u00f6rt! Sie auch!)\n",
		"und die sagen: Wir haben damit zuk\u00fcnftig ein Problem. \u2013 \nWir als Politik m\u00fcssen es hinbekommen, dass beispiels-\nweise der Facharbeiter in den Zementunternehmen unse-\nrer  Wahlkreise  in  die  Lage  versetzt  wird,  seine  Strom-\nrechnungen zu bezahlen.\n",
		"Dieser Anspruch hat im \u00dcbrigen nichts mit der v\u00f6llig \nabsurden und falschen Unterstellung zu tun, in Deutsch-\nland wieder auf Kernenergie setzen zu wollen. Ganz im \nGegenteil: Weil wir uns in Deutschland im Konsens f\u00fcr \ndas Ende des Atomzeitalters entschieden haben, m\u00fcssen \nwir jetzt auch verantwortungsvoll daf\u00fcr sorgen, dass die \nEnergiewende bezahlbar bleibt.\n",
		"Nat\u00fcrlich  muss  das  Erneuerbare-Energien-Gesetz  ef-\nfizienter  und  marktwirtschaftlicher  werden;  denn  die \nEnergiewende  ist  eine  Mammutaufgabe.  Erste  Erfolge \nsind sichtbar: Die EEG-Reform wird den Kostenanstieg \nder  EEG-Umlage  sp\u00fcrbar  verlangsamen,  bestehende \n\u00dcberf\u00f6rderungen bei der Einspeiseverg\u00fctung werden ab-\ngebaut, und die H\u00f6he der F\u00f6rderung wird marktgerech-\nter gestaltet.\n",
		"Auch wenn ich mir ein fr\u00fcheres Eintrittsdatum f\u00fcr das \nAusschreibungsmodell w\u00fcnschen w\u00fcrde, setzt die Bun-\ndesregierung mit ihrem Kurs der Energiepolitik die rich-\ntigen Priorit\u00e4ten.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sagen Sie doch einmal einen Satz \nzum Thema der Aktuellen Stunde! \u2013 Gegenruf \ndes Abg. Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Er \nist  doch  nicht  Mitglied  der  Bundesregierung! \nWas soll denn der Bl\u00f6dsinn?)\n",
		"Das gilt auch f\u00fcr die Ausgleichsregelung f\u00fcr strominten-\nsive  Unternehmen.  Dort  m\u00fcssen  wir  darauf  achten, \nunsere  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  nicht  zu  gef\u00e4hrden.  Auch \nhier habe ich Vertrauen in unseren Energieminister, der \ndie  nationalen  Interessen  unseres  Industriestandortes \nDeutschland verantwortungsvoll vertritt.\n",
		"Wo  w\u00fcrden  wir  denn  heute  mit  einem  gr\u00fcnen  Um-\n",
		"",
		"weltminister stehen?\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Weit  besser!  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-Eckardt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Definitiv bes-\nser! \u2013 Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das nennt sich Eigentor!)\n",
		"Sie h\u00e4tten die Ausnahmen doch l\u00e4ngst kampflos aufge-\ngeben. Auch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen: Auch \ndie EU-Kommission sieht mittlerweile ein, dass es sich \nbei  einem  Gro\u00dfteil  der  Ausnahmeregelungen  nicht  um \neine ungerechtfertigte Subvention handelt, sondern dass \nwir  hier  in  Deutschland  f\u00fcr  Wettbewerbsgleichheit  im \neurop\u00e4ischen Kontext sorgen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Oliver  Krischer \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Was  hat  das \nmit Atomkraft zu tun?)\n",
		"Spinnen  wir  diesen  irrwitzigen  Gedanken  \u2013  zugege-\nbenerma\u00dfen: das f\u00e4llt mir schwer \u2013 einer Verantwortung \nder  Gr\u00fcnen  f\u00fcr  die  Energiewende  doch  einmal  weiter. \nSie  wollen  100 Prozent  erneuerbare  Energien,  Sie  wol-\nlen den Ausstieg aus Kohle, Sie wollen den Ausstieg aus \n\u00d6l,  und  Sie  wollen  weiterhin  eine  hohe  F\u00f6rderung  des \nStaates einzelner Erzeugungstechnologien, ohne diese zu \nhinterfragen. Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, \nIhre  Vorstellungen  der  Energiewende  f\u00fchren  zu  explo-\ndierenden Kosten.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ihre Ausnahmen f\u00fchren zu explo-\ndierenden Kosten!)\n",
		"Das  ist  \u00fcbrigens  der  Grund,  warum  die  Menschen  uns \n\u2013 uns! \u2013 diese Aufgabe anvertrauen, nicht Ihnen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-\nEckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  In \nden letzten acht Jahre ist das schon schief ge-\nlaufen! Da sind n\u00e4mlich die Preise gestiegen!)\n",
		"Ihre Widerspr\u00fcchlichkeit zeigt sich auch an der Um-\nsetzung der Energiewende vor Ort. Einerseits unterst\u00fct-\nzen Sie das Ende der Kernenergie. Aber neue hocheffi-\nziente Kraftwerke wie die in Datteln verteufeln Sie und \narbeiten aktiv gegen die Fertigstellung.\n",
		"(Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  In  Ihrer  Regierungszeit  sind  die \nPreise gestiegen!)\n",
		"Um den ehemaligen Umweltminister J\u00fcrgen Trittin, der \nanwesend  ist,  zu  zitieren:  Wer  mit  uns  koalieren  will, \nmuss  sich  darauf  einstellen,  dass  diese  Investition \n\u2013 n\u00e4mlich  Datteln  IV  \u2013  nicht  zu  Ende  gef\u00fchrt  wird.  \u2013 \nMeine  Damen  und  Herren  von  den  Gr\u00fcnen,  h\u00f6ren  Sie \nendlich  damit  auf,  die  Energiewende  in  Sonntagsreden \nzu propagieren und vor Ort zu sabotieren.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nOliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Was  hat  das  denn  mit  der  Energie-\nwende zu tun?)\n"
	],
	[
		"Steffen Kanitz\n",
		"Daf\u00fcr, dass sich die gr\u00fcne Opposition \u00fcber die erfolg-\nreiche Politik der Bundesregierung \u00e4rgert, habe ich Ver-\nst\u00e4ndnis,  aber kein Mitleid. Wir  forcieren den Ausstieg \nund  machen  weiter  mit  der  Energiewende.  Der  gr\u00f6\u00dfte \nGarant  f\u00fcr  eine  umweltfreundliche  Energieversorgung, \ndie sicher und bezahlbar ist, bleibt eine Regierungsver-\nantwortung von CDU und CSU.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  die  Kollegin  Eva  Bulling-Schr\u00f6ter  f\u00fcr \n",
		"die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch  habe  am  Sonntagabend  das  Interview  gelesen  und \ngedacht: Ich bin einfach baff! \u2013 Dann habe ich gedacht: \nIrgendwo  habe  ich  das  schon  gelesen.  Ich  habe  dann \n\u00fcberlegt  und  verstanden,  wo  ich  das  gelesen  habe:  bei \nder Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft.\n",
		"(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Eine gute \nAdresse, die bayerische Wirtschaft!)\n",
		"Vorher  wurde  hier  \u00fcber  soziale  Strompreise  gespro-\nchen. Ich m\u00f6chte das mit dem, was im Interview steht, in \neinen  Zusammenhang  bringen.  Agenda  2010:  Super! \nWenn  die  Regierung  etwas  anderes  macht,  ist  das  ein \nVerrat an Schr\u00f6ders Erbe. Keinen Schluck mehr aus der \nPulle  der  Sozialleistungen.  Der  Mindestlohn  ist  eher \nschlecht. Vor ihm wird gewarnt, weil das Auswirkungen \nauf das ganze Gef\u00fcge hat und weil das Ganze nicht der \nBesch\u00e4ftigung  dient.  Rente  mit  63  Jahren  und  M\u00fctter-\nrente sind eigentlich auch sch\u00e4dlich f\u00fcr den Wettbewerb \nund f\u00fcr den Standort Deutschland.\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Was man an so \neinem Interview alles diskutieren kann!)\n",
		"Dann  geht  es  um  Strompreise:  Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\u00fcber alles. Dann kommt der Satz: Wir m\u00fcssen entschei-\nden, ob wir uns die Energiewende so leisten k\u00f6nnen und \nwollen.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, \u201ewollen\u201c!)\n",
		"Wir m\u00fcssen entscheiden. \u2013 Wen er damit meint, sagt er \nnicht:  sich,  die  CSU,  die  Unternehmen,  die  Konzerne \noder  Otto  Normalverbraucher.  \u201eWer  die  Preise  wieder \nsenken will, der muss zur\u00fcck zur Atomkraft.\u201c So steht es \nwortw\u00f6rtlich im Spiegel.\n",
		"Hier  wurde  von  alten  Reflexen  gesprochen.  Es \nstimmt: Das sind die alten Reflexe der CSU, die da wie-\nder zum Vorschein kommen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Dr. Georg  N\u00fc\u00dflein \n[CDU/CSU]: Nein, nein!)\n",
		"Komischerweise ist das Interview erst am Montag ver\u00f6f-\nfentlicht worden, nicht an dem Wochenende davor; denn \nam Sonntag waren Kommunalwahlen in Bayern.\n",
		"",
		"Jetzt reden wir einmal \u00fcber die Kosten der Atomkraft \nin Deutschland. Von 1950 bis 2010 wurde sie mit circa \n198 Milliarden Euro subventioniert. Das hat das Forum \n\u00d6kologisch-Soziale  Marktwirtschaft  schon  vor  Jahren \nerrechnet.  Darin  enthalten  sind  Steuerverg\u00fcnstigen,  die \nStilllegung von Meilern, Forschung inklusive Kernfusi-\nonsforschung  und  die  Mitgliedschaft  in  internationalen \nOrganisationen  wie  Euratom.  W\u00fcrde  man  die  Kosten \nkonventioneller  Energie,  also  Kohle  und  Atomkraft, \nnach der Methode des Erneuerbare-Energien-Gesetzes in \nForm einer Umlage von den Stromverbrauchern bezah-\nlen lassen, h\u00e4tte diese Energieumlage im Jahre 2012 um-\ngerechnet 10,2 Cent pro Kilowattstunde betragen.\n",
		"M\u00fcssten  die  Betreiber  von  Atomkraftwerken  eine \nHaftpflichtversicherung abschlie\u00dfen, wenn sie denn eine \nbek\u00e4men, m\u00fcssten sie f\u00fcr jedes Atomkraftwerk 72 Mil-\nliarden Euro j\u00e4hrlich bezahlen. Das haben Finanzmathe-\nmatiker  der  Versicherungsbranche  ausgerechnet.  Der-\nzeit \nist  die  Haftpflicht  der  Betreiber  auf  knapp \n250 Millionen  Euro  begrenzt.  Ein  weiterer  Vorteil  der \nAtombranche:  Wenn  etwas  passiert,  bezahlen  es  nat\u00fcr-\nlich die Verbraucher und die Steuerzahler; das ist klar.\n",
		"Auch Professor Hirschhausen vom Deutschen Institut \n",
		"f\u00fcr Wirtschaftsforschung konstatiert:\n",
		"Atomkraft  ist  noch  nie  wettbewerbsf\u00e4hig  gewesen \nund wird es auch nie sein \u2026 Weder in Europa, noch \nan  einem  anderen  Ort  dieser  Welt  ist  jemals  ein \nAtomkraftwerk unter marktwirtschaftlichen Bedin-\ngungen  gebaut  worden.  \u2026  \u00dcbliche  Kostensch\u00e4t-\nzungen  f\u00fcr  Atomkraft  beinhalten  oft  nicht  den \nR\u00fcckbau  der  Anlagen  sowie  die  Endlagerung  \u2026, \nganz zu schweigen von den enormen Kosten m\u00f6gli-\ncher Gro\u00dfunf\u00e4lle wie in Fukushima oder Tscherno-\nbyl.\n",
		"\u2013  Dar\u00fcber  haben  wir  heute  im  Umweltausschuss  Be-\nrichte geh\u00f6rt. Sie waren ersch\u00fctternd. \u2013\n",
		"\u2026 Das finanzielle Risiko wird vom Staat, also uns \nallen getragen.\n",
		"Ende  2016  l\u00e4uft  die  Brennelementesteuer  aus.  Dann \nwerden  die  Atomkraftwerke  noch  mehr  zu  Gelddruck-\nmaschinen, und die Gewinne werden nat\u00fcrlich nicht um-\nverteilt, sondern die kassieren die gro\u00dfen Konzerne.\n",
		"Jetzt  reden  wir  noch  \u00fcber  die  St\u00f6rf\u00e4lle  in  deutschen \nAKW. 2013 gab es in deutschen AKW 52 St\u00f6rf\u00e4lle. Das \nist jede Woche einer. Ich z\u00e4hle sie Ihnen auf. Brokdorf: \n6,  Grafenrheinfeld:  3,  Grohnde:  3,  Gundremmingen B: \n3, Isar 2: 5, Emsland: 3, Neckar 2: 9, Philippsburg 2: 20. \nDas  sind  insgesamt  52 St\u00f6rf\u00e4lle.  Erkl\u00e4ren  Sie  bitte  ein-\nmal  den  Menschen,  dass  ihr  Strom  vielleicht  billiger \nwird, dass sie aber eventuell einen St\u00f6rfall in Kauf neh-\nmen  m\u00fcssen!  Reden  wir  auch  \u00fcber  Isar 2  in  Ohu,  das \nzurzeit  heruntergefahren  wird.  Es  gibt  wieder  einmal \ngro\u00dfe Probleme, und die Menschen sind wieder verunsi-\nchert.\n"
	],
	[
		"Eva Bulling-Schr\u00f6ter\n",
		"Und  dann  wollen  Sie  in  Gundremmingen  in  Bayern \n",
		"die Kapazit\u00e4ten hochfahren.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist vom Tisch! Gott sei Dank! \u2013\nDr. Georg  N\u00fc\u00dflein  [CDU/CSU]:  Vom  Tisch! \nSie reden von alten Zeiten, Frau Kollegin!)\n",
		"Es  gibt genug Studien  dar\u00fcber,  dass  das Kernkraftwerk \ndas nicht aush\u00e4lt. Ich halte diese Politik  f\u00fcr verantwor-\ntungslos, und ich bitte Sie und hoffe, dass Sie sich an die \nKoalitionsvereinbarung  und  zumindest  an  das  Gesetz \nzum Atomausstieg 2022 halten.\n",
		"Ich  kann  Ihnen  nur  sagen:  Die  Demonstrationen  be-\n",
		"ginnen. Am Samstag gibt es die ersten.\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Aber hof-\nfentlich mal die letzten!)\n",
		"\u2013 Das  werden  nicht  die  letzten  sein.  Das  beginnt  jetzt \nerst,  auch  in  Ihrem  Gebiet.  \u2013  Wir  stehen  dahinter.  Wir \nunterst\u00fctzen diese Initiativen, und wir sagen: Atomaus-\nstieg  m\u00f6glichst  schnell!  Wir  m\u00fcssen  die  Menschen  vor \nsolchen Ideen bewahren.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat die Kollegin Hiltrud Lotze f\u00fcr die SPD-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Hiltrud Lotze (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich komme aus dem Wahlkreis L\u00fcchow-Dan-\nnenberg \u2013 L\u00fcneburg. In L\u00fcchow-Dannenberg liegt Gor-\nleben,  und  in  Gorleben  befindet  sich  das  oberirdische \n\u2013 ich betone ausdr\u00fccklich: das oberirdische \u2013 Transport-\nbeh\u00e4lterlager  f\u00fcr  hochradioaktiven  Atomm\u00fcll.  In  den \nJahren 1995 bis 2011 sind dort 113 Castorbeh\u00e4lter abge-\nstellt worden. Sie stehen sch\u00f6n aufgereiht in einer eben-\nerdigen Halle aus Stahlbeton mit einem Dach aus Beton-\nplatten.  Im  Volksmund  wird  sie  Kartoffelscheune \ngenannt.  Das  gibt  einen  Hinweis  darauf,  dass  das  auf \nDauer nicht die richtige Behausung f\u00fcr die Castorbeh\u00e4l-\nter ist.\n",
		"In dieser Halle zu stehen, ist ein besonderes Erlebnis. \nIch empfehle das allen. Man sieht diesen Beh\u00e4ltern nicht \nan, welche  t\u00f6dliche  Gefahr  sich  in ihnen  verbirgt.  Man \nriecht nichts. Man schmeckt nichts. Aber man sp\u00fcrt die \nHitze, die von den Brennelementen ausgeht.\n",
		"Die  Region  L\u00fcchow-Dannenberg  tr\u00e4gt  seit  mehr  als \ndrei Jahrzehnten die gr\u00f6\u00dften Lasten aus der umstrittenen \nNutzung  der  Atomenergie  in  Deutschland.  Die  Men-\nschen dort haben das H\u00fc und Hott \u00fcber die Atompolitik \ngr\u00fcndlich satt. Sie sind auch zerm\u00fcrbt von dem jahrelan-\ngen Prozess, den sie dort erlebt haben, den Castortrans-\nporten und der strahlenden Gefahr, die sie vor der Haus-\nt\u00fcr haben.\n",
		"Die  Menschen  dort  sind  aber  mittlerweile  Fachleute \ngeworden. Sie kennen die t\u00f6dlichen Risiken, die von der \nunbeherrschbaren Technik der Atomkraft ausgehen. Sie \n",
		"kennen die Bilder und die Schilderungen aus Tscherno-\nbyl und Fukushima. Einige sind pers\u00f6nlich dort gewesen \nund  haben  sich  einen  Eindruck  verschafft.  In  jedem \nSommer  kommen  krebskranke  Kinder  aus  Tschernobyl \nund  der  umliegenden  Region  nach  L\u00fcneburg  und  L\u00fc-\nchow-Dannenberg,  um  sich  in  Deutschland  f\u00fcr  einige \nkurze  Wochen  zu  erholen.  Nicht  nur  in  meinem  Wahl-\nkreis, aber ganz besonders dort sch\u00fctteln die Menschen \ndeswegen in diesen Tagen verwundert den Kopf, sind er-\nschrocken oder \u2013 das gibt es auch \u2013 f\u00fchlen sich in ihrem \nMisstrauen der Politik gegen\u00fcber best\u00e4tigt, wenn  sie in \nder Zeitung lesen \u2013 \u00fcbrigens nur wenige Tage nach dem \nJahrestag von Fukushima \u2013, dass in der Politik \u00fcber eine \nRenaissance der Atomkraft nachgedacht wird.\n",
		"",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Wer tut das \ndenn?)\n",
		"Ich muss es so formulieren: F\u00fcr mich, die ich da schon \nvorbelastet bin, ist es schon starker Tobak, wenn solche \n\u00dcberlegungen  aus  den  Reihen  unseres  Koalitionspart-\nners kommen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nLINKEN)\n",
		"Im Koalitionsvertrag, f\u00fcr den ich im \u00dcbrigen vehement \ngeworben habe, steht wortw\u00f6rtlich:\n",
		"Wir  wollen  die  Entwicklung  zu  einer  Energiever-\nsorgung ohne Atomenergie und mit stetig wachsen-\ndem  Anteil  erneuerbarer  Energien  konsequent  und \nplanvoll fortf\u00fchren.\n",
		"Ich denke, das gilt ohne Wenn und Aber, auch f\u00fcr Bay-\nern und die CSU.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Bei  Bayern \nist das immer so eine Sache!)\n",
		"Wir haben im \u00dcbrigen \u2013 das wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 \nauch die Endlagerfrage noch nicht gel\u00f6st. Daher verbie-\ntet es sich, dar\u00fcber nachzudenken, die Atomkraft weiter \nzu nutzen und so weiteren Atomm\u00fcll anzuh\u00e4ufen, ganz \nabgesehen \u2013 darauf habe ich eben schon versucht hinzu-\nweisen \u2013 von den Gefahren, die von dieser Technik aus-\ngehen, und den verheerenden Auswirkungen auf Mensch \nund Natur im Fall eines Unfalls.\n",
		"Die \u00dcberlegungen, Herr Ramsauer, die Sie angestellt \nhaben, befeuern vielleicht die Debatte \u2013 das merken wir \nhier  auch  \u2013,  aber  sie  sind  das  falsche  Signal.  Ich  emp-\nfinde es so, dass sie Misstrauen s\u00e4en, und das ausgerech-\nnet  in  einer  Phase,  in  der  die  Endlagersuchkommission \nihre Arbeit beginnen soll und wir besonderes Vertrauen \nschaffen  m\u00fcssen,  Vertrauen  in  die  Verl\u00e4sslichkeit  von \npolitischen  Beschl\u00fcssen,  Vertrauen  in  die  handelnden \nPersonen. Stattdessen wird hier ohne Not Vertrauen ver-\nspielt.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Schade auch, Herr Ramsauer, dass Sie heute nicht die \nGelegenheit  nutzen  konnten,  an  der  Sitzung  des  Um-\n"
	],
	[
		"Hiltrud Lotze\n",
		"weltausschusses teilzunehmen. Wir hatten eine \u00f6ffentli-\nche Anh\u00f6rung.\n",
		"(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Ich hatte \nkeine Einladung!)\n",
		"\u2013 Es tut mir leid, aber ich vermute, Ihr B\u00fcro wusste, dass \ndiese Sitzung stattfindet.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Steffi \nLemke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Er \nh\u00e4tte  sich  am  Rednerpult  entschuldigen  k\u00f6n-\nnen!)\n",
		"Aber ich glaube, dass die Sitzung aufgezeichnet wurde. \nSie k\u00f6nnen es sich also noch nachtr\u00e4glich anschauen.\n",
		"Es  w\u00e4re  sicherlich  sehr  informativ  gewesen,  dort \nzuzuh\u00f6ren. Wir haben uns \u00fcber Tschernobyl und Fuku-\nshima  informiert.  Wir  haben  vom  ehemaligen  japani-\nschen  Ministerpr\u00e4sidenten  geh\u00f6rt,  dass  die  hochentwi-\nckelte  und  technisierte  Nation  Japan  die  Probleme  in \nFukushima  selbst  drei  Jahre  nach  dem  Unfall  nicht  in \nden Griff bekommt. Herr Professor Kusnezow aus Russ-\nland hat uns die Probleme und die Situation in Tscherno-\nbyl  und  Russland  geschildert  und  gesagt,  er  verneige \nsich vor  uns \u2013 das fand  ich  sehr beeindruckend \u2013,  weil \nwir den Atomausstieg besiegelt haben, und Deutschland \nsei in diesem Prozess eine Lokomotive.\n",
		"(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Da haben \ndie Russen wieder recht!)\n",
		"Ich bin froh, dass wir, die SPD, ein Teil dieser Regie-\nrung und damit ein Garant daf\u00fcr sind, dass wir nicht wie-\nder den Ausstieg aus dem Ausstieg proben. Ich bin froh, \ndass  wir  mit  Sigmar  Gabriel  einen  Minister  haben,  der \ndie  Energiewende  mit  Hochdruck  vorantreibt.  Ich  bin \nmir ganz sicher, dass unsere Kanzlerin aus ehrlicher und \ntiefer  \u00dcberzeugung  hinter  der  Energiewende  und  dem \nAtomausstieg steht\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: So ist das! \u2013 \nOliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Pfeifen im Walde!)\n",
		"und nicht erneut versucht, eine Volte zu schlagen. Ich bin \nmir  auch  ganz  sicher,  dass  Sie,  liebe  Kolleginnen  und \nKollegen  von  der  CSU,  Ihre  Glaubw\u00fcrdigkeit  in  dieser \nFrage nicht verlieren wollen und nat\u00fcrlich genauso wie \nwir zum Atomausstieg stehen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist schon mehr-\nfach  in  der  heutigen  Debatte  gesagt  worden:  Der  Aus-\nstieg ist beschlossen. F\u00fcr mich als Sozialdemokratin und \nals  Abgeordnete  aus  dem  Wahlkreis,  in  dem  Gorleben \nliegt,  ist  unumst\u00f6\u00dflich,  dass  wir  nie  wieder  zur  Atom-\nkraft zur\u00fcckkehren und dass diese Koalition f\u00fcr den end-\ng\u00fcltigen Ausstieg steht. Ich m\u00f6chte appellieren, dass wir \nunsere Energie ab heute noch viel st\u00e4rker darauf verwen-\nden,  f\u00fcr  das  Gelingen  der  Energiewende  zu  arbeiten, \nweil  das  ein  Beitrag  dazu  ist,  eine  bezahlbare,  sichere \nund  \u00f6kologisch  vern\u00fcnftige  Energieversorgung  in  der \nZukunft zu haben.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollegin Lotze, das war Ihre erste Rede im Deutschen \nBundestag. Wir w\u00fcnschen Ihnen nat\u00fcrlich viel Erfolg f\u00fcr \nIhre Arbeit.\n",
		"Wenn ich noch einen pers\u00f6nlichen Wunsch, auch im \nNamen  meiner  Pr\u00e4sidiumskollegen,  anschlie\u00dfen  darf: \nAchten  Sie  bitte  beim  n\u00e4chsten  Mal  durchaus  auch  auf \ndie Zeichen f\u00fcr die Redezeit.\n",
		"(Hiltrud Lotze [SPD]: Die habe ich nicht mit-\nbekommen!)\n",
		"\u2013 Genau; es ist mir schon klar, dass das beim ersten Mal \nso ist, aber ich bitte, in Zukunft darauf zu achten.\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  nun  der  Kollege \n",
		"Christian Haase das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Christian Haase (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten \nDamen  und  Herren!  Frau  Pr\u00e4sidentin,  ich  werde  es \nwahrscheinlich  nicht  schaffen,  die Zeit jetzt  wieder  he-\nreinzuholen, aber ich will mich bem\u00fchen.\n",
		"Die  Energiewende  in  Deutschland  kann  nur  Erfolg \nhaben, wenn das Zieldreieck von Versorgungssicherheit, \nNachhaltigkeit und Bezahlbarkeit eingehalten wird. Was \nbezahlbar  ist,  daf\u00fcr  haben  die  knapp  41 Millionen  Pri-\nvathaushalte  in  Deutschland  ein  sehr  sicheres  Gesp\u00fcr, \nund darauf sollte die Politik h\u00f6ren.\n",
		"Wenn Sie, liebe Oppositionskollegen von den Gr\u00fcnen \n\u2013 ich sehe, Sie sind noch zu neunt; so wichtig scheint die \nDebatte f\u00fcr Sie heute nicht zu sein \u2013,\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Prozentual mehr als Sie!)\n",
		"einmal ein Ohr f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unse-\nrem Land h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass es bei der Ener-\ngiewende vor allem  auf  die  Akzeptanz in  der  Bev\u00f6lke-\nrung ankommt. Genau hierauf hat der Kollege Ramsauer \nhingewiesen. Er hat auf die Risiken hingewiesen, die das \nZieldreieck gef\u00e4hrden k\u00f6nnten. Die Gefahren sind real, \nund es w\u00e4re t\u00f6richt, sie aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht \nzu bedenken.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  im  Augenblick  in  der  Bev\u00f6lkerung  eine \nZustimmung  von  89 Prozent  zur  Energiewende.  Doch \ndiese Stimmung kann auch kippen, wenn der Strom zum \nLuxusgut  wird,  wenn  Unternehmen  Arbeitspl\u00e4tze  ins \nAusland verlagern oder wenn Stromausf\u00e4lle das private \nund \u00f6ffentliche Leben beeintr\u00e4chtigen.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das kann man alles herbeireden!)\n"
	],
	[
		"Christian Haase\n",
		"Nach  einer  Umfrage  des  BDEW  haben  70 Prozent  der \nBev\u00f6lkerung Angst vor steigenden Strompreisen.\n",
		"Ich war vor meinem Wechsel in den Bundestag B\u00fcr-\ngermeister in Beverungen, einer ostwestf\u00e4lischen Klein-\nstadt im Kreis H\u00f6xter. Von meinem Wohnhaus blicke ich \nauf  das  sich  im  R\u00fcckbau  befindende  Kernkraftwerk  in \nW\u00fcrgassen.  Ich  habe  daher  schon  aus  privaten  und  be-\nruflichen  Gr\u00fcnden  eine  sehr  intensive  Beziehung  zum \nThema Energie. Sehr geehrte Frau Bulling-Schr\u00f6ter, ich \nkenne den  Unterschied zwischen St\u00f6rf\u00e4llen  und melde-\npflichtigen Ereignissen.  Vielleicht sollten Sie  noch ein-\nmal  recherchieren.  Das  waren  meldepflichtige  Ereig-\nnisse, die Sie eben angef\u00fchrt hatten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Nach dem Abschalten des Kernkraftwerkes 1996 ha-\nben  wir  sukzessive  den  Ausbau  regenerativer  Energien \nbei  uns  vorangetrieben,  dezentral,  mit  den  B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern, mit aktiven Stadtwerken und auch immer \nmit dem Blick auf die regionale Wertsch\u00f6pfung. Mittler-\nweile  werden  60 Prozent  des  verbrauchten  Stroms  bei \nuns im Kreis H\u00f6xter regenerativ erzeugt: 200 Windkraft-\nanlagen,  5 000  Photovoltaikanlagen,  40 Biogasanlagen, \n40 Wasserkraftanlagen.  Zurzeit  wird  ein  Wasserspei-\ncherkraftwerk  in  meiner  Heimatstadt  geplant.  Und  das \nalles mit breiter Zustimmung der Bev\u00f6lkerung.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Na also, geht doch!)\n",
		"Warum?  Weil  wir  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  mit-\nnehmen  und  nach  den  Prinzipien  von  Ma\u00df  und  Mitte \nagieren. Doch ich sp\u00fcre: Auch bei uns ist die gute Stim-\nmung  keine  Dauergarantie.  Die  rot-gr\u00fcne  Landesregie-\nrung  will  uns  mit  dem  Landesentwicklungsplan  eine \nVerdoppelung der Windkraft verordnen.\n",
		"Es gibt keinen Schutz vor der bedr\u00e4ngenden Wirkung \nvon Windkraftanlagen,  weil die  Landesregierung  schon \nangek\u00fcndigt  hat,  die  L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel  nicht  zu \nnutzen.  Im  Nachbarkreis  sorgen  von  einer  Goldgr\u00e4ber-\nstimmung  getriebene  Windkraftinvestoren  f\u00fcr  Wild-\nwuchs, weil Gerichte kommunale Planungen reihenweise \nkippen. Jetzt stellt die Firma TenneT ihre Planungen f\u00fcr \ndie  Nord-S\u00fcd-Gleichstromtrasse  SuedLink  vor  und \nmacht alle Anf\u00e4ngerfehler hinsichtlich einer guten Kom-\nmunikation.  Die  B\u00fcrger  gehen  auf  die  Barrikaden  und \nstemmen  sich  mit  aller  Macht  gegen  den  Bau  dieser \nTrasse.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  Ihnen  mit  dieser  Schilderung  verdeutli-\nchen: Es gibt keine Garantie, dass wir alle f\u00fcr die Versor-\ngungssicherheit  notwendigen  Leitungen  rechtzeitig  er-\nrichten  k\u00f6nnen.  Die  Planer  des  Stuttgarter  Bahnhofs \nlassen gr\u00fc\u00dfen. Es gibt keine Garantie, dass der Ausbau \nregenerativer  Energien  so  positiv  vorangeht.  Es  gibt \nkeine Garantie, dass wir das Speicherproblem rechtzeitig \nl\u00f6sen,  und  es  gibt  keine  Garantie,  dass  wir  Markt  und \nKosten in einer Balance halten. Deshalb ist eine Energie-\npolitik mit Ma\u00df und Mitte, wie wir sie im Koalitionsver-\ntrag  verankert  haben  und  jetzt  auch  umsetzen,  gefragt. \nIdeologische Debatten oder das Spiel  mit \u00c4ngsten, wie \nmit  der  Beantragung  dieser  Aktuellen  Stunde,  sind  da \nkontraproduktiv.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"",
		"Meine  Damen und Herren,  machen Sie  mit,  anstatt mit \nNebelkerzen zu werfen!\n",
		"Abschlie\u00dfend, an den Kollegen Zdebel gerichtet: Kar-\nfreitag muss das Motto nicht Demo, sondern Demut sein.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Zuruf von der LINKEN: Die \nw\u00fcrde Ihnen gut stehen!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Haase,  auch  f\u00fcr  Sie  war  das  heute  die  erste \n",
		"Rede im Deutschen Bundestag.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich m\u00f6chte Ihnen ausdr\u00fccklich dazu gratulieren, dass Sie \ndie Redezeit nicht nur eingehalten, sondern sogar unter-\nschritten haben.\n",
		"(Volkmar  Vogel  [Kleinsaara]  [CDU/CSU]: \nKollege Haase erkennt die Zeichen der Zeit! \u2013 \nHeiterkeit)\n",
		"Das  Wort  hat  der  Kollege  Klaus  Mindrup  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Klaus Mindrup (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Es ist schon mehrfach erw\u00e4hnt worden: Heute \nVormittag hat im Umweltausschuss die Anh\u00f6rung zu den \nFolgen der Atomkatastrophe in Tschernobyl und in Fu-\nkushima  stattgefunden.  Was  da  gesagt  wurde,  hat  mich \npers\u00f6nlich wirklich sehr tief ersch\u00fcttert. Frau Lotze hat \neben schon auf das, was dort gesagt worden ist, hinge-\nwiesen.  Ich  kann  jedem  hier  wirklich  nur  empfehlen: \nSchauen Sie sich die Aufzeichnungen an, oder lesen Sie \ndas Protokoll! Das, was dort steht, ist etwas, wor\u00fcber wir \nnachdenken  m\u00fcssen.  Vor  allen  Dingen  m\u00fcssen  wir  uns \nmit den weiteren Gefahren besch\u00e4ftigen, die uns dort vor \nAugen gef\u00fchrt worden sind. Ich denke vor allen Dingen \nan  die  Gefahren  von  Atomkraftwerken,  die  bereits  ein \nsehr kritisches Lebensalter erreicht haben.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  auch  wir  in  Deutschland \nsollten nicht so arrogant sein, zu meinen, dass wir diese \nTechnik  beherrschen  k\u00f6nnen.  Insofern  begr\u00fc\u00dfe  ich  es, \ndass wir hier den Atomausstieg mit einem breiten Kon-\nsens  beschlossen  haben.  Das  Positive  der  Anh\u00f6rung \nheute war: Uns wurde sowohl von japanischer als auch \nvon  russischer  Seite  gesagt,  dass  wir,  Deutschland,  das \nweltweite  Vorbild  f\u00fcr  den  Wandel  hin  zu  erneuerbaren \nEnergien und Energieeffizienz sind.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Das m\u00fcssen wir vorantreiben.\n",
		"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber Kosten reden. Das ist \nschon angesprochen worden; Kollege Miersch hat es ge-\n"
	],
	[
		"Klaus Mindrup\n",
		"sagt. Wenn man einen Vergleich zu atomaren und fossi-\nlen Gro\u00dfkraftwerken zieht, muss man sich nat\u00fcrlich ehr-\nlich machen. Sich ehrlich machen bedeutet: Die externen \nKosten  sind  bei  den  bisher  existierenden  Kraftwerken \nnicht ber\u00fccksichtigt worden; das Thema Versicherung ist \nin diesem Zusammenhang schon angesprochen worden. \nDie  zuk\u00fcnftigen  Kosten  werden  nicht  ber\u00fccksichtigt. \nDie Subventionen in der Vergangenheit werden nicht be-\nr\u00fccksichtigt.  Selten  wird  ber\u00fccksichtigt,  dass  wir  eine \nKonkurrenz zwischen abgeschriebenen bzw. abbezahlten \nKraftwerken und neuen Kraftwerken, die sich noch refi-\nnanzieren m\u00fcssen \u2013 das betrifft \u00fcbrigens auch effiziente \nGaskraftwerke \u2013, haben. Man darf nat\u00fcrlich nicht nur auf \nden Strombereich schauen, sondern muss sich auch den \nW\u00e4rmemarkt und den Transportsektor ansehen. Diesbe-\nz\u00fcglich wird viel zu wenig \u00fcber die Kosten geredet. Sie \nsind n\u00e4mlich st\u00e4rker als im Strombereich gestiegen.\n",
		"Ich  komme  zur\u00fcck  zum  Stromsektor.  Wir  alle  ge-\nmeinsam wissen \u2013 so besagt es auch der Koalitionsver-\ntrag  \u2013,  dass  der  Ausbau  der  Windkraft  im  Binnenland \nund  der  Netzausbau  zusammen  die  Energiewende  erst \nbezahlbar  machen.  Insofern  wundert  es  mich,  dass  ge-\nrade aus Bayern, aus der CSU, die beiden wesentlichen \nAspekte,  n\u00e4mlich  Windkraft  im  Binnenland  und  Netz-\nausbau, infrage gestellt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das  ist  unter  den  Gesichtspunkten  von  Kosteng\u00fcnstig-\nkeit und Wirtschaftlichkeit nicht nachvollziehbar.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der Kollege Haase hat es bereits betont: Es geht auch \num  Wertsch\u00f6pfung  \u2013  das  ist  mir  pers\u00f6nlich  sehr  wich-\ntig \u2013; es geht auch um die industrielle Substanz unseres \nLandes.  Au\u00dferdem  geht  es  darum,  dass  wir  ein  intelli-\ngentes System haben wollen. Die neue Energiewelt wird \neine  dezentrale  Energiewelt  sein.  Ich  wei\u00df  das  pers\u00f6n-\nlich: Unsere Genossenschaft hat hier in Berlin ein Block-\nheizkraftwerk im Keller und eine Photovoltaikanlage auf \ndem  Dach. \u00dcbrigens  stammt  unser  Blockheizkraftwerk \naus  Bayern  \u2013  die  Hersteller  sind  durch  die  Diskussion \ngerade  etwas  verunsichert  \u2013;  vielleicht  kann  man  auch \nsagen: Es kommt aus Franken. Dann wissen Sie, woher \nes kommt.\n",
		"Ein Aspekt spielt f\u00fcr mich in der Debatte eine noch zu \ngeringe  Rolle,  n\u00e4mlich  dass  wir  das  Internet  und  die \nEnergiewende  st\u00e4rker  miteinander  kombinieren  m\u00fcs-\nsen \u2013 weg sozusagen von den unintelligenten Gro\u00dfkraft-\nwerken.  Die  moderne  Mess-,  Steuer-  und  Regelungs-\ntechnik  macht  es  uns  n\u00e4mlich  m\u00f6glich,  die  Strom-  und \nW\u00e4rmeerzeugung  st\u00e4rker  miteinander  zu  kombinieren. \nWenn wir heute h\u00f6ren: \u201eSpeicher sind sehr teuer\u201c, muss \nich  sagen:  Das  gilt  nicht  f\u00fcr  W\u00e4rmespeicher,  das  gilt \nnicht f\u00fcr die gro\u00dfen Fernw\u00e4rmenetze, und das gilt auch \nnicht  f\u00fcr  die  dezentrale  Kraft-W\u00e4rme-Kopplung.  Zum \nBeispiel die Anlage bei uns im Keller k\u00f6nnte man \u00fcber \neine  intelligente  Steuerung  durchaus  auch  stromgef\u00fchrt \nfahren.  Man  muss  nur  Anreize  schaffen,  anstatt  im \n",
		"Grunde genommen die Wende hin zu dezentralen Syste-\nmen zu verdammen.\n",
		"",
		"Wichtig sind noch die volkswirtschaftlichen Aspekte. \nWir alle altern. Wenn ich in 20 Jahren \u2013 hoffentlich \u2013 im \nwohlverdienten Ruhestand bin, dann ist ein Gro\u00dfteil der \nInvestitionen in die Energiewende abbezahlt; wir haben \ndann abgeschriebene Kraftwerke, und dann wird dieses \nLand sehr gut von der Wende zu den erneuerbaren Ener-\ngien leben k\u00f6nnen. Deswegen ist der Weg, den wir ge-\nmeinsam eingeschlagen haben, richtig und zukunftswei-\nsend.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich komme nun zur\u00fcck zu dem Thema Atomenergie. \nWir haben Sinne, die uns bei der Atomenergie, aber auch \nbeim  Klimawandel  im  Stich  lassen.  Wir  k\u00f6nnen  h\u00f6ren, \nsehen, schmecken, riechen und tasten. Diese Sinne ver-\nsagen bei der Radioaktivit\u00e4t, und sie versagen beim Kli-\nmawandel.  Deswegen  sind  wir  da  auch  nicht  so  sehr \nalarmiert. Wenn wir einen Sinn f\u00fcr radioaktive Strahlen \nund f\u00fcr den Klimawandel h\u00e4tten, dann s\u00e4he die Gesell-\nschaft  anders  aus.  Aber  wir  haben  ja  einen  Kopf  zum \nDenken bekommen.\n",
		"Wir  sollten  uns  dar\u00fcber  klar  sein,  dass  ein  Windrad \nauf  dem  Berg  vielleicht  die  Landschaft  ver\u00e4ndert,  aber \ngleichzeitig  unsere  Wirtschaft  und  unsere  nat\u00fcrlichen \nLebensgrundlagen sichert. Nat\u00fcrlich muss man Windr\u00e4-\nder vern\u00fcnftig planen, gemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen \nund  B\u00fcrgern.  Das  Windrad  auf  dem  Berg  aber  ist  Zu-\nkunft; es ist nicht Vergangenheit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir brauchen also die Atomkraft nicht. Daher m\u00f6chte \nich  ganz  besonders  mit  Blick  auf  die  Anh\u00e4nger  der \nAtomindustrie \u2013 gl\u00fccklicherweise werden es immer we-\nniger  \u2013  mit  einem  alten  Indianersprichwort  schlie\u00dfen: \nSp\u00e4testens wenn du merkst, dass das Pferd tot ist, das du \nreitest, solltest du absteigen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Mindrup,  auch  Sie  haben  heute  Ihre  erste \nRede  im  Deutschen  Bundestag  gehalten.  Ich  w\u00fcnsche \nIhnen  als  Berliner  Kollegen  alles  Gute  f\u00fcr  Ihre  weitere \nArbeit.\n",
		"(Beifall)\n",
		"F\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  nun  der  Kollege \n",
		"Andreas Jung das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Andreas Jung (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nFrau Kollegin Lotze, ich gratuliere Ihnen zu Ihrer ersten \nRede im Deutschen Bundestag. Auf eines will ich aber \n"
	],
	[
		"Andreas Jung\n",
		"doch eingehen. Weil Sie Ihr Bedauern dar\u00fcber zum Aus-\ndruck  gebracht  haben,  dass  der  Kollege  Dr. Ramsauer \nheute fr\u00fch nicht an der Anh\u00f6rung im Umweltausschuss \nteilgenommen  hat,  will  ich  einfach  darauf  hinweisen, \ndass  er,  wie  wir  alle  wissen,  Vorsitzender  des  Wirt-\nschaftsausschusses ist; das ist ja auch der Aufh\u00e4nger f\u00fcr \ndiese  Debatte.  Wir  wissen  ferner,  dass  der  Wirtschafts-\nausschuss  heute  fr\u00fch  getagt  hat.  Wir  alle  ahnen,  dass \nman einer Leitungsaufgabe dort nur nachkommen kann, \nwenn man tats\u00e4chlich da ist.\n",
		"(Hiltrud Lotze [SPD]: Ich verstehe!)\n",
		"Ich  kann  Ihnen  versichern:  Trotz  seines  langj\u00e4hrigen \nWirkens in der Christlich-Sozialen Union ist dem Kolle-\ngen  Ramsauer  die  Gnade  der  Bilokalit\u00e4t  noch  nicht  er-\nwiesen worden.\n",
		"(Zuruf  vom  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN: \nLeider!  \u2013  Zuruf  von  der  LINKEN:  Gott  sei \nDank!)\n",
		"Deshalb konnte er nicht an zwei Orten gleichzeitig sein. \nIch denke, wir k\u00f6nnen ihn als entschuldigt betrachten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Damit zur Sache. Es bestehen offenkundig Meinungs-\nunterschiede dar\u00fcber, ob die heutige Debatte notwendig \nist oder nicht. Die Frage, die gestellt wird, ist jedenfalls \nschnell beantwortet. Sie richtet sich auf die Haltung der \nBundesregierung  zur  Verl\u00e4ngerung  von  Laufzeiten  f\u00fcr \nAtomkraftwerke.  Die  Antwort  ist  leicht  zu  finden.  Im \nKoalitionsvertrag\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Da stimmt doch schon die H\u00e4lfte nicht \nmehr!)\n",
		"auf Seite 43 links oben \u2013 dass es oben steht, ist gut; dass \nes links steht, ist Zufall; auch dieser Passus wird von al-\nlen Teilen der Koalition mitgetragen \u2013\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"steht in nicht zu \u00fcbertreffender Eindeutigkeit: Es bleibt \nbeim Ausstieg aus der Kernenergie. \u2013 Es steht dort fer-\nner:  Das  letzte  Kernkraftwerk  geht  in  Deutschland  im \nJahr 2022 vom Netz. \u2013 Und: Wir werden in Europa f\u00fcr \ndiese Energiewende werben.\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  das  ist  be-\n",
		"schlossen, das ist gut und richtig so, und das bleibt so.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD \u2013 \nKlaus Mindrup [SPD]: Bravo!)\n",
		"Ich will hinzuf\u00fcgen, dass es eine Entscheidung ist, die \nja nach reiflicher Diskussion, nach langj\u00e4hriger Debatte \nund  am  Ende  auch  nach  einer  sorgf\u00e4ltigen  Abw\u00e4gung, \nwas die  Umst\u00e4nde  und  den Zeitpunkt  angeht,  getroffen \nwurde.  Auf  Ratschlag  der  Ethik-Kommission  Sichere \nEnergieversorgung hat der Bundestag das mit der gro\u00dfen \nMehrheit  von  vier  Fraktionen,  n\u00e4mlich  denen  von \nUnion,  SPD,  Gr\u00fcnen  und  FDP,  beschlossen,  auch  breit \nabgest\u00fctzt in den L\u00e4ndern und in der Gesellschaft.\n",
		"In dieser Kommission \u2013 ich finde es richtig, dass man \ndaran immer wieder erinnert \u2013 waren nat\u00fcrlich Vertreter \nder Kirchen, es waren auch Vertreter der Wirtschaft, der \nWissenschaft, der Gewerkschaften dabei, und damit sol-\nche, die sich mit der ethischen Frage besch\u00e4ftigt haben, \naber  auch  solche,  die  sich  mit  wirtschaftlichen  und  so-\nzialen  Fragen  besch\u00e4ftigt  haben.  All  diese  haben  am \nEnde gesagt: Es gibt eine ethische Begr\u00fcndung f\u00fcr die-\nsen  Ausstieg.  Wir  haben  Technologien,  wir  haben  For-\nmen  der  Energieerzeugung,  die  die  Risiken,  die  die \nKernenergie  durch  den  Umgang  mit  bzw.  die  Verwen-\ndung und sp\u00e4ter die Endlagerung von radioaktivem Ma-\nterial  hat,  nicht  mit  sich  bringen.  Deshalb  ist  es  richtig \nund notwendig, auszusteigen.\n",
		"",
		"Sie haben aber gleichzeitig auch in dieser Breite, also \nVertreter von Kirchen, von Gewerkschaften, gesagt \u2013 das \nsage ich an die Adresse der Vertreter der Linken, die teil-\nweise einen sofortigen Ausstieg gefordert haben \u2013: Es ist \nnicht m\u00f6glich, das von heute auf morgen zu machen. Wir \nwollen  es  schneller  machen,  als  es  vereinbart  war;  wir \nwollen  es  sogar  erheblich  schneller  machen.  Aber  wir \nbrauchen  f\u00fcr  dieses  gro\u00dfe  Projekt  ein  Jahrzehnt.  Diese \nZeit m\u00fcssen wir uns nehmen, um tats\u00e4chlich den Umbau \nhin zu erneuerbaren Energien zu schaffen. Wenn wir es \nn\u00e4mlich sofort machen w\u00fcrden \u2013 auch das haben sie ge-\nsagt  \u2013,  dann  w\u00fcrde  es  zu  erheblichen  sozialen  Verwer-\nfungen kommen. Ich denke, auch das sollten Sie beden-\nken,  wenn  Sie  fordern,  man  solle  sofort  aussteigen. \nDamit  w\u00fcrden  wir,  wie  ich  glaube,  unserer  Gesamtver-\nantwortung f\u00fcr \u00d6kologie, Soziales und Wirtschaft nicht \ngerecht werden.\n",
		"Meine sehr geehrten Damen und Herren, dass das in \neinem  so  breiten  Konsens  m\u00f6glich  war,  schafft  doch \njetzt die Chance, gemeinsam, statt die Debatten von ges-\ntern zu f\u00fchren \u2013 dieses Kapitel ist abgeschlossen \u2013, nach \nvorne zu schauen. Die Frage ist nicht mehr: Kernenergie \noder Erneuerbare? Die Frage ist vielmehr: Wie schaffen \nwir es, erneuerbare Energien so effizient zu f\u00f6rdern, dass \ndie  Kosten  m\u00f6glichst  gebremst  werden?  Wie  schaffen \nwir es, dass wir wirtschaftlich davon Vorteile haben und \nes  nicht  dazu  kommt,  dass  daraus  ein  Standortnachteil \noder  gar  eine  soziale  Frage  wegen  steigender  Preise \nwird? Ich glaube, das ist eine Aufgabe, der wir uns ge-\nmeinsam annehmen sollten, immer mit dem Ziel vor Au-\ngen: Wir wollen eine vollst\u00e4ndige Versorgung mit erneu-\nerbaren Energien erreichen. Wir wollen dabei so schnell \nwie m\u00f6glich vorankommen. Und wir wollen dies so tun, \ndass der Klimaschutz weiterhin Priorit\u00e4t genie\u00dft.\n",
		"All  das  zusammen  \u2013  Erneuerbare  f\u00f6rdern,  aus  der \nKernenergie aussteigen, aber unter Ber\u00fccksichtigung un-\nserer Klimaziele nicht den Weg zur Kohle einschlagen \u2013 \nsind die Herausforderungen, um die es jetzt geht.\n",
		"(Beifall  des  Abg.  Oliver  Krischer  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  \u2013  Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Richtig!)\n",
		"Dar\u00fcber sollten wir diskutieren.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Dr. Andreas  Lenz  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Andreas Lenz (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wor\u00fcber \nsprechen  wir  eigentlich  heute?  Letztlich  \u00fcber  ein  Inter-\nview  von  Peter  Ramsauer,  in  dem  er  auf  Gefahren  f\u00fcr \nden Wirtschaftsstandort Deutschland hinweist. Ich meine, \ndas  steht  dem  Vorsitzenden  des  Wirtschaftsausschusses \ndurchaus zu.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Neuerdings  scheint  dies  allerdings  so  au\u00dfergew\u00f6hnlich \nzu sein, dass die Gr\u00fcnen dazu eine Aktuelle Stunde be-\nantragen.\n",
		"Was hat Peter Ramsauer eigentlich gesagt? Er hat ge-\nsagt: \u201eDie Energiewende zum Nulltarif ist eine Illusion.\u201c \nUnd weiter \u2013 das ist wohl auch mit der Stein des Ansto-\n\u00dfes \u2013: \u201eWer die Preise wieder senken will, muss zur\u00fcck \nzur Atomkraft.\u201c Peter Ramsauer hat nie gesagt, dass er \ndie Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke verl\u00e4ngern will.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aha!)\n",
		"Schon die in Ihrem Antrag f\u00fcr diese Aktuelle Stunde \nenthaltene Formulierung, \u201e\u00c4u\u00dferungen von Peter Ramsauer,\ndie  Laufzeiten  f\u00fcr  Atomkraftwerke  in  Deutschland  zu \nverl\u00e4ngern\u201c, entspringt also rein Ihrer bl\u00fchenden Fanta-\nsie.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Sylvia  Kotting-\nUhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann in-\nterpretieren Sie den Satz einmal! Ich als Ger-\nmanistin kann das nicht anders verstehen!)\n",
		"Peter  Ramsauer  dr\u00fcckt  mit  seiner  Formulierung  ge-\nrade aus, worum es im Kern bei der EEG-Novellierung \ngeht,  n\u00e4mlich  um  eine  Begrenzung  des  Anstiegs  der \nStromkosten.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Warum  spricht  er  dann  von  Atom-\nkraft?)\n",
		"H\u00e4tte Peter Ramsauer das mit bayerischem Idiom vor Ih-\nnen gesagt, h\u00e4tte ich verstehen k\u00f6nnen, dass es nicht alle \naus Ihrer Fraktion verstehen, obwohl der bayerische Dia-\nlekt  Herrn  Hofreiter  gel\u00e4ufig  sein  sollte.  Aber  er  ist \nheute nicht anwesend.\n",
		"(Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Der redet nicht so einen Stuss!)\n",
		"So  muss  man  Ihnen  ein  bewusstes  Falsch-verstehen-\nWollen unterstellen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Trotzdem  freut  sich  Peter  Ramsauer  \u00fcber  die  im-\nmense  Aufmerksamkeit  und  das  politische  Blitzcome-\nback, dass er so schnell wieder in das Zentrum der politi-\nschen  Debatte  ger\u00fcckt  ist,  wobei  die  unfreiwillige \n",
		"Werbung  f\u00fcr  den  Spiegel  sicher  nicht  in  seinem  Sinne \nwar.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Oliver  Krischer \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Er  ist  lang \ngenug  dabei,  dass  er  wei\u00df,  welche  Wirkung \ndas hat!)\n",
		"Bei der anstehenden Reform des EEG geht es darum, \ndass die Kostendynamik bei den erneuerbaren Energien \nnicht  aus  dem  Ruder  l\u00e4uft,  sondern  gebremst  wird.  Es \ngeht auch darum, den Industriestandort Deutschland und \ndamit  Tausende  von  Arbeitspl\u00e4tzen  nicht  zu  gef\u00e4hrden. \nUnd es geht darum, eine schleichende Abwanderung von \nIndustriearbeitspl\u00e4tzen zu verhindern.\n",
		"Der Weg zum Ausstieg aus der Atomkraft ist vorge-\nzeichnet.  Die  Termine  f\u00fcr  die  Abschaltung  der  Kern-\nkraftwerke,  wie  zum  Beispiel  Grafenrheinfeld  \u2013  Ende \n2015  \u2013  und  Gundremmingen  B  \u2013  Ende  2017  \u2013,  stehen \nfest. Wir halten am Atomausstieg fest. Die Messe ist ge-\nlesen. Sp\u00e4testens 2022 wird das letzte Kernkraftwerk in \nDeutschland abgeschaltet.\n",
		"Ja, die Energiewende bietet immer noch Chancen, ge-\nrade  f\u00fcr  die  regionale  Wertsch\u00f6pfung.  Bereits  heute \nstammt rund ein Viertel des produzierten Stroms aus er-\nneuerbaren  Energien.  Der  im  Koalitionsvertrag  festge-\nlegte Ausbaukorridor steht mit 40 bis 45 Prozent Erneu-\nerbaren  bis  2025  und  55  bis  60 Prozent  bis  2035  fest. \nMit  dieser  Zielsetzung  unterscheiden  wir  uns  grundle-\ngend  von  dem,  was  die  Gr\u00fcnen  in  ihrer  Regierungszeit \ngetan haben. Sie haben zwar den Ausstieg aus der Kern-\nenergie beschlossen, jedoch keinen Weg aufgezeigt, wie \ndie  Energieversorgung auf  erneuerbare Energien  umge-\nstellt werden kann.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Was?)\n",
		"Sie haben sich \u00fcberhaupt nicht um die Preisentwicklung, \nden Netzausbau, den Speicherausbau und die Sicherheit \nder Versorgung gek\u00fcmmert.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Sie regieren seit acht Jahren!)\n",
		"Sie haben vielmehr einseitig einen unkoordinierten und \nungebremsten Ausbau der erneuerbaren Energien betrie-\nben. Das m\u00fcssen und werden wir jetzt reparieren.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Sie  m\u00fcssen  sich  die  Rede  von  Herrn \nBarei\u00df kopieren!)\n",
		"Es  geht  darum,  den  Ausgleich  der  wegfallenden  Kern-\nkraftkapazit\u00e4ten  sicherzustellen.  Die  Grundlastf\u00e4higkeit \nmuss nun einmal gew\u00e4hrleistet werden.\n",
		"Auf  diese  Herausforderungen  hat  Peter  Ramsauer \nhingewiesen.  Auch  seine  Aussage,  dass  man  den  Men-\nschen  keine  sinkenden  Strompreise  versprechen  sollte, \nist nur ehrlich. Wir sind es und nicht Sie, die den Ausbau \nder erneuerbaren Energien wirtschaftlich vern\u00fcnftig vo-\nrantreiben. Wir sind es und nicht Sie, die mehr Markt bei \nder Energiewende umsetzen. Und wir sind es, die den In-\ndustriestandort Deutschland erhalten werden.\n"
	],
	[],
	[
		""
	]
]