[
	[
		"21. Sitzung\n",
		"Berlin, Freitag, den 14. M\u00e4rz 2014\n",
		"Beginn: 9.00 Uhr\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nbegr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer Plenarsitzung. Wir k\u00f6n-\nnen  gleich  in  unsere  Tagesordnung  einsteigen,  weil  es \nbedauerlicherweise nicht einmal Geburtstage nachzufei-\nern gibt. Das muss uns aber nicht daran hindern, mit der \nsonst auf diesem Wege hergestellten Fr\u00f6hlichkeit in die \nBeratung einzutreten.\n",
		"Ich  rufe  den  Tagesordnungspunkt  11  sowie  Zusatz-\n",
		"punkt 4 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Fraktionen  der  CDU/\nCSU und SPD\n",
		"Einsetzung einer \u201eKommission zur \u00dcberpr\u00fc-\nfung und Sicherung der Parlamentsrechte bei \nder Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der \nBundeswehr\u201c\n",
		"Drucksache 18/766\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\uf020\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und \nGesch\u00e4ftsordnung\uf020\nInnenausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\uf020\nVerteidigungsausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\uf020\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung\uf020\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n",
		"ZP 4 Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nAnnalena Baerbock, Marieluise Beck (Bremen), \nDr. Franziska  Brantner,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Einsetzung  einer  \u201eParlamentarischen  Kom-\nmission  zur  \u00dcberpr\u00fcfung,  Sicherung  und \nSt\u00e4rkung der Parlamentsrechte bei der Man-\ndatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundes-\nwehr\u201c\n",
		"Drucksache 18/775\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\uf020\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und \nGesch\u00e4ftsordnung\uf020\nInnenausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\uf020\nVerteidigungsausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\uf020\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung\uf020\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n",
		"",
		"F\u00fcr  diese  Debatte  ist  nach  einer  interfraktionellen \nVereinbarung eine Aussprachezeit von 96 Minuten vor-\ngesehen.  Ich  vermute,  dagegen  gibt  es  keinen  Wider-\nspruch. \u2013 Das ist so. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem \n",
		"Kollegen Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Niels Annen (SPD):\nGuten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir befassen uns heute mit der Ein-\nsetzung einer Kommission zur \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u00dcberpr\u00fc-\nfung  und  Sicherung  der Parlamentsrechte  bei  der  Man-\ndatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c. Das \nklingt  technisch,  vielleicht  ein  bisschen  technokratisch. \nDahinter verbirgt sich aber in Wirklichkeit eine wichtige \nund f\u00fcr dieses Parlament zentrale Debatte.\n",
		"(J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das stimmt!)\n",
		"Erinnern  wir  uns:  Das  Bundesverfassungsgericht  hat \nin seinem Urteil im Jahre 1994 festgestellt, dass grund-\ns\u00e4tzlich  jeder  Einsatz  der  Bundeswehr  im  Ausland  der \nZustimmung des Deutschen Bundestages bedarf.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD \u2013 Katja Keul \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wohl  wahr! \nUnd was wollen Sie daran \u00e4ndern? \u2013 Weiterer \nZuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Das \nist  sogar  ein  Gesetz!  \u2013  Heiterkeit  \u2013  Gegenruf \n"
	],
	[
		"Niels Annen\n",
		"der Abg. Christine Lambrecht [SPD]: So fr\u00fch \nschon so aufgeregt!)\n",
		"\u2013 Da kann man ruhig klatschen. Ich freue mich, dass hier \nso ein detailliertes Wissen vorhanden ist; das kann man \nauch  voraussetzen.  \u2013  Die  Karlsruher  Richter  haben  da-\nmit die Bundeswehr als Parlamentsheer definiert. In sei-\nnem  Lissabon-Urteil  im  Jahre  2009  hat  Karlsruhe  die \nParlamentsbeteiligung  noch  einmal  gest\u00e4rkt,  sodass  sie \nheute \u2013 das konnten wir eben erleben \u2013 ein unumst\u00f6\u00dfli-\ncher Teil der Verfassungsidentit\u00e4t unseres Landes ist.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nGenau so ist es!)\n",
		"Mit  der  Verabschiedung  des  Parlamentsbeteiligungs-\ngesetzes im Jahr 2005 hat der Bundestag Form und Aus-\nma\u00df  der  parlamentarischen  Beteiligung  festgelegt.  Die-\nses  Gesetz  hat  sich  bew\u00e4hrt.  Es  hat  dem  Deutschen \nBundestag eine st\u00e4rkere Rolle in der Au\u00dfen- und Sicher-\nheitspolitik gegeben, hat die  Rolle unseres Parlamentes \n\u00fcber  die  Detailentscheidung  hinweg  erweitert.  Ich \nglaube, dass das gut so ist.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Diese Beteiligungsrechte wollen wir sichern.\n",
		"(Lachen  des  Abg.  J\u00fcrgen  Trittin  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN] \u2013 Katja Keul [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Vor wem?)\n",
		"In  unseren  Diskussionen  m\u00fcssen  wir  allerdings  den \nTrend zu integrierten St\u00e4ben und Strukturen von Streit-\nkr\u00e4ften ber\u00fccksichtigen. Diese Entwicklung hat zum ei-\nnen  \u00f6konomische  Gr\u00fcnde.  Wir  alle  kennen  den  Druck \nauf  die  Verteidigungshaushalte,  nicht  nur  in  Deutsch-\nland,  sondern  auch  bei  unseren  Verb\u00fcndeten  in  Europa \nund  in  Nordamerika. Zum  anderen  hat  diese  Entwick-\nlung politische Gr\u00fcnde.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nGanz offensichtlich!)\n",
		"Schon  heute  \u2013  das  wissen  Sie  alle;  wir  kennen  das  aus \nder  Parlamentspraxis  und  den  Diskussionen,  die  wir  in \ndiesem  Hause  f\u00fchren  \u2013  wirken  immer  mehr  deutsche \nSoldatinnen und Soldaten in integrierten Strukturen und \nSt\u00e4ben auf NATO- und EU-Ebene mit.\n",
		"Meine Damen und Herren, diese Arbeits- und Aufga-\nbenteilung innerhalb des B\u00fcndnisses muss auch zuk\u00fcnf-\ntig  nicht  nur  mit  dem  Parlamentsvorbehalt  vereinbar \nsein,  sondern  sie  muss  auch  funktionieren.  Die  Gro\u00dfe \nKoalition hat deshalb die Einsetzung einer Kommission \nin ihrem Koalitionsvertrag beschlossen. Das, was wir Ih-\nnen vorschlagen wollen \u2013 ich m\u00f6chte das zitieren, damit \nkeine  Legenden  entstehen  \u2013,  ist  ganz  einfach  und  klar. \nWir wollen eine Kommission einsetzen, die \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201ebinnen Jahresfrist pr\u00fcft, wie auf dem Weg fortschreiten-\nder B\u00fcndnisintegration und trotz Auff\u00e4cherung von Auf-\ngaben die Parlamentsrechte gesichert werden k\u00f6nnen\u201c.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Was gibt es denn da zu pr\u00fcfen?)\n",
		"Die Kommission soll dazu Vorschl\u00e4ge erarbeiten.\n",
		"",
		"(Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nHaben sie doch, die Parlamente!)\n",
		"Wir sind uns alle einig, dass die Bundeswehr auch in \nZukunft ein Parlamentsheer bleibt. Die parlamentarische \nBeteiligung hat sich bew\u00e4hrt und ist eine Grundlage f\u00fcr \ndie  Verankerung  der  Bundeswehr  in  der  Bev\u00f6lkerung. \nSie verschafft den Eins\u00e4tzen Legitimit\u00e4t und sichert de-\nmokratische Kontrolle.\n",
		"Ich bin auch davon \u00fcberzeugt: F\u00fcr unsere Soldatinnen \nund Soldaten ist es wichtig, zu wissen, dass dies der Ort \nist, an dem \u00fcber jeden Einsatz diskutiert und entschieden \nwird.  Ein  wichtigeres  Signal  zur  Unterst\u00fctzung  der \nschwierigen Arbeit der Bundeswehr kann es nicht geben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Deswegen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, betrach-\nten wir als Sozialdemokraten die Parlamentsbeteiligung \nnicht  als  Schw\u00e4che,  sondern  als  St\u00e4rke  der  deutschen \nPolitik und keineswegs als B\u00fcrde.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Und  warum  macht \nihr  dann  die \nKommission?  \u2013  Gegenruf  des  Dr. Andreas \nSchockenhoff  [CDU/CSU]:  Das  haben  wir \neuch  doch  gesagt!  Behaupten  Sie  doch  nicht \nimmer das Gegenteil von dem, was wir sagen!)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen gerade von den Gr\u00fc-\nnen, ich h\u00e4tte mich sehr dar\u00fcber gefreut, wenn wir heute \n\u00fcber einen gemeinsamen Einsetzungsantrag h\u00e4tten bera-\nten k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nJ\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nIhr h\u00e4ttet euch bestimmt gefreut, wenn wir ge-\nmacht h\u00e4tten, was ihr gesagt habt!)\n",
		"Denn es ist manchmal schwieriger, sich an komplizierten \nund komplexen Fragen zu beteiligen, als hier herumzu-\np\u00f6beln.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nClaudia  Roth  [Augsburg]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Oh nein!)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr  Kollege  Annen,  gelegentliche  auch  etwas  kr\u00e4f-\ntige  Zwischenrufe  rechtfertigen  die  Charakterisierung \nals P\u00f6belei noch nicht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nClaudia  Roth  [Augsburg]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Sensibelchen!)\n",
		"Niels Annen (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident, ich nehme das nat\u00fcrlich zur\u00fcck.\n",
		"(Britta  Ha\u00dfelmann  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: So ist das halt, wenn man keine Argu-\nmente hat!)\n"
	],
	[
		"Niels Annen\n",
		"Ich  bin  mir  sicher,  dass  sich  hinter  der  etwas  erh\u00f6hten \nLautst\u00e4rke ein konstruktiver Vorschlag verborgen hat.\n",
		"(Heiterkeit  und  Beifall  bei  der  SPD  und  der \nCDU/CSU  \u2013  Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/\nCSU]: Den wir bislang noch nicht kennen!)\n",
		"Aber ganz im Ernst, liebe Kolleginnen und Kollegen: \nIch h\u00e4tte es gut gefunden, wenn wir einen gemeinsamen \nAntrag  eingebracht  h\u00e4tten.  Ich  verstehe,  dass  das  eine \nkomplexe Materie ist und dass damit vielleicht auch Be-\nf\u00fcrchtungen  verbunden  sind;  ich  bin  aber  \u00fcberzeugt, \ndass wir diese ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Deswegen werden wir \nauch weiterhin den Versuch unternehmen, mit Ihnen zu \neiner Vereinbarung zu kommen.\n",
		"Ich finde es deswegen auch gut, dass wir heute nicht \n\u00fcber den Antrag abstimmen, sondern ihn erst einmal an \ndie Aussch\u00fcsse \u00fcberweisen. Das kann ich Ihnen verspre-\nchen: Wir werden uns weiterhin um eine Verst\u00e4ndigung \nauf einen gemeinsamen Auftrag bem\u00fchen.\n",
		"Eines will ich Ihnen noch sagen: Man hatte nach der \nLekt\u00fcre des einen oder anderen Presseberichtes und bei \nder einen oder anderen \u00c4u\u00dferung von Ihnen ein bisschen \nden Eindruck, als w\u00fcrden wir heute \u00fcber die Ergebnisse \nder  Kommission  diskutieren.  Wir  diskutieren  aber  \u00fcber \ndie Einsetzung einer Kommission.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nCDU/CSU  \u2013  J\u00fcrgen  Trittin  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Nein!  Ihr  habt  das  Ergebnis \nvorherbestimmt!)\n",
		"Eine Vorfestlegung vonseiten meiner Fraktion auf m\u00f6g-\nliche Ergebnisse gibt es nicht.\n",
		"(Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Doch, doch!)\n",
		"Ich will noch eines draufsetzen: Selbst die M\u00f6glichkeit, \ndass am Ende der Beratung das Ergebnis steht, dass wir \nvielleicht gar nichts an dem Gesetz ver\u00e4ndern, steht im \nRaum. Das ist durchaus m\u00f6glich.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDie  Hoffnung  stirbt  zuletzt!  \u2013  J\u00fcrgen  Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  wie \nbei Schalke: Die Hoffnung stirbt zuletzt!)\n",
		"Deswegen, meine Damen und Herren: Beteiligen Sie \nsich  an  den  notwendigen  Diskussionen!  Denn  ich \nglaube,  dass  man  eines  klar  sagen  muss:  Wer  f\u00fcr  eine \neurop\u00e4ische Armee als langfristige Vision ist \u2013 das habe \nich hier von Vertreterinnen und Vertretern nicht nur mei-\nner Partei von diesem Podium aus h\u00e4ufig geh\u00f6rt \u2013, muss \nauch  die  schwierigen  Debatten  f\u00fchren.  Denn  eines  ist \ndoch  klar:  Die  Aufgabe  von  Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten  der \neinzelnen  Staaten  setzt  gegenseitiges  Vertrauen  voraus. \nWir  wissen  doch,  dass  es  auch  Interpretationen  unserer \nParlamentsbeteiligung  bei  europ\u00e4ischen  Nachbarn  gibt, \ndie dazu f\u00fchren, dass Misstrauen herrscht und dass sich \nVerb\u00fcndete  fragen:  Wenn  wir  gemeinsame  F\u00e4higkeiten \nschaffen und damit Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte abgeben, k\u00f6nnen \nwir  uns  am  Ende  eigentlich  darauf  verlassen,  dass \nDeutschland, der Deutsche Bundestag und die deutsche \n",
		"Regierung,  dann  die  entsprechenden  F\u00e4higkeiten  zur \nVerf\u00fcgung stellt, wenn es n\u00f6tig ist?\n",
		"",
		"Ich sage Ihnen ganz klar: Ich als Parlamentarier bin es \nmanchmal  leid,  auf  Konferenzen  und  in  Diskussionen \nimmer wieder zu h\u00f6ren, die deutsche Parlamentsbeteili-\ngung  sei  sozusagen  ein  Hindernis  f\u00fcr  B\u00fcndnistreue. \nWenn wir ganz ehrlich sind \u2013 ich beziehe das nicht auf \ndie  amtierende  Regierung,  sondern  allgemein  auf  das \nVerh\u00e4ltnis zwischen Regierung und Parlament \u2013, m\u00fcssen \nwir  zugeben:  Wir  haben  das  eine  oder  andere  Mal  ge-\nh\u00f6rt,  dass  sich  unterschiedliche  Bundesregierungen  ein \nbisschen  hinter  dem  Parlamentsvorbehalt  versteckt  ha-\nben.\n",
		"(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Alle, \nnicht unterschiedliche!)\n",
		"Deswegen  will  ich  Ihnen  sagen:  Eine  Regierung,  die \n\u00fcberzeugt ist, dass ein Einsatz notwendig ist, kann jeden \nEinsatz  im  Deutschen  Bundestag  durchsetzen  und  hat \nbisher auch jeden Einsatz, den sie f\u00fcr notwendig erachtet \nhat, im Deutschen Bundestag durchgesetzt. Mit anderen \nWorten:  Die  Parlamentsbeteiligung  ist  kein  Hindernis, \nsondern  eine  St\u00e4rke.  Aber  dar\u00fcber,  wie  wir  das  in  der \neurop\u00e4ischen  Praxis  umsetzen,  m\u00fcssen  wir  diskutieren. \nDabei  m\u00fcssen  wir  uns  auch  kritischen  Fragen  stellen. \nDazu m\u00f6chten wir Stellungnahmen von Expertinnen und \nExperten \u2013 das ist die einzige Aufgabe der nun einzuset-\nzenden  Kommission  \u2013,  aber  auch  den  Beitrag  aus  dem \nParlament  ber\u00fccksichtigen,  um  binnen  Jahresfrist  da-\nr\u00fcber zu entscheiden.\n",
		"Die  deutsche  Au\u00dfen-  und  Sicherheitspolitik  ist  ge-\npr\u00e4gt \u2013 das wissen wir alle \u2013 von den Erfahrungen unse-\nrer  Vergangenheit.  Ich  glaube,  sie  ist  ein  Garant  daf\u00fcr, \ndass die Kultur der milit\u00e4rischen Zur\u00fcckhaltung, sicher-\ngestellt  durch  unsere  Beteiligung,  auch  in  Zukunft  ein \nCharakteristikum der deutschen Au\u00dfen- und Sicherheits-\npolitik bleiben wird.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Wolfgang  Gehrcke \n",
		"f\u00fcr die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nDanke  sehr,  Herr  Pr\u00e4sident.  \u2013  Guten  Morgen,  liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Kollege Niels Annen hat \nin  einem  einzigen  Punkt  recht:  Es  soll  \u00fcber  die  Einset-\nzung  einer  Kommission  debattiert  werden,  die  sich  da-\nmit  zu  befassen  hat,  inwieweit  das  Parlament  gefragt \nwerden muss, wenn die Bundeswehr im Ausland einge-\nsetzt  wird.  Eins\u00e4tze  im  Ausland  bedeuten  sehr  oft \nKriegseins\u00e4tze. Wir reden \u00fcber den Einsatz der Bundes-\nwehr  in  Kriegen.  Das  ist  der  Hintergrund;  darauf  muss \nman zur\u00fcckkommen.\n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"Mit dem, was Herr Annen zum vorliegenden Antrag \ngesagt hat, hat er in keinem Punkt recht. Die Einsetzung \nder  Kommission  ist  mit  einem  Auftrag  gekoppelt.  Der \nAuftrag lautet nicht \u2013 das taucht an keiner Stelle im An-\ntrag  auf  \u2013,  die  Parlamentsrechte  zu  st\u00e4rken,  sondern  er \nlautet,  Parlamentsrechte  zur\u00fcckzunehmen.  Das  ist  der \nHintergrund des vorliegenden Antrags.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Da ich die Debatten aus der Union kenne, h\u00e4tte mich das \nnicht  so  besch\u00e4ftigt.  Aber  dass  das  auch  von  Sozialde-\nmokraten  mitgetragen  und  vorgelegt  wird!  Das  ist  der \nPreis f\u00fcr die Regierung, die Sie gebildet haben und die \neine andere politische Ausrichtung hat. Darum kann man \nnicht herumreden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was hier vorliegt, bedeutet nichts anderes als eine Auf-\nweichung der Parlamentsrechte.\n",
		"Kollege  Annen,  man  sollte  schon  einmal  einen  Ge-\ndanken  darauf  verschwenden,  in  welcher  Situation  wir \n\u00fcber so etwas reden. Ich geh\u00f6re zu einer Generation, die \ngeglaubt  hat,  dass  das  Thema  Krieg  nicht  mehr  ein \nThema  unserer  Zeit  ist.  Ich  war  immer  sicher,  dass \nmeine Tochter und mein Enkelkind nicht mehr mit Krieg \nbefasst sein werden. Ich finde es katastrophal, dass mit \ndem Jugoslawien-Krieg der Krieg nach Europa zur\u00fcck-\ngekehrt  ist  und  dass  wir  mit  dem  Afghanistan-Krieg  in \neinen gro\u00dfen Krieg verwickelt sind. Ich bef\u00fcrchte ange-\nsichts der Debatte \u00fcber die Krim und der dortigen Situa-\ntion,  dass  wir  wieder  in  eine  Phase  des  Kalten  Krieges \noder zumindest in  eine Phase der Aufr\u00fcstung kommen. \nVor  diesem  Hintergrund  Parlamentsrechte  abbauen  zu \nwollen, ist einfach unverantwortlich. Dem Vorwurf m\u00fcs-\nsen Sie sich stellen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Eigentlich m\u00fcsste man jetzt einen Abschnitt mit den \nWorten einleiten: Es war einmal. Es war einmal eine Re-\npublik, die einen Art. 26 im Grundgesetz hat, nach dem \ndie Beteiligung an Angriffskriegen unter Strafe zu stel-\nlen ist. Es war einmal eine Republik, in der die Bundes-\nwehr ausschlie\u00dflich zur Verteidigung eingesetzt werden \nsollte. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist be-\nreits  eine  Aufweichung  dieser  Position.  Ich  will  Ihnen \nnur drei Zahlen vortragen: Seitdem waren 320 000 Bun-\ndeswehrsoldaten  in  Auslandseins\u00e4tzen.  Soll  das  fortge-\nsetzt werden? In 24 L\u00e4ndern ist die Bundeswehr einge-\nsetzt  worden.  Insgesamt  betrugen  die  einsatzbedingten \nZusatzkosten  fast  18 Milliarden  Euro.  Ist  das  der  Kurs, \nder mit dieser Kommission gesteuert werden soll?\n",
		"Es  lohnt  sich,  sich  die  Sache  im  Einzelnen  anzu-\nschauen.  Wenn  man  Ihren  Antrag  liest,  stellt  man  fest, \ndass er noch nicht einmal ergebnisoffen ist. Das Ergeb-\nnis,  das  Sie  erreichen  wollen,  ist  im  Text  festgehalten. \nDas ist doch f\u00fcr jeden klar. Ich h\u00e4tte keinen Anlass, das \nGesetz \u00fcber den Parlamentsvorbehalt zu verteidigen. Es \nhat bei keiner Abstimmung geholfen, einen Einsatz der \n",
		"Bundeswehr  zu  verhindern,  wie  ich  es  gerne  gehabt \nh\u00e4tte. Es bringt aber drei Vorteile mit sich, die ich vertei-\ndigen m\u00f6chte:\n",
		"",
		"Erstens  sind  Parlamentsrechte  auch  in  dieser  Frage \nbesser als Regierungsrechte, und Parlamentsrechte muss \nman verteidigen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der  zweite  Vorteil  ist:  Es  zwingt  zu  einer  gewissen \nTransparenz.  Jede  Regierung  wird  ihre  Absichten  hier \nim Parlament zu erkl\u00e4ren und zu begr\u00fcnden haben. Das \nbietet  nicht  nur  die  Chance  zur  Gegenrede,  sondern  es \nbietet auch die Chance, dass sich die Bev\u00f6lkerung selbst \neine Meinung bilden kann, ob sie einen Einsatz will oder \nnicht. Das ist f\u00fcr mich ein wichtiges Argument. Deswe-\ngen  will  ich,  dass  die  Parlamentsrechte  ausgebaut  und \nnicht abgebaut werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der  dritte  Punkt  ist:  Ich  m\u00f6chte,  dass  jeder  hier  die \nVerantwortung  \u00fcbernimmt,  wenn  er  Ja  sagt,  aber  auch, \nwenn  er  Nein  sagt.  Jeder  soll  offen  die  Verantwortung \nf\u00fcr  die  Soldaten  \u00fcbernehmen  und  sich  nicht  in  der \nAnonymit\u00e4t  verstecken.  Man  soll  sich  namentlich  dazu \nbekennen m\u00fcssen, ob man einen Einsatz will oder nicht. \nAuch  das  ist  ein  gro\u00dfer  Fortschritt  durch  das  Gesetz: \ndass  Verantwortung  namentlich  wahrgenommen  wird \nund nicht anonym bleibt. Deswegen m\u00f6chte ich das Ge-\nsetz verteidigen.\n",
		"Schauen wir uns die Antr\u00e4ge an. Im Koalitionsantrag \ngeht es um eine Abstufung der Intensit\u00e4t der parlamenta-\nrischen Befassung je nach Art des Einsatzes. Wie \u00fcber-\nsetzen Sie das? Es kann dann aus Ihrer Sicht Eins\u00e4tze ge-\nben,  \u00fcber  die  gar  nicht  mehr  geredet  werden  soll  oder \nnur  noch  am  Rande?  Muss  dazu  kein  Antrag  mehr  ge-\nstellt werden? Wollen Sie das? Diesen Auftrag geben Sie \nder  Kommission,  n\u00e4mlich  vorzuschlagen,  sich  nicht \nmehr mit einem Einsatz auseinanderzusetzen? Das steht \nin Ihrem Text. Sie schreiben, die Kommission solle \u201ezur \n\u00dcberpr\u00fcfung  und  Sicherung  der  Parlamentsrechte\u201c  ein-\ngesetzt werden.\n",
		"(Rainer Arnold [SPD]: Sicherung! Genau!)\n",
		"Da fehlt doch etwas.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: St\u00e4rkung!)\n",
		"Warum taucht nicht die Formulierung \u201eSt\u00e4rkung der Par-\nlamentsrechte\u201c auf? Diesen Begriff vermeiden Sie in Ih-\nrem Antrag wie der Teufel das Weihwasser.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie wollen die Parlamentsrechte eben nicht st\u00e4rken.\n",
		"In dieser Hinsicht ist der Gr\u00fcnen-Antrag entschieden \nbesser.  Ich  bedanke  mich  \u00fcbrigens  f\u00fcr  die  faire  Bereit-\nschaft, in dieser Frage mit uns zusammenzuarbeiten. Da \nich gerade die Gr\u00fcnen immer sehr robust kritisiere, kann \n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"ich mir auch erlauben, zu sagen: Das fand ich ganz ange-\nnehm.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Es wird auch Zeit!)\n",
		"Herzlichen Dank daf\u00fcr.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nBitte, bitte!)\n",
		"Ich sage f\u00fcr uns: Wenn der Auftrag der Kommission \nso  bleibt,  wie  er  laut  dem  Antrag  ausgestaltet  werden \nsoll,  dann  werden  wir  uns  an  dieser  Kommission  nicht \nbeteiligen,  sondern  wir  werden  alternativ  arbeiten.  Wir \nwerden  nicht  der  Diskussion  ausweichen,  aber  ich \nm\u00f6chte nicht den Namen der Linken unter die Arbeit ei-\nner Kommission setzen, die letzten Endes empfiehlt, die \nParlamentsrechte  aufzuweichen.  Das  machen  wir  nicht \nmit.  Deshalb  werden  wir  in  dieser  Kommission  auch \nnicht arbeiten.\n",
		"Danke sehr.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAndreas Schockenhoff ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nAuch von mir einen wundersch\u00f6nen guten Morgen! F\u00fcr \nzurzeit  insgesamt  13 Auslandseins\u00e4tze  haben  wir  der \nBundeswehr ein Mandat erteilt. Das hei\u00dft, wir befassen \nuns in erster und zweiter Beratung des jeweiligen Antra-\nges  in  22 Sitzungswochen  des  Deutschen  Bundestages \n26-mal  mit  einer  Mandatsverl\u00e4ngerung.  Wenn  wir  alle \neinmal  ehrlich  sind,  m\u00fcssen  wir  feststellen:  Das  ist  in \nvielen  F\u00e4llen  zu  einer  rein  f\u00f6rmlichen  Routine  gewor-\nden,\n",
		"(Christine Buchholz [DIE LINKE]: F\u00fcr Sie \nvielleicht!)\n",
		"die der Aufgabe \u2013 da gebe ich allen recht \u2013, die das Par-\nlament haben muss, nicht gerecht wird.\n",
		"Ich  k\u00e4mpfe  seit  2005  daf\u00fcr,  dass  wir  uns  einmal \ngrunds\u00e4tzlich  mit  der  Rolle  und  auch  der  verfassungs-\nrechtlichen  Verantwortung  des  Parlaments  auseinander-\nsetzen. Dass wir das heute in einer grunds\u00e4tzlichen De-\nbatte \u00fcber die Form unserer Beteiligung tun, das m\u00fcssten \nSie  alle  als  eine  St\u00e4rkung  des  Parlamentes  sehen;  das \nm\u00fcssten Sie alle begr\u00fc\u00dfen.\n",
		"(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013 Herr  Trittin,  ich  lade  Sie  ausdr\u00fccklich  dazu  ein,  das \nauch in Ihren Zwischenrufen zu tun.\n",
		"Insofern will ich gerne begr\u00fcnden, warum ich die Ein-\nsetzung einer solchen Kommission f\u00fcr erforderlich halte. \n",
		"Wir  sind  uns  in  diesem  Hause,  zumindest  zum  gr\u00f6\u00dften \nTeil, dar\u00fcber einig: Wenn Europa seine Interessen wah-\nren und seiner Verantwortung in der globalisierten Welt \nauch  k\u00fcnftig  nachkommen  will,  wird  es  einen  wirksa-\nmen  au\u00dfenpolitischen,  sicherheitspolitischen  und  auch \nmilit\u00e4rischen Beitrag dazu leisten m\u00fcssen. Unser Au\u00dfen-\nminister hat zu Recht auf der M\u00fcnchner Sicherheitskon-\nferenz gesagt:\n",
		"",
		"Deutschland  will \u2026  Impulsgeber  sein  f\u00fcr  eine  ge-\nmeinsame  europ\u00e4ische  Au\u00dfen-,  Sicherheits-  und \nVerteidigungspolitik.\n",
		"Impulsgeber  einer  europ\u00e4ischen  Verteidigungspolitik \nzu  sein,  hei\u00dft  insbesondere,  die  milit\u00e4rische  Integration, \nalso nicht Alleingang, sondern Integration, in Europa vo-\nranzubringen, einschlie\u00dflich im \u00dcbrigen der europ\u00e4ischen \nR\u00fcstungszusammenarbeit.  Das  aber  bedeutet  konkret\nmehr  Verantwortung  Deutschlands  und  mehr  gegensei-\ntige Abh\u00e4ngigkeit, auch mit Blick auf milit\u00e4rische Ein-\ns\u00e4tze als \u00e4u\u00dferstes Mittel bei der Mandatierung von Bun-\ndeswehreins\u00e4tzen.\n",
		"Der Au\u00dfenminister hat in M\u00fcnchen weiter gesagt:\n",
		"Nur  wenn  wir  unser  Gewicht  gemeinsam  in  die \nWaagschale  werfen \u2026  wird  Europas  Au\u00dfenpolitik \nmehr sein als die Summe vieler kleiner Teile.\n",
		"Das gilt ebenso f\u00fcr die europ\u00e4ische Verteidigungspo-\nlitik. Darum arbeiten wir an der St\u00e4rkung der Gemeinsa-\nmen  Sicherheits-  und  Verteidigungspolitik  in  der  EU. \nWie notwendig das ist, machen doch die verschiedenen \nHerausforderungen  in  Afrika  deutlich,  die  wir  im  Mo-\nment  vordringlich  behandeln  und  die  europ\u00e4ische  und \ndeutsche Interessen direkt ber\u00fchren.\n",
		"In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich, bevor Legen-\nden  entstehen,  in  aller  Deutlichkeit  sagen,  was  f\u00fcr  uns \nalle selbstverst\u00e4ndlich ist:\n",
		"Erstens. Der Einsatz von Milit\u00e4r ist ein \u00e4u\u00dferstes Mit-\ntel. Er darf aber auch nicht verweigert werden, wenn eu-\nrop\u00e4ische und deutsche Interessen betroffen sind.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Selbst der \nKriegsdienst darf verweigert werden!)\n",
		"Zweitens. \u201eWir wollen\u201c, so hei\u00dft es in der Koalitions-\nvereinbarung, die seit ein paar Monaten existiert, \u201edass \ngemeinsame  europ\u00e4ische  Eins\u00e4tze  zur  Wahrung  und \nSt\u00e4rkung  der  Sicherheit  Europas  vorrangig  in  unserer \ngeografischen Nachbarschaft durchgef\u00fchrt werden.\u201c\n",
		"Eins\u00e4tze  jenseits  dieser  Nachbarschaft  sollten  ver-\nmehrt  regionalen  Partnern  und  Organisationen  wie  der \nAfrikanischen Union oder ECOWAS \u00fcbertragen werden, \nund  diese  sollten  daf\u00fcr  ert\u00fcchtigt  werden.  Was  wir  in \nMali und k\u00fcnftig in Somalia tun, ist genau das, was wir \nvereinbart  haben:  diese  L\u00e4nder  bzw.  Regionalorganisa-\ntionen  so  zu  ert\u00fcchtigen,  dass  sie  ihre  Sicherheitspro-\nbleme  k\u00fcnftig  weitgehend  eigenst\u00e4ndig  regeln  k\u00f6nnen \nund dass europ\u00e4ische Soldatinnen und Soldaten ihr Le-\nben daf\u00fcr nicht riskieren m\u00fcssen. Der Weg dorthin ist al-\nlerdings noch weit; deshalb werden wir in Afrika wahr-\nscheinlich  noch  weitere  Eins\u00e4tze  zur  Wahrung  und \nSt\u00e4rkung der Sicherheit Europas leisten m\u00fcssen.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Aha!)\n"
	],
	[
		"Dr. Andreas Schockenhoff\n",
		"\u2013 Das liegt doch auf der Hand. Den Kopf in den Sand zu \nstecken,  macht  doch  das  Leben  der  Menschen  in \nDeutschland,  in  Europa  und  auch  in  Afrika,  die  direkt \nunter diesen Bedrohungen zu leiden haben, nicht siche-\nrer.\n",
		"Tatsache ist aber auch: Unsere F\u00e4higkeiten und Kapa-\nzit\u00e4ten sind begrenzt. Es ist deshalb unbestritten, dass er-\nhebliche  Fortschritte,  insbesondere  in  den  Bereichen \nTransport, Luftbetankung, medizinische Versorgung und \nAufkl\u00e4rung, erforderlich sind.  Zugleich aber haben alle \nEU-L\u00e4nder  mit  r\u00fcckl\u00e4ufigen  Verteidigungsbudgets  zu \nk\u00e4mpfen. In der Konsequenz hei\u00dft das, dass wir diese not-\nwendigen  Fortschritte  nur  durch  Zusammenlegung  von \nKapazit\u00e4ten und durch eine vertiefte Aufgabenteilung er-\nreichen k\u00f6nnen. Deswegen haben wir uns in unserer Ko-\nalitionsvereinbarung daf\u00fcr ausgesprochen, soweit sinnvoll \nund  m\u00f6glich  nationale  milit\u00e4rische  F\u00e4higkeiten  und  Ka-\npazit\u00e4ten  im  Rahmen  von  Pooling  und  Sharing  zu  nut-\nzen. Mit anderen Worten: Nationale Streitkr\u00e4fte werden \nintegriert  und  sind  voneinander  abh\u00e4ngig.  Deutschland \nist heute beispielsweise durch die AWACS-Aufkl\u00e4rungs-\nflugzeuge, durch Battle Groups und durch das Eurocorps \nin  gegenseitiger  Abh\u00e4ngigkeit  mit  seinen  europ\u00e4ischen \nPartnern.\n",
		"Konzepte  vertiefter  Aufgabenverteilung  funktionie-\nren allerdings nur, wenn sich die Partner darauf verlas-\nsen  k\u00f6nnen,  dass  Deutschland  grunds\u00e4tzlich  zu  einem \nEinsatz seiner Streitkr\u00e4fte bereit ist. Die deutsche Politik \n\u2013  damit  auch  hier  keine  Legenden  entstehen  \u2013  muss \nselbstverst\u00e4ndlich weiterhin bei jeder einzelnen Mission \nentscheiden,  ob  deutsche  Streitkr\u00e4fte  daran  teilnehmen \noder  ob  sie  aus  gravierenden  Gr\u00fcnden  nicht  daran  teil-\nnehmen sollen. Allerdings sage ich auch: Letzteres muss \neher ein Einzelfall bleiben, sonst w\u00fcrde Deutschland von \nunseren  Partnern  als  Hinderungsgrund  angesehen  wer-\nden mit der Konsequenz, dass Pooling und Sharing mit \nDeutschland nur leere Worth\u00fclsen sind.\n",
		"Das alles hat auch seine Bedeutung f\u00fcr die Rechte des \nBundestages bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4t-\nzen der Bundeswehr. Dazu m\u00f6chte ich drei Grundsatzbe-\nmerkungen machen:\n",
		"Erstens. Der Parlamentsvorbehalt ist keine Schw\u00e4che \n",
		"Deutschlands; er ist vielmehr eine St\u00e4rke,\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Eben!)\n",
		"weil  die  parlamentarische  Beteiligung  an  der  Entschei-\ndung \u00fcber den Einsatz der Bundeswehr eine Grundlage \nf\u00fcr  die  breite  Verankerung  der  Bundeswehr  und  ihrer \nEins\u00e4tze in der Gesellschaft darstellt.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nWarum  st\u00e4rken  wir  dann  nicht  unsere  St\u00e4r-\nken?)\n",
		"Zweitens. Der Parlamentsvorbehalt war \u2013 das hat der \nKollege Annen schon v\u00f6llig zu Recht gesagt \u2013 noch nie \nein Grund f\u00fcr Deutschland, sich einem Einsatz zu entzie-\nhen,  aber  er  war  sehr  wohl  ein  m\u00f6glicher  Rechtferti-\ngungsgrund, politisch nicht gewollte Entscheidungen gar \nnicht erst auf die Tagesordnung zu setzen. Insofern geht \n",
		"es  mit  Blick  auf  eine  zunehmende  Integration  europ\u00e4i-\nscher  Streitkr\u00e4fte  um  die  Frage,  ob  die  Beteiligungs-\nrechte des Bundestages von unseren Partnern \u2013 zu Recht \noder zu Unrecht sei dahingestellt \u2013 als Hinderungsgrund \nangesehen  werden  in  Bezug  darauf,  sich  mit  Deutsch-\nland in eine vertiefte Integration wie beispielsweise eine \nAnlehnungspartnerschaft  zu  begeben.  Das  wird  zu  kl\u00e4-\nren sein. Wenn dies so gesehen wird, dann stellt sich die \nFrage, welche Schlussfolgerungen wir daraus ziehen und \nwelche Ver\u00e4nderungen wir f\u00fcr erforderlich halten.\n",
		"",
		"Drittens. Durch die zunehmende Integration europ\u00e4i-\nscher  Streitkr\u00e4fte  wird  es  k\u00fcnftig  m\u00f6glich  sein  \u2013  auch \ndas spreche ich ganz offen an \u2013, dass deutsche Soldaten \nin  einen  EU-  oder  NATO-Einsatz  gehen,  den  die  deut-\nsche Regierung und der Deutsche Bundestag aus eigener \nInitiative \u2013 ich betone: aus eigener Initiative \u2013 nicht auf \ndie Tagesordnung gesetzt h\u00e4tten. Ich erinnere beispiels-\nweise an die Entscheidung, im Zusammenhang mit dem \nLibyen-Konflikt  deutsche  Soldaten  in  AWACS-Aufkl\u00e4-\nrungsflugzeugen  \u00fcber  Afghanistan  einzusetzen,  obwohl \nman das eigentlich nicht wollte.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Eben da-\nrum geht es!)\n",
		"\u2013 Ja, darum geht es. Nur halten wir es f\u00fcr richtig,  dass \nwir das auch ansprechen. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass \nwir sicherheitspolitisch handlungsf\u00e4hig sind. Wir betrei-\nben  hier  doch  kein  Versteckspiel.  Ganz  im  Gegenteil: \nWir m\u00fcssen uns unserer Verantwortung stellen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, diese drei Aspekte, \ndie ich gerade genannt habe, gilt es in Einklang zu brin-\ngen,  wenn  es  um  die  Sicherung  der  Parlamentsrechte \ngeht. Deshalb hat die Kommission einen doppelten Auf-\ntrag:\n",
		"Erstens.  Sie  soll  rechtlich  und  politisch  pr\u00fcfen,  wie \nauf dem eben beschriebenen Weg fortschreitender B\u00fcnd-\nnisintegration  die  Parlamentsrechte  gesichert  werden \nk\u00f6nnen.\n",
		"Zweitens.  Der  Auftrag,  zu  pr\u00fcfen,  wie  Parlaments-\nrechte  gesichert  werden  k\u00f6nnen,  impliziert,  dass  die \nKommission Handlungsoptionen erarbeiten soll, wie der \nfortschreitenden  B\u00fcndnisintegration  durch  Pooling  und \nSharing sowie eine Anlehnungspartnerschaft durch eine \nAnpassung  des  Parlamentsbeteiligungsgesetzes  Rech-\nnung getragen werden kann.\n",
		"Diese  Aufgabe  soll  binnen  Jahresfrist  erledigt  wer-\nden, sodass wir noch im Laufe dieser Legislaturperiode \ngegebenenfalls  entsprechende  Anpassungen  vornehmen \nk\u00f6nnen.\n",
		"Lassen  Sie  mich  abschlie\u00dfend  noch  einige  Aspekte \nder Arbeit der Kommission ansprechen, die deutlich ma-\nchen, warum wir die Einsetzung einer solchen Kommis-\nsion  f\u00fcr  notwendig  und  f\u00fcr  ein  Gebot  der  Transparenz \nhalten.  Die  Arbeit  der  Kommission  soll  sich  auf  fol-\ngende Aspekte konzentrieren:\n",
		"Erstens soll sie die verschiedenen, k\u00fcnftig zu erwar-\ntenden  Formen  milit\u00e4rischer  Integration  aufzeigen.  Ich \nhabe bereits die Stichworte AWACS und multinationale \nKooperation im Rahmen von Pooling und Sharing sowie \n"
	],
	[
		"Dr. Andreas Schockenhoff\n",
		"eine  Anlehnungspartnerschaft  genannt.  Weitere  Bei-\nspiele  sind  integrierte  Hauptquartiere  und  St\u00e4be,  aber \nauch Ad-hoc-Hauptquartiere, wie wir sie zurzeit im Zu-\nsammenhang  mit  dem  Einsatz  in  der  Zentralafrikani-\nschen Republik in Larissa und Bangui haben. Wichtig ist \ndabei, dass die Kommission untersucht und aufzeigt, in \nwelchen  Bereichen  durch  die  zunehmende  Integration \nm\u00f6glicherweise ein Spannungsverh\u00e4ltnis zur derzeitigen \nAusgestaltung der Parlamentsbeteiligung besteht.\n",
		"Zweitens ergibt sich daraus die Aufgabe, Handlungs-\noptionen vorzuschlagen, wie ein solches Spannungsver-\nh\u00e4ltnis \u00fcberwunden werden kann. Dabei soll es \u2013 wie es \nin unserem Auftrag hei\u00dft \u2013 um die gesamte Bandbreite \nm\u00f6glicher Instrumente gehen, beispielsweise das R\u00fcck-\nholrecht \u2013 wie wir es \u00fcbrigens bereits im Gesetz haben; \ndas  ist  also  nichts  Neues  \u2013,  befristete  Einspruchsm\u00f6g-\nlichkeiten,  Vorabzustimmung,  Berichtspflichten,  Zitier-\nrechte  oder  die  Einrichtung  von  spezifischen  Gremien. \nNicht  zuletzt  geh\u00f6rt  dazu  \u2013  es  wurde  gerade  genannt  \u2013 \nauch  die  Weiterentwicklung  des  Instruments  einer  Ab-\nstufung der Intensit\u00e4t der parlamentarischen Beteiligung. \nAuch daf\u00fcr ist bereits jetzt im Parlamentsbeteiligungsge-\nsetz  mit  dem  vereinfachten  Zustimmungsverfahren  ein \nBeispiel gegeben.\n",
		"Drittens  \u2013  dies  ist  eine  pure  Selbstverst\u00e4ndlichkeit; \nich erw\u00e4hne es aber noch einmal \u2013 muss die Formulie-\nrung  konkreter  Handlungsoptionen  unter  Ber\u00fccksichti-\ngung der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\ntes erfolgen.\n",
		"Ich  denke,  allein  diese  Punkte  machen  deutlich,  wa-\nrum es sinnvoll und angemessen ist, f\u00fcr diese schwierige \nAufgabe \u2013 das sage ich mit Blick auf die Gr\u00fcnen \u2013 ex-\nterne Fachleute hinzuzuziehen.\n",
		"Meine Fraktion ist sehr dankbar, dass sich unser ehe-\nmaliger Kollege und Verteidigungsminister Volker R\u00fche \nbereit  erkl\u00e4rt  hat,  den  Vorsitz  f\u00fcr  eine  solche  Kommis-\nsion zu \u00fcbernehmen.\n",
		"(Christine Buchholz [DIE LINKE]: Genau der \nRichtige!)\n",
		"\u2013 Ja, wir finden auch, dass er genau der Richtige ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Er hat als Verteidigungsminister und als Vorsitzender \ndes  Ausw\u00e4rtigen  Ausschusses  detaillierte  Erfahrungen \nmit  Bundeswehreins\u00e4tzen,  seit  das  Bundesverfassungs-\ngericht  im  Juli  1994  die  Parlamentsbeteiligung  vorge-\nschrieben hat.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nEs war schon vorher vorgeschrieben!)\n",
		"Er kennt sich sehr genau aus mit der Entwicklung milit\u00e4-\nrischer  Integration.  Er  wei\u00df  um die  Stimmungslage  ge-\ngen\u00fcber  Deutschland  und  die  Erwartungen  im  B\u00fcndnis \nund in der EU, und er hat nach wie vor ein sehr hohes \nAnsehen hier im Lande wie auch im B\u00fcndnis. Wir freuen \nuns  ganz  besonders,  dass  ihm  mit  Walter  Kolbow  ein \nsehr erfahrener und von uns hochgesch\u00e4tzter Kollege zur \nSeite steht.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDann ist ja schon alles klar!)\n",
		"",
		"CDU/CSU  und  SPD  waren  sehr  daran  interessiert \n\u2013 ich  will  das  noch  einmal  sagen  \u2013,  diesen  Antrag  ge-\nmeinsam mit B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen einzubringen. Herr \nSchmidt, dies war leider nicht m\u00f6glich, weil die Gr\u00fcnen \neine v\u00f6llig andere Kommission und einen erheblich ver-\n\u00e4nderten Auftrag wollten.\n",
		"(Dr. Frithjof  Schmidt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wir hatten eine andere Meinung! \nDas gibt es! \u2013 Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wir  wollen  die  Parlamentsrechte \nst\u00e4rken!  \u2013  Claudia  Roth  [Augsburg]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Stellen  Sie  sich  vor: \nDas nennt sich Demokratie!)\n",
		"\u2013  Ja,  es  ist  Demokratie,  dass  wir  uns  dem  stellen  und \ndass wir Ihnen das Angebot machen, dort mitzuarbeiten.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nSie  haben  gar  kein  Angebot  gemacht!  Wo  ist \nIhr Angebot?)\n",
		"Wenn Sie dieses Angebot nicht annehmen, ist auch dies \nIhre  freie  Entscheidung.  Nur  d\u00fcrfen  Sie  sich  hinterher \nnicht beschweren, nicht dabei gewesen zu sein.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Lachen  des \nAbg.  J\u00fcrgen  Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013 Herr Trittin, es war gerade die Frage, ob man den Ver-\ngleich mit einem Vierbeiner w\u00e4hlen darf. Das mache ich \nnicht, Herr Pr\u00e4sident \u2013 keine Angst. Aber Sie, als Zwei-\nbeiner,  tragen  mir  einen  zu  gro\u00dfen  Federkranz,  lieber \nHerr Kollege.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Der  in  unserem  Antrag  beschriebene  Ansatz  erlaubt \neine  ergebnisoffene  Kommissionsarbeit  \u2013  das  will  ich \nnoch  einmal  ausdr\u00fccklich  sagen  \u2013  mit  der  Chance  auf \nkonkrete  Verbesserungsvorschl\u00e4ge  und  eine  bessere \nWahrnehmung  des  Parlamentes.  Die  \u00c4nderungen,  die \nSie  von  den  Gr\u00fcnen  vorgeschlagen  haben,  w\u00fcrden  die \nKommissionsarbeit bereits a priori einschr\u00e4nken und be-\ngrenzen. Das ist im Sinne notwendiger und zugewandter \nParlamentsbeteiligung  und  im  Sinne  unserer  verfas-\nsungsgem\u00e4\u00dfen  Verantwortung  nicht  sachgerecht  und \nkommt  unserem  Selbstverst\u00e4ndnis  als  Parlamentarier \nnicht entgegen.\n",
		"Die Erwartungen an die Arbeit der Kommission sind \nhoch. Sie \u00fcbernimmt eine schwierige Aufgabe. Es geht \nauch  in  diesem  Bereich  um  das,  was  Au\u00dfenminister \nSteinmeier  bei  der  M\u00fcnchner  Sicherheitskonferenz  ge-\nsagt hat:\n",
		"Deutschland  muss  bereit  sein,  sich \u2026  sicherheits-\npolitisch  fr\u00fcher,  entschiedener  und  substanzieller \neinzubringen.\n",
		"Die Koalition ist dazu bereit.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr  die  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  erh\u00e4lt  jetzt \n",
		"der Kollege Frithjof Schmidt das Wort.\n",
		"Dr. Frithjof  Schmidt  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nKoalitionsfraktionen wollen eine Kommission einsetzen, \ndie sich mit den Parlamentsrechten bei Auslandseins\u00e4t-\nzen  der  Bundeswehr  besch\u00e4ftigt,  vor  dem  Hintergrund \nder europ\u00e4ischen Integration und der B\u00fcndnisintegration \nder NATO. Da gibt es Fragen \u2013 kein Zweifel! Deswegen \nwaren und sind wir auch bereit, \u00fcber eine ergebnisoffene \nEnquete-Kommission zu reden,\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nClaudia  Roth  [Augsburg]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ergebnisoffen!)\n",
		"die  pr\u00fcft,  ob  es  \u00fcberhaupt  Handlungsbedarf  gibt,  und, \nwenn  ja,  welchen.  Vielleicht  ist  ja  auch  eine  St\u00e4rkung \nder Parlamentsrechte notwendig.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das Problem ist hier, dass Sie dazu nicht bereit sind. \nSie  legen  uns  hier  einen  Text  vor,  der  vorab  eine  klare \npolitische  Zielrichtung  hat:  Sie  wollen  f\u00fcr  eine  soge-\nnannte \u201eAbstufung  der Intensit\u00e4t parlamentarischer Be-\nteiligung\u201c \u2013 was ist das wohl? \u2013\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"bei der Mandatserteilung f\u00fcr Auslandseins\u00e4tze der Bun-\ndeswehr \u201ekonkrete Handlungsoptionen\u201c, also Gesetzes-\nvorschl\u00e4ge,  formulieren.  Ihre  politische  Absicht  ist  es, \nden Parlamentsvorbehalt zu relativieren; das ist in Ihrem \nAntrag deutlich erkennbar, und das ist politisch falsch.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wir reden hier \u00fcber eine wichtige Errungenschaft un-\nserer  Demokratie:  Der  Parlamentsbeschluss  gibt  den \nAuslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr die n\u00f6tige demokra-\ntische  Legitimation  und sorgt  davor f\u00fcr  \u00f6ffentliche  De-\nbatten.  Eine  solche  \u00f6ffentliche  Debatte  ist  n\u00f6tig;  denn \nnur  sie  schafft  es,  in  der  Gesellschaft  breit  abzuw\u00e4gen, \nob und warum wir Soldatinnen und Soldaten in schwie-\nrige  und  gef\u00e4hrliche  Eins\u00e4tze  schicken  sollten,  und  nur \nsie schafft es, daf\u00fcr dann auch eine gesellschaftliche Un-\nterst\u00fctzung zu erzeugen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Eine Schw\u00e4chung dieses Vorgehens ist eine Schw\u00e4chung \nder Demokratie.\n",
		"Sie erkl\u00e4ren, Sie w\u00fcrden gerne einen Konsens mit der \nOpposition dar\u00fcber finden, wie wir mit dem Problem der \ninternationalen Vernetzung umgehen sollten. Was haben \nSie getan, um einen Konsens zu finden?\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja!)\n",
		"Die Opposition hat aus den Medien erfahren,\n",
		"(Dr. Andreas  Schockenhoff  [CDU/CSU]:  Sie \nhaben doch den Koalitionsvertrag zu lesen be-\nkommen!)\n",
		"",
		"dass es eine Hybridkommission zu den Parlamentsrech-\nten geben wird, die in erster Linie nicht aus Abgeordne-\nten,  sondern  vor  allem  aus  anderen  Akteuren  bestehen \nsoll.  Die  Namen  der  ausgeguckten  Vorsitzenden,  Herr \nR\u00fche und Herr Kolbow, wurden gleich mitgeliefert, und \ndas Ziel einer Flexibilisierung des Parlamentsvorbehalts \nwurde  ventiliert.  Spiegel  Online  gr\u00fc\u00dft  das  ahnungslose \nParlament. Das ist doch nicht in Ordnung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Das alles passiert im Kontext der \u00c4u\u00dferungen von Frau \nvon  der  Leyen,  dass  eine  Kultur  der  milit\u00e4rischen  Zu-\nr\u00fcckhaltung in Deutschland wohl \u00fcberholt sei.\n",
		"Nach dieser \u00dcberraschung hat man uns dann gesagt, \ndass man eigentlich auch gerne mal mit uns dar\u00fcber re-\nden m\u00f6chte. Kurz danach stand dann schon der Termin \nf\u00fcr die Debatte und die Abstimmung \u00fcber Ihren Antrag \nin der Plenumsvorschau. Das ist doch nicht das \u00fcbliche \nVerfahren,  wenn  man  gemeinsam  mit  allen  Fraktionen \ndie Schaffung einer Kommission sondiert.\n",
		"(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Sie \nsind doch im \u00c4ltestenrat vertreten!)\n",
		"Da  redet  man  erst  einmal  miteinander  und  kl\u00e4rt  Vor-\nschl\u00e4ge ab. Das alles haben Sie nicht getan.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  sage  Ihnen:  Es  ist  Ihr  gutes  Recht,  der  Opposition \nmit Ihrer Mehrheit eine Entscheidung zu diktieren; aber \ndann  heucheln  Sie  uns  bitte  nicht  gleichzeitig  den \nWunsch nach Konsens vor.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Danach  haben  wir  informell  einen  Text  bekommen \n\u2013 \u00fcbrigens nicht von der Union, sondern von den Sozial-\ndemokraten  \u2013  und  haben  Ihnen  daraufhin  andere  Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr eine Kommission genannt, die politisch Sinn \nmachen w\u00fcrde. F\u00fcnf zentrale Punkte:\n",
		"Wir  wollen  die  klare  Festlegung,  dass  die  Kommis-\nsion  ergebnisoffen  arbeitet.  Wir  wollen,  dass  die  M\u00f6g-\nlichkeit  der  St\u00e4rkung  der  Parlamentsrechte  genauso \nwichtig wird wie ihre \u00dcberpr\u00fcfung. Wir wollen die Vor-\nfestlegung auf eine \u201eAbstufung der Intensit\u00e4t\u201c der Parla-\nmentsbeteiligung streichen. Wir wollen die M\u00f6glichkeit \nintegrierter  Mandate  pr\u00fcfen,  die  es  erm\u00f6glichen,  Ma\u00df-\nnahmen  auf  unterschiedlichen  politischen  Feldern  im \nZusammenhang  zu  thematisieren  und  so  transparent  zu \nmachen. Wir wollen, dass eine Kommission, die \u00fcber die \nParlamentsrechte ber\u00e4t, aus  Abgeordneten  besteht,  weil \ndas die ureigenste Sache der Abgeordneten und des Par-\nlamentes  ist,  und  dass  jede  Fraktion  au\u00dferdem  zwei \nSachverst\u00e4ndige berufen kann.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das finden Sie auch in unserem Antrag.\n"
	],
	[
		"Dr. Frithjof Schmidt\n",
		"Die politische Antwort war klar: Nichts davon kommt \nf\u00fcr die Koalition infrage.  Was Sie uns hier als Arbeits-\nauftrag f\u00fcr die Kommission vorlegen, das ist die gezielte \nVorbereitung, die Rechte des Parlamentes in diesen Fra-\ngen zu schw\u00e4chen. Eine solche Kommission ist politisch \nfalsch. Die wollen wir nicht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Wir  sind  auch  nicht  bereit,  nach  Ihrem  politischen \nDiktat  dann  in  der  Kommission  das  Feigenblatt  f\u00fcr  Ihr \nMan\u00f6ver zu geben.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau! Darum geht es n\u00e4mlich!)\n",
		"Deshalb wird sich meine Fraktion an einer solchen Kom-\nmission nicht beteiligen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Aus den Reihen der Union wird angedeutet, dass Sie \n",
		"sogar \u00fcberlegen, das Grundgesetz zu \u00e4ndern.\n",
		"(Dr. Andreas  Schockenhoff  [CDU/CSU]:  Wer \nsagt  denn  das?  \u2013  Sabine  Weiss  [Wesel  I] \n[CDU/CSU]: Wo haben Sie das her?)\n",
		"Das w\u00e4re dann ein Bruch mit einer unserer wichtigsten \nVerfassungstraditionen. Da m\u00fcssen Sie mit unserem ent-\nschiedenen Widerstand rechnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nDr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: K\u00f6n-\nnen Sie sagen, wer das gesagt hat? Kennen Sie \njemanden,  der  das  gesagt  hat?  Sie  sind  doch \nf\u00fcr Transparenz!)\n",
		"\u2013 In Ihren Vorschl\u00e4gen haben Sie die verfassungsrechtli-\nche  Pr\u00fcfung  ausdr\u00fccklich  aufgenommen.  Daran  sieht \nman doch deutlich, wo Sie hinwollen.\n",
		"(Dr. Andreas  Schockenhoff  [CDU/CSU]:  Wir \nwollten  pr\u00fcfen,  ob  es  verfassungsgem\u00e4\u00df  ist, \nund nicht die Verfassung \u00e4ndern!)\n",
		"Tun Sie doch nicht so, als sei das kein Thema f\u00fcr Sie.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nun rudern Sie zur\u00fcck und tun so, als k\u00f6nnten Sie kein \nW\u00e4sserchen tr\u00fcben. In der Realit\u00e4t sieht es anders aus.\n",
		"Gut, dass Sie auf die heutige Abstimmung verzichten \n\u2013  urspr\u00fcnglich  war  das  anders  geplant  \u2013  und  jetzt  we-\nnigstens  eine  Diskussion  in  den  Aussch\u00fcssen  zulassen. \nSie  sollten  das  als  Chance  begreifen,  die  Wende  zu  ei-\nnem ergebnisoffenen Auftrag, verbunden mit einer ande-\nren Zusammensetzung der Kommission, zu schaffen.\n",
		"Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nRainer  Arnold  ist  der  n\u00e4chste  Redner  f\u00fcr  die  SPD-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"",
		"Rainer Arnold (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nHerr Kollege Schmidt, das waren ziemlich starke Worte, \ndie Sie hier gefunden haben.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nCDU/CSU  \u2013  Claudia  Roth \n[Augsburg] \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie  machen \nauch starke Geschichten, Herr Arnold!)\n",
		"Sie  waren  ziemlich  unangemessen  und  auch  unzutref-\nfend.\n",
		"Nat\u00fcrlich entscheidet nach wie vor das Parlament und \nnicht die Kommission. Sie sollten nicht so tun, als ob die \nKommission  irgendetwas  entscheidet.  Am  Ende  ent-\nscheiden wir im Parlament.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"\u00dcberpr\u00fcfen  hei\u00dft  nicht  einschr\u00e4nken,  sondern  \u00fcber-\n",
		"pr\u00fcfen hei\u00dft: \u00fcberpr\u00fcfen in alle Richtungen.\n",
		"(Zurufe von Abgeordneten der LINKEN und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN: Oh!)\n",
		"Das ist doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Mit der Einset-\nzung der Kommission verfolgen wir das Ziel \u2013 das haben \nwir in unserem Antrag auch so formuliert \u2013, auch bei ei-\nner  vertieften  europ\u00e4ischen  Integration  den  deutschen \nparlamentarischen  Vorbehalt  zu  sichern.  Das  ist  das  ei-\ngentliche Ziel.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  den  Gr\u00fcnen \n\u2013 die Linken spreche ich nicht an; denn mit denen geht \nin diesem Bereich gar nichts \u2013,\n",
		"(Widerspruch bei der LINKEN)\n",
		"Herbert Wehner hat zu Recht gesagt: Wer die parlamen-\ntarischen  Gremien  verl\u00e4sst,  muss  irgendwann  wieder \nreinkommen. \u2013 Das ist nun einmal so.\n",
		"(J\u00fcrgen  Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  ist  kein  parlamentarisches  Gre-\nmium!)\n",
		"Ich m\u00f6chte die Hoffnung nicht aufgeben, dass Sie in den \nAussch\u00fcssen im Zuge der Beratungen \u00fcber die Kommis-\nsion  merken,  dass  Sie mitgestalten  k\u00f6nnen. Sie  k\u00f6nnen \ngerne zwei Parlamentarier dort hinschicken.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDann  k\u00f6nnen  wir  keine  Experten  mehr  schi-\ncken!)\n",
		"Das ist doch viel kl\u00fcger, als Bef\u00fcrchtungen in den Raum \nzu stellen, die mit der Realit\u00e4t der Arbeit in der Kommis-\nsion nichts zu tun haben werden.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Hier ist das parlamentarische \nGremium!)\n",
		"Wir sind alle gemeinsam einen langen Weg gegangen, \nwas den Bereich der Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr \n"
	],
	[
		"Rainer Arnold\n",
		"betrifft: beginnend 1992 in Kambodscha bis zum heuti-\ngen  Tag.  Die  Welt  hat  sich  seitdem  ver\u00e4ndert.  Es  ist \nselbstverst\u00e4ndlich,  dass  Deutschland  wichtige  Beitr\u00e4ge \nzu  Krisenpr\u00e4vention  und  Konfliktverh\u00fctung,  aber  auch \nzu  Konfliktbew\u00e4ltigung  und  Friedenskonsolidierung \nleistet. Richtig ist auch, dass wir immer wieder diskutiert \nhaben, inwieweit die Verfassung Auslandseins\u00e4tze legi-\ntimiert. Das ist doch keine neue Debatte.\n",
		"In Art. 24 Grundgesetz steht, dass sich die Bundesre-\npublik an einem System der kollektiven Sicherheit betei-\nligen kann. Das Bundesverfassungsgericht hat dies 1994 \nin einem Grundsatzurteil deutlich best\u00e4tigt \u2013 immer ge-\nbunden  an  kollektive  Sicherheit  \u2013,  aber  auch  eindeutig \nfestgestellt, dass der Deutsche Bundestag jedem einzel-\nnen Einsatz vorher zustimmen muss.\n",
		"In der parlamentarischen Praxis haben wir \u00fcber sieb-\nzigmal  zugestimmt.  Gemeinsam  mit  den  Kollegen  von \nden Gr\u00fcnen haben wir damals unter Rot-Gr\u00fcn ein Gesetz \nauf den Weg gebracht, das die Spielregeln definiert. Das \nwar  richtig  und  notwendig.  Auf  dieser  Gemeinsamkeit \nw\u00fcrden wir als Sozialdemokraten \u2013 ich glaube, auch die \nUnion \u2013 gerne bestehen. Deshalb sage ich nochmals: Sie \nsind eingeladen, mitzumachen.\n",
		"Das  Verfassungsgericht  hat  mit  dem  AWACS-Urteil \ndiese  parlamentarische  Praxis  best\u00e4tigt  und  unsere \nRechte  gest\u00e4rkt.  Es  bleibt  dabei \u2013  mit  oder ohne  Kom-\nmission  \u2013:  Das  V\u00f6lkerrecht  reduziert  die  Einsatzm\u00f6g-\nlichkeiten Deutschlands. Der Spielraum ist sehr eng. Das \nmuss  auch  so  sein.  Das  Grundgesetz  definiert  unsere \nRechte und Pflichten. Damit ist auch klar: Wenn irgend-\nwelche Leute \u00fcber Vorratsbeschl\u00fcsse nachdenken, ist das \nmit  unserer  Verfassung  nicht  vereinbar  und  mit  uns  als \nSozialdemokraten nicht machbar.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ich  k\u00f6nnte  es  auch  anders  sagen:  Die  grundgesetzli-\nchen Rechte sind viel h\u00f6her zu bewerten als irgendwel-\nche Gedanken \u00fcber Effektivit\u00e4t und Einsatzf\u00e4higkeit der \nStreitkr\u00e4fte.  Die  Verfassung  wiegt  schwerer.  Deshalb \nsind Vorratsbeschl\u00fcsse nicht zul\u00e4ssig.\n",
		"Richtig ist aber auch: Es ist wichtig, dass die Bundes-\nregierung  mit  jeder  Einsatzentscheidung  im  Parlament \ndie  Verantwortung  mit  uns  allen teilt.  So  verstehen  wir \nden Begriff Parlamentsarmee. Deshalb hat sich das Par-\nlamentsbeteiligungsgesetz  letztendlich  bew\u00e4hrt.  Das  ist \n\u00fcberhaupt keine Frage. Es ist ein gutes Gesetz; es funk-\ntioniert.\n",
		"Trotzdem  nehmen  wir  wahr,  dass  unsere  Partner  in \nden  B\u00fcndnissen  manchmal  fragen:  Seid  ihr  Deutschen \nverl\u00e4ssliche Partner?\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nKann  man  doch  beantworten!  \u2013  Wolfgang \nGehrcke [DIE LINKE]: Fremdgesteuert!)\n",
		"Diese Frage k\u00f6nnen wir nicht wegdr\u00fccken. Die ist ja la-\ntent  im  Raum.  Da  gibt  es  Erkl\u00e4rungsbedarf.  Nicht  das \nParlamentsbeteiligungsgesetz und unsere Verfassung im \nHintergrund  sind  f\u00fcr  die  Zweifel  an  der  Verl\u00e4sslichkeit \nDeutschlands  verantwortlich,  sondern  die  mangelnde \nBereitschaft,  manchmal  auch  der  mangelnde  Mut  von \n",
		"Bundesregierungen,  notwendige  Einsatzentscheidungen \ndem Deutschen Bundestag vorzulegen.\n",
		"",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Und das geht \nmit der Kommission besser?)\n",
		"Dazu  braucht  man  Mut  f\u00fcr  politische  Entscheidungen \nund die Kraft, das Parlament damit zu befassen. Das Par-\nlament  war  in  vielen  Bereichen  sogar  innerhalb  von \nStunden in der Lage, Einsatzentscheidungen zu treffen.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nJa, eben!)\n",
		"Man kann also auch nicht damit argumentieren, das Par-\nlamentsbeteiligungsgesetz  mache  die  Bundesrepublik \nunflexibel. Das ist alles nicht richtig.\n",
		"Wir sind mit unserer Position auch nicht alleine in der \nNATO.  13  von  28 NATO-Partnern  haben  \u00e4hnliche  ge-\nsetzliche  Regelungen,  bei  7  NATO-Partnern  ist  es  die \ng\u00e4ngige politische Praxis. Wenn man beobachtet, wie die \nBriten, die Franzosen und die Vereinigten Staaten in den \nletzten 2 Jahren das Parlament st\u00e4rker einbezogen haben, \nkann  man  erkennen,  dass  sich  manche  NATO-Partner \nunserem Weg ann\u00e4hern.\n",
		"Nun kann man nat\u00fcrlich fragen: Wenn das alles so gut \n",
		"ist, warum brauchen wir dann diese Kommission?\n",
		"(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Genau!)\n",
		"Ja,  diese  Frage  kann  man  tats\u00e4chlich  stellen.  Ich  ant-\nworte ganz ehrlich: Weil wir in einer Koalition sind\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"und  weil  man  in  einer  Koalition  auch  Kompromisse \nmacht. So ist die Welt. Das ist keine neue Erkenntnis.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Liebe  Freunde  von  den  Gr\u00fcnen,  wir  haben  nun  einmal \nmit der CDU einen Koalitionsvertrag abgeschlossen und \nnicht mit Ihnen.\n",
		"(J\u00fcrgen  Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Selbstverst\u00e4ndlich!  \u2013  Katja  Keul \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Da  k\u00f6nnen \nwir doch nichts f\u00fcr!)\n",
		"In  diesem  Koalitionsvertrag  haben  wir  uns  auf  die  L\u00f6-\nsung, eine Kommission einzusetzen, verst\u00e4ndigt. Das ist \n\u00fcberhaupt kein Aufreger.\n",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Ist doch Ihre \nKoalition, nicht unsere!)\n",
		"Aber  jenseits  der  Kompromissformulierungen  lohnt \nes  sich  doch  vielleicht  f\u00fcr  uns  alle,  liebe  Kolleginnen \nund  Kollegen,  \u00fcber  ein  paar  Klarstellungen  im  Parla-\nmentsbeteiligungsgesetz  nachzudenken.  Es  geht  um \nKlarstellungen. Was ist denn mit den internationalen St\u00e4-\nben? Im Gesetz selbst steht dazu gar nichts. In der Be-\ngr\u00fcndung stehen zu den St\u00e4ben zwei Bemerkungen: Im \nFall  von  integrierten  St\u00e4ben,  die  st\u00e4ndig  funktionieren, \ndarf  Deutschland  Soldaten  entsenden.  Sollten  solche \nSt\u00e4be  f\u00fcr  spezielle  Eins\u00e4tze  neu  gebildet  werden,  muss \ndas Parlament entscheiden.\n"
	],
	[
		"Rainer Arnold\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDann ist doch alles klar!)\n",
		"Es lohnt sich, dar\u00fcber nachzudenken, ob das eine ab-\nsolut g\u00fcltige Logik ist oder ob man m\u00f6glicherweise die \nparlamentarischen  Rechte  st\u00e4rkt  bzw.  andere  Regeln  in \ndiesem Bereich definiert. Es lohnt sich doch, sich diesen \nWiderspruch  einmal  genauer  anzuschauen  und  zu  pr\u00fc-\nfen, ob man an der einen oder anderen Stelle nicht unn\u00f6-\ntigerweise Mandate erteilt.\n",
		"(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Da \nsagt er nichts, der Kollege Gehrcke!)\n",
		"Das  Bundesverfassungsgericht  hat \n",
		"ja  mit  dem \nAWACS-Urteil unsere Rechte nochmals gest\u00e4rkt, indem \nes  \u2013  dar\u00fcber  waren  wir  alle  sehr  froh  \u2013  die  Erwartung \nausgedr\u00fcckt hat, dass der parlamentarische Vorbehalt im \nZweifelsfall  parlamentsfreundlich \ninterpretiert  wird. \nGleichzeitig hat das Bundesverfassungsgericht aber auch \nfestgestellt: Es muss mit hinreichender Klarheit sichtbar \nsein, dass bei einem Einsatz die Verwicklung in eine mi-\nlit\u00e4rische  Konfrontation  droht.  \u2013  So  lautet  sinngem\u00e4\u00df \ndieses Urteil. Da frage ich mich: Wenn deutsche Schiffe \nim  Mittelmeer  fahren,  um  Seesicherheit  herzustellen, \nwas im Rahmen des B\u00fcndnisses f\u00fcr die deutsche Marine \nein Routineauftrag ist, ist das dann wirklich ein Einsatz \nbewaffneter Streitkr\u00e4fte? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir doch ein-\nmal miteinander reden.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"In  der  Vergangenheit  hat  dieser  Parlamentsvorbehalt \nauch dazu gef\u00fchrt, dass deutsche Bundesregierungen im-\nmer in den R\u00fcckspiegel schauen mussten, um festzustel-\nlen,  ob  das  Parlament  und  die  deutsche  Gesellschaft \nmitgehen. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil des Parlamentsvor-\nbehalts.  Er  verhindert  Fehler  von  Bundesregierungen. \nMit  Ausnahme  der  Linken,  mit  denen  man  \u00fcber  diesen \nPunkt  nicht  reden  kann,  weil  f\u00fcr  die  Linke  schon  der \nEinsatz von f\u00fcnf Soldaten, die unbewaffnet im Rahmen \neiner  UN-Mission  Beobachteraufgaben  erf\u00fcllen,  einen \nKriegseinsatz  darstellt  \u2013  so  sehen  Sie  das;  mit  Ihnen \nkann  man  \u00fcber  diese  Frage  nicht  ernsthaft  diskutieren; \nbei  den  Kolleginnen  und  Kollegen  von  den  Gr\u00fcnen  ist \ndas anders \u2013,\n",
		"(Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE \nLINKE])\n",
		"bestand in der Vergangenheit bei allen anderen Fraktio-\nnen dieses Hauses das Bewusstsein, dass der Beschluss \n\u00fcber den Einsatz von Soldaten und damit der Beschluss \n\u00fcber  Krieg  und  Frieden,  \u00fcber  Leben  und  Tod  \u2013  darum \nging es bei vielen Beschl\u00fcssen, wenn auch nicht bei al-\nlen  \u2013  eine  Gewissensentscheidung  ist.  Deshalb  wurde \nbei fast allen Entscheidungen fraktions\u00fcbergreifend eine \nMehrheit  gesucht  und  gefunden,  und  Einzelne  konnten \nf\u00fcr sich entscheiden: Ich kann das nicht mittragen. \u2013 Ich \nsage das mit gro\u00dfem Respekt vor der \u00dcberzeugung des \nEinzelnen, vor dieser Gewissensentscheidung.\n",
		"Weil es diesen Grundkonsens hinsichtlich des Verfah-\nrens gibt, bitte ich darum, dass die Gr\u00fcnen sich noch ein-\nmal \u00fcberlegen, ob es nicht besser ist, mit am Tisch zu sit-\nzen und die f\u00fcr sie wichtigen Punkte einzubringen, wenn \n",
		"es  um  die  Ausgestaltung  des  Parlamentsvorbehalts  und \ndamit  die  Ausgestaltung  dieses  parlamentarischen \nGrundkonsenses geht.\n",
		"",
		"Ich sage Ihnen f\u00fcr die Sozialdemokraten und, wie ich \ndenke,  auch  f\u00fcr  die  Union:  Es  geht  nicht  um  die  Ein-\nschr\u00e4nkung  des  parlamentarischen  Vorbehalts.  Es  geht \nallenfalls  um  Pr\u00e4zisierungen.  Ja,  es  kann  auch  um  die \nSt\u00e4rkung  des  parlamentarischen  Vorbehalts  hinsichtlich \ndes  Einsatzes  des  KSK,  also  der  Spezialkr\u00e4fte,  gehen. \nAuch diese Dinge w\u00fcrden wir in der Kommission mitei-\nnander betrachten. Warum vergeben Sie die Chance, bei \nder Kommission mitzumachen?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Das  w\u00e4re  schade.  Sie  verpassen  eine  M\u00f6glichkeit  zur \npolitischen Gestaltung. Sie sind eingeladen, mitzudisku-\ntieren.  Sie  sind  eingeladen,  das  Kommissionsergebnis \nmitzugestalten.\n",
		"(Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Es  tut  weh,  dass  wir  nicht  dabei \nsind, nicht?)\n",
		"Es bleibt dabei: Am Ende wird nicht die Kommission \n",
		"entscheiden, sondern der Deutsche Bundestag.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege.\n",
		"Rainer Arnold (SPD):\nIch bin sofort fertig. \u2013 Es bleibt dabei, dass beide Ko-\nalitionspartner sich f\u00fcr den Weg des Konsenses entschie-\nden haben. Wir sind auf einen Konsens aus, und wir wer-\nden  ihn  auch  in  der  Kommission  und  nach  der \nKommission anstreben.\n",
		"Recht herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAlexander Neu ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion \n",
		"Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Die Linke ist die einzige Fraktion in diesem \nHaus,  die  bislang  alle  Auslandseins\u00e4tze  abgelehnt  hat \nund das auch weiterhin tun wird. Damit vertreten wir die \ngesellschaftliche Mehrheit.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Das hat ja das \nBundestagswahlergebnis gezeigt!)\n",
		"In einer Umfrage von Infratest dimap vom 6. Februar \n2014 sprachen sich 75 Prozent der Befragten gegen Aus-\nlandseins\u00e4tze aus. Sie hingegen missachten mehrheitlich \ndiesen  Willen.  \u00dcber 90 Prozent  der Damen  und  Herren \nin diesem Hause stimmen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Auslands- und \nKriegseins\u00e4tze der Bundeswehr. Nehmen Sie endlich zur \nKenntnis,  dass  die  Mehrheit  der  Menschen  in  diesem \n"
	],
	[
		"Dr. Alexander S. Neu\n",
		"Land  keine  Auslandseins\u00e4tze  m\u00f6chte.  Respektieren  Sie \ndiesen Wunsch.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Wilfried  Lorenz \n[CDU/CSU]:  Dann  m\u00fcssten  Sie  ja  hier  eine \nMehrheit haben!)\n",
		"Ich r\u00e4ume ein: Sie nehmen das zur Kenntnis; aber Sie \nrespektieren  diesen  Wunsch  nicht.  Ihre  Konsequenz  ist \nnicht,  weniger  Auslandseins\u00e4tze  oder  \u00fcberhaupt  keine \nAuslandseins\u00e4tze  zu  beschlie\u00dfen,  was  etwas  Neues \nw\u00e4re,  sondern  Sie  fordern  quasi  den  Abbau  des  Parla-\nmentsbeteiligungsgesetzes,  um  gesellschaftliche  und \nparlamentarische Debatten zu verhindern. Genau das ist \nder Auftrag der Kommission.\n",
		"Um kein Missverst\u00e4ndnis aufkommen zu lassen: Bis-\nlang  hat  das  Parlamentsbeteiligungsgesetz  noch  keinen \nKrieg  und  noch  keinen  Auslandseinsatz  verhindert. \nSelbst  der  v\u00f6lkerrechtswidrige  Angriffskrieg  gegen \nJugoslawien wurde nicht verhindert. Worin besteht also \nder  Wert  des  Parlamentsbeteiligungsgesetzes,  wenn \nschon nicht darin, Eins\u00e4tze zu verhindern? Er besteht in \nder namentlichen Abstimmung. Keiner der Volksvertre-\nter hier im Haus kann anonym bleiben und sich vor den \nW\u00e4hlerinnen  und  W\u00e4hlern  verstecken.  Jeder  l\u00e4uft  Ge-\nfahr,  in  seinem  Wahlkreis  und  seinem  Kreisverband \nRede und Antwort stehen zu m\u00fcssen, und das ist eine Er-\nrungenschaft.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Genau  dieses  Recht  der  Kontrolle  der  Volksvertreter \ndurch den B\u00fcrger geht einigen in diesem Hause zu weit. \nDie Bundesregierung soll wohl die Entscheidungshoheit \n\u00fcber  Auslandseins\u00e4tze  komplett  zur\u00fcckgewinnen  und \ndiese  gegebenenfalls  an  EU-  und  NATO-Technokraten \ndelegieren, ganz nach dem Motto: Wenn die Gesellschaft \nzu friedlich ist und nicht kapieren will, wie wichtig eine \nmilit\u00e4risch  abgesicherte  Interessenpolitik  ist,  dann  wer-\nden  wir  das  Recht  der  parlamentarischen  Beteiligung \neinschr\u00e4nken.\n",
		"Wir, die Linke, sagen Nein zu diesem Demokratieab-\nbau.  Wir  brauchen  nicht  weniger  Demokratie,  sondern \nmehr Demokratie, auch und vor allem in der Au\u00dfen- und \nSicherheitspolitik.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das hei\u00dft \u00fcbersetzt: nicht weniger Parlamentsvorbehalt, \nsondern mehr Parlamentsvorbehalt.\n",
		"Ich m\u00f6chte hier auf zwei wesentliche L\u00fccken bei der \nParlamentsbeteiligung eingehen. Die erste L\u00fccke besteht \nbei der Unterrichtung \u00fcber den Einsatz von Spezialkr\u00e4f-\nten.  Obschon  im  Parlamentsbeteiligungsgesetz  keine \nAusnahmeregelung f\u00fcr die Unterrichtung \u00fcber den Ein-\nsatz  von  Spezialkr\u00e4ften  fixiert  ist,  wird  genau  dies  seit \nvielen Jahren so praktiziert. Diese Ausnahme hat  sogar \neinen  eigenen  Titel:  besonderes  Unterrichtungsverfah-\nren.  Das  Besondere  an  diesem  besonderen  Unterrich-\ntungsverfahren ist, dass von 631 gew\u00e4hlten Volksvertre-\ntern  gerade  einmal  17  \u00fcber  den  Einsatz  des  KSK \ninformiert werden. Das hei\u00dft, 2,7 Prozent der gew\u00e4hlten \nMitglieder dieses Hauses wissen, ob das KSK im Einsatz \nist. So viel zur Parlamentsarmee.\n",
		"Die  zweite  L\u00fccke  wird  uns  demn\u00e4chst  zunehmend \npolarisieren. Dabei geht es um den Einsatz unbemannter \nKampfsysteme,  also  Drohnen.  Es  ist  doch  ein  offenes \nGeheimnis,  dass  es  auch  in  diesem  Hause  durchaus \nStimmen  gibt,  die  die  Beschaffung  von  bewaffneten \nDrohnen begr\u00fc\u00dfen. Es muss also die Frage gestellt wer-\nden  \u2013  auch  in  der  Kommission  \u2013,  wie  der  Einsatz  von \nKampfdrohnen, sofern kein Soldat in einen entsprechen-\nden  Auslandseinsatz  geht,  parlamentarisch  entschieden \nund kontrolliert werden kann. Das ist eine ganz wesentli-\nche  Frage,  die  Gegenstand  der  Arbeit  der  Kommission \nsein m\u00fcsste. Dazu finde ich aber nichts.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es wurden zahlreiche Argumente angebracht, warum \ndas Parlamentsbeteiligungsgesetz zwar super ist, man es \naber  zugleich  irgendwie  abbauen muss. Ich  m\u00f6chte  gar \nnicht darauf eingehen; denn diese Argumente sind alle-\nsamt widerlegbar. Aber einige Redner haben ein gef\u00e4hr-\nliches  Argument  angef\u00fchrt,  das  den  Kern  der  Sache \ntrifft:  die  B\u00fcndnissolidarit\u00e4t,  integrierte  St\u00e4be  und  inte-\ngrierte  Verb\u00e4nde.  Es  darf  doch  nicht  sein,  dass  die  ge-\nw\u00e4hlten  Volksvertreter  hier  im  Haus  demokratische \nRechte  f\u00fcr  NATO-  und  EU-Kriege  oder  f\u00fcr  Kriege  aus \n\u00f6konomischen  Gr\u00fcnden,  wie  ich  gerade  von  Herrn \nAnnen  gelernt  habe,  abbauen.  Volksvertreter  in  diesem \nHause  haben  Demokratie  zu  leben  und  demokratische \nRechte  zu  verteidigen.  Sie  d\u00fcrfen  nicht  die  Intensit\u00e4t \nparlamentarischer  Beteiligung  herabstufen.  Die  Frage \nvon Krieg  und Frieden  ist  schlimm genug,  aber  sie  ge-\nh\u00f6rt,  wenn  sie  gestellt  wird,  in  dieses  Haus  und  darf \nnicht  an  EU-  und  NATO-Technokraten  oder  B\u00fcndnis-\npartner delegiert werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Genau dieses Argument, das Sie angebracht haben, zeigt \ndie  Richtigkeit  unserer  Forderung  nach  einem  Austritt \naus den milit\u00e4rischen Strukturen der NATO.\n",
		"Einige Worte an die SPD: Zur Zeit der rot-gr\u00fcnen Ko-\nalition  haben  Sie  das  Parlamentsbeteiligungsgesetz  ge-\nschaffen.  Die  Gr\u00fcnen  waren  zwar  auch  dabei  \u2013  das  ist \ngar keine Frage \u2013, aber meine Worte gehen jetzt an die \nSPD. Die Frage ist, ob sich nun die SPD als Juniorpart-\nner in der Gro\u00dfen Koalition daran beteiligt, genau dieses \nGesetz der parlamentarischen Beteiligung zu demontie-\nren.  Diese  Frage  m\u00fcssen  Sie  beantworten.  Ich  bin  da \nsehr skeptisch. Ich hoffe, dass Sie sich in der Kommis-\nsion  durchsetzen  werden.  Die  Linke  wird  sich  an  einer \nKommission, die genau dieses Ziel hat, nicht beteiligen; \ndenn  wir  wollen  nicht  mit  in  die  Haftung  genommen \nwerden.  Wir  werden  einen  eigenen  Antrag  einbringen, \nder Ihnen n\u00e4chste Woche vorliegen wird.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas  Wort  erh\u00e4lt  nun  der  Kollege  Philipp  Mi\u00dffelder \n",
		"f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst ein-\nmal, Herr Neu, m\u00f6chte ich zwei Klarstellungen vorneh-\nmen. Es ist richtig, dass nur der von Ihnen angegebene \nProzentsatz  von  Kollegen  dieses  Hauses  regelm\u00e4\u00dfig \n\u00fcber  den  Einsatz  des  Kommandos  Spezialkr\u00e4fte  unter-\nrichtet wird. Dass Sie dies m\u00fchsam in Flei\u00dfarbeit ausge-\nrechnet haben, spricht f\u00fcr die Vorbereitung Ihrer Rede.\n",
		"Man muss allerdings sagen: Die Realit\u00e4t ist, dass der \nDeutsche  Bundestag  zu  jedem  Zeitpunkt  dank  des  be-\nw\u00e4hrten Mittels der doppelten Federf\u00fchrung beim Aus-\nw\u00e4rtigen  Ausschuss  und  beim  Verteidigungsausschuss, \ndie wir bei Bundeswehreins\u00e4tzen haben, unterrichtet ist. \nIn diesem konkreten Fall werden die Obleute unterrich-\ntet, und zwar in der Regel pers\u00f6nlich durch den Verteidi-\ngungsminister bzw. die Verteidigungsministerin und den \nGeneralinspekteur. Wir k\u00f6nnen wirklich jede Frage, die \nwir haben, stellen. Ich finde, das angewandte Verfahren \nhat sich sehr bew\u00e4hrt. Wir k\u00f6nnen, glaube ich, insgesamt \nsagen, dass es ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist, wie Regierung \nund  Parlament  an  dieser  Stelle  zusammenarbeiten. Sie \nhaben  das  als  negatives  Beispiel  dargestellt.  Dagegen \nmeine ich: Es ist keine Geheimniskr\u00e4merei, die da statt-\nfindet,  sondern  ein  verantwortungsbewusster  Umgang \nmit  Informationen,  zu  denen  ich  wirklich  sagen  muss: \nIch w\u00e4re dagegen, dass die Bundesregierung die auf ihre \nHomepage stellt. Ich finde es richtig, n\u00e4mlich auch zum \nSchutz  der  Soldaten,  die  dort  im  Einsatz  sind,  zum \nSchutz derjenigen, die uns helfen, Informationen im Ein-\nsatzgebiet  zu  beschaffen  \u2013  gerade  in  einem  Fall  wie \nAfghanistan \u2013, dass wir da in einem so vertrauten Kreis \nzusammensitzen. Ich muss \u00fcbrigens sagen, dass das Par-\nlament  dort  alle  Fragen  stellen  kann  und  jederzeit  alle \nAntworten bekommt und dass das auch nachpr\u00fcfbar und \nnachvollziehbar ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Insofern ist die Unterrichtung zum Kommando Spezial-\nkr\u00e4fte ein gutes Beispiel f\u00fcr die Parlamentsbeteiligung.\n",
		"Zum Thema Drohnen. Da lasse ich Ihnen eines nicht \ndurchgehen;  ich  habe  das  hier  neulich  schon  in  einer \nRede gesagt. Wir haben im Zusammenhang mit dem Ko-\nalitionsvertrag intensiv diskutiert \u2013 im Ausw\u00e4rtigen Aus-\nschuss und dar\u00fcber hinaus ist es ebenfalls regelm\u00e4\u00dfig ein \nThema \u2013: Wie wollen wir mit der Frage von extralegalen \nT\u00f6tungen  \u2013  um  dieses  schlimme  oder  besch\u00f6nigende \nWort hier einmal zu benutzen \u2013 umgehen?\n",
		"(Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013  Herr  Str\u00f6bele,  ich  wollte  Sie  gerade  loben.  Herr \nStr\u00f6bele  hat  verdienstvollerweise  vor  ein  paar  Wochen \neine Gruppe aus Pakistan hierhergebracht. Leider hat es \nmit den Terminen nicht so geklappt, wie wir uns das ge-\nw\u00fcnscht haben. Ich m\u00f6chte unsererseits noch einmal den \nWunsch signalisieren, sich auch mit denjenigen zu tref-\nfen,  die  die  Anliegen  der  Hinterbliebenen  derjenigen \nvertreten, die im Grenzgebiet zwischen Afghanistan und \nPakistan ums Leben gekommen sind.\n",
		"Die Debatte um extralegale T\u00f6tungen findet nicht nur \nhier in Deutschland statt, sondern auch in den USA, wo \ndieses Mittel in sehr starkem Ma\u00dfe angewandt wird. Ei-\nnes  ist  in  den  Koalitionsverhandlungen  klar  geworden: \nWir  sind  nicht  per  se  gegen  die  Drohnen,  weder  gegen \n\u00dcberwachungsdrohnen noch gegen bewaffnete Drohnen. \nAber wir sind schon der Meinung, dass es eine fragw\u00fcr-\ndige Angelegenheit ist, dieses Mittel in der Vielzahl an-\nzuwenden,  in  der  das  geschehen  ist,  oder  es  als  Mittel \nder modernen Kriegsf\u00fchrung so einzusetzen, wie es die \nAmerikaner  teilweise  gemacht  haben.  Das  ist  in  Ame-\nrika genauso umstritten wie bei uns. Deshalb haben wir \nuns dazu klar ge\u00e4u\u00dfert.\n",
		"",
		"Ich  m\u00f6chte  an  dieser  Stelle  noch  einmal  eines  beto-\nnen: Sie vermengen immer bewaffnete Drohnen und un-\nbewaffnete Drohnen. Kunduz w\u00e4re mit der Drohne nicht \npassiert,\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: \nQuatsch!)\n",
		"weil wir dann mehr Aufkl\u00e4rungsmaterial gehabt h\u00e4tten. \nZum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten brauchen \nwir alle Informationen, die wir bekommen k\u00f6nnen. Des-\nhalb spreche ich mich daf\u00fcr aus, dass wir ohne ideologi-\nsche Begrenzung auch \u00fcber so etwas diskutieren, aber in \ndem Rahmen, den ich gerade beschrieben habe. Das ist \ngenau  das,  was  der  Koalitionsvertrag  an  dieser  Stelle \nhergibt und wor\u00fcber wir intensiv diskutiert haben.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDarf  der  Kollege  Gehrcke  eine  Zwischenbemerkung \n",
		"machen oder eine Zwischenfrage stellen?\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nSehr gern.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nDanke  sehr,  Herr  Pr\u00e4sident.  Danke  sehr,  Kollege \nMi\u00dffelder. \u2013 Ich wollte eigentlich keine Bemerkung ma-\nchen, sondern eine Frage stellen.\n",
		"Finden Sie nicht, dass das eigentliche Problem in dem \nbesteht,  was  mein  Kollege  Neu  angesprochen  hat?  Ich \ngeh\u00f6rte  ja  zu  dem  Kreis  derer,  die  informiert  worden \nsind.  Wir  haben  oft  \u00fcber  solche  Fragen  debattiert.  Das \neigentliche  Problem  ist,  dass  es  Abgeordnete  zweierlei \nInformationsst\u00e4nde  gibt.  Es  gibt  einen  ausgew\u00e4hlten \nKreis von Abgeordneten, der vieles \u2013 auch nicht alles \u2013 \nwissen  darf  und  erf\u00e4hrt,  und  einen  gr\u00f6\u00dferen  Kreis  von \nAbgeordneten,  der  das  nicht  erfahren  darf  oder  soll. \nDurch die Einstufung von Material als Geheim ist man ja \noftmals gehalten, dar\u00fcber nicht zu reden.\n",
		"Dass  es  Abgeordnete  zweierlei  Kenntnisst\u00e4nde  gibt, \nausgew\u00e4hlte und nicht ausgew\u00e4hlte, ist, finde ich, ein de-\nmokratisches  Problem.  Es  muss  doch  die  Zielsetzung \nsein,  dass  die  Abgeordneten,  die  alle  gleich  verl\u00e4sslich \nsind,  mit  den  gleichen  Informationen  Politik  machen \nk\u00f6nnen. Das ist meiner Auffassung nach das, was Kol-\nlege Neu Ihnen hier aufgezeigt hat. Zumindest das Pro-\n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"blem ist da. Sie k\u00f6nnen das beantworten, wie Sie wollen, \naber das Problem ist da.\n",
		"(Beifall des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE \nLINKE])\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nIch  w\u00fcrde  mir  pers\u00f6nlich  auch  w\u00fcnschen,  dass  ich \n\u00fcber  jedes  Detail,  was  zum  Beispiel  die  Euro-Rettung \nangeht, was wichtige Schwerpunktsetzungen im Bereich \nder Verteidigungspolitik angeht oder was das PKGr an-\ngeht,  umfassend  informiert  werden  w\u00fcrde.  Es  gibt  da \nviele Bereiche, wo ich pers\u00f6nlich gro\u00dfes Interesse h\u00e4tte, \ndie  Dinge  bis  ins  Detail  zu  erfahren.  Das  Problem  ist \nschlichtweg,  dass  der  Tag  nur  24  Stunden  hat.  Deshalb \nhat  jeder  hier  im  Bundestag  ein  Fachgebiet,  auf  das  er \nsich konzentriert.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nAber das ist nicht geheim!)\n",
		"\u2013 Frau Keul, bei der Euro-Rettung war es ja auch so. Wir \nhaben  gesagt:  Wir  m\u00fcssen  aus  operativen  Gr\u00fcnden \nschnell  agieren.  Deshalb  haben  wir  dem  Haushaltsaus-\nschuss eine besondere Verantwortung \u00fcbertragen.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Gutes \nBeispiel!)\n",
		"Mein  Vertrauen  in  meine  Fraktion  zumindest  \u2013  ich \nwei\u00df nicht, wie es bei Ihnen ist \u2013 geht so weit, dass ich \nsage:  Bei  den  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  uns  etwa \nim  PKGr  vertreten,  Herr  Grosse-Br\u00f6mer  zum  Beispiel, \nvertraue ich darauf, dass sie dort in meinem Sinne agie-\nren und die politische Auffassung umsetzen, f\u00fcr die wir \nuns  als  Fraktionsgemeinschaft  zusammengefunden  ha-\nben. Das  m\u00fcssten  Sie  einfach  bei  sich  in  der  Fraktion \nkl\u00e4ren.  Sie  sitzen  ja  dort.  Sie  k\u00f6nnen  doch  \u2013  selbst  bei \nklassifizierten Informationen \u2013 grob, ohne ins Detail zu \ngehen, sagen, ob Sie bereit sind, das politisch mitzutra-\ngen  oder  eben  nicht.  Ich  bin  mir  sicher,  Herr  Gehrcke \n\u2013 ohne Ihnen das jetzt pers\u00f6nlich unterstellen zu wollen \u2013: \nWenn bei einer freitagmorgendlichen Unterrichtung ein \nFall dabei w\u00e4re, der Ihnen nicht gefallen w\u00fcrde, w\u00e4re die \nWahrscheinlichkeit, dass das nachher \u2013 sp\u00e4testens Frei-\ntagmittag \u2013 in der Zeitung steht, relativ gro\u00df.\n",
		"(Katja Kipping [DIE LINKE]: Das ist Auffor-\nderung zum Gesetzesbruch!)\n",
		"Selbst wenn es nicht in der Zeitung stehen sollte, traue \nich  Ihnen  so  viel  Verantwortungsbewusstsein  zu,  dass \nSie \u2013 \u2013\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege Mi\u00dffelder, ich w\u00fcrde vorschlagen, dass \nsich  der  Kollege  Gehrcke  in  der  Zwischenzeit  wieder \nsetzen darf, \u2013\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Niels Annen [SPD]: Der Philipp \nmuss doch auch stehen!)\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nEr darf sich hinsetzen, sehr gerne.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\n\u2013 auch damit ich die Uhr wieder laufen lassen kann.\n",
		"",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nGenau. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie so r\u00fcck-\nsichtsvoll sind gegen\u00fcber dem Kollegen. Aber ich kenne \nseine Kondition: Er ist belastungsf\u00e4hig.\n",
		"Ich  bin  der Meinung, dass wir insoweit \u00fcber ein  be-\nw\u00e4hrtes Mittel reden; deshalb k\u00f6nnen wir es auch dabei \nbelassen.  Ich  w\u00e4re  dagegen,  dass  sich  die  Kommission \nmit solchen Fragen aufh\u00e4lt.\n",
		"Es geht doch vielmehr um die Frage: Wie gehen wir \nmit der Au\u00dfensicht auf den Parlamentsvorbehalt um? Ei-\nnes ist ja klar: Selbst wenn wir uns hier eindeutig daf\u00fcr \naussprechen,  es  beim  Parlamentsvorbehalt  zu  belassen \n\u2013 womit  wir  uns  im  Rahmen  der  Rechtsprechung  des \nBundesverfassungsgerichts  bewegen  \u2013,  fremdeln  viele \nVerb\u00fcndete  von  uns  bei  diesem  Instrument  etwas.  Wir \nfinden den Parlamentsvorbehalt richtig; aber wir m\u00fcssen \nnach au\u00dfen durchaus manche Absurdit\u00e4ten dokumentie-\nren, wie Herr Arnold gerade am Beispiel der internatio-\nnalen  St\u00e4be  deutlich  gemacht  hat.  Dabei  geht  es  gar \nnicht um die Frage, wer das letzte Wort hat. Ich bin der \nMeinung: Wir  haben hier im  Deutschen Bundestag im-\nmer  die  Entscheidung  zu  treffen.  Daran  sollten  wir \nnichts \u00e4ndern, und das ist \u00fcbrigens auch nicht der Auf-\ntrag der Kommission.\n",
		"(Beifall des Abg. Roderich Kiesewetter [CDU/\nCSU])\n",
		"Jetzt sehe ich einen zweiten Kollegen, der eine Frage \n",
		"stellen m\u00f6chte.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDer  Kollege  Neu  w\u00fcrde  gerne  noch  einmal  das  vor-\nletzte Wort ergreifen. Ich bitte aber darum, das wirklich \nknapp zu machen; denn wir haben uns immer auch auf \neine Gesamtredezeit verst\u00e4ndigt, und es wird nicht leich-\nter,  sie  einzuhalten,  wenn  diejenigen,  die  ohnehin  das \nWort erhalten, sich zwischendurch noch zu Zwischenfra-\ngen melden.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Genau!)\n",
		"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE):\nHerr  Kollege  Mi\u00dffelder,  Ihre  Antwort  auf  die  Frage \nvon  Herrn  Gehrcke  war  zwar  nett,  aber  wenig  inhalts-\nreich.  Ich  m\u00f6chte  noch  einmal  nachhaken.  Es  ist  doch \nso: Was wir im Verteidigungsausschuss \u00fcber die norma-\nlen Streitkr\u00e4fte erfahren, tragen wir in dieser Form auch \nnicht  unbedingt  nach  au\u00dfen.  Im  Hinblick  auf  das  KSK \n\u2013 oder auf die SEK der Marine \u2013 m\u00f6chten wir keine Na-\nmen oder sonstige Details wissen, sondern nur: Sind sie \nim  Einsatz,  und  was  ist  das  grobe  Operationsziel?  Wir \nhaben in den vergangenen Jahren mehrfach erlebt, dass \nwir  stattdessen  \u00fcber  den  Spiegel  bzw.  Spiegel  Online\n\u2013 der Name ist gerade schon gefallen \u2013 informiert wor-\nden  sind.  Die  Presse  stand  drau\u00dfen,  und  die  MdBs  des \nVerteidigungsausschusses und vermutlich auch des Aus-\nw\u00e4rtigen Ausschusses waren nicht informiert, waren so-\n"
	],
	[
		"Dr. Alexander S. Neu\n",
		"zusagen sprechunf\u00e4hig. Das ist ein Problem, mit dem wir \numgehen m\u00fcssen.\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nIch muss ganz ehrlich sagen: Ich \u00e4rgere ich mich ge-\nnauso  wie  Sie,  wenn  ich  zuerst  in  der  Zeitung  lesen \nmuss, dass irgendetwas geplant ist oder dass irgendetwas \npassiert. Manchmal ist es aber auch so \u2013 das muss man \ndazusagen \u2013, dass von der Presse Ger\u00fcchte an uns heran-\ngetragen werden, die sich nachher dann auch als solche \nentlarven.  Ich  muss  die  Informationspolitik  seitens  des \nBundesverteidigungsministeriums  hier  ausdr\u00fccklich  lo-\nben.  Es  hat  gerade  in  den  vergangenen  Monaten  F\u00e4lle \ngegeben,  in  denen  schon  etwas  in  der  Presse  stand,  als \nim Grunde noch nicht einmal eine offizielle Voranfrage \nunserer Verb\u00fcndeten bei uns eingegangen war.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege Mi\u00dffelder, ich schlage einmal vor, \u2013\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nEr darf sich auch hinsetzen.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\n\u2013 dass sich der Kollege Neu das Lob der Bundesregie-\n",
		"rung nicht im Stehen anh\u00f6ren muss.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Beifall der Abg. Claudia Roth [Augs-\nburg] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Philipp Mi\u00dffelder (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident,  ich  habe  mich  extra  von  ihm  abge-\nwendet, um zu dokumentieren, dass die Frage beantwor-\ntet ist. Ich werde in Zukunft formal anzeigen, wenn die \nBeantwortung der Frage zu Ende ist.\n",
		"Das Lob geht trotzdem unvermindert weiter; denn in \nder  Tat  ist  es  so,  dass,  gerade  nachdem  zu  einem  sehr \nfr\u00fchen Zeitpunkt \u2013 man kann jetzt lange dar\u00fcber streiten: \nwieso ist es dazu gekommen? \u2013 aus Verwaltungen etwas \nherausgedrungen ist, das Verteidigungsministerium eine \nsehr  transparente  und  auch  sehr  fr\u00fchzeitige  Informa-\ntionspolitik  pflegt,  egal  zu  welcher  Tages-  oder  Nacht-\nzeit und auch am Wochenende. Es ist im Kreis der Ob-\nleute  unbestritten,  dass  diese  Information  stattfindet. \nAber, wie gesagt: In einem solchen Fall \u2013 er kann immer \neinmal vorkommen \u2013 \u00e4rgere ich mich genau wie Sie. In \nder Regel entpuppt sich das allerdings als nicht so spek-\ntakul\u00e4r wie anfangs vermutet.\n",
		"Zur\u00fcck  zur  Kommission.  Ich  habe  gerade  nicht  nur \nunsere  Regierung  gelobt,  sondern  auch  Herrn  Arnold. \nWas die Frage der internationalen St\u00e4be angeht, m\u00fcssen \nwir dar\u00fcber reden, ob wir hier tats\u00e4chlich im Bundestag \nin  Grundsatzdebatten  dar\u00fcber  diskutieren  wollen,  ob \nSoldaten, die einem solchen Stab angeh\u00f6ren, in diesem \nStab verbleiben sollen oder eben nicht. Der Bedeutungs-\nrahmen  des  Parlamentsbeteiligungsgesetzes  ist  so  eng \ngefasst, dass es bei Verb\u00fcndeten von uns gro\u00dfe Verwun-\nderung ausl\u00f6st, wenn f\u00fcr einen oder zwei Stabssoldaten \nein  Bundestagsmandat  auf  den  Weg  gebracht  werden \nmuss.  Wir  m\u00fcssen  uns  damit  besch\u00e4ftigen:  Wollen  wir \n",
		"das, oder wollen wir das nicht? Es geht hier nicht darum, \nirgendwo  Kampfeins\u00e4tze  zu  befehligen.  Ich  gehe  sogar \nnoch weiter: Nat\u00fcrlich w\u00fcrden sich Verb\u00fcndete von uns \nbeispielsweise dann, wenn die EU-Battle-Group in einen \ngef\u00e4hrlichen  Einsatz  geschickt  werden  soll,  sicherlich \nw\u00fcnschen,  dass  dar\u00fcber  nicht  der  Deutsche  Bundestag \nletztendlich entscheidet, sondern dass die Verteidigungs-\nministerin  das  auf  einer  Konferenz  einfach  zusagen \nkann. Das m\u00f6chte ich nicht, um meine pers\u00f6nliche Mei-\nnung dazu zu sagen, weil ich der Ansicht bin, dass wir \naufgrund  der  Gr\u00f6\u00dfe  und  des  Gefahrenpotenzials  letzt-\nendlich  immer  hier  den  Abw\u00e4gungsprozess  vollziehen, \ndiskutieren und auch namentlich abstimmen m\u00fcssen.\n",
		"",
		"Ich bin auch daf\u00fcr, dass das, wie heute, in der Kern-\nzeit stattfindet bzw. zu einer Zeit, in der das Plenum gut \nbesetzt ist. Insofern, glaube ich, ist das in unserem Sinne. \nTrotzdem kommen wir nicht darum herum, uns auch mit \nden anderen Fragen, zum Beispiel der Mitwirkung in in-\nternationalen St\u00e4ben, zu besch\u00e4ftigen.\n",
		"Wir  haben  es  bei  Active  Endeavour  gesehen:  Die \nGrundlagen  mancher  Mandate  ver\u00e4ndern  sich  in  der \nZeit.  Deshalb  muss  man  auch  \u00fcberlegen,  ob  das  Parla-\nmentsbeteiligungsgesetz immer und zu jeder Zeit die ad-\n\u00e4quate Antwort ist.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katja Keul, B\u00fcnd-\n",
		"nis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Der  Auftrag  der  von  Ihnen  gew\u00fcnschten \nKommission h\u00f6rt sich nur auf den ersten Blick harmlos \nan, er hat es aber in sich.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Was?)\n",
		"Wozu brauchen wir eine \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der \nParlamentsrechte,  wenn  doch  das  Verfassungsgericht, \nwie wir es hier jetzt schon \u00f6fter geh\u00f6rt haben, diese so-\nwohl 1994 als auch 2008 wiederholt betont und ihre Be-\ndeutung best\u00e4tigt hat?\n",
		"Der  Parlamentsvorbehalt  steht  zwar  nicht  ausdr\u00fcck-\nlich im Grundgesetz, weil es 1949 schier undenkbar war, \ndass deutsche Soldaten jemals wieder im Ausland einge-\nsetzt  werden  k\u00f6nnten,  aus  dem  Gesamtzusammenhang \nder  wehrverfassungsrechtlichen  Vorschriften  leitet  sich \nallerdings ein allgemeines Prinzip ab, wonach jeder Ein-\nsatz  bewaffneter  Streitkr\u00e4fte  der  konstitutiven  Zustim-\nmung des Deutschen Bundestages bedarf \u2013 so das Bun-\ndesverfassungsgericht 1994.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"2008 wurde es dann noch konkreter: Wegen der poli-\ntischen Dynamik eines B\u00fcndnissystems sei es umso be-\ndeutsamer,  dass  die  gr\u00f6\u00dfer  gewordene  Verantwortung \nf\u00fcr den Einsatz bewaffneter Streitkr\u00e4fte in der Hand des \n"
	],
	[
		"Katja Keul\n",
		"Repr\u00e4sentationsorgans  des  Volkes  \u2013  also  bei  uns  hier  \u2013 \nliegt.  Diesbez\u00fcglich  bestehe  gerade  kein  eigenverant-\nwortlicher  Entscheidungsspielraum  der  Bundesregie-\nrung. Der Parlamentsvorbehalt sei Teil der Gewaltentei-\nlung und nicht deren Durchbrechung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Weiter  urteilte  das  Verfassungsgericht:  Die  Reich-\nweite  des  Parlamentsvorbehaltes  d\u00fcrfe  nicht  restriktiv \nbestimmt  werden.  Vielmehr  sei  er  im  Zweifel  parla-\nmentsfreundlich auszulegen.\n",
		"Ich sage Ihnen ganz klar: Eine \u201eAbstufung der Inten-\nsit\u00e4t parlamentarischer Beteiligung nach der Art des Ein-\nsatzes\u201c, wie Sie es anstreben, ist damit nicht vereinbar.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Um das festzustellen, brauchen wir keine Kommission. \nDer Parlamentsvorbehalt ist sicher, wenn sich die Regie-\nrung an die Verfassung h\u00e4lt.\n",
		"F\u00fcr den Fall, dass Sie ernsthaft erw\u00e4gen sollten, Ihre \n80-Prozent-Mehrheit  auszunutzen,  um  das  Grundgesetz \nzu \u00e4ndern, lege ich Ihnen noch einmal das Lissabon-Ur-\nteil  von  2009  ans  Herz.  Dort  stellte  das  Bundesverfas-\nsungsgericht klar, dass der Parlamentsvorbehalt zu dem \ndurch Art. 79 Abs. 3 Grundgesetz gesch\u00fctzten unantast-\nbaren  Kern  der  grundgesetzlichen  Verfassungsidentit\u00e4t \ngeh\u00f6rt. Dieser Kern steht nicht zu Ihrer Disposition, und \nwenn Ihre Koalition auch noch so gro\u00df ist.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  LINKEN  \u2013  Niels  Annen  [SPD]: \nDas hat auch keiner vor!)\n",
		"Was  soll  das  Ganze  also  dann?  Sie  suggerieren,  es \ng\u00e4be ein Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen fortschreitender \nB\u00fcndnisintegration und Parlamentsrechten. Das sehe ich \nnicht:\n",
		"(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Wir \nwollen das pr\u00fcfen!)\n",
		"Erstens bedeutet B\u00fcndnisintegration keinen Automa-\ntismus der Beteiligung von Soldaten. Das will auch nie-\nmand in der NATO.\n",
		"Zweitens  ist  das  Parlament  bei  seiner  Entscheidung \nnicht weniger verantwortungsvoll gegen\u00fcber den B\u00fcnd-\nnispartnern als die Exekutive. Woher dieses Misstrauen \ngegen\u00fcber den Volksvertretern?\n",
		"Drittens hat der Parlamentsbeschluss noch nie zu ei-\nner Verz\u00f6gerung irgendwelcher Eins\u00e4tze gef\u00fchrt. Das ist \nschlicht erfunden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  LINKEN  sowie  des  Abg. \nDr. Hans-Peter  Bartels  [SPD]  \u2013  Henning  Otte \n[CDU/CSU]: Das hat doch niemand gesagt!)\n",
		"\u2013 Doch, das haben Sie gesagt.\n",
		"(Dr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Genau \ndas Gegenteil haben wir gesagt!)\n",
		"Auch das Eilverfahren bei Gefahr in Verzug hat in der \nPraxis funktioniert. Leider haben Sie sich geweigert, die \nEvakuierungsaktion  in  Libyen  2011  anschlie\u00dfend  zur \nGenehmigung  vorzulegen,  sodass  wir  auch  dort  wieder \ndas Bundesverfassungsgericht bem\u00fchen mussten.\n",
		"",
		"Viertens kann es bei einem bewaffneten Einsatz keine \nBagatellf\u00e4lle geben; denn der Einsatz von Waffengewalt \nist nie eine Bagatelle.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Dennoch  wird  in  regelm\u00e4\u00dfigen  Abst\u00e4nden  aus  der \nUnion  heraus  der  Parlamentsvorbehalt  ohne  sachlichen \nGrund  problematisiert.  Diesmal  haben  Sie  sich  vom \nNATO-Gipfel  in  Chicago  im  Mai  2012  inspirieren  las-\nsen,  als  es  darum  ging,  wie  man  Kosten  durch  engere \nZusammenarbeit sparen k\u00f6nnte.\n",
		"Es  gibt  viele  Gr\u00fcnde,  warum  die  Zusammenlegung \nvon milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten so schwerf\u00e4llt. Die Parla-\nmentsrechte geh\u00f6ren definitiv nicht dazu.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Statt  unn\u00f6tige  Kommissionen  ins  Leben  zu  rufen, \nw\u00e4re es Ihre Aufgabe gewesen, gegen\u00fcber den B\u00fcndnis-\npartnern f\u00fcr die Vorteile einer Parlamentsarmee wie der \nBundeswehr  zu  werben  und  die  bestehenden  Missver-\nst\u00e4ndnisse  auszur\u00e4umen.  In  dieser  Hinsicht  haben  Sie \nv\u00f6llig versagt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Der  Parlamentsvorbehalt  ist  keine  pazifistische  Ma-\nrotte, sondern dient der demokratischen Legitimation der \nEntsendung von Soldaten zur Durchsetzung des Gewalt-\nmonopols des UN-Sicherheitsrates. Teilweise haben un-\nsere  Partner  die  Vorteile  trotzdem  erkannt  und  von  uns \ngelernt, wie bei den Debatten im US-Kongress oder im \nbritischen  Unterhaus  im  Zusammenhang  mit  dem  Sy-\nrien-Krieg  zu  sehen  war.  Unseren  Streitkr\u00e4ften  tun  Sie \nmit  einer  Abkehr  von  diesem  Prinzip  jedenfalls  keinen \nGefallen. Denn gerade die sind dringend auf eine breite \n\u00f6ffentliche sicherheitspolitische Debatte angewiesen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nder Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE])\n",
		"Der  Parlamentsvorbehalt  muss  in  der  Tat  vor  einer \nGefahr  gesichert  werden:  Und  das  sind  Sie  und  diese \nKommission.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"So, wie unsere Parlamentsarmee uns verteidigen soll, \nwerden  wir  unsere  Parlamentsarmee  verteidigen,  wenn \nes sein muss. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.\n",
		"Was ist das \u00fcberhaupt f\u00fcr eine merkw\u00fcrdige Zusam-\nmensetzung, die Sie sich da ausgedacht haben? Wenn es \nschon keine Parlamentarierkommission geben soll, dann \nsollte  es  wenigstens  eine  Expertenkommission  geben, \nf\u00fcr die wir die Experten einvernehmlich bestimmen. Sie \nhaben  sich  aber  schon  80 Prozent  Ihrer  Experten  ge-\n"
	],
	[
		"Katja Keul\n",
		"bucht. Wenn die Opposition mitreden will, darf sie aber \nkeine Experten benennen.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Woll-\nten Sie doch auch gar nicht!)\n",
		"Das zeugt nicht von einem ergebnisoffenen Prozess, bei \ndem wir irgendetwas bewegen k\u00f6nnten. Deswegen wer-\nden wir uns daf\u00fcr auch nicht hergeben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wenn Sie unsere Parlamentsrechte beschneiden wol-\nlen, m\u00fcssen Sie das ohne uns tun. Wir machen da nicht \nmit.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  erh\u00e4lt  nun  der  Kollege \n",
		"Henning Otte das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Henning Otte (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Die  Bundeswehr  ist  als  Streitkraft  der  Bun-\ndesrepublik Deutschland eine Parlamentsarmee. Das hat \nhistorische Gr\u00fcnde und verlangt von der jeweiligen Bun-\ndesregierung  eine  besondere  Rechtfertigung  und  Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr die Entsendung deutscher Soldaten in Ein-\ns\u00e4tze,  die  au\u00dferhalb  unseres  Landes  stattfinden.  Daran \ngibt es gar keinen Zweifel. Die Linken tun gerade so, als \nst\u00fcnde der Weltuntergang kurz bevor. Ich kann auch der \nFraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen nur sagen: Lassen Sie \ndie Kirche im Dorf.\n",
		"Ich  will  versuchen,  aufzuzeigen,  wie  die  Sachlage \nwirklich ist. Mit dem Parlamentsbeteiligungsgesetz, das \n2005  in  Kraft  getreten  ist,  wurde  eine  Praxis  bei  Aus-\nlandseins\u00e4tzen best\u00e4tigt, die auf ein Bundesverfassungs-\ngerichtsurteil  von  1994  zur\u00fcckgeht.  Das  Parlamentsbe-\nteiligungsgesetz regelt die Beteiligung der Legislative in \nDeutschland,  also  des  Deutschen  Bundestages,  an  der \nEntscheidung  \u00fcber  Eins\u00e4tze  von  Streitkr\u00e4ften  im  Aus-\nland.  Mit  diesen  weitreichenden  Bestimmungsrechten \nsoll  mit  dem  sogenannten  Parlamentsvorbehalt  erreicht \nwerden, dass Soldaten nicht ohne Zustimmung des Par-\nlaments  in  Auslandseins\u00e4tze  entsendet  werden  d\u00fcrfen, \nbei  denen  sie  in  bewaffnete  Unternehmungen  einbezo-\ngen werden oder eine Einbeziehung zu erwarten ist. Die \nBundesregierung muss daher rechtzeitig vor Beginn des \nAuslandseinsatzes  einen  Antrag  mit  detaillierten  Anga-\nben zu den Kosten, zu der geplanten Zahl der Soldaten, \nzu den F\u00e4higkeiten und zur voraussichtlichen Dauer des \nEinsatzes stellen.\n",
		"Vorbereitende  Ma\u00dfnahmen,  Hilfs-  und  humanit\u00e4re \nEins\u00e4tze,  bei  denen  Waffen  nur  zur  Selbstverteidigung \nmitgef\u00fchrt  werden,  gelten  nicht  als  Einsatz.  Eine  Ein-\nschr\u00e4nkung besteht bei Gefahr im Verzuge oder bei Ret-\ntungsmissionen, wenn durch Bekanntwerden dieser Mis-\nsion die zu Rettenden in Gefahr geraten. Hier muss die \n",
		"Bundesregierung  den  Deutschen  Bundestag  aber  sofort \nanschlie\u00dfend und umfassend mit diesem Auftrag befas-\nsen. Verweigert das Parlament die nachtr\u00e4gliche Zustim-\nmung, dann ist der Einsatz zu beenden. Es besteht also \nein sogenanntes R\u00fcckholrecht.\n",
		"",
		"F\u00fcr  kleinere  Auslandseins\u00e4tze  mit  wenigen  Soldaten \ngibt  es  ein  vereinfachtes  Verfahren;  Herr  Gehrcke,  Sie \nhaben  das  angesprochen.  Da  reicht  es,  wenn  die  Frak-\ntionsvorsitzenden,  die  Ausschussvorsitzenden  oder  die \nObleute des Verteidigungsausschusses oder des Ausw\u00e4r-\ntigen  Ausschusses  informiert  werden.  Es  handelt  sich \ndabei aber nicht um privilegierte Abgeordnete: Sie wer-\nden  ja  aus  der  Mitte  des  Deutschen  Bundestages  be-\nstimmt. Von  daher  ist  dem  Demokratieanspruch  hier \nauch ausreichend Rechnung getragen. Man kann zusam-\nmenfassend  sagen,  dass  sich  das  Parlamentsbeteili-\ngungsrecht in den vergangenen Jahren in der parlamen-\ntarischen  und  auch  in  der  sicherheitspolitischen  Praxis \nbew\u00e4hrt hat.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Richtig ist: Nicht eine Kabinettsentscheidung \u00fcber ein \nMandat  wurde  von  diesem  Parlament  verhindert.  Kein \nEinsatzmandat  erging  zu  sp\u00e4t,  weil  das  Parlament  zu \nlange  diskutiert  hatte.  Die  Bundeswehr  ist  eine  Parla-\nmentsarmee.  Das  bewirkt  auch  eine  zus\u00e4tzliche  gesell-\nschaftspolitische R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Eins\u00e4tze unse-\nrer Soldatinnen und Soldaten, weil immer zumindest die \nMehrheit  der  Volksvertreter  eine  solche  Mandatierung \nbeschlie\u00dft und damit beauftragt.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Dann lasst \ndas doch so!)\n",
		"Durch die \u00f6ffentliche Debatte im Deutschen Bundes-\ntag, wie auch heute Morgen, ist die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \ndie  Mandatierung  und  den  Willensbildungsprozess  in-\nformiert  und  wird  auch,  wie  es  auf  Neudeutsch  hei\u00dft, \nmitgenommen.  Manch  ein  Land  beneidet  uns  um  den \nParlamentsvorbehalt. Jede Befassung des Parlaments mit \neiner Mission der Streitkr\u00e4fte bringt eine breit angelegte \nsicherheitspolitische Debatte mit sich: Jeder ist gut infor-\nmiert.\n",
		"Und  doch  lohnt  es  sich,  meine  Damen  und  Herren, \n\u00fcber  eine  Weiterentwicklung  des  Parlamentsbeteili-\ngungsgesetzes  nachzudenken  und  es  auch  in  gewissem \nMa\u00dfe zu \u00fcberpr\u00fcfen; denn die politische Lage entwickelt \nsich  eben  auch  weiter.  Insgesamt  hat  sich  die  Bundes-\nwehr seit  1990 an mehr  als 130  humanit\u00e4ren  Eins\u00e4tzen \nbeteiligt.  Seit  1990  hat  sich  die  Bundeswehr  an  frie-\ndenserhaltenden und friedensstiftenden Eins\u00e4tzen betei-\nligt,  auch  \u201eout  of  area\u201c,  also  au\u00dferhalb  des  NATO-Ge-\nbietes.\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: \nNa also!)\n",
		"Dies ist nach Art. 24 Abs. 2 Grundgesetz abgedeckt, da \ndiese  Eins\u00e4tze  im  Rahmen  des  Systems  der  gegenseiti-\ngen und kollektiven Sicherheit erfolgen.\n",
		"Die  Bundeswehr  leistet  hierbei  einen  sehr  erfolgrei-\nchen und wichtigen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Terror \nund  war  in  Spitzenzeiten  wie  zum  Beispiel  2002  mit \n\u00fcber 10 000 Soldatinnen und Soldaten an Eins\u00e4tzen be-\n"
	],
	[
		"Henning Otte\n",
		"teiligt. Zurzeit sind ungef\u00e4hr 4 800 Soldaten im Einsatz. \nF\u00fcr  diesen  Dienst  f\u00fcr  Frieden,  Freiheit  und  Sicherheit \ndanken wir als CDU/CSU-Fraktion und als Koalition un-\nseren Soldaten sehr herzlich.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Alle Eins\u00e4tze erfolgen hierbei in verb\u00fcndeten Struktu-\nren, stets mit anderen Nationen im Rahmen der Europ\u00e4i-\nschen Union und der NATO, teils sogar nicht nur neben-\neinander,  sondern  zunehmend  auch  in  integrierten \nmilit\u00e4rischen  St\u00e4ben  und  Verb\u00e4nden;  einige  Beispiele \nsind  heute  angef\u00fchrt  worden.  Bei  Aufkl\u00e4rungsmissio-\nnen, bei der medizinischen Versorgung, bei der Luftbe-\ntankung kann man dar\u00fcber nachdenken, ein Grundman-\ndat  zu  erteilen,  das  konkret  und  pr\u00e4zise  gefasst  ist  und \nbis auf Widerruf gelten k\u00f6nnte.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das ist \ndoch eine Vorratsmandatierung!)\n",
		"Eine  solche  Anpassung  w\u00fcrde  auch  dem  Anspruch  des \nBundesverfassungsgerichts  zur  Abstufung  der  Rege-\nlungsdichte nachkommen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir wollen hierzu schlicht und einfach eine Kommis-\nsion  einsetzen,  die  diese  Sachlage  einmal  \u00fcberpr\u00fcft. \nLiebe Frau Kollegin Keul, die Experten, die dort sitzen, \nsind  ja  wohl  allesamt  fernab  davon,  einer  parteipoliti-\nschen Ideologie zu folgen.\n",
		"(Lachen  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Dr. Petra  Sitte  [DIE \nLINKE]:  Auch  als  ehemaliger  Verteidigungs-\nminister?  \u2013  Dr. Frithjof  Schmidt  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das glauben Sie jetzt \ndoch  selber  nicht!  \u2013  Katja  Keul  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann k\u00f6nnen wir die \nja auch zusammen bestimmen!)\n",
		"Da kann man nur sagen: Lassen Sie doch diese Experten \nerst einmal zu Wort kommen! Haben Sie doch nicht den \nAnspruch, immer schon vorher zu wissen, was dabei he-\nrauskommt, weil Sie Ihre Meinung schon festgelegt ha-\nben!  Wir  sollten  diese  Expertise  unvoreingenommen \nnutzen und auf die Ergebnisse warten.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nGerade Herr R\u00fche hat ja \u00fcberhaupt keine par-\nteipolitischen Interessen!)\n",
		"Ziel der Kommissionsarbeit sollte es sein, die Hand-\nlungsf\u00e4higkeit  der  B\u00fcndnisse  mit  dauerhaften  St\u00e4ben, \nF\u00e4higkeiten und Verb\u00e4nden noch weiter zu erh\u00f6hen und \nunsere  B\u00fcndnisf\u00e4higkeit  zu  st\u00e4rken,  gegebenenfalls  zu \npr\u00e4zisieren.  Bei  bewaffneten  Eins\u00e4tzen  mit  milit\u00e4ri-\nschem  Wirkzusammenhang  sollte  jedoch  die  nationale \nVerantwortung nicht aus der Hand gegeben werden. Wir \nsind gespannt auf die Arbeit der Kommission. \u00dcber die \nErgebnisse  wollen  wir  dann  in  den  einzelnen  Arbeits-\ngruppen, im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und dem Verteidi-\ngungsausschuss  miteinander  diskutieren  und  sie  bewer-\nten. Darauf freuen wir uns.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch erteile das Wort dem Kollegen Hans-Peter Bartels \n",
		"",
		"f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Lassen \nSie mich in dieser Debatte, in der wir einiges an gespiel-\nter Emp\u00f6rung erlebt haben, einige sachliche Anmerkun-\ngen machen.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas  kann  der  Schmidt  gar  nicht,  Emp\u00f6rung \nspielen!)\n",
		"Erstens zu der Frage: Ist der Parlamentsvorbehalt ein \nHindernis f\u00fcr Deutschlands aktive Rolle in den B\u00fcndnis-\nsen? Wir f\u00fchren eine Debatte \u00fcber eine aktivere Politik, \ndie wir in der EU, der NATO und auch in der UNO be-\ntreiben wollen. Wir sind in diesen B\u00fcndnissen schon ak-\ntiv, aber unsere Beteiligung soll sichtbarer werden. Die \nFrage ist: Ist die Parlamentsbeteiligung daf\u00fcr in irgend-\neiner  Weise  ein  Hindernis?  Aus  der  Praxis  der  letzten \n20 Jahre k\u00f6nnen wir sagen: Niemals, zu keinem einzigen \nZeitpunkt, war die Beteiligung des Parlaments ein Hin-\ndernis f\u00fcr unsere aktive Rolle.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir  haben  einmal  nachgerechnet:  Wie  lange  dauerte \nes vom Kabinettsbeschluss bis zur endg\u00fcltigen Entschei-\ndung  des  Parlaments?  Im  Durchschnitt  aller  bisher  er-\nteilten  Mandate  dauerte  das  elf  Tage.  Die  schnellste \nMandatserteilung  dauerte  einen  Tag:  vormittags  Kabi-\nnettssitzung, am fr\u00fchen Nachmittag Einbringung in den \nBundestag,  Fristverzichtserkl\u00e4rung  der  Fraktionen,  Be-\nratung in den Aussch\u00fcssen, um 15 Uhr Wiederer\u00f6ffnung \ndes  Plenums,  und  um  16.30 Uhr  war  das  Mandat  be-\nschlossen.  Wenn  es  wirklich  schnell  gehen  muss,  dann \nist dieses Parlament schnell. Das ist die Praxis.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nGenau!  Das  erkl\u00e4ren  Sie  einmal  jetzt  der \nUnion!)\n",
		"\u00dcbrigens,  wenn  es  noch  schneller  gehen  m\u00fcsste,  steht \nschon jetzt im Gesetz: Bei Gefahr im Verzuge kann im \nAusnahmefall  die  Genehmigung  auch  nachtr\u00e4glich  er-\nteilt werden. \u2013 Das Parlament verursacht also kein Zeit-\nproblem. Es gibt kein Verhinderungsproblem.\n",
		"Was  manchmal  in  der  Vergangenheit  \u2013  Kollege \nArnold  hat  es  angesprochen  \u2013  ein  bisschen  schwierig \nwar,  war  das  Verhalten  der  Bundesregierung,  die  den \nVorbehalt des Parlaments in den B\u00fcndnissen vorgescho-\nben  hat,  um  bei  Verhandlungen  die  Zur\u00fcckhaltung  der \nBundesregierung  zu  begr\u00fcnden.  Das  kann  man  so  ma-\nchen. Davon  darf man sich selbst  aber  nicht in die Irre \nf\u00fchren lassen.\n",
		"Das Parlament ist nicht das Hindernis. Wenn aber die \nBundesregierung sagt: \u201eWir wollen hier nicht so weit ge-\nhen\u201c,  dann  liegt  das  nicht  daran,  dass  das  Parlament \nnicht will, sondern weil die Bundesregierung und die sie \ntragende  Mehrheit  im  Parlament  das  f\u00fcr  richtig  halten. \n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Bartels\n",
		"Das ist kein Problem des Parlaments insgesamt, sondern \ngegebenenfalls ein Problem der Mehrheit, aber wir wol-\nlen gar nicht, dass es ein Problem ist.\n",
		"Die jetzt verk\u00fcndete aktive Politik hei\u00dft ja: Wir wol-\nlen von Anfang an, im Parlament und in der \u00d6ffentlich-\nkeit sowieso,  dar\u00fcber  diskutieren,  was  das B\u00fcndnis  tun \nsoll,  nicht  dar\u00fcber,  was  Deutschland  tun  soll.  Vielmehr \ngeht  es  darum,  was  nach  unserer  Erwartung  die  B\u00fcnd-\nnisse,  die  EU  und  die  NATO,  in  Krisen  tun  sollen,  auf \ndie wir reagieren wollen.\n",
		"Die erste Schlussfolgerung ist also: Die Hindernisthe-\norie  ist  ein  Popanz.  Es  gibt  kein  Problem,  was  unsere \nEinsatzf\u00e4higkeit in den B\u00fcndnissen angeht.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Zweitens: Gibt es ein Problem mit mehr Integration in \nEuropa?  Wenn  wir  uns  auf  den  Weg  zu  einer  europ\u00e4i-\nschen Armee machen, wie wir das im Koalitionsvertrag \nvereinbart haben \u2013 das werden wir nicht bis 2017 schaf-\nfen,  aber  f\u00fcr  die  mittlere  Zukunft  streben  wir  das  Ziel \nan \u2013:  Ist  daf\u00fcr  der  deutsche  Parlamentsvorbehalt  ein \nHindernis? Ich glaube, nicht. Zu jedem einzelnen Fall, in \ndem sich Europa an einer Krisenbew\u00e4ltigung mit Milit\u00e4r \nbeteiligt und damit sich auch deutsche Soldaten beteili-\ngen, m\u00f6chte ich die Frage stellen: Worin liegt das Pro-\nblem, wenn wir dar\u00fcber eine Debatte f\u00fchren und dazu im \nDeutschen  Bundestag  einen  Beschluss  fassen?  Das  ist \nkein Problem. Vertiefte europ\u00e4ische Integration und Par-\nlamentsvorbehalt gehen zusammen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"\u2013  Ich  finde  die  Zustimmung  der  Gr\u00fcnen  super.  Frau \nKeul, Sie hatten v\u00f6llig recht, als Sie sagten: In der Praxis \nhaben wir durch die Parlamentsbeteiligung kein Zeitpro-\nblem.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nNat\u00fcrlich!)\n",
		"Darin sind wir uns einig. Dieses Gesetz \u00fcber die Parla-\nmentsbeteiligung haben wir ja zusammen gemacht.\n",
		"(J\u00fcrgen  Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Ihr macht ein Selbstbesch\u00e4ftigungspro-\ngramm f\u00fcr R\u00fche und Kolbow!)\n",
		"\u2013  Nein,  ich  nenne  Ihnen  nachher  noch  ein  paar  Vor-\nschl\u00e4ge \u2013 das ist der letzte Punkt \u2013, wo man in diesem \nGesetz eine Pr\u00e4zisierung vornehmen k\u00f6nnte.\n",
		"Ein dritter Punkt im Anschluss an die Europ\u00e4isierung, \ndie wir wollen. Die Parlamentsbeteiligung bei Auslands-\neins\u00e4tzen  der  Bundeswehr  ist  nicht  der  einzige  Punkt, \nbei  dem  das  Bundesverfassungsgericht  dem  Bundestag \nRechte einger\u00e4umt hat. Das gab es ja auch in einem an-\nderen  Bereich  der  Europ\u00e4isierung  unserer  Politik:  Bei \nden  Rettungsschirmen  in  der  Euro-Krise  hat  uns  das \nBundesverfassungsgericht  auch  einen  Parlamentsvorbe-\nhalt  vorgegeben. \u00dcber  jedes  einzelne  Programm  des \nEurop\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus muss dieser Bun-\ndestag entscheiden.\n",
		"(Wolfgang  Gehrcke \n[DIE  LINKE]:  Erst \nmusste  man  vor  dem  Verfassungsgericht  kla-\ngen!)\n",
		"",
		"\u2013 Ja, aber das ist Verfassungslage. Genauso wie bei der \nBundeswehr ist es jetzt auch in der Euro-Politik Verfas-\nsungslage. Der Parlamentsvorbehalt f\u00fcr Bundeswehrein-\ns\u00e4tze ist nicht singul\u00e4r, sondern es gibt ein anderes gro-\n\u00dfes  Feld,  zu  dem  das  Bundesverfassungsgericht \nentschieden  hat  \u2013  das  ist  jetzt  auch  Staatspraxis  \u2013:  Das \nnationale Parlament, der Bundestag, muss \u00fcber europ\u00e4i-\nsche bzw. internationale Ma\u00dfnahmen entscheiden. Auch \ndas  ist  in  diesem  Bundestag  verantwortungsvoll  umge-\nsetzt worden.\n",
		"Es  gibt  einen  anderen  Trend  in  diesem  Zusammen-\nhang; das ist schon angesprochen worden. Wir sind nicht \ndie Einzigen, die die Parlamentsbeteiligung f\u00fcr gut hal-\nten; andere L\u00e4nder haben sie auch schon oder f\u00fchren sie \njetzt ein. Sie gehen unseren Weg. Das ist also kein Aus-\nlaufmodell, sondern die Parlamentsbeteiligung des Deut-\nschen Bundestages ist ein Modell f\u00fcr andere europ\u00e4ische \nL\u00e4nder. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr Kollege Bartels, darf die Kollegin Brugger Ihnen \n",
		"eine Zwischenfrage stellen?\n",
		"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD):\nAber gerne.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"Agnieszka  Brugger \n",
		"NEN):\n",
		"Vielen  Dank.  \u2013  Herr  Kollege  Bartels,  es  klingt  alles \nsch\u00f6n und gut, was Sie gerade gesagt haben. Sie haben \nauch in dem einen oder anderen Punkt Applaus von den \nGr\u00fcnen bekommen.\n",
		"(Dr. Hans-Peter Bartels [SPD]: Ich freue \nmich!)\n",
		"Es gibt aber eine Diskrepanz zwischen dem, was Sie ge-\nrade gesagt haben, und dem, was der vorliegende Antrag \nzum Ausdruck bringt.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90/\nDIE GR\u00dcNEN und der LINKEN)\n",
		"Vielleicht k\u00f6nnen Sie ganz konkret erkl\u00e4ren, warum die \nKoalition unseren Vorschlag, auch die St\u00e4rkung der Par-\nlamentsrechte  zum  Auftrag  dieser  Kommission  zu  ma-\nchen und dar\u00fcber zu diskutieren, nicht \u00fcbernommen und \nexplizit gesagt hat, dass sie dies nicht will.\n",
		"Dr. Hans-Peter Bartels (SPD):\nFrau  Kollegin  Brugger,  die  Kommission  arbeitet  er-\ngebnisoffen. Alles, was die Teilnehmer der Kommission \neinbringen, ist Gegenstand der Kommissionsarbeit. Der \nBundestag, der sich nach einem Jahr mit den Ergebnis-\nsen auseinandersetzt, kann ebenfalls frei beraten, wie er \nmit den Ergebnissen verfahren will.\n",
		"Ich erwarte allerdings, dass die Kommission nicht nur \nvor  sich  hin  arbeitet,  sondern  auch  zu  Ergebnissen \nkommt. Es gibt schon Ideen \u2013 jetzt fahre ich mit meiner \n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Bartels\n",
		"Rede  fort  \u2013,  an  welchen  Stellen  das  bew\u00e4hrte  Parla-\nmentsbeteiligungsgesetz noch erg\u00e4nzt werden kann. Wir \nm\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, aber es ist denkbar, dass wir \ndas  Gesetz  vor  dem  Hintergrund  der  Erfahrungen,  die \nwir gemacht haben, \u00e4ndern.\n",
		"Vielleicht brauchen wir neben dem Positivkatalog im \nGesetz, in dem beschrieben wird, was mandatiert werden \nmuss, auch einen Negativkatalog, damit nicht nur in der \nBegr\u00fcndung  steht,  dass  eine  integrierte  Verwendung  in \nNATO-St\u00e4ben nicht dem Parlamentsvorbehalt unterliegt, \nsondern auch im Gesetz. Ein  Positiv- und Negativkata-\nlog im Gesetz w\u00e4re also eine M\u00f6glichkeit der Pr\u00e4zisie-\nrung.\n",
		"Es  gibt Eins\u00e4tze \u2013  das ist  bereits angesprochen wor-\nden  \u2013,  bei  denen  ich  in  der  Diskussion  dar\u00fcber,  ob  wir \nsie mandatieren m\u00fcssen, auch nicht vom Einsatz bewaff-\nneter  Streitkr\u00e4fte  ausgehe.  Das  Eskortieren  eines  Han-\ndelsschiffes  im  Mittelmeer  ohne  konkrete  Bedrohung, \nalso bei einer rein abstrakten Bedrohung, wie sie bei je-\ndem Schiff auf den Weltmeeren besteht, kann zwar man-\ndatiert  werden.  Die  Bundesregierung geht  auf Nummer \nsicher  zugunsten  einer  parlamentsfreundlichen  Ausle-\ngung des Gesetzes. Aber ist das wirklich gesetzlich ge-\nmeint, wenn es gar keine Gefahr der Einbeziehung in be-\nwaffnete Konflikte gibt, sondern eher eine symbolische \nMa\u00dfnahme ist? Wir wollten das gerne mit dem NATO-\nRussland-Rat verbinden. Das war als gro\u00dfes Symbol ge-\ndacht; aber das geht nun aus anderen Gr\u00fcnden nicht.\n",
		"Solche Fragen m\u00fcssen wir in der Kommission disku-\ntieren.  Auch  die  Intensit\u00e4t  der  Beratungen  ist  ein  Pro-\nblem. M\u00fcssen ein Einsatz in Afghanistan mit 5 000 Sol-\ndaten in der Spitze und eine Beobachtermission mit einer \nHandvoll an Soldaten in gleicher Weise im Plenum be-\nhandelt  werden,  oder  gibt  es  da  unterschiedliche  Be-\nhandlungsm\u00f6glichkeiten?  Wir  haben  das  vereinfachte \nVerfahren  bereits  gesetzlich  geregelt,  allerdings  f\u00fcr  ei-\nnen  anderen  Fall,  n\u00e4mlich  f\u00fcr  die  Verl\u00e4ngerung  von \nMandaten  ohne  \u00c4nderung  am  Text.  Vielleicht  m\u00fcssen \nwir  hier  zu  einer  Pr\u00e4zisierung  kommen.  All  das  kann \nman konkret diskutieren.\n",
		"Schlie\u00dflich  komme  ich  noch  zu  einem  Punkt,  der \nmich bei den Mandaten, die uns vorgelegt wurden, und \nihrer  \u00f6ffentlichen  Wahrnehmung  immer  ge\u00e4rgert  hat: \nWir reden immer nur \u00fcber die Bundeswehr. In der Wahr-\nnehmung  mancher  in  der  deutschen  \u00d6ffentlichkeit  sind \ndie  5 000 Soldaten  bzw.  derzeit  2 500 Soldaten \nin \nAfghanistan  die  Kr\u00e4fte, die  das Schicksal Afghanistans \nwenden.  Manchmal  wird  sogar  im  Parlament  entspre-\nchend  diskutiert.  Als  ob  an  ihnen  alles  hinge.  Nein,  es \nh\u00e4ngt an dem, was die gesamte NATO und auch die in-\nternationale  Staatengemeinschaft  in  Afghanistan  tun. \nDas steht aber nicht im Mandat. Darin steht nur: Im Rah-\nmen  der  NATO  setzen  wir  5 000 Soldaten  ein.  Dass  da \n100 000  Soldaten  anderer  Nationen  eingesetzt  werden, \nwird nicht erw\u00e4hnt. In Zukunft k\u00f6nnte in solchen Man-\ndaten deutlich gemacht werden, wie viele Soldaten wel-\ncher Nationalit\u00e4t zu welchem Zweck eingesetzt werden.\n",
		"Immerhin haben wir die Mandatspraxis insoweit ver-\nbessert, dass nun deutlich wird, welchen zivilen Beitrag \nDeutschland  im  Rahmen  solcher  Missionen  leistet.  Es \n",
		"wird aber  nicht deutlich, was andere  Nationen  tun.  Die \nInternationalisierung im Mandat selbst sichtbarer zu ma-\nchen,  k\u00f6nnte  eine  Verbesserung  des  Parlamentsbeteili-\ngungsgesetzes darstellen.\n",
		"",
		"Wir sind guter Hoffnung, dass die nun einzusetzende \nKommission zu Ergebnissen kommen wird, die etwas im \nSinne  der  Verbesserung  und  der  St\u00e4rkung  des  Parla-\nmentsvorbehalts ver\u00e4ndern.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nN\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Hans-Peter  Uhl  f\u00fcr \n",
		"die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  verehrten  Kolleginnen  und \nKollegen von den Gr\u00fcnen und der Linken, ich habe Ih-\nren Reden aufmerksam zugeh\u00f6rt, in denen Sie Ihre Be-\nf\u00fcrchtungen und Sorgen zum Ausdruck gebracht haben, \ndass  wir  in  der  Gro\u00dfen  Koalition  das  Grundgesetz  mit \nF\u00fc\u00dfen  treten  und  den  Parlamentsvorbehalt  abschaffen \nwollen.  Sie  wollen  noch  nicht  einmal  der  Kommission \nbeitreten, weil Sie bei diesem rechtswidrigen Treiben auf \nkeinen Fall dabei sein wollen. Wehret den Anf\u00e4ngen! So \nkann es nicht sein. \u2013 Das ist Ihre Position.\n",
		"Lassen  Sie  mich  einen  vers\u00f6hnlichen  Vorschlag  ma-\nchen \u2013 vielleicht nur an die Gr\u00fcnen; denn ich wei\u00df nicht, \nob bei Ihnen von der Linken noch etwas zu retten ist \u2013:\n",
		"(Dr. Petra  Sitte  [DIE  LINKE]:  Immer  wieder \nversuchen!  \u2013  Katja  Kipping  [DIE  LINKE]: \nWir geben Sie auch nicht auf!)\n",
		"Gehen Sie in die Kommission! Nach dem Proporz stehen \nIhnen dort zwei Pl\u00e4tze zu. Ich mache Ihnen auch einen \npersonellen Vorschlag. Ich bedauere zutiefst, dass mein \nguter  Freund  von  der  deutschen  Sozialdemokratie, \nDieter Wiefelsp\u00fctz, heute nicht anwesend ist.\n",
		"(Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Er ist ja nicht mehr im Parlament!)\n",
		"Er war immer m\u00e4chtig stolz auf seine wissenschaftlichen \nAusarbeitungen, die zum Teil sehr profund waren.\n",
		"(Zuruf von der SPD: Nicht nur zum Teil!)\n",
		"Genau zu diesem Thema hat er ein umfangreiches Werk \n\u2013 ich glaube, es war sogar seine Doktorarbeit \u2013 mit dem \nTitel \u201eDas Parlamentsheer\u201c geschrieben. Man stelle sich \nvor, welch flammende Rede er heute von diesem Podium \naus  gehalten  h\u00e4tte,  und  zwar  mit  hochtheatralischem \nAufschlag!\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU \nund der SPD)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  Ihnen,  meine  Damen  und  Herren  von  den \nGr\u00fcnen,  Dieter  Wiefelsp\u00fctz  als  Ihren  Vertreter  in  der \nKommission vorschlagen.\n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Uhl\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der \nCDU/CSU und der SPD)\n",
		"Es  gibt  keinen  besseren  Anwalt  f\u00fcr  die  Anliegen  der \nGr\u00fcnen  in  dieser  Kommission  als  Dieter  Wiefelsp\u00fctz \nvon der SPD.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Wen haben \nSie denn f\u00fcr uns?)\n",
		"\u2013 Die Zeit ist fortgeschritten. Wir wollen die Sache nicht \n\u00fcber Geb\u00fchr verl\u00e4ngern.\n",
		"Als  Jurist lernt man  gleich zu Beginn: Ein Blick  ins \nGesetz  erleichtert  die  Rechtsfindung.  \u2013  Das  gilt  vor  al-\nlem f\u00fcr einen Blick in das Grundgesetz. Da werden Sie \n\u00dcberraschendes  feststellen.  Bei  einem  Blick  in  das \nGrundgesetz lernen wir, dass in diesem Zusammenhang \nvom Parlament \u00fcberhaupt keine Rede ist. Die Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr den Einsatz der Streitkr\u00e4fte im Verteidigungsfall \ngeht auf die Kanzlerin \u00fcber. Ansonsten verbleibt die Zu-\nst\u00e4ndigkeit  bei  der  Verteidigungsministerin.  Nur  diese \nbeiden  Damen  sind  zurzeit  in  diesem  Land  f\u00fcr  solche \nEins\u00e4tze zust\u00e4ndig.\n",
		"(Rainer Arnold [SPD]: Das Parlament stellt \nden Verteidigungsfall fest!)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nEs  k\u00f6nnte  sich  im  Notfall  auch  einmal  um  M\u00e4nner \nhandeln.  Schlie\u00dflich  reden wir \u00fcber  eine  abstrakte  Ver-\nfassungslage und nicht \u00fcber eine konkrete Rollenvertei-\nlung.\n",
		"(Heiterkeit  \u2013  Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/\nCSU]:  Jetzt  ist  Herr  Uhl  schon  einmal  auf  so \neinem weiblichen Weg!)\n",
		"Darf der Kollege Meiwald Ihnen eine Zwischenfrage \n",
		"stellen?\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nWenn es denn sein muss.\n",
		"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen Dank, Herr Kollege Uhl. \u2013 Ich will es nicht in \ndie  L\u00e4nge  ziehen.  Aber  der  Personalvorschlag,  den  Sie \nuns gerade unterbreitet haben, sorgt f\u00fcr eine gewisse Er-\nheiterung. Damit verh\u00e4lt es sich so, als ob wir Ihnen vor-\nschlagen  w\u00fcrden,  Franz  Alt  zum  Vorsitzenden  der \nAtomendlagersuchkommission zu machen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) \u2013 \nDr. Andreas Schockenhoff [CDU/CSU]: Nein, \ndas macht bei uns Heiner Gei\u00dfler!)\n",
		"Er kommt aus Ihren Reihen. Insofern w\u00e4re das eine Op-\ntion,  \u00fcber  die  man  in  diesem  Zusammenhang  reden \nk\u00f6nnte.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):\nZu  solchen  Vorschl\u00e4gen  und  Vergleichen  pflegt  Ihr \nParteikollege Trittin zu sagen: Nicht alles, was hinkt, ist \nein Vergleich. \u2013 So habe ich es neulich von ihm in einer \n",
		"Talkshow  geh\u00f6rt.  Er  ist  zurzeit  jeden  Abend  in  Talk-\nshows zu sehen. Da k\u00f6nnen Sie solche Sachen h\u00f6ren.\n",
		"",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nBlo\u00df kein Neid!)\n",
		"\u2013 Ich bin nicht neidisch. Herr Trittin hat genauso wie ei-\nnige  andere  aus  meiner  Fraktion  ein  Abonnement  auf \nTalkshows;  das  ist  nun  einmal  so.  Deswegen  lohnt  es \nsich auch nicht, Talkshows anzuschauen.\n",
		"Zur\u00fcck zum Blick in das Grundgesetz. Dort ist es \u2013 wie\nbeschrieben  \u2013  so  geregelt.  Dann  kam  die  Out-of-Area-\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts von 1994. \nDarauf folgte 2005 \u2013 so will ich es einmal bezeichnen \u2013 \ndas  Parlamentsheergesetz. Das  hei\u00dft,  im  Grundgesetz \nsteht davon nichts.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas habe ich doch gesagt!)\n",
		"Das muss man sich immer wieder vor Augen f\u00fchren. Die \nBegr\u00fcndung  des  Verfassungsgerichts,  dass  der  Parla-\nmentsvorbehalt einer Verfassungstradition seit 1918 ent-\nspreche, ist einfach nicht ganz korrekt. Dennoch ist das \nErgebnis  richtig.  Wir  alle  wollen  den Parlamentsvorbe-\nhalt. Das hei\u00dft, h\u00f6ren Sie bitte auf, uns zu unterstellen, \ndass  wir  den  Parlamentsvorbehalt  einschr\u00e4nken,  ab-\nschaffen oder sonst etwas damit machen wollen. Nein, es \ngeht darum, dass wir das Gesetz weiterentwickeln, eva-\nluieren  und  vor  dem  Hintergrund  der  Entwicklungen \n\u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen.\n",
		"Die Bundeswehr ist eine Parlamentsarmee, klar; aber \nsie  ist  auch  eine  B\u00fcndnisarmee.  Dass  daraus  Zielkon-\nflikte entstehen k\u00f6nnen, ist doch evident. Dass man sich \ndar\u00fcber in dieser Kommission unterhalten muss, ist auch \nklar.  Die  St\u00e4ndige  Strukturierte  Zusammenarbeit  inner-\nhalb des B\u00fcndnisses, die Internationalisierung der Trup-\npenaufstellung  und  die  Gemeinsame  Sicherheits-  und \nVerteidigungspolitik sind B\u00fcndnisverpflichtungen, die in \neinem  gewissen  Zielkonflikt  zum  Parlamentsvorbehalt \nstehen  k\u00f6nnen.  Ich  m\u00f6chte  auf  Cyberwar-Fragen  gar \nnicht eingehen, weil man sich durchaus vorstellen kann, \ndass hier die Vorgabe einer Parlamentsentscheidung be-\nsondere Probleme bereiten kann.\n",
		"Lassen Sie mich auf die Sinnhaftigkeit der Verpflich-\ntung des Parlaments kurz eingehen. Ich halte es, gerade \nwie Sie es dargestellt haben, aber mit umgekehrter Ziel-\nsetzung, f\u00fcr ganz wichtig, dass man das Parlament ein-\nschaltet, wenn es darum geht, die Ultima Ratio der Poli-\ntik zum Einsatz zu bringen. Wir erleben es gerade jetzt \nbei  der  Diskussion  \u00fcber  die  Ukraine.  Wir  sagen  alle \ndurch  die  Bank,  alle  Fraktionen:  kein  Milit\u00e4reinsatz  in \ndiesem  Konflikt  zwischen  Russland  und  der  Ukraine. \nAlle sagen das. Aber es gibt andere F\u00e4lle \u2013 und es gab \nsie bereits \u2013, in denen wir, bis auf die Linken, sagen: Ein \nMilit\u00e4reinsatz ist als Ultima Ratio unumg\u00e4nglich. Da ist \nes  f\u00fcr  uns,  f\u00fcr die  deutsche  Gesellschaft  und  vor allem \nf\u00fcr  die  Soldaten  wichtig,  zu  wissen,  wer  hinter  ihnen \nsteht, wenn sie in solche Eins\u00e4tze, in denen es um Leben \nund Tod geht, geschickt werden.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das ist \nv\u00f6llig richtig!)\n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Uhl\n",
		"Wer begr\u00fcndet den Einsatz, und wie wird er begr\u00fcndet? \nWie  lange  soll  der  Einsatz  gehen  und  warum?  Das  ist \nsehr wichtig. Deswegen wollen wir den Parlamentsvor-\nbehalt.  Wir  wollen  damit  auch  darstellen,  wer  verant-\nwortungsbewusst genug und regierungsf\u00e4hig ist, wer die \nGeschicke unserer Menschen verantwortungsbewusst in \ndie Hand nehmen kann. Da geh\u00f6ren ewige Verweigerer, \ndie die Verantwortung nicht \u00fcbernehmen, wie zum Bei-\nspiel die Partei der Linken, erkennbar nicht dazu.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nWolfgang  Gehrcke  [DIE  LINKE]:  Das  ent-\nscheiden die W\u00e4hler und nicht Sie!)\n",
		"Interessant ist auch ein internationaler Vergleich. Wie \ngehen  andere  demokratisch  strukturierte  Staaten,  Parla-\nmente und Rechtsstaaten damit um? Alle Spielarten gibt \nes.  Es  gibt  nicht  nur  einen  Weg  des  Parlamentsvorbe-\nhalts. Es gibt die M\u00f6glichkeit, dass nur bestimmte Mili-\nt\u00e4reins\u00e4tze dem Parlament vorgelegt werden. Daf\u00fcr gibt \nes Beispiele. Es gibt zum Beispiel das Vetorecht des Par-\nlaments. Das haben Irland, Schweden und die Schweiz, \nmehr  Staaten  nicht.  Das  ist  also  nicht  ein  konstitutiver \nAkt,  sondern  nur  ein  Vetorecht.  Es  gibt  auch  die  M\u00f6g-\nlichkeit  der  nachtr\u00e4glichen  Zustimmung,  die  es  bei  uns \nzwar auch gibt, aber nur im Ausnahmefall. Diese gibt es \nals Regelfall in \u00d6sterreich, in Japan und in Tschechien.\n",
		"(Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Das \nentspricht aber nicht unserer Verfassung!)\n",
		"Es gibt die M\u00f6glichkeit, das Parlament \u00fcberhaupt nicht \nzu beteiligen, wenn es um Eins\u00e4tze in B\u00fcndnisstrukturen \nder NATO oder der EU geht. Diese Regelung haben die \nosteurop\u00e4ischen  L\u00e4nder.  Das  ist  verst\u00e4ndlich  aus  ihrer \nVergangenheit.  Es  gibt  die  M\u00f6glichkeit,  das  Parlament \nlediglich  zu  konsultieren.  Diese  Regelung  wird  bei-\nspielsweise in den Niederlanden angewandt. Es gibt also \neine  ganze  F\u00fclle  von  M\u00f6glichkeiten,  die  man  in  der \nKommission er\u00f6rtern und dem Parlament vorlegen kann. \nDann  k\u00f6nnen  Sie  sich  \u00fcber  das  Ergebnis  der  Kommis-\nsion, das zu einem Gesetz gemacht werden wird, aufre-\ngen oder auch nicht aufregen.\n",
		"(Katja  Keul  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas alles ist jenseits  unserer Verfassung!  Das \nist Ihnen klar, ja?)\n",
		"Lassen Sie mich zum Schluss ein Letztes zum Thema \n\u201ePolizeieins\u00e4tze  und  Parlamentsvorbehalt\u201c  sagen.  Als \nfr\u00fcherer  Innenpolitiker habe ich  dazu  eine  Anmerkung. \nIch habe in der letzten Legislaturperiode versucht, einen \nentsprechenden  Antrag  ins  Parlament  zu  bringen,  weil \nich das Bed\u00fcrfnis versp\u00fcre, dass wir Polizeieins\u00e4tze im \nAusland  parlamentarisch  begleiten,  aber  nicht  in  dem \nSinne, dass jeder einzelne Polizeieinsatz vorher im Par-\nlament  genehmigt  werden  muss,  sondern  dass  wir  eine \nabstrakt-generelle Regelung finden, wann wir die Polizei \nins  Ausland  entsenden  wollen  und  wann  nicht. Es  gibt \nBeispiele  daf\u00fcr,  dass  Polizeieins\u00e4tze  im  Ausland  ge-\nscheitert sind, ohne dass man daraus einen Vorwurf ab-\nleiten  k\u00f6nnte.  Wir  hatten  von  der  EU  den  Auftrag,  in \nWei\u00dfrussland f\u00fcr die Polizeiausbildung zu sorgen, haben \naber  feststellen m\u00fcssen, dass der dortige Diktator seine \nPolizei auf sch\u00e4ndliche Weise missbraucht. Dann wurde \n",
		"der  deutschen  Polizei  zum  Vorwurf  gemacht,  dass  sie \ndort t\u00e4tig war. Meine Damen und Herren, so etwas muss \nim Parlament festgelegt werden. Das darf nicht auf dem \nR\u00fccken der Polizeibeamten ausgetragen werden. Deswe-\ngen  bin  ich  f\u00fcr  eine  abstrakt-generelle  Regelung,  wann \nunsere Polizei im Ausland t\u00e4tig ist, aber nicht f\u00fcr einen \ngenerellen  Parlamentsvorbehalt,  wie  er  f\u00fcr  das  Milit\u00e4r \ngilt. F\u00fcr das Milit\u00e4r muss er nat\u00fcrlich gelten.\n",
		"",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nLetzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der \nKollege  Roderich  Kiesewetter  f\u00fcr  die  CDU/CSU-Frak-\ntion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Roderich Kiesewetter (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Lassen  Sie \nmich  zum  Abschluss  dieser  durchaus  spannenden  De-\nbatte noch ein paar Aspekte vertiefen. Blicken wir ein-\nfach einmal auf den Sitzungskalender dieser Woche und \nden  Veranstaltungskalender  mancher  Ministerien:  Im \nBundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit \nund  Entwicklung  fand  eine  Veranstaltung  zur  Zusam-\nmenarbeit  Deutschlands  mit  Afghanistan  statt.  Die \nCDU/CSU-Bundestagsfraktion  f\u00fchrte  eine  fraktionsof-\nfene  Sitzung  zum  Thema  Afrika  durch.  Nicht  nur  im \nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Ent-\nwicklung, sondern auch im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und \nim  Verteidigungsausschuss  fanden  Diskussionen  \u00fcber \nSyrien, Afrika und Bosnien statt. \u2013 Es ist die Gleichzei-\ntigkeit  der  Ereignisse,  die  uns  Europ\u00e4er,  die  uns  Parla-\nmentarier vor die Frage stellt: Wie schaffen wir es in der \nEurop\u00e4ischen  Union,  diese  Herausforderungen  zu  be-\nw\u00e4ltigen, ohne gleich an milit\u00e4rische Eskalation und an-\ndere  Bereiche  zu  denken?  Wie  schaffen  wir  es,  die \nRechte dieses Parlaments zu wahren, wenn die Europ\u00e4i-\nsche Union, wenn die NATO versuchen, auch aufgrund \ndes  Kostendrucks  und  der  verst\u00e4rkten  Zusammenarbeit \nF\u00e4higkeiten zusammenzulegen?\n",
		"Diese  Herausforderungen  ber\u00fchren  unser  Parlament \nunmittelbar. Es ist Art. 42 des Lissabonner Vertrags, der \nuns sogar nahelegt, fr\u00fchzeitig auf der Basis der jeweili-\ngen  verfassungsrechtlichen  Bestimmungen  der  Mit-\ngliedsl\u00e4nder  festzulegen,  dass  wir  unsere  parlamentari-\nsche  Beteiligung  zukunftsfest  machen.  Meine  Damen \nund Herren von den Gr\u00fcnen und den Linken, es geht um \nnichts  anderes  als  darum,  dass  wir  die  Mitwirkungs-\nrechte von uns allen bei einer vertieften Zusammenarbeit \nwahren.  Dieses  Haus  hat  eine  sehr  starke  Tradition  der \nparlamentarischen  Begleitung  bei  bewaffneten  Eins\u00e4t-\nzen. Diese Tradition wollen wir bewahren und erhalten. \nIch glaube, dar\u00fcber sind wir uns einig. Die Aufgabe der \nKommission ist es aus meiner Sicht und auch aus Sicht \nunserer  Fraktion,  diese  Beteiligungsrechte  zu  wahren, \nwenn es um Vertiefung geht. Ich m\u00f6chte das an folgen-\nden Bereichen festmachen:\n"
	],
	[
		"Roderich Kiesewetter\n",
		"Wir als Parlament sollten fr\u00fchzeitig beteiligt werden. \nDie  Kommission  sollte  durchaus  dar\u00fcber  diskutieren, \nwie  eine  engere  Abstimmung  zwischen  Regierung  und \nParlament  erfolgen  kann.  Insofern  ist  Ihr  Antrag,  liebe \nKolleginnen  und  Kollegen  von  den  Gr\u00fcnen,  zu  limitie-\nrend.  Sie  sagen  n\u00e4mlich:  Wir  wollen  auch  Eins\u00e4tze  im \nBereich der Entwicklungszusammenarbeit und der Poli-\nzei  mandatieren.  \u2013  Wir  sollten  uns,  glaube  ich,  auf  die \nbewaffneten  Eins\u00e4tze  konzentrieren;  denn  da,  wo  wir \nParlamentarier Verantwortung f\u00fcr Eins\u00e4tze tragen, in de-\nnen es um Leben und Tod geht, sind wir besonders ge-\nfordert. F\u00fcr uns sollte es nicht um Einzelabstimmungen \ndar\u00fcber  gehen,  wann  wo  welche  Entwicklungshelfer \nEntwicklungszusammenarbeit  leisten.  Die  fr\u00fchzeitige \nEinbindung ist der eine Aspekt.\n",
		"Der andere Aspekt ist, dass wir das Parlament nicht in \nder  Rolle  sehen,  Eins\u00e4tze  zu  beschleunigen.  Es  geht \nnicht  darum,  Eins\u00e4tze  zu  beschleunigen.  Dass  das  Par-\nlament  Eins\u00e4tze  noch  nie  hat  scheitern  lassen,  ist  nicht \nder Grund daf\u00fcr, dass wir diese Kommission einsetzen. \nAber wir als Parlamentarier wollen auch nicht, dass die \nRegierung die Parlamentsbeteiligung als Vorwand daf\u00fcr \nnimmt,  bestimmte  Eins\u00e4tze  nicht  durchzuf\u00fchren.  Das \nbringt mich zu  der entscheidenden  Forderung, dass wir \nfr\u00fchzeitig an der strategischen Debatte beteiligt werden, \ndass  uns  die  Regierung  \u00fcber  die  Ausschussarbeit,  \u00fcber \ndie  Debatten  im  Parlament  beteiligt,  sodass  wir  strate-\ngisch Einfluss nehmen k\u00f6nnen.\n",
		"Mein  letzter  Punkt.  Auf  der  M\u00fcnchner  Sicherheits-\nkonferenz haben der Bundespr\u00e4sident, der Au\u00dfenminis-\nter  und  die  Verteidigungsministerin  einen  Beitrag  zur \nDebatte \u00fcber die sicherheitspolitische Strategie geleistet. \nHier  geht  es  um  folgende  Fragen:  Was  sind  die  deut-\nschen Interessen? Welche Aufgaben wollen wir erf\u00fcllen? \nWelche Instrumente \u2013 die Frage nach den Instrumenten \nf\u00fchrt  zur  Frage  der  milit\u00e4rischen  Beteiligung  \u2013  wollen \nwir einsetzen? In welchen Regionen wollen wir die Bun-\ndeswehr einsetzen? Allein die Debatte \u00fcber eine Beteili-\ngung  in  Afrika  oder  die  Frage  des  Umgangs  mit  den \nL\u00e4ndern  in  der  \u00f6stlichen  Nachbarschaft  zeigen  diesen \nVierklang  auf:  Interessen,  Instrumente,  Aufgaben  und \nRegionen.  Wir  als  Parlament  wollen  an  dieser  Debatte \nteilhaben.  Die  Kommission  sollte  einen  Beitrag  dazu \nleisten,  dass  dieses  Parlament  st\u00e4rker  daran  mitwirken \nkann. Das sollte das Ziel sein. Nat\u00fcrlich muss die Arbeit \nder Kommission ergebnisoffen sein. Das hei\u00dft aber eben \nauch,  dass  wir  in  strategischen  Fragen  m\u00f6glicherweise \nst\u00e4rker beteiligt werden. Das ist ein ehrgeiziges Ziel, das \ndiese Kommission aber durchaus verfolgen sollte.\n",
		"Ich w\u00fcnsche mir jedenfalls, dass wir in der n\u00e4chsten \nWoche, wenn es um die Mandatierung geht, eine Stern-\nstunde des Parlaments erleben werden mit starker Rede \nund  Gegenrede,  um  deutlich  zu  machen:  Dieses  Parla-\nment m\u00f6chte mitwirken, wenn sich unsere Bundesrepu-\nblik Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker f\u00fcr \nvereinte  F\u00e4higkeiten,  f\u00fcr  eine  abgestuftere  Beteiligung \nder Mitgliedstaaten einsetzt.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch schlie\u00dfe die Sternstunde.\n",
		"",
		"(Roderich Kiesewetter [CDU/CSU]: N\u00e4chste \nWoche!)\n",
		"Ich frage Sie, ob Sie mit der \u00dcberweisung der Vorla-\ngen  auf  den  Drucksachen 18/766  und  18/775  an  die  an \nder  Tagesordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  einverstan-\nden sind. \u2013 Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisun-\ngen so beschlossen.\n",
		"Wir kommen nun zu den Tagesordnungspunkten 12 a \n",
		"und 12 b:\n",
		"a) Beratung des Antrags der Abgeordneten Marcus \nWeinberg  (Hamburg),  Gudrun  Zollner,  Bettina \nHornhues, weiterer Abgeordneter und der Frak-\ntion  der  CDU/CSU  sowie  der  Abgeordneten \nS\u00f6nke Rix, Birgit K\u00f6mpel, Ulrike Bahr, weiterer \nAbgeordneter und der Fraktion der SPD\n",
		"Mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t \u2013 Neue Wege f\u00fcr glei-\nche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern\n",
		"Drucksache 18/763\n\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\uf020\nInnenausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\uf020\nFinanzausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\uf020\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\uf020\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und \nTechnikfolgenabsch\u00e4tzung\uf020\nHaushaltsausschuss\n",
		"b) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Ulle \nSchauws, Katja D\u00f6rner, Kerstin Andreae, weite-\nrer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Mehr Frauen auf allen F\u00fchrungsebenen\n",
		"Drucksache 18/773\n\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\uf020\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz \uf020\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\uf020\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n",
		"Auch f\u00fcr diese Aussprache ist nach einer interfraktio-\nnellen Vereinbarung eine Dauer von 96 Minuten vorge-\nsehen.  K\u00f6nnen  wir  so  verfahren?  \u2013  Das  ist  ganz  offen-\nsichtlich der Fall.\n",
		"Dann er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort \n",
		"zun\u00e4chst der Bundesministerin Manuela Schwesig.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Manuela  Schwesig,  Bundesministerin  f\u00fcr  Familie, \n",
		"Senioren, Frauen und Jugend:\n",
		"Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren  Abgeordnete!  Der  Internationale  Frauentag \nist mehr als 100 Jahre alt; wir haben gerade den 103. ge-\nfeiert. In diesen \u00fcber 100 Jahren haben viele Frauen und \neinige  M\u00e4nner  vieles  erk\u00e4mpft,  was  f\u00fcr  Frauen  heute \nselbstverst\u00e4ndlich  ist:  Frauen  k\u00f6nnen  w\u00e4hlen  und  wer-\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Manuela Schwesig\n",
		"den gew\u00e4hlt. Sie haben erreicht, was Clara Zetkin schon \ngefordert hat, bevor es den ersten Frauentag gab: keine \nSonderrechte, sondern Menschenrechte. \u2013 Es geht in die-\nser Debatte um die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4n-\nnern nicht um Sonderrechte f\u00fcr Frauen, sondern darum, \ndass die Menschenrechte auch f\u00fcr Frauen gelten.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Bei aller gesetzlichen Gleichstellung, die Frauen auch \nmithilfe von M\u00e4nnern f\u00fcr sich errungen haben: Wir m\u00fcs-\nsen weiter f\u00fcr gleiche Chancen von Frauen und M\u00e4nnern \nk\u00e4mpfen; denn die rechtliche Gleichstellung muss auch \nin der Lebenswirklichkeit von Frauen und M\u00e4nnern an-\nkommen.  Zurzeit  ist  das  noch  nicht  so.  Deshalb  ist  es \nwichtig,  dass  Frauen  nicht  nur  das  Gleiche  verdienen \nwie M\u00e4nner, sondern auch wirklich das Gleiche bekom-\nmen.  Frauen  sollen  die  M\u00f6glichkeit  haben,  mit  ihrem \nPartner Beruf und Familie so aufzuteilen, wie sie es wol-\nlen.  Frauen  sollen  ihre  Qualifikationen  auch  in  F\u00fch-\nrungspositionen  einbringen  k\u00f6nnen.  Frauen  sollen  vor \nallem auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen und befreit von \nAbh\u00e4ngigkeiten sein.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Gleichstellung ist f\u00fcr mich ein zentrales Thema, wenn \nes  um  Gerechtigkeit  geht,  weil  die  gleichberechtigte \nTeilhabe von Frauen und M\u00e4nnern Grundvoraussetzung \nf\u00fcr  einen  gesellschaftlichen  Zusammenhalt  ist.  Gleich-\nstellung  ist  f\u00fcr  mich  auch  ein  zentrales  Thema  gesell-\nschaftlicher Solidarit\u00e4t; denn eine Gesellschaft kann nur \nsolidarisch  sein,  wenn  beide  Geschlechter  die  gleichen \nAufstiegsm\u00f6glichkeiten  und  die  gleichen  Beteiligungs-\nm\u00f6glichkeiten haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Gleichstellung  ist  auch  ein  zentrales  Freiheitsthema; \ndenn nur wer selbstbestimmt lebt, ist wirklich frei.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb  ist  die  Gleichstellung  eine  Frage  von  gesell-\nschaftlichem  Fortschritt.  Diesen  Fortschritt  wird  es  nur \ngeben,  wenn die gesetzliche Gleichstellung von  Frauen \nund M\u00e4nnern f\u00fcr beide Geschlechter in der Lebenswirk-\nlichkeit ankommt. Da gibt es noch eine ganze Menge zu \ntun.\n",
		"Fakt  ist,  dass  die  Lohnunterschiede  bei  Frauen  und \nM\u00e4nnern  immer  noch  sehr  gro\u00df  sind.  Frauen  erhalten \n22 Prozent weniger als M\u00e4nner, obwohl sie das Gleiche \nverdienen. Der Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen \nist  immer  noch  extrem  gering.  Selbst  die  Vereinigten \nArabischen Emirate liegen in Bezug auf den Anteil von \nFrauen  in  F\u00fchrungspositionen  vor  Deutschland.  Auch \ndie Gewalt gegen Frauen steht immer noch auf der Ta-\ngesordnung;  sie  darf  kein  Tabuthema  sein.  Diese  und \nviele andere Ungerechtigkeiten sind ein Problem f\u00fcr die \nFrauen, aber auch ein  Problem f\u00fcr unsere Gesellschaft; \ndenn die F\u00e4higkeit unserer Gesellschaft, die Fragen der \n",
		"Zukunft zu meistern, h\u00e4ngt davon ab, wie gleichberech-\ntigt Frauen und M\u00e4nner zusammen leben und arbeiten.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Um  diese  Ungerechtigkeiten  zu  bek\u00e4mpfen,  m\u00fcssen \nwir  neue  Wege  gehen.  Diese  neuen  Wege  werden  im \nErsten  Gleichstellungsbericht  der  Bundesregierung  mit \nder  sogenannten  Lebensverlaufsperspektive  aufgezeigt. \nEs  werden  Br\u00fcche,  Entscheidungen  und  Momente  des \n\u00dcbergangs im Leben von M\u00e4nnern und Frauen beschrie-\nben,  an  denen  sich  Handlungsm\u00f6glichkeiten  erweitern \noder  auch  verengen.  Wir  m\u00fcssen  die  Gleichstellungs-\npolitik  an  dieser  Lebensverlaufsperspektive  orientieren. \nIch  m\u00f6chte  deshalb  den  Gleichstellungsbericht  aus  der \nSchublade  holen  und  freue  mich,  dass  der  Antrag  der \nRegierungskoalition genau an diesen Gleichstellungsbe-\nricht ankn\u00fcpft.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was  bedeutet  das  f\u00fcr  Frauen  und  M\u00e4nner,  die  sich \nheute  diese  Debatte  zum  103.  Frauentag  anh\u00f6ren?  Was \nerwarten sie von ihrem Gesetzgeber?\n",
		"Sie erwarten, dass wir die zwischen Frauen und M\u00e4n-\nnern bestehende Lohnl\u00fccke schlie\u00dfen, indem wir die in-\ndirekte  Lohndiskriminierung  beseitigen,  indem  vor  al-\nlem  typische  Frauenberufe  wie  Pfleger  und  Erzieher \naufgewertet  werden,  indem  wir  die  M\u00f6glichkeit  schaf-\nfen,  dass  Frauen  nicht  in  der  Teilzeitfalle  h\u00e4ngen  blei-\nben.  Deswegen  begr\u00fc\u00dfe  ich,  dass  die  Arbeitsministerin \nangek\u00fcndigt  hat,  das  R\u00fcckkehrrecht  von  Teilzeit  auf \nVollzeit durchzusetzen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  aber  auch  die  direkte  Lohndiskriminie-\nrung angehen. Wir haben uns deshalb darauf verst\u00e4ndigt, \ndie  direkte  Lohndiskriminierung  zwischen  Frauen  und \nM\u00e4nnern mit gesetzlichen Regelungen zu beseitigen, in-\ndem  zuk\u00fcnftig  Unternehmen  ab  500  Besch\u00e4ftigte  ver-\npflichtet  werden,  einen  Bericht  zur  Entgeltgleichheit \nvorzulegen. Das wird dazu f\u00fchren, dass sich viele Unter-\nnehmen  mit  diesem  Thema  besch\u00e4ftigen  und  dass  man \nnachhaken  kann.  Wir  wollen  ein  individuelles  Aus-\nkunftsrecht einf\u00fchren; auch das ist wichtig. Zudem wer-\nden  wir  verbindliche  Verfahren  regeln,  wie  Unterneh-\nmen  diese  Entgeltdiskriminierung  beseitigen  k\u00f6nnen. \nDas sind gesetzliche Regelungen, f\u00fcr die in diesem Jahr \ndie  Eckpunkte  erarbeitet  und  die  dann  nachhaltig,  un-\nb\u00fcrokratisch und wirkungsvoll gemeinsam auf den Weg \ngebracht werden sollen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Was k\u00f6nnen wir noch tun, um die Lebenswirklichkeit \nzu verbessern? Wir wollen vor allem die Partnerschaft-\nlichkeit  st\u00e4rken.  Frauen  und  M\u00e4nner  wollen  heute  eine \nPartnerschaft auf Augenh\u00f6he f\u00fchren. Sie wollen sich Er-\nziehungsarbeit  und  die  Arbeit  im  Erwerbsleben  teilen. \nUm diese Herkulesaufgabe \u201eFamilie und Beruf\u201c verein-\n"
	],
	[
		"Bundesministerin Manuela Schwesig\n",
		"baren  zu  k\u00f6nnen,  w\u00fcnschen  sich  60 Prozent  der  Paare \nmit kleinen Kindern, es gemeinsam zu schaffen. Leider \ngelingt  das  nur  14 Prozent  der  Paare.  Die  Realit\u00e4t  ist: \nDie  M\u00e4nner  arbeiten  40 Stunden  plus  \u00dcberstunden,  die \nFrauen bleiben oft mit wenig Stunden in der Teilzeitfalle \nh\u00e4ngen.  Beide  haben  nicht  die  M\u00f6glichkeit,  der  Erzie-\nhungsarbeit  und  der  regul\u00e4ren  Arbeit  auf  Augenh\u00f6he \nnachzugehen.  Deshalb  ist  es  wichtig,  dass  wir  \u00fcber  die \npartnerschaftliche  Aufteilung  der  Familienarbeit  disku-\ntieren,  dass  wir  aber  auch  etwas  tun,  zum  Beispiel  mit \ndem ElterngeldPlus. Das ElterngeldPlus wird dazu f\u00fch-\nren, dass wir die Benachteiligung der Paare, die wieder \nfr\u00fch in den Beruf einsteigen und sich die Elternzeit tei-\nlen,  aufheben.  Damit  wollen  wir  die  Partnerschaftlich-\nkeit f\u00f6rdern.\n",
		"In  meiner  ersten  Rede  im  Plenum  hatte  ich  verspro-\nchen,  auch  auf  die  Argumente  der  Opposition  einzuge-\nhen. Ich wei\u00df nicht, ob Herr Wunderlich heute da ist. \u2013 \nJa. Hallo, Herr Wunderlich! Sie hatten ja gesagt:\n",
		"Gut, das Bl\u00fcmchen \u201eElterngeldPlus\u201c soll es geben. \nIch glaube, das f\u00e4llt bei den Blumen, um in diesem \nGenre zu bleiben, in die Rubrik Stinknelke.\n",
		"Herr  Wunderlich,  ich  muss  Ihnen  sagen:  Ich  werde \nvon  vielen  Familien  angeschrieben,  die  sich  w\u00fcnschen, \ndass das ElterngeldPlus  auf  den Weg kommt, um diese \nBenachteiligung  aufzuheben  und  mit  einem  Partner-\nschaftsbonus die Partnerschaftlichkeit zu st\u00e4rken. Sie se-\nhen  also:  Das  ist  mehr  als  eine  Stinknelke.  Seien  Sie \nfroh, dass Sie kein Florist geworden sind, sonst m\u00fcssten \nSie jetzt Insolvenz anmelden.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Dritter wichtiger Schwerpunkt: mehr Frauen in F\u00fch-\nrungspositionen.  Der  Anteil  von  Frauen  in  F\u00fchrungs-\npositionen ist besch\u00e4mend gering. Das liegt nicht daran, \ndass wir zu wenige qualifizierte Frauen haben. Es liegt \ndaran, dass es immer noch die sogenannte gl\u00e4serne De-\ncke gibt. Diese wollen wir durchsto\u00dfen, ich gemeinsam \nmit Justizminister Heiko Maas, mit einem gemeinsamen \nGesetz  zur  F\u00f6rderung  von  Frauen  in  F\u00fchrungspositio-\nnen. Wir erarbeiten derzeit die rechtlichen Leitlinien da-\nf\u00fcr,  um  sie  dann  mit  der  Wirtschaft,  mit  den  Gewerk-\nschaften,  mit  denen,  die  davon  betroffen  sind,  zu \ndiskutieren und gemeinsam weiterzuentwickeln.\n",
		"Wir  werden  erstens  eine  verbindliche  Quote  von  min-\ndestens  30 Prozent  f\u00fcr  Aufsichtsr\u00e4te  von  b\u00f6rsennotierten \nund voll mitbestimmungspflichtigen Unternehmen einf\u00fch-\nren.  Zweitens  werden  wir  Unternehmen,  die  mitbestim-\nmungspflichtig und  b\u00f6rsennotiert sind,  dazu verpflichten, \nselbst  Vorgaben  f\u00fcr  ihre  Aufsichtsr\u00e4te,  Vorst\u00e4nde  und \nobersten  Etagen  zu  machen.  Drittens  wollen  wir  nat\u00fcr-\nlich  im  \u00f6ffentlichen  Bereich  mit  gutem  Beispiel  voran-\ngehen; denn wir k\u00f6nnen nicht der Wirtschaft Dinge vor-\nschreiben, die wir selber nicht einhalten. Da gibt es noch \neine Menge zu tun.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Ich  bin  sicher,  dass  diese  Quote  zu  mehr  Gerechtig-\nkeit und mehr Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern \nf\u00fchrt, was der Gesellschaft guttut. Die Quote wird nicht \n",
		"den Untergang des Abendlandes bringen. Im Gegenteil: \nSie wird unser Land aufbl\u00fchen lassen. Es muss nur der \nerste Dominostein fallen.\n",
		"",
		"Sehr  geehrte  Damen  und  Herren  Abgeordnete,  die \nRedezeit  reicht  nicht,  um  auf  alle  Punkte  einzugehen, \naber  ich  m\u00f6chte  eines  sagen:  Wir  werden  am  23. Mai \nden  65. Jahrestag  des  Grundgesetzes  feiern.  Im  Grund-\ngesetz  ist  die  gleichberechtigte  Teilhabe  von  M\u00e4nnern \nund Frauen verankert. Dort steht auch, dass wir sie aktiv \nf\u00f6rdern m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte das tun, und ich bitte Sie da-\nbei um Unterst\u00fctzung.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Katja Kipping \n",
		"das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Katja Kipping (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir re-\nden heute, knapp eine Woche nach dem Internationalen \nFrauentag, \u00fcber Geschlechtergerechtigkeit. In dem dazu \nvorliegenden  Antrag  der  Koalitionsfraktionen  steht  der \nbemerkenswerte Satz: \u201eZeit ist eine Schl\u00fcsselressource.\u201c \nIch habe mich gefreut, diese bemerkenswerte Erkenntnis \nin einem Papier von CDU/CSU und SPD zu lesen; das \nmuss  ich  sagen.  Ich  denke  da  eher  an  Karl  Marx,  bei \ndem  es  hei\u00dft:  \u201e\u00d6konomie  der  Zeit,  darin  l\u00f6st  sich \nschlie\u00dflich  alle  \u00d6konomie  auf.\u201c  Aber  bevor  jetzt  die \nAutorinnen und Autoren der Antr\u00e4ge von den Fraktions-\nspitzen \u00c4rger wegen zu viel N\u00e4he zu Karl Marx bekom-\nmen, kann ich sagen: Keine Sorge! Ich muss kritisch an-\nmerken:  Im  weiteren  Antragstext  ist  vom  Marx\u2019schen \nErkenntnisstreben relativ wenig zu erkennen.\n",
		"Im  Koalitionsantrag  wird  das  Thema  Zeitsouver\u00e4ni-\nt\u00e4t, finde ich, allein auf die Frage der Vereinbarkeit von \nBeruf  und  Familie  reduziert.  Das  ist  eine  wichtige  Fa-\ncette, aber sie reicht in den K\u00e4mpfen um Zeit eben nicht \naus.  Es  kann  doch  nicht  allein  darum  gehen,  dass  wir \nst\u00e4ndig  zwischen  Trubel  in  der  Familie  und  Stress  im \nJob hin- und herhetzen. Ich meine, es geht um mehr. Die \nLinke meint: Im Leben von M\u00e4nnern und Frauen muss \ngleicherma\u00dfen  und  gleichberechtigt  viel  Zeit  sein  f\u00fcr \nerstens  Erwerbsarbeit,  zweitens  Familienarbeit,  drittens \npolitische  Einmischung  und  gesellschaftliches  Engage-\nment und viertens Weiterbildung und Mu\u00dfe. Ja, letztlich \ngeht  es  um  nicht  mehr  und  nicht  weniger  als  ein  gutes \nLeben f\u00fcr alle.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im  Koalitionsantrag  ist  viel  von  Wahlfreiheit  die \nRede.  Aber  wir  wissen  doch  alle  \u2013  Hand  aufs  Herz!  \u2013: \nVon wirklicher Wahlfreiheit sind viele Frauen und M\u00e4n-\nner  in  diesem  Land  weit  entfernt.  Es  gibt  daf\u00fcr  viele \nGr\u00fcnde, aber aus Redezeitmangel kann ich nur auf drei \nkurz eingehen:\n",
		"Erstens. Das heutige Ehegattensplitting belohnt finan-\nziell, wenn der eine der Hauptverdiener und der andere \n\u2013 dreimal darf man raten, wer es ist \u2013 nur der Hinzuver-\n"
	],
	[
		"Katja Kipping\n",
		"diener ist. Die Linke meint: Wir sollten nicht den Trau-\nschein f\u00f6rdern, sondern Kinder. Deswegen weg mit dem \nEhegattensplitting  und  her  mit  einer  ordentlichen  Kin-\ndergrundsicherung!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der zweite Grund. Das Kinderbetreuungsangebot und \ndie  Anforderungen  der  Arbeitswelt  gehen  vielerorts \nnoch  weit  auseinander.  Selbst  dort,  wo  es  viele  Kitas \ngibt, ist die Suche nach einem Kitaplatz alles andere als \nein Zuckerschlecken.\n",
		"Ich  erinnere  mich  noch:  Ich  war  gerade  einmal  im \nvierten  Monat  schwanger,  als  ich  angefangen  habe,  ei-\nnen Kitaplatz f\u00fcr meine Tochter zu suchen. Von einigen \nEinrichtungen  bekam  ich  zu  h\u00f6ren:  Oh,  f\u00fcr  das  \u00fcber-\nn\u00e4chste  Jahr  sind  die  Listen  schon  voll,  da  h\u00e4tten  Sie \neher kommen sollen. \u2013 Man fragt sich: Wann? Wom\u00f6g-\nlich  vor  der  Empf\u00e4ngnis,  oder  was?  In  anderen  Kitas \nwiederum hie\u00df es: Wir nehmen \u00fcberhaupt erst eine An-\nmeldung an, wenn die Geburtsurkunde des Kindes vor-\nliegt.  \u2013  Wieder  andere  wollten  entweder  nur  im  Herbst \noder im Sommer die Anmeldung entgegennehmen.\n",
		"Allein  um  die  unterschiedlichen  Bewerbungstermine \nzu koordinieren, bedurfte es wirklich Managementf\u00e4hig-\nkeiten. Ich wei\u00df aus vielen Gespr\u00e4chen mit anderen Fa-\nmilien: Die Suche nach einem Kitaplatz wurde f\u00fcr viele \nzwischendurch  zu  einem  echt  anstrengenden  Zweitjob. \nIch kann nur sagen: Beim Ausbau von Kitabetreuungs-\npl\u00e4tzen gibt es noch viel Luft nach oben.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  der  Abg.  Ulla \nSchmidt [Aachen] [SPD])\n",
		"Dritter  Grund.  Noch  immer  sind  vielerorts  traditio-\nnelle  Vorstellungen  wirkungsm\u00e4chtig.  Ja,  hier  ist  die \nPolitik gefragt, f\u00fcr neue Role Models zu sorgen. Inzwi-\nschen gibt es in  fast  allen  Fraktionen junge M\u00fctter, die \ntagt\u00e4glich beweisen: Kinder und Karriere \u2013 das passt zu-\nsammen. Aber damit die Emanzipation eine vollst\u00e4ndige \nwird,  muss  auf  die  Emanzipation  der  Frauen  jetzt  eine \nEmanzipation der M\u00e4nner folgen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  brauchen  jetzt  junge  M\u00e4nner  in  Spitzen\u00e4mtern,  in \nden  Ministerien  und  Rath\u00e4usern,  die  ganz  selbstver-\nst\u00e4ndlich 50 Prozent der Erziehungs- und Familienarbeit \n\u00fcbernehmen, die partnerschaftliche Arbeitsteilung prak-\ntizieren  und  dar\u00fcber  auch  reden.  Das  tut  n\u00e4mlich  nicht \nnur der eigenen Beziehung gut, sondern das bringt auch \nden gesellschaftlichen Fortschritt voran.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Abschlie\u00dfend  m\u00f6chte  ich  auf  einen  Widerspruch  im \nKoalitionsantrag  hinweisen.  Sie  fordern,  das  Recht  auf \nTeilzeit  zu  verankern.  Allerdings  problematisieren  Sie \nselber einige Seiten davor zu Recht, dass Frauen in ver-\n",
		"antwortungsvolle  Positionen  in  der  Regel  nicht  durch \nTeilzeit kommen.\n",
		"",
		"Ich  spreche  das  jetzt  nicht  an,  um  Sie  vorzuf\u00fchren. \nDer  Widerspruch  besteht  darin:  Einerseits  sind  Men-\nschen,  die  besonders  in  Familienarbeit  eingebunden \nsind, meist auf Teilzeitstellen, auf k\u00fcrzere Arbeitszeiten \nangewiesen.  Andererseits  wissen  wir,  dass  Teilzeit  im-\nmer  noch  als  Karriereknick  gilt.  Wer  auf  wirklich  ein-\nflussreiche, so richtig gut bezahlte Stellen will, der muss \nin der Regel ausstrahlen, 7 Tage die Woche, 16 Stunden \nam Tag im Einsatz zu sein.\n",
		"(Dagmar Ziegler [SPD]: Das wollen wir \u00e4n-\ndern!)\n",
		"In solch einer Arbeitswelt machen Menschen, die wirk-\nlich  Verantwortung  in  der  Sorge-  und  Familienarbeit \n\u00fcbernehmen, ganz schnell den Zweiten.\n",
		"Die Frage ist: Wie gehen wir jetzt mit diesem Wider-\nspruch  um?  Ich  schlage  vor,  wir  nutzen  diesen  Wider-\nspruch f\u00fcr einen gedanklichen Fortschritt. Wom\u00f6glich ist \nes f\u00fcr unsere Gesellschaft insgesamt besser, wenn gene-\nrell k\u00fcrzere Arbeitszeiten zum Standard werden,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"dass also gilt: kurze Vollzeit f\u00fcr alle, wie es eher in ge-\nwerkschaftlichen  Kreisen  bezeichnet  wird,  oder  \u2013  um \nmit Frigga Haug zu sprechen \u2013 l\u00e4ngere Teilzeit f\u00fcr alle. \nL\u00e4ngere  Teilzeit  f\u00fcr  alle?  Das  klingt  erst  einmal  ver-\ndammt  ungeheuerlich.  So  manchem  mag  die  Vorstel-\nlung, dass die 30-Stunden-Woche oder ganz vision\u00e4r die \n20-Stunden-Woche  irgendwann  zum  gesellschaftlichen \nStandard wird, als Zumutung erscheinen. Man hat sich ja \nauch  so  gut  eingerichtet  in  der  affektierten  \u00dcberarbei-\ntung,  in  der  sicheren  90-Stunden-Woche,  die  vor  dem \nunsicheren Terrain Familien- und Sorgearbeit sch\u00fctzt.\n",
		"(S\u00f6nke Rix [SPD]: Erkl\u00e4ren Sie uns doch ein-\nmal den Widerspruch!)\n",
		"Aber  ich  habe  eine  gute  Nachricht:  Workaholismus  ist \nheilbar. Das Leben ist viel zu vielseitig, als dass wir uns \nallein  auf  Erwerbsarbeit  reduzieren  sollten.  Wagen  wir \nalso k\u00fcrzere Arbeitszeiten f\u00fcr alle!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Erinnern wir uns: \u201e\u00d6konomie der Zeit, darin l\u00f6st sich \nschlie\u00dflich alle \u00d6konomie auf.\u201c Ja, wer \u00fcber die Zeit an-\nderer  verf\u00fcgt,  verf\u00fcgt  \u00fcber  deren  Lebenszeit.  Insofern \nsind  die  K\u00e4mpfe  um  Zeit,  die  K\u00e4mpfe  um  Arbeitszeit-\nverk\u00fcrzung auch K\u00e4mpfe um die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber \ndas  eigene  Leben.  Es  geht  also  um  viel,  es  geht  um \nSelbstbestimmung  und  um  Emanzipation  von  M\u00e4nnern \nund Frauen gleicherma\u00dfen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Nadine Sch\u00f6n das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDer 8. M\u00e4rz erinnert uns an die St\u00e4rke von Frauen, er er-\ninnert uns aber auch an diskriminierende Bedingungen, \ndie  dazu  f\u00fchren,  dass  Frauen  hier  in  Deutschland,  in \nEuropa  und  \u00fcberall  in  der  Welt  schwach  gemacht  und \nauch schwach gehalten werden.\n",
		"Unser Antrag besch\u00e4ftigt sich in diesem Jahr mit dem \nThema  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t;  denn  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  ist  ein \nganz wichtiges Element im Leben von Menschen; nat\u00fcr-\nlich nicht nur im Leben von Frauen, auch M\u00e4nner k\u00e4mp-\nfen genauso wie Frauen jeden Tag mit der Vereinbarkeit \nvon Familie und Beruf. Sie k\u00e4mpfen damit, dass der Tag \nimmer zu wenig Stunden hat.\n",
		"Frau  Kollegin  Kipping,  eine  20-Stunden-Woche  f\u00fcr \n",
		"alle w\u00e4re ja prima,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"aber dann k\u00f6nnten Sie hier auch Freibier f\u00fcr alle verspre-\nchen.\n",
		"(Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das macht die CSU ja gern!)\n",
		"Das  h\u00e4tte  etwa  den  gleichen  Realit\u00e4tsgehalt.  Politik \nmuss  immer  zwischen  W\u00fcnschbarem  und  Machbarem \neinen Mittelweg finden. Die 20-Stunden-Woche f\u00fcr alle, \ndas klingt zwar sehr sch\u00f6n,\n",
		"(Harald  Petzold  [Havelland]  [DIE  LINKE]: \nWir k\u00f6nnen auch 30 nehmen! Das w\u00e4re ein gu-\nter Mittelweg, Frau Kollegin! Gute Idee! Ma-\nchen wir!)\n",
		"aber sehr realistisch ist das, glaube ich, nicht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Mehr als M\u00e4nner haben Frauen das Problem, dass die \nEntscheidungen, die sie zugunsten von Zeit f\u00fcr Familie \ntreffen, im Laufe ihres Lebens zu negativen Konsequen-\nzen  f\u00fchren,  etwa  bei  den  Karrierechancen,  beim  Ein-\nkommen,  bei  der  beruflichen  Weiterentwicklung  oder \nauch im privaten Bereich.\n",
		"(Harald  Petzold  [Havelland]  [DIE  LINKE]: \nDas ist doch genau das, was Frau Kipping kri-\ntisiert hat!)\n",
		"Das  Anliegen  unseres  Antrags  ist  es,  die  Vorausset-\nzungen  f\u00fcr  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  zu  schaffen.  Entscheidun-\ngen,  die  getroffen  werden,  sollen  im  weiteren  Lebens-\nverlauf ausgeglichen werden k\u00f6nnen, dass Frauen nicht \nimmer die Gelackmeierten sind, wenn sie zwei oder drei \nJahre  aus  gutem  Grund  beruflich  zur\u00fcckstecken,  wenn \nsie  sagen:  Ich  will  auch  Zeit  f\u00fcr  meine  Familie  haben, \nich  will  mein  kleines  Kind  gern  zu  Hause  betreuen.  \u2013 \nM\u00e4nner wie Frauen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, Zeit \nf\u00fcr  Familie  zu  haben,  ohne  dass  die  Karriere  anschlie-\n\u00dfend vorbei ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Es kann in unserem Land doch nicht sein,  dass  man \nw\u00e4hrend 40, 45 oder 50 Jahren Berufst\u00e4tigkeit dem Ar-\n",
		"beitgeber  rund  um  die  Uhr  zur  Verf\u00fcgung  stehen  muss \nund die Karriere abgemeldet ist, wenn man auf Berufst\u00e4-\ntigkeit teilweise verzichtet oder zugunsten von Familie, \nPflege oder Kindererziehung ein bisschen zur\u00fccksteckt.\n",
		"",
		"Wir  wollen,  dass  es  mehr  M\u00f6glichkeiten  gibt.  Wir \nwollen nicht, dass diese Wege in eine Sackgasse f\u00fchren. \nWir wollen, dass die Taktgeber des Familienlebens sich \nbesser miteinander abstimmen. Da ist die Politik gefragt, \nund zwar auf allen Ebenen, vor allem auch auf kommu-\nnaler Ebene. Da ist die Wirtschaft gefragt. Da ist die Ge-\nsellschaft  gefragt.  Das  ist  in  diesem  Jahr  der  Schwer-\npunkt unseres Antrags.\n",
		"Wir wollen aber aus Anlass des Weltfrauentags auch \nnicht vergessen, dass es in unserem Land nicht nur Men-\nschen gibt, die sich Gedanken um Karriere oder die Ver-\neinbarkeit von Familie und Beruf machen, sondern dass \nes  auch  Frauen  gibt,  die  tagt\u00e4glich  von  h\u00e4uslicher  Ge-\nwalt  bedroht  sind.  Gerade  wurde  von  der  Agentur  der \nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte ein Bericht vorge-\nlegt,  der  zeigt,  wie  hoch  der  Anteil  der  h\u00e4uslichen  Ge-\nwalt  in  Europa  ist.  Nach  wie  vor  gibt  es  einen  gro\u00dfen \nAnteil  h\u00e4uslicher  Gewalt  im  Hellfeld,  aber  einen  noch \nviel  gr\u00f6\u00dferen  im  Dunkelfeld.  Allein  die  Zahl  von \n30 000 Frauen,  die  j\u00e4hrlich  mit  ihren  Kindern  den \nSchutz  von Frauenh\u00e4usern  in  Anspruch  nehmen,  ist  er-\nschreckend. Das sind 30 000 Frauen, die nicht mehr wei-\nterwissen, die nichts anderes tun k\u00f6nnen, als den Schutz \neines  Frauenhauses  zu  suchen.  Es  ist  unsere  Aufgabe, \nanl\u00e4sslich  des  Weltfrauentags  auch  an  diese  Frauen  zu \ndenken und diesen Frauen besser zu helfen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU,  der  SPD  und  der \nLINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das haben wir in der letzten Legislatur durch die Ein-\nf\u00fchrung des bundesweiten Hilfetelefons getan. Das war \nein Anliegen des ganzen Hauses. Das haben wir umge-\nsetzt.\n",
		"(J\u00f6rn  Wunderlich  [DIE  LINKE]:  Aber  die \nFrauenh\u00e4user  sind  noch  nicht  ausreichend \nfinanziert! Das habt ihr verpasst!)\n",
		"Seit einem Jahr gibt es nun das bundesweite Hilfetelefon \n\u201eGewalt gegen Frauen\u201c. Ich fordere alle auf \u2013 Gastrono-\nmen,  Hoteliers,  Gesch\u00e4fte,  Banken  \u2013:  \u00dcberall  dort,  wo \n\u00d6ffentlichkeit ist, wo Menschen sind, soll auf dieses An-\ngebot hingewiesen werden. Das muss m\u00f6glichst niedrig-\nschwellig  sein.  Alle m\u00fcssen  im  Hinterkopf haben,  dass \nes die M\u00f6glichkeit gibt, dort anzurufen; denn \u00fcber dieses \nHilfetelefon bekommen alle Menschen in unserem Land, \ndie von Gewalt im h\u00e4uslichen Bereich bedroht oder be-\ntroffen sind, zielgerichtet Informationen. Sie bekommen \nHilfestellung, und ihnen wird gesagt, wie sie weiter vor-\ngehen  k\u00f6nnen,  wie  man  ihnen  helfen  kann.  Besonders \ngut ist, dass das Hilfetelefon auch in mehreren Sprachen \nzur Verf\u00fcgung steht. Ich finde, es ist ein sehr gutes Pro-\njekt. Ich danke vielmals den Kollegen, die sich seit vie-\nlen Jahren daf\u00fcr eingesetzt haben, dass es das Hilfetele-\nfon  gibt.  Seit  einem  Jahr  haben  wir  es  nun.  Es  ist  ein \nguter Baustein im Kampf gegen Gewalt gegen Frauen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n",
		"Wir  besprechen  derzeit  andere  aktuelle  Themen  wie \ndas Thema Zwangsprostitution und Menschenhandel. Es \ngibt  Netzwerke,  die  Frauen  ausnutzen,  die  Frauen  zur \nWare machen. Es gibt Netzwerke, die Geld damit verdie-\nnen,  dass  Frauen  zur  Prostitution  gezwungen  werden. \nWir werden alles daf\u00fcr tun, die schlechten Entwicklun-\ngen, die es in unserem Land in diesem Bereich gibt, wie-\nder  einzud\u00e4mmen.  Wir  werden  alles  daf\u00fcr  tun,  gegen \nMenschenhandel  und  Zwangsprostitution  vorzugehen. \nWir m\u00fcssen international besser zusammenarbeiten, aber \nwir  m\u00fcssen  vor  allem  unsere  Gesetze  anpassen,  dass \ndiese  Ausw\u00fcchse  in  Deutschland  nicht  mehr  vorkom-\nmen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir werden au\u00dferdem menschenunw\u00fcrdige Praktiken \nwie etwa Flatratebordelle verbieten. Ja, man kann Prosti-\ntution  auch  als  Beruf  ansehen;  aber  ich  kann  mir  nicht \nvorstellen,  dass  es  in  diesem  Land  eine  Frau  gibt,  die \nsich  freiwillig  und  gern  einem  Flatratetarif  unterstellt. \nDas sind menschenunw\u00fcrdige Praktiken. Das muss ver-\nboten  werden.  So  etwas  darf  es  in  unserem  Land  nicht \ngeben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wenn wir einen Blick in die Welt werfen, dann sehen \nwir, dass Frauen in vielen L\u00e4ndern Opfer von Vergewal-\ntigung  als  Mittel  des  Krieges  sind.  Wir  sehen,  dass \nFrauen von Zwangsheirat, von Ehrenmorden, von h\u00e4us-\nlicher Gewalt, von Frauenhandel betroffen sind. Wir ha-\nben  eine  gro\u00dfe  Verantwortung,  nicht  nur  im  eigenen \nLand \u2013 die Kollegen werden auf diese Herausforderun-\ngen noch eingehen \u2013, sondern auch f\u00fcr die Frauen welt-\nweit.  Wir  sind eine Solidargemeinschaft.  Der Weltfrau-\nentag  erinnert  an  genau  diese  Verantwortung.  Deshalb \ndanke ich den Kolleginnen und Kollegen herzlich, dass \nwir uns zu dieser prominenten Stunde Zeit f\u00fcr diese De-\nbatte  nehmen.  Ich  hoffe,  dass  wir  gerade  beim  Thema \n\u201eGewalt  gegen  Frauen\u201c  in  dieser  Legislaturperiode  ein \ngutes St\u00fcck vorankommen.\n",
		"(Kordula  Schulz-Asche  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Was  gibt  es  denn  an  Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr die Frauen?)\n",
		"Wir wollen aber auch f\u00fcr die Frauen im eigenen Land \nmit  Blick  auf  den privaten  Bereich  deutlich vorankom-\nmen. Dabei geht es um das Thema Gewalt, aber auch um \ndie  Vereinbarkeit  von  Familie  und  Beruf,  die  Entgelt-\nungleichheit  und  die  Karriereaussichten.  Diese  Gro\u00dfe \nKoalition ist eine Koalition, die sich f\u00fcr die Frauen ein-\nsetzen wird.\n",
		"(Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nIm Gegensatz zur vorigen Koalition!)\n",
		"Ich danke herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Ulle Schauws das Wort.\n",
		"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! In den Zeitungen bin ich in der letzten Woche \nauf zahlreiche Werbeanzeigen der Blumen- und Parfum-\nindustrie  anl\u00e4sslich  des  Weltfrauentages  gesto\u00dfen.  Ich \nhabe  den  Eindruck,  dass  dieser  Tag  mittlerweile  zu  ei-\nnem  Konsumtag  verkommt,  bei  dem  es  rein  um  Profit \ngeht:  Hotels  bieten  Wellnesspakete  f\u00fcr  das  gestresste \nweibliche  Geschlecht  an;  Discos  werben  gar  mit  M\u00e4n-\nnerstripshows.  Das  ist  ern\u00fcchternd;  denn  dadurch  wer-\nden der politische Hintergrund dieses Tages und die Er-\ninnerung an den Kampf um Gleichberechtigung und das \nFrauenwahlrecht vor \u00fcber 100 Jahren vergessen. Darum \nist  es  dringend  notwendig  und  richtig,  hier  und  heute \n\u00fcber dieses Thema zu debattieren.\n",
		"",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Die Liste der gleichstellungspolitischen Vers\u00e4umnisse \nder  letzten  Jahre  ist  nach  wie  vor  lang.  Die  aktuellen \nZahlen  des  Deutschen  Instituts  f\u00fcr  Wirtschaft  haben  es \nuns ja gerade wieder gezeigt: Der Anteil von Frauen in \nF\u00fchrungspositionen  der  Wirtschaft  ist  nach  wie  vor \ngering.  In  den  DAX-30-Unternehmen  stieg  er  in  den \nAufsichtsr\u00e4ten auf gerade einmal 22 Prozent und in den \n200  umsatzst\u00e4rksten  Unternehmen  auf  15 Prozent,  aber \ngleichzeitig sank in den DAX-30-Unternehmen der An-\nteil von Frauen in den Vorst\u00e4nden, und zwar auf geringe \n6,3 Prozent,  die  200  gr\u00f6\u00dften  Unternehmen  in  Deutsch-\nland wiederum bringen hier nur einen Frauenanteil von \n4 Prozent  hervor.  Ein  \u00e4hnlich  ambivalentes  Bild  zeigt \nsich auch in Unternehmen mit Bundesbeteiligung. Diese \nDaten machen eines unmissverst\u00e4ndlich klar: Die Wirt-\nschaft tut sich immer noch schwer, ma\u00dfgebliche Schl\u00fcs-\nselpositionen mit Frauen zu besetzen.\n",
		"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Ko-\nalition, jetzt haben Sie eine Frauenquote von 30 Prozent \nf\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te angek\u00fcndigt und sich daf\u00fcr mit gro\u00dfem \nGet\u00f6se bereits Ende letzten Jahres feiern lassen. Minister \nMaas und Ministerin Schwesig wollten schon letzte Wo-\nche  hierzu  Eckpunkte  vorlegen;  gesehen  haben  wir  da-\nvon  bis  heute  leider  noch  nichts.  Es  greift  aber  viel  zu \nkurz, nur ein Drittel Frauen ab 2016 nur f\u00fcr die Neube-\nsetzung  von  Aufsichtsr\u00e4ten  in  voll  mitbestimmten  und \nb\u00f6rsennotierten  Unternehmen  einzufordern;  denn  solch \neine  kleine  Quote  tangiert  lediglich  120  Unternehmen. \nSie w\u00fcrden damit nur sehr wenigen Frauen an die Spitze \nverhelfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Angesichts der Tatsache, dass ein breites B\u00fcndnis von \nFrauen aus Politik, Wirtschaft und Gesellschaft schon in \nder letzten Wahlperiode 30 Prozent gefordert hat, klingt \ndieser  Vorschlag ziemlich  mutlos. Mit anderen Worten: \nEin  halbherziges  Qu\u00f6tchen  auf  leisen  Pf\u00f6tchen,  das  ist \nvor  allem  eines,  n\u00e4mlich  eine  riesengro\u00dfe  verpasste \nChance f\u00fcr Frauen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  als  Gr\u00fcnen-Fraktion  fordern  eine  Mindestquote \nin Aufsichtsr\u00e4ten von 30 Prozent ab 2015 und 40 Prozent \n"
	],
	[
		"Ulle Schauws\n",
		"ab  2017.  Dies  fordert  \u00fcbrigens  auch  die  EU-Kommis-\nsion. Bei der Besetzung von Vorst\u00e4nden wollen wir die \nErh\u00f6hung  des  Frauenanteils  mit  gesetzlichen  Ma\u00dfnah-\nmen  f\u00f6rdern.  Zudem  muss  das  Bundesgremienbeset-\nzungsgesetz \u00fcberarbeitet werden; denn Unternehmen mit \nBundesbeteiligung  sollten  selbstverst\u00e4ndlich  ihre  Vor-\nbildrolle bei der Beteiligung von Frauen in F\u00fchrung aus-\nf\u00fcllen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Aber uns ist wichtig, dass Frauen auf allen Ebenen in \nF\u00fchrungspositionen  vertreten  sind.  Denn  sie  stecken \nnach wie vor in den unteren und mittleren Unternehmens-\nebenen  fest.  Die  gl\u00e4sernen  Decken  sind  immer  noch \nexistent  \u2013  Sie  sagten  es  eben,  Frau  Ministerin  \u2013,  und \nzwar in der Privatwirtschaft, in der Wissenschaft, in den \nMedien, in der Medizin. Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. \nDiese Verschwendung von Potenzialen und F\u00e4higkeiten \nvon  Frauen  k\u00f6nnen  wir  uns  gesellschaftlich  und  auch \n\u00f6konomisch nicht leisten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Aber  ich  sage  eines  auch  ganz  klar:  Es  geht  hier  in \nerster Linie  um Gerechtigkeit  f\u00fcr  Frauen.  Wir  alle  sind \ngefordert,  von  der  Regierung  Meilensteine  f\u00fcr  ge-\nschlechtergerechte  Ma\u00dfnahmen  zu  fordern,  und  zwar \njetzt, umgehend.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ein  wichtiger  Aspekt  hierbei  ist  die  Abschaffung  \u00fcber-\nlanger  Arbeits-  und  Anwesenheitszeiten  in  Unterneh-\nmen. In Schweden zum Beispiel finden keine Gremien-\nsitzungen  nach  16  Uhr  statt.  Da  geh\u00f6rt  es  zur \nArbeitskultur, wenn Frauen und M\u00e4nner der Familie am \nNachmittag und Abend den Vorrang geben.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"W\u00f6chentlich erreichen uns neue Zahlen zur Lage der \nFrauen auf dem Arbeitsmarkt. Richtig bleibt: Zwei Drit-\ntel der insgesamt 7 Millionen Besch\u00e4ftigten in Minijobs \nsind  Frauen.  Im  Jahr  2012  haben  nur  45  Prozent  der \nFrauen durch eigene Erwerbs- und Berufst\u00e4tigkeit ihren \nLebensunterhalt decken k\u00f6nnen. 45 Prozent, einmal ehr-\nlich!  Minimalistischste  Steigerungen  bei  der  Erwerbs-\nquote sind kein riesiger Fortschritt f\u00fcr Frauen und f\u00fchren \nmitnichten zu dem sogenannten guten Leben, schon gar \nnicht  mit  kleinen  Einkommen.  Fakt  ist:  Frauen  sind  in \nerheblichem  Ma\u00dfe  benachteiligt.  Sie  verdienen  im \nDurchschnitt  23  Prozent  weniger  als  M\u00e4nner.  Da  sage \nich: Es ist zynisch, dass Sie das Problem der Minijobs, \ndie  Sackgasse  f\u00fcr  viele  Frauen,  nicht  anpacken  und \nFrauen nur mit verbesserten Informationsangeboten ab-\nspeisen wollen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Davon haben zum Beispiel Alleinerziehende, deren Ar-\nmut weiter steigt, gar nichts.\n",
		"Ernsthafter  politischer  Gestaltungswille  sieht  anders \naus. Dazu geh\u00f6rt auch endlich die schnelle Abschaffung \nder  Entgeltdiskriminierung.  Ich  finde  es  sehr  entt\u00e4u-\nschend, dass Sie in Ihrem Antrag hier und heute als ein-\nzige sehr konkrete Forderung einen zweiten Gleichstel-\nlungsbericht  einfordern,  und  dies  auch  noch  unter \nHaushaltsvorbehalt.  Fordern  Sie  Ihre  Ministerien  doch \nerst einmal auf, die Empfehlungen des ersten Gleichstel-\nlungsberichtes umgehend zu realisieren.\n",
		"",
		"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie haben genug \nZahlen, Sie kennen die Statistiken, die Analysen liegen \nklar vor Ihnen. Jetzt, wo Sie die Mehrheiten haben, sind \nSie auch in der Pflicht, zu handeln. Tun Sie es einfach!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Carola Reimann das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Carola Reimann (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Es  ist  schon \nangesprochen worden: Frauen bekommen ganze 21 Pro-\nzent  weniger  Lohn  als  M\u00e4nner.  So  gro\u00df  ist  der  Unter-\nschied  bei  den  Stundenl\u00f6hnen.  Diese  Lohnl\u00fccke  ist \nskandal\u00f6s. Das ist keine Frage.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der \nLINKEN)\n",
		"Noch  skandal\u00f6ser  ist  aber  die  Benachteiligung  von \nFrauen,  wenn  wir  die  Erwerbseinkommen  in  der  ge-\nin  einem  gesamten \nsamten  Erwerbsbiografie,  also \nFrauen- oder einem gesamten M\u00e4nnerleben, in den Blick \nnehmen. Das hat das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Be-\nrufsforschung  k\u00fcrzlich  getan  und  dabei  Ersch\u00fctterndes \nfestgestellt:  Eine  Akademikerin  erreicht  ein  Lebens-\nerwerbseinkommen  von  800 000  Euro. Ihr  m\u00e4nnlicher \nKollege bekommt fast das Doppelte: 1,4 Millionen Euro. \nIn den anderen Berufsgruppen sieht das sehr \u00e4hnlich aus. \nGanze 43 Prozent betr\u00e4gt nach dieser Rechnung der Ein-\nkommensunterschied  zwischen  Frauen  und  M\u00e4nnern. \nDas f\u00fchrt dann \u2013 wie k\u00f6nnte es auch anders sein? \u2013 zu \nv\u00f6llig unterschiedlichen Renten im Alter.\n",
		"Frauen werden \u00fcber das ganze Erwerbsleben hinweg \ndiskriminiert. Kolleginnen und Kollegen, wir haben bis-\nlang  nur  zum  Teil  die  richtigen  Antworten  darauf  gefun-\nden. Deshalb bin ich froh, dass wir heute eine Debatte \u00fcber \nZeitpolitik  f\u00fchren.  Zeit  ist  die  wichtigste  W\u00e4hrung  der \nGleichstellungspolitik; so bringt es Jutta Allmendinger auf \nden Punkt.\n",
		"Wir reden immer noch vom Normalarbeitszeitverh\u00e4lt-\nnis und meinen damit m\u00e4nnliche lebenslange Vollzeitbe-\nsch\u00e4ftigung: ein Mann, ein Arbeitsplatz \u2013 Vollzeit \u2013, ein \nUnternehmen, ein Leben lang. Dabei wird ignoriert, dass \ndie meisten Frauen von dieser sogenannten Normalit\u00e4t in \n"
	],
	[
		"Dr. Carola Reimann\n",
		"ihren  Lebensl\u00e4ufen  und  in  ihren  Lebensverh\u00e4ltnissen \nweit entfernt sind.\n",
		"Frauen  steigen  wegen  der  Geburt  eines  Kindes  viel \nh\u00e4ufiger und l\u00e4nger aus dem Erwerbsleben aus als M\u00e4n-\nner. Frauen kehren, wenn \u00fcberhaupt, dann viel zu h\u00e4ufig \nin Teilzeit \u2013 das ist schon genannt worden \u2013 oder gar in \nMinijobs  zur\u00fcck.  Es  sind  in  erster  Linie  wiederum \nFrauen \u2013 da geht es nicht um Kinder \u2013, die sich um pfle-\ngebed\u00fcrftige  Eltern  und  Schwiegereltern  k\u00fcmmern  und \ndeshalb beruflich k\u00fcrzer treten.\n",
		"Frauen zahlen ihr Leben lang f\u00fcr den Umstand, dass \nsie  Kinder  bekommen  oder  auch  nur  hypothetisch  be-\nkommen  k\u00f6nnen.  Deshalb,  Kolleginnen  und  Kollegen, \nFrau  Schauws,  werden  wir  ganz  konkrete  Ma\u00dfnahmen \ngegen Lohndiskriminierung auf den Weg bringen:\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Erstens.  Wir  f\u00fchren  den  gesetzlichen  Mindestlohn \nein.  Der  hilft  vor  allem  Frauen;  denn  sieben  von  zehn \nBesch\u00e4ftigten in Niedriglohnbereichen sind Frauen. Der \nMindestlohn hilft vor allem Frauen.\n",
		"Zweitens.  Wir  werden  ein  individuelles  Auskunfts-\nrecht  f\u00fcr  alle  Besch\u00e4ftigten  einf\u00fchren,  damit  Lohnun-\ngleichheit in den Unternehmen \u00fcberhaupt sichtbar wird; \ndie Ministerin hat es angesprochen.\n",
		"Wir regeln drittens die verbindlichen Verfahren, damit \n",
		"Betriebe eigenst\u00e4ndig f\u00fcr Lohngerechtigkeit sorgen.\n",
		"Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  machen  noch  mehr. \nWir  ergreifen  zudem  Ma\u00dfnahmen,  die  Einfluss  auf  die \nErwerbsverl\u00e4ufe  von  Frauen  und  M\u00e4nnern  haben.  Wir \nwerden  einen  Rechtsanspruch  f\u00fcr  Teilzeitbesch\u00e4ftigte \neinf\u00fchren, mit dem sie in einen Vollzeitjob zur\u00fcckkehren \nk\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"So wird Teilzeit nicht l\u00e4nger zur Falle f\u00fcr Frauen.\n",
		"Wir machen weiter beim Ausbau von Kitas; denn El-\ntern m\u00fcssen Beruf und Familie gut vereinbaren k\u00f6nnen.\n",
		"Wir  regeln  die  Quote  gesetzlich,  damit  Frauen  oben \nankommen,  in  den  Vorstandsetagen  der  Unternehmen \ngenauso wie in den Chefpositionen der Bundesministe-\nrien und der \u00f6ffentlichen Verwaltung.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Kolleginnen  und  Kollegen,  wir  m\u00fcssen  das  Rad  der \nZeitpolitik  aber  auch  noch  etwas  weiter  drehen;  denn \nFrauen  w\u00fcnschen  sich  oft,  mehr  zu  arbeiten.  Sie  w\u00fcn-\nschen sich eine Ausweitung ihrer Arbeitszeit, und umge-\nkehrt w\u00fcnschen M\u00e4nner, f\u00fcr den Arbeitgeber nicht l\u00e4n-\nger  Vollzeit  rund  um  die  Uhr  zur  Verf\u00fcgung  zu  stehen \nund in der Familie dann allenfalls noch einen Minijob zu \nhaben. Auch M\u00e4nner w\u00fcnschen sich mehr Zeit f\u00fcr Fami-\nlie und f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ministerin Schwesig hat mit ihrem Vorschlag der Fa-\nmilienarbeitszeit  meiner  Ansicht  nach  die  wichtigste \ngleichstellungs- und familienpolitische Debatte angesto-\n\u00dfen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Mit dem ElterngeldPlus, das junge Eltern bei der partner-\nschaftlichen Teilung von Erwerbs- und Familienarbeit un-\nterst\u00fctzen  soll,  machen  wir  da  einen  ersten  wichtigen \nSchritt.\n",
		"Kolleginnen  und  Kollegen,  was  macht  ein  gutes  Le-\nben aus? Ich glaube, da sind wir gar nicht weit auseinan-\nder, ganz gleich, ob mit oder ohne Kinder. Zu einem gu-\nten Leben geh\u00f6rt nat\u00fcrlich ein Beruf, der einen ausf\u00fcllt, \ngeh\u00f6rt aber auch Zeit f\u00fcr die Partnerin oder den Partner. \nGut lebt doch, wer Zeit f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Angeh\u00f6rige, f\u00fcr \nFreunde hat, wer auch ein paar Stunden Zeit f\u00fcr Fortbil-\ndung, f\u00fcr  Weiterbildung,  f\u00fcr  ein  Ehrenamt  hat  und  wer \nschlicht auch mal eine Pause und Zeit f\u00fcr sich hat.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  dar\u00fcber  nachdenken,  wie  wir  bezahlte \nund unbezahlte Arbeit fairer auf Frauen und M\u00e4nner ver-\nteilen  k\u00f6nnen,  damit  wir  alle  diesen  gesellschaftlichen \nAnforderungen gerecht werden und in besserer Balance \nleben k\u00f6nnen. Davon profitieren wir alle.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Cornelia M\u00f6hring das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nF\u00fcr die, die den Antrag, den wir hier diskutieren, nicht \nvorliegen haben: Er tr\u00e4gt den Titel \u201eMehr Zeitsouver\u00e4ni-\nt\u00e4t  \u2013  Neue  Wege  f\u00fcr  gleiche  Chancen  von  Frauen  und \nM\u00e4nnern\u201c.  Ich  finde  diesen  Titel  wirklich  sch\u00f6n;  aber \nich habe mich gefragt, warum so ein langer Antrag und \nso  wenig  neue  Wege.  Ich  vermute,  es  liegt  daran,  dass \nsich  die  Gro\u00dfe  Koalition  nicht  auf  viel  Konkretes  eini-\ngen kann. Auch Punkt 8 des Antrags, die angek\u00fcndigte \nAnhebung  des  steuerlichen  Entlastungsbetrages  f\u00fcr  Al-\nleinerziehende, ist \u2013 das haben wir heute morgen bei ei-\nner Anfrage der Linken geh\u00f6rt \u2013 erst einmal verschoben. \nVielleicht haben Sie deshalb wirklich alles, was Sie zwi-\nschen Frauentag und Equal Pay Day einmal sagen m\u00f6ch-\nten, in diesen Schaufensterantrag gepackt.\n",
		"In den Ma\u00dfnahmen des Antrags hei\u00dft es wenig kon-\nkret: \u201eeinen \u2026bericht vorzulegen\u201c, \u201eder Ressource Zeit \nmehr Aufmerksamkeit zu widmen\u201c, \u201edie Daten \u2026 aus-\nzuwerten  und  \u2026  zu  berichten\u201c,  \u201esoll  weiterentwickelt \nwerden\u201c \u2013 dabei ist noch gar nicht klar, was denn eigent-\nlich  weiterentwickelt  werden  soll.  Ehrlich  gesagt,  liebe \nKolleginnen  und  Kollegen  von  der  SPD:  Das  erinnert \nmich  dunkel  an  den  \u00dcberpr\u00fcfungswahn,  den  die  letzte \nBundesregierung  an  den  Tag  gelegt  hat.  Da  muss  man \n"
	],
	[
		"Cornelia M\u00f6hring\n",
		"sich wirklich fragen, ob Sie nicht doch den falschen Ko-\nalitionspartner ausgew\u00e4hlt haben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Dummerweise  helfen  Beschw\u00f6rungsformeln  so  gar \nnicht gegen die Unvereinbarkeit von Familie und Beruf. \nDie richtigen L\u00f6sungen f\u00fcr konkrete Schritte findet man \nbekanntlich nur, wenn man zun\u00e4chst die Ursachen analy-\nsiert. Meine Kollegin Katja Kipping hat einen Satz aus \nIhrem Antrag zitiert, den ich ausdr\u00fccklich teile: \u201eZeit ist \neine  Schl\u00fcsselressource\u201c  f\u00fcr  die  Gleichstellung  von \nFrauen und M\u00e4nnern und f\u00fcr die Vereinbarkeit von Fa-\nmilie und Beruf. Wenn das so ist, dann m\u00fcssen wir doch \ngenau  da  politisch  ansetzen.  Ein  wirklich  brauchbarer \nVorschlag  f\u00fcr  mehr  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  lag  im  Januar  auf \ndem Tisch: eine 32-Stunden-Woche f\u00fcr junge Eltern zu \nerm\u00f6glichen.  Was  hat  die  Gro\u00dfe  Koalition  daraus  ge-\nmacht?  Der  Vorsto\u00df  wurde  in  Windeseile  zur  pers\u00f6nli-\nchen  Meinung  der  Familienministerin  degradiert,  und \nArbeitgeberverb\u00e4nde  rufen  sogar  den  Untergang  des \nAbendlandes aus.\n",
		"Dabei  geht  eine  Reduzierung  der  Erwerbsarbeitszeit \ngenau in die richtige Richtung. In der Arbeitswelt eska-\nlieren n\u00e4mlich munter die Zeitkonflikte: Zeitstress durch \nausufernde  Arbeitstage,  \u00dcberstunden,  Mehrfachjobs, \nweil der Lohn einfach nicht reicht, Minijobs, Leiharbeit, \nbefristete  Vertr\u00e4ge.  Hamsterrad  f\u00fcr  die  einen,  null  Ar-\nbeitsstunden f\u00fcr viele andere. Genau vor diesem Hinter-\ngrund, liebe Kolleginnen und Kollegen, diskutieren wir \nhier \u00fcber die Vereinbarkeit von Beruf und Familie, \u00fcber \nZeitsouver\u00e4nit\u00e4t und \u00fcber neue Wege der Gleichstellung.\n",
		"Vereinbarkeit hei\u00dft aus meiner Sicht: Schluss mit der \nKultur der langen Anwesenheit! Schluss mit \u00dcberarbeit \nund  Wochenendarbeit!  Vereinbarkeit  hei\u00dft  auch:  \u00dcber-\nwindung  von  Erwerbslosigkeit  und  unfreiwilliger  Teil-\nzeit.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Da liegt eine Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit und eine Um-\nverteilung der Arbeit doch eigentlich auf der Hand. Statt \nimmer  mehr  Sorge-  und  Pfleget\u00e4tigkeiten  in  die  Fami-\nlien zu verlagern, muss die gesamte Arbeit fair neu ver-\nteilt werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im  Antrag  der  Gro\u00dfen  Koalition  sind  leider  auch \nkeine  neuen  Wege  zu  erkennen,  um  Frauen  ein  indivi-\nduelles  und  existenzsicherndes  Einkommen  zu  sichern. \nFrauen h\u00e4ngen weiter in Minijobs, Teilzeit und Niedrig-\nlohn  fest.  V\u00e4ter m\u00fcssen  in langer Vollzeit arbeiten, ob-\nwohl sie sich mehr um ihre Kinder k\u00fcmmern m\u00f6chten.\n",
		"Alle Familienformen \u2013 im \u00dcbrigen auch die, \u00fcber die \n",
		"der Antrag schweigt \u2013 ben\u00f6tigen eine neue Zeitpolitik.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die  hei\u00dft  ganz  kurz:  Arbeitszeitverk\u00fcrzung.  Solange \ndiese ungleiche Verteilung von Arbeitszeit und Einkom-\nmen  den  Alltag  bestimmt,  k\u00f6nnen  Frauen  und  M\u00e4nner \nnicht frei aushandeln, wie sie leben wollen, gibt es keine \n",
		"\u2013 ich wei\u00df, dass das ein neues Modewort ist \u2013 Wahlfrei-\nheit. Sie m\u00fcssen daher ganz tapfer sein: Wahlfreiheit ist \nerst  dann  hergestellt,  wenn  diese  Rahmenbedingungen \nge\u00e4ndert sind.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Frauen und M\u00e4nner \u2013 immer mehr M\u00e4nner \u2013 wollen \nweder starre  noch ausufernde  Arbeitszeiten. Sie  wollen \neine  Flexibilit\u00e4t,  die  ihnen  mehr  Zeit  zum  Leben  l\u00e4sst, \nund zwar f\u00fcr alle Bereiche des Lebens. Sie brauchen da-\nf\u00fcr ein existenzsicherndes Einkommen, mit dem sie am \ngesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen und das ihnen \neine ausk\u00f6mmliche Rente sichert.\n",
		"Frau  Sch\u00f6n,  Sie  haben  uns  vorgeworfen,  wenn  wir \neine Verk\u00fcrzung der Erwerbsarbeitszeit fordern, entspre-\nche das dem Motto \u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c oder \u201eFreibier f\u00fcr \nalle!\u201c.\n",
		"(Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: \n20 Stunden!)\n",
		"Ich will Ihnen einmal sagen: Die neue Norm, die eine \nreiche und gerechte Gesellschaft setzen sollte \u2013 der ge-\nsellschaftliche  Fortschritt,  den  Frau  Schwesig  vorhin \neingefordert hat \u2013, w\u00fcrde genau in einer 30-Stunden-Ar-\nbeitswoche  f\u00fcr  alle  bestehen,  die  die  Politik  wirklich \ndurchsetzt.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Nadine  Sch\u00f6n \n[St. Wendel]  [CDU/CSU]:  20  Stunden  haben \nSie gefordert!)\n",
		"\u2013 Na gut, ich erkl\u00e4re mich bereit, bei 30 anzufangen. Da-\nrauf k\u00f6nnen wir uns ja gemeinsam einigen.\n",
		"Um  zu  zeigen,  dass  das  m\u00f6glich  ist,  m\u00f6chte  ich  ein \nBeispiel der Kollegin Margareta Steinr\u00fccke von der Ar-\nbeitnehmerkammer in Bremen ausleihen und hier anf\u00fch-\nren.  Sie  hat  n\u00e4mlich  festgestellt:  Die  Produktivit\u00e4t  der \nArbeit, also wie viel wir pro Zeiteinheit produzieren, ist \ngigantisch gewachsen. In den 60er-Jahren brauchten wir \nim  Vergleich  zum  Jahr  2000  f\u00fcr  die  Herstellung  vieler \nProdukte  im  Durchschnitt  100 Prozent  mehr  Zeit.  Das \nhei\u00dft,  wenn  die  Herstellung  eines  Brotes  1960  noch \n20 Minuten dauerte, brauchen wir heute nur noch 10 Mi-\nnuten daf\u00fcr. Bei vielen Metall- und Elektroerzeugnissen \nist dieser Produktivit\u00e4tszuwachs noch viel gr\u00f6\u00dfer. W\u00fcr-\nden wir diesen Zuwachs eins zu eins umsetzen und un-\nsere Arbeitszeit entsprechend reduzieren, dann m\u00fcssten \nwir  heute  nur  noch  24 Stunden  in  der  Woche  arbeiten; \ndenn  1960  waren  es  noch  48 Stunden  \u2013  und  48  geteilt \ndurch 2 sind 24.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Daraus  ergibt  sich  doch  eine  ganz  einfache  Schluss-\nfolgerung:  Die  Unternehmen  m\u00fcssen  einfach  nur  ein \nbisschen  auf  Extragewinne  verzichten.  Abgesehen  von \nder  gestiegenen  Arbeitsproduktivit\u00e4t  f\u00e4llt  n\u00e4mlich  auf, \ndass der Anteil der Gewinne am Volkseinkommen stetig \nsteigt,  w\u00e4hrend  die  Lohnquote  sinkt.  Das  ist  eine  ganz \neinfache Rechnung.\n",
		"(Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: Zu \neinfach!)\n"
	],
	[
		"Cornelia M\u00f6hring\n",
		"Wenn wir das in diesem Sinne machen w\u00fcrden, dann \nh\u00e4tte Ihre sch\u00f6ne \u00dcberschrift wirklich einen Sinn, dann \nw\u00e4re  n\u00e4mlich  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  f\u00fcr  alle  drin;  denn  eine \nArbeitszeitverk\u00fcrzung  mit  Lohnausgleich  ist  bezahlbar. \nEine  Umverteilung  von  Arbeit  zeigt  f\u00fcr  die  einen  den \nWeg aus dem Hamsterrad und f\u00fcr die anderen den Weg \nzur\u00fcck in eine chancengleiche und gerechte Arbeitswelt.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat der Kollege Marcus Weinberg das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nVielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolle-\nginnen  und  Kollegen!  Ich  will  gerne  an  den  Grundge-\ndanken  der  Debatte  ankn\u00fcpfen,  weil  ich  glaube,  es  ist \nwichtig,  dass  wir  diese  Debatte  um  den  8. M\u00e4rz,  den \nWeltfrauentag, herum hier im Deutschen Bundestag f\u00fch-\nren \u2013 und auch zu einer exklusiven Zeit. Ich denke, das \nist auch den M\u00e4nnern und Frauen geschuldet, die in den \nletzten Jahren, Jahrzehnten und sogar Jahrhunderten da-\nf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, dass wir in Deutschland Gleichbe-\nrechtigung  und  auch  Gleichstellung  erlangt  haben,  und \nich glaube, es ist auch wichtig, dass wir Abgeordnete des \nDeutschen Bundestages ein Signal in die L\u00e4nder und Re-\ngionen entsenden, in denen es noch keine Gleichberech-\ntigung gibt. Auch das ist unser Auftrag.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Hier auch nicht!)\n",
		"Ich  denke,  dass  wir  mit  Blick  auf  Deutschland  da-\nr\u00fcber  diskutieren  m\u00fcssen,  wo  wir  trotz  einer  formalen \nGleichberechtigung  noch  immer  Nachholbedarf  in  Be-\nzug  auf  die  Themen  Chancengerechtigkeit  und  Gleich-\nstellung haben.\n",
		"Ich finde es gut und wichtig, dass wir mit dem Antrag \nder  Gro\u00dfen  Koalition  um  den  8. M\u00e4rz  2014  herum  die \nThemen aufgegriffen haben, die in den n\u00e4chsten Jahren \n\u2013 die Vorrednerinnen haben es deutlich gemacht \u2013 eine \nentscheidende  Bedeutung  haben.  Es  geht  um  die  The-\nmen  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  und  Zeitpolitik  als  Ressource  f\u00fcr \nFrauen und M\u00e4nner und insbesondere f\u00fcr Familien und \nKinder. Dies ist unter der \u00dcberschrift \u201ePartnerschaftlich-\nkeit  in  der  Familienpolitik\u201c  zu  sehen.  Hier  gilt  f\u00fcr  uns \nweiterhin  der  Grundsatz  der  Wahlfreiheit  in  Bezug  auf \ndie Gestaltung der famili\u00e4ren Situation; dieser muss for-\nmuliert werden.\n",
		"Wir reden \u00fcber Teilzeit und dar\u00fcber, wie sich die Fa-\nmilien das aufteilen. Wenn das freiwillig geschieht und \nwenn das eine Entscheidung der Familie ist, von Mann \nund Frau, dann ist das gut und richtig so. Wenn das aber \ngewissen  Zw\u00e4ngen  \u00f6konomischer,  sozialer  oder  gesell-\nschaftlicher Art unterliegt, dann muss die Politik reagie-\nren.  F\u00fcr  uns  stehen  die  Freiheit  von  Restriktionen  und \n",
		"die Freiheit zu bestimmten Optionen, also die M\u00f6glich-\nkeit,  verschiedene  Lebensentw\u00fcrfe  zu  realisieren,  im \nVordergrund.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. \nDagmar Ziegler [SPD])\n",
		"Das wollen wir erreichen, und wir haben das, was in den \nn\u00e4chsten Jahren zur Umsetzung ansteht, in dem Antrag \nkonkretisiert.\n",
		"Ich muss jetzt auch noch einige S\u00e4tze zu den Wortbei-\ntr\u00e4gen der Linken, von Frau M\u00f6hring und Frau Kipping, \nsagen:\n",
		"Frau Kipping, haben Sie keine Sorge: Viele von uns \nund auch ich haben Karl Marx gelesen. Weil ich ihn ge-\nlesen  habe, sitze ich  auf  der rechten  Seite  des Plenums \nund nicht bei Ihnen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Katja  Kipping \n[DIE  LINKE]:  Welche  Texte  haben  Sie  denn \ngelesen? Erinnern Sie sich daran?)\n",
		"\u2013 Um es so zu formulieren: Die Lokomotive, die voran-\ngeht, sitzt auf der rechten Seite.\n",
		"F\u00fcr uns ist entscheidend, dass wir uns fragen, was Fa-\nmilien  wollen.  Was  wollen  Familien?  In  Bezug  auf  die \nVer\u00e4nderung der Rahmenbedingungen haben wir bereits \nin  den  letzten  Jahren  Ma\u00dfnahmen  entwickelt,  und  das \nwollen wir fortsetzen.\n",
		"In diesem Zusammenhang muss ich auch noch einige \nS\u00e4tze zu Ihrer Forderung der 20-Stunden-Woche bei vol-\nlem Lohnausgleich und dem, was es da sonst noch alles \ngibt, sagen: Wenn wir 5,4 Milliarden Euro mehr f\u00fcr den \nKrippenausbau und \u2013 richtigerweise \u2013 5 Milliarden Euro \nmehr f\u00fcr das Elterngeld ausgeben, wenn wir also weitere \nMilliarden  f\u00fcr  familienpolitische  Leistungen  und  Ma\u00df-\nnahmen  ausgeben,  m\u00fcssen  diese  auch  erwirtschaftet \nwerden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr Kollege Weinberg, gestatten Sie eine Zwischen-\n",
		"frage der Kollegin Kipping?\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nSie m\u00f6chte, glaube ich, wissen, wann und wo ich Karl \n",
		"Marx gelesen habe.\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU sowie bei Abge-\nordneten der SPD)\n",
		"Gerne.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Und ob Sie es ver-\nstanden haben!)\n",
		"\u2013 Das mit dem Verst\u00e4ndnis ist so eine Sache, genau.\n",
		"Katja Kipping (DIE LINKE):\nEs  freut  mich  ja,  zu  h\u00f6ren,  dass  Sie  hier  verk\u00fcnden, \nKarl  Marx  gelesen  zu  haben,  und  daraus  offensichtlich \nIhre  Politisierung  abgeleitet  haben.  Vor  dem  Hinter-\ngrund, dass Sie das hier ansprechen, w\u00fcrde mich interes-\n"
	],
	[
		"Katja Kipping\n",
		"sieren,  welche  Schriften  und  welche  Aussagen  Ihnen \ndenn besonders in Erinnerung geblieben sind.\n",
		"(Katharina  Landgraf  [CDU/CSU]:  Staatsb\u00fcr-\ngerkunde! \u2013 Gudrun Zollner [CDU/CSU]: Das \nhat  nichts  mit  der  Debatte  zu  tun!  \u2013  Nadine \nSch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: Das ist wirk-\nlich nicht Thema der Debatte!)\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nIch h\u00e4tte jetzt wirklich Lust, einiges von Karl Marx zu \nzitieren,  um  dadurch  klarzumachen,  warum  Karl  Marx \nschon in der Theorie irrte. Haben Sie aber bitte Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr, dass wir jetzt \u00fcber das Thema Gleichstellung \ndiskutieren wollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir  beide  k\u00f6nnen  aber  gerne  einmal  ein  kleines \nHauptseminar  abhalten,  in  dem  wir  uns  insbesondere \n\u00fcber  die  volkswirtschaftlichen  Thesen  oder  Gedanken-\ng\u00e4nge von Karl Marx austauschen. Auf diese Weise k\u00f6n-\nnen wir sehen, warum er geirrt hat, was leider in der Pra-\nxis bewiesen werden musste.\n",
		"(Michaela Noll [CDU/CSU]: Ich gebe auch \nden Kaffee daf\u00fcr aus!)\n",
		"Sie  sagen,  was  Sie  sich  vorstellen  und  wie  Familien \nzu  agieren  haben.  Wir  von  der  Koalition  dagegen  ok-\ntroyieren nicht und skizzieren auch nicht dogmatisch ein \nBild  von  Familien.  Wir  wollen  im  Kern  vielmehr  die \nWahlfreiheit f\u00fcr Familien. Wir fragen: Was wollen Fami-\nlien? Wir fragen nat\u00fcrlich insbesondere auch: Was ist gut \nf\u00fcr  Familien,  was  wollen  Kinder,  und  was  ist  gut  f\u00fcr \nKinder?\n",
		"Wenn man sich mit den Themen Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und \nPartnerschaftlichkeit besch\u00e4ftigt, stellt man fest, dass in \nder  deutschen  Gesellschaft  ein  schiefes  Bild  existiert. \nDer Familienreport 2011 hat sich mit folgenden Fragen \nbesch\u00e4ftigt:  Was  wollen  die  Familien?  Was  wollen  die \nFrauen? Was wollen die M\u00e4nner? Was ist momentan tat-\ns\u00e4chlich in der Gesellschaft gegeben? Der Report hat ge-\nzeigt,  dass  60 Prozent  der  V\u00e4ter  ihre  Arbeitszeit  gerne \nreduzieren w\u00fcrden, um mehr Zeit mit ihren Kindern zu \nverbringen.  34 Prozent  der  Frauen  w\u00fcrden  gerne  mehr \narbeiten als nur Teilzeit. Von diesen 34 Prozent arbeiten \n81 Prozent \u00fcbrigens deshalb in Teilzeit, weil die famili-\n\u00e4re  Situation  ihnen  das  vorgibt.  Das  liegt  am  sozialen \nund  gesellschaftlichen  Hintergrund  und  nat\u00fcrlich  auch \nan  der  Einkommensdifferenz.  Diese  Faktoren  f\u00fchren \ndazu,  dass  sich  Familien  so  entscheiden.  Ein  weiterer \nwichtiger  Punkt  ist,  dass  bei  70 Prozent  der  Paare  der \nMann  in  Vollzeit  und  die  Frau  in  Teilzeit  arbeiten.  Bei \nnur 3 Prozent der Paare ist es so, dass beide es sich er-\nlauben k\u00f6nnen, in Teilzeit zu arbeiten, um sich mehr um \ndie Familie zu k\u00fcmmern.\n",
		"In der Debatte um Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Partnerschaft-\nlichkeit  muss  auch  gefragt  werden:  Was  wollen  eigent-\nlich  die  Kinder?  Was  w\u00fcnschen  sich  die  Kinder?  Das \nvergessen wir zu h\u00e4ufig, weil wir nur \u00fcber uns selbst re-\nden.  Man  muss  auch  die  Kinder  fragen.  80 Prozent  der \nKinder von M\u00fcttern, die in Teilzeit arbeiten, sagen, dass \n",
		"sie mit diesem Zeitmanagement gut zurechtkommen. In \nBezug auf das Zeitmanagement der V\u00e4ter sind es weni-\nger.  Kinder  erwarten  von  beiden  Eltern  Zeit,  Aufmerk-\nsamkeit, Liebe und Zuwendung.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Sie  erwarten  aber  nicht,  dass  ihnen  die  Eltern  rund  um \ndie Uhr zur Verf\u00fcgung stehen. Die Kinder, die sich ge-\nrade in der Phase der Adoleszenz befinden, erwarten das \nwahrscheinlich  \u00fcberhaupt  nicht.  Das  m\u00fcssen  wir  auch \nber\u00fccksichtigen, wenn wir dar\u00fcber nachdenken, wie die \nPolitik eingreifen soll. Die Berufst\u00e4tigkeit beider Eltern \nsichert finanziell ab und bringt auch vom sozialen Status \nher Ver\u00e4nderungen mit sich, die Kinder immer begr\u00fc\u00dfen.\n",
		"Wenn  man  all  diese  Aspekte  sozusagen  als  \u00dcberbau \nbetrachtet,  ergeben  sich  f\u00fcr  uns  f\u00fcnf  Ma\u00dfnahmen,  die \nwichtig sind, um Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten:\n",
		"Das erste Thema \u2013 es wurde von der Ministerin und \nvon  Nadine  Sch\u00f6n  bereits  angesprochen  \u2013  ist  die  Teil-\nzeitarbeit und das Recht auf R\u00fcckkehr in die Vollzeitbe-\nsch\u00e4ftigung, das auch f\u00fcr Frauen in F\u00fchrungspositionen \ngelten muss.\n",
		"Das zweite Thema ist das Thema der Flexibilisierung \n",
		"der Elternzeit.\n",
		"Der dritte Bereich ist das ElterngeldPlus. Dies soll auf \nden Weg gebracht werden und kommt zu den 5 Milliar-\nden  Euro,  die  wir  bereits  jetzt  ausgeben,  hinzu.  Dabei \ngeht  es  um  die  Inanspruchnahme  von  Partnermonaten \nund um eine st\u00e4rkere Beteiligung der V\u00e4ter bei Reduzie-\nrung auf 25 oder 30 Wochenstunden und bei Zahlung ei-\nnes Zuschlags in H\u00f6he von 10 Prozent. Wir sagen: Die \nElternzeit  muss  flexibilisiert  und  das  Elterngeld  erwei-\ntert werden. Auf diese Weise k\u00f6nnen wir eine gerechtere \nEinteilung  von  Erwerbsleben  und  Familienleben  zwi-\nschen Frauen und M\u00e4nnern hinbekommen.\n",
		"Viertens geht es um den gesamten Bereich der Famili-\nenzeit, um Entlastungsma\u00dfnahmen und Koordinierungs-\nma\u00dfnahmen, Stichwort Kindertagesbetreuung. Wann hat \neine Kindertagesbetreuungseinrichtung eigentlich ge\u00f6ff-\nnet?  Wird  sie  dem  Bedarf  und  der  Nachfrage  wirklich \ngerecht,  oder  aber  ist  das  nur  sehr  begrenzt  der  Fall? \nHier werden wir uns \u00fcber familienunterst\u00fctzende Dienst-\nleistungen Gedanken machen m\u00fcssen, also dar\u00fcber, wie \nwir gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, dass Familien weiter entlastet \nwerden.\n",
		"F\u00fcnftens  bleibt  der  gro\u00dfe  Bereich  des  Ausbaus  der \nKindertagesbetreuung. Hier haben wir quantitativ etwas \ngemacht. In der n\u00e4chsten Epoche geht es unter dem bil-\ndungspolitischen Gesichtspunkt von Familienpolitik um \ndie Qualit\u00e4t in Kitas. Denn Eltern wollen nicht nur einen \nBetreuungsplatz  haben;  Eltern  wollen  einen  guten  Be-\ntreuungsplatz haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Au\u00dferdem wollen sie die Sicherheit, dass es den Kindern \ngut  geht,  und  die  Sicherheit,  dass  das,  was  sie  sich  f\u00fcr \nihre  Kinder  w\u00fcnschen,  auch  unter  bildungspolitischen \n"
	],
	[
		"Marcus Weinberg (Hamburg)\n",
		"Gesichtspunkten  auf  den  Weg  gebracht  wird.  Die  The-\nmen  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  und  Partnerschaftlichkeit  werden \nvon der Gro\u00dfen Koalition nicht nur formuliert, sondern \nsie sind bei uns auch gut aufgehoben. Es gibt eine Reihe \nvon  Ma\u00dfnahmen,  die  wir  in  den  n\u00e4chsten  Jahren  ge-\nmeinsam abarbeiten werden, um das hinzubekommen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.\n",
		"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU/CSU):\nIch komme gerne zum Schluss.\n",
		"Mit einem netten Blick auf die linke Seite des Hauses \nsage  ich:  Das  alles  kann  man  machen.  Aber  es  muss \nauch  finanziert  werden.  Deswegen  ist  es  f\u00fcr  uns  Fa-\nmilienpolitiker wichtig, dass wir  f\u00fcr die Dinge, die wir \nfordern, die Akzeptanz der Wirtschaft, des Mittelstandes \nund  derjenigen  haben,  die  sie  auch  mitzutragen  haben, \nwenn  es  um  die  Finanzierung  geht.  Ich  glaube,  diese \nMa\u00dfnahmen  sind  gut  angelegt:  f\u00fcr  M\u00fctter,  V\u00e4ter, \nFrauen,  M\u00e4nner  und  Kinder,  also  f\u00fcr  Familien  insge-\nsamt.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Katja D\u00f6rner das Wort.\n",
		"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen! \nLiebe  Kollegen!  Der  Antrag  und  auch  die  Reden  der \nKolleginnen  und  Kollegen  von  den  Regierungsfraktio-\nnen  erinnern  mich  an  einen  kleinen  Reim  aus  meiner \nSchulzeit \u2013 etwas salopp \u2013: Lyrik ist schwyrig, sie wird \nschnell schmyrig. \u2013 Genau das passiert n\u00e4mlich hier.\n",
		"Warum  ist  das  so?  Schlie\u00dflich  liest  sich  der  Antrag \nerst  einmal  ganz  gut.  Die  Koalitionsfraktionen  greifen \nein wirklich wichtiges Thema auf, n\u00e4mlich die Zeitpoli-\ntik.  Im  Intro  des  Antrags  wird  der  zeitliche  Druck,  der \nauf Familien lastet, sehr richtig beschrieben, so auch der \nWunsch  insbesondere  vieler  V\u00e4ter,  mehr  Zeit  mit  ihrer \nFamilie  verbringen  zu  k\u00f6nnen,  und  der  Wunsch  vieler \nEltern,  Erwerbs-  und  Familienarbeit  endlich  partner-\nschaftlich aufteilen zu k\u00f6nnen. Aber, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, sch\u00f6ne Lyrik reicht eben nicht. Von sch\u00f6-\nner Lyrik haben Familien noch l\u00e4ngst nicht mehr Zeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn  man  sich  den  langen  Forderungsteil  des  An-\ntrags anschaut, dann stellt man fest: Er bleibt weitgehend \nblumig;  alles  bleibt  im  Ungef\u00e4hren.  Wenn  alle,  aus-\nnahmslos alle Forderungen an die Bundesregierung aus-\ndr\u00fccklich  unter  Haushaltsvorbehalt  gestellt  sind,  dann \nm\u00fcssen sich die Frauen trotz dieser sch\u00f6nen Lyrik sehr \nkonkret Sorgen machen, wie es mit der Bef\u00f6rderung von \nChancengleichheit und Gleichstellung durch diese Bun-\ndesregierung aussehen wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich finde, das ist in der Woche nach dem Internationalen \nFrauentag  ein  schlechtes  Signal.  Dabei  h\u00e4tten  doch  ge-\nrade die Frauen, die dreieinhalb Jahre mit einer Ministe-\nrin zu tun hatten, die \u2013 ich will es einmal so ausdr\u00fccken \u2013 \neine durchaus eigenwillige Vorstellung von Frauenpoli-\ntik und Feminismus hatte,\n",
		"",
		"(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Das ist aber \njetzt ganz h\u00f6flich ausgedr\u00fcckt!)\n",
		"endlich  einen  richtigen  Schub  in  der  Frauenpolitik  ver-\ndient.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich halte die Zeitpo-\nlitik  tats\u00e4chlich  f\u00fcr  eine  sehr  wichtige  Frage.  Dass  die \nRegierungsfraktionen  einen  ellenlangen  Antrag  dazu \nschreiben, der aber in mickrige, unkonkrete Vorschl\u00e4ge \nm\u00fcndet,\n",
		"(Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU/CSU]: \nNa, Frau D\u00f6rner, so aber nicht!)\n",
		"best\u00e4tigt mich doch sehr stark in meinem Eindruck, dass \nsich die Gro\u00dfe Koalition sehr bewusst vor den schwieri-\ngeren  Themen  wegduckt,  die  wir  aber  auch  angehen \nm\u00fcssen, wenn es uns tats\u00e4chlich um die Gleichstellung \nvon Frauen geht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Welche  Themen  sind  das?  Das  sind  zum  einen  die \nMinijobs. Rund zwei Drittel der Minijobber sind weib-\nlich. Mehr als die H\u00e4lfte verdient weniger als 8,50 Euro \ndie Stunde. Es ist klar: Die Minijobs haben sich als eine \nberufliche Sackgasse insbesondere f\u00fcr Frauen erwiesen. \nWir  brauchen  deshalb  dringend  eine  Reform  des  Nie-\ndriglohnsektors.  Die  Minijobs  m\u00fcssen  durch  sozialver-\nsicherungspflichtige  Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse  ersetzt \nwerden.\n",
		"(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: \nAbschaffen m\u00fcssen wir die Minijobs!)\n",
		"Wir  brauchen  insbesondere  Anreize  f\u00fcr  eine  eigenst\u00e4n-\ndige Existenzsicherung von Frauen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das  Kabinett  hat  in  dieser  Woche  den  Fortschrittsbe-\nricht  zum  Fachkr\u00e4ftekonzept  der  Bundesregierung  bera-\nten. Wir haben dazu eine Befragung der Bundesregierung\ndurchgef\u00fchrt.  Es  ist  ganz  aktuell  deutlich  geworden: \nDeutschland  hat  im  EU-Vergleich  die  niedrigste  Er-\nwerbsbeteiligungsquote  von  Frauen. Dabei  will  jede \nf\u00fcnfte  Frau  mit  Teilzeitjob  gerne  mehr  arbeiten.  Hier \nmuss ganz klar die Bundesregierung handeln. Die abseh-\nbare Dauertauchstation der Gro\u00dfen Koalition werden wir \nGr\u00fcne im Interesse der Frauen nicht akzeptieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Die  Koalition  duckt  sich  auch  beim  Thema  Ehegat-\ntensplitting weg. Ich finde es regelrecht fahrl\u00e4ssig, dass \n"
	],
	[
		"Katja D\u00f6rner\n",
		"die  Union  hier weiterhin  die  drei Affen gibt:  nichts se-\nhen,  nichts  h\u00f6ren,  nichts  sagen.  Die  Gesamtevaluation \nder  familienbezogenen  Leistungen,  die  die  vorherige \nGro\u00dfe  Koalition  selbst  in  Auftrag  gegeben  hat,  kommt \nzu dem Ergebnis, dass das Ehegattensplitting erhebliche \nnegative  Auswirkungen  hat.  Weil  die  M\u00fctter  ihre  Ar-\nbeitszeit verk\u00fcrzen und dadurch berufliche Nachteile ha-\nben,  st\u00e4rkt  das  Ehegattensplitting  trotz  der  steuerlichen \nVorteile langfristig die wirtschaftliche Situation der Fa-\nmilien gerade nicht. Es f\u00fchrt vielmehr zu einer Verdr\u00e4n-\ngung von Frauen aus dem Arbeitsmarkt. Das macht die \nEvaluation ganz deutlich.\n",
		"Diese  Ergebnisse  werden  seit  Jahren  von  Studie  zu \nStudie, inklusive des angesprochenen Gleichstellungsbe-\nrichts der Bundesregierung, immer wieder best\u00e4tigt. Sie \nhaben  gesagt,  Frau  Ministerin,  Sie  wollen  den  Gleich-\nstellungsbericht aus der Schublade holen. Es w\u00e4re besser \ngewesen, Sie h\u00e4tten ihn aus der Schublade geholt, bevor \ndieser  Antrag  geschrieben  wird.  Dann  w\u00e4ren  n\u00e4mlich \ndeutlich konkretere Forderungen zu erwarten gewesen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wer  es  mit  der  Chancengleichheit  von  Frauen  und \nM\u00e4nnern  ernst  meint,  der  kommt  an  einer  Reform  des \nEhegattensplittings nicht vorbei. Aber was auch klar sein \nmuss: Eine  solche  Reform  darf  nat\u00fcrlich  nicht  zulasten \nder materiellen Absicherung von Familien gehen; das ist \nuns Gr\u00fcnen ganz wichtig. Wir wollen eine Familienf\u00f6r-\nderung, die sich nicht am Trauschein festmacht, sondern \nwir  brauchen  Instrumente,  mit  denen  Kinder  direkt  ge-\nf\u00f6rdert werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Was  das  Wegducken  angeht:  Dass  das  Betreuungs-\ngeld  bleibt,  ist  ein  frauenpolitischer  Offenbarungseid \ndieser Bundesregierung und insbesondere der SPD.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich m\u00f6chte noch auf einen Aspekt zu sprechen kom-\nmen, der auf den ersten Blick vielleicht gar nicht so viel \nmit  Chancengleichheit  zu  tun  hat.  In  der  vergangenen \nWoche wurde eine EU-Studie vorgestellt \u2013 mit erschre-\nckendem  Ergebnis:  EU-weit  ist  jede  dritte  Frau  Opfer \nsexueller oder physischer Gewalt. Die Gefahr h\u00e4uslicher \nGewalt ist ganz besonders gro\u00df: 22 Prozent aller Frauen \nhaben Gewalt durch den eigenen Partner erlebt.\n",
		"Gewalt  gegen  Frauen  ist  ein  brandaktuelles  Thema. \nIch  war  gestern  bei  der  Abschlussveranstaltung  der \nKampagne der Frauenh\u00e4user: \u201eSchwere Wege leicht ma-\nchen\u201c.  Auch  diese  Kampagne  macht  ganz  deutlich:  Es \nist nicht akzeptabel, dass die Frage der Finanzierung der \nFrauenh\u00e4user im Koalitionsvertrag mit keinem Wort er-\nw\u00e4hnt wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Die  Bundesregierung  ist  dringend  aufgefordert,  die \nguten  und  konstruktiven  Vorschl\u00e4ge  aus  den  Debatten \nder  vergangenen  Legislaturperiode  aufzugreifen.  Wir \nGr\u00fcne  sind  ganz  klar  der  Meinung,  dass sich der Bund \n",
		"endlich an einer soliden Finanzierung der Frauenh\u00e4user \nbeteiligen  muss,  damit  von  Gewalt  betroffene  Frauen \nund ihre Kinder \u00fcberhaupt den Hauch einer Chance auf \nChancengleichheit in ihrem Leben haben.\n",
		"",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nJetzt hat die Kollegin Birgit K\u00f6mpel das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Birgit K\u00f6mpel (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Ministerin! \nMeine  sehr  verehrten  Kolleginnen  und  Kollegen  im \nDeutschen Bundestag! Seit 1911 gibt es den Internatio-\nnalen Frauentag, das Symbol f\u00fcr den Kampf um Frauen-\nrechte  und  Gleichberechtigung.  Blicken  wir  auf  diese \ngut 100 Jahre zur\u00fcck, dann sehen wir eine sensationelle \nErfolgsgeschichte,  oder?  Frauenwahlrecht,  Gleichbe-\nrechtigung von M\u00e4nnern und Frauen, gleiche Bezahlung \nvon M\u00e4nnern und Frauen, gleiche Pflichten in Ehe und \nFamilie,  etc.,  etc.  Meine  Damen  und  Herren,  dies  alles \nist l\u00e4ngst Gesetz \u2013 allerdings nur teilweise gesellschaftli-\nche Realit\u00e4t.\n",
		"Wir k\u00f6nnen es hier deutlich sehen: Frauen sind zwar \nAbgeordnete, Ministerin, ja, wir haben sogar eine Bun-\ndeskanzlerin. Frauen sind in allen gesellschaftlichen Be-\nreichen sichtbar, aktiv und engagiert.\n",
		"(Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber zu wenige!)\n",
		"Frauen haben l\u00e4ngst in M\u00e4nnerberufen Fu\u00df gefasst. Seit \ndem  Jahr  2000  dienen  wir  gleichberechtigt  unserem \nLand als Soldatinnen.\n",
		"Aber! Sie haben recht: Es gibt ein riesiges Aber. Auch \nin 2014 verdienen Frauen im Schnitt 21 Prozent weniger \nals  ihre  m\u00e4nnlichen  Kollegen.  70 Prozent  der  Niedrig-\nlohnjobs  werden  von  Frauen  ausge\u00fcbt,  und  besonders \nauf  den  F\u00fchrungsebenen  und  in  den  Chefetagen  sind \nFrauen noch immer unterrepr\u00e4sentiert.\n",
		"Wir haben die Zahlen schon geh\u00f6rt \u2013 ich will Sie da-\nmit verschonen. Aber sie zeigen uns: Unsere Aufsichts-\nr\u00e4te werden durch die Arbeitnehmergremien, sprich: die \nGewerkschaften,  besetzt.  Im  Klartext:  Es  sind  die  Ge-\nwerkschaften, die ihre Frauen in die F\u00fchrungspositionen \nund Aufsichtsr\u00e4te schicken; es sind nicht unsere Arbeit-\ngeber. Das ist f\u00fcr mich ein handfester Skandal.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es ist skandal\u00f6s, dass 65 Jahre nach der Verankerung \nder  Gleichberechtigung \nreichlich \n50 Jahre  nach  der  beruflichen  Gleichstellung  und  satte \n50 Jahre  nach  der  Gleichstellung  im  B\u00fcrgerlichen  Ge-\nsetzbuch noch solche Zahlenverh\u00e4ltnisse vorherrschen.\n",
		"im  Grundgesetz, \n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Birgit K\u00f6mpel\n",
		"Der Skandal wird besonders deutlich, wenn wir noch ein \npaar mehr Zahlen hinzunehmen.\n",
		"Heute  studieren  mehr  Frauen  als  M\u00e4nner.  Frauen \nschlie\u00dfen ihr Studium dabei oft erfolgreicher ab, und wir \nFrauen streben im Anschluss nach Karriere und berufli-\ncher  Entfaltung.  In  den  Chefetagen,  in  Forschung  und \nWissenschaft und in der Politik sind wir aber weiterhin \nunterrepr\u00e4sentiert,  und  zwar  in  einem  unertr\u00e4glichen \nMa\u00dfe.  Die  Ursachen  kennen  wir  alle:  fehlende  Be-\ntreuungspl\u00e4tze,  fehlende  Ganztagsschulen,  fehlende  fa-\nmilienfreundliche  Arbeitszeiten  und  Vorurteile  gegen-\n\u00fcber Frauen, vor allem M\u00fcttern, in F\u00fchrungspositionen. \nDaran  scheitern  die  Karrieren  von  Frauen  auch  noch \n2014.\n",
		"Aber was sind die Folgen? Man traut vielleicht seinen \nOhren  nicht,  aber  in  erster  Linie  schadet  es  der  Wirt-\nschaft:  Unz\u00e4hlige  Studien  haben  bewiesen,  dass  Unter-\nnehmen  mit  gemischter  F\u00fchrungsebene  viel  erfolgrei-\ncher  sind.  Es  lohnt  sich  also  \u2013  rein  wirtschaftlich \nbetrachtet \u2013, Frauen zu f\u00f6rdern.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Aber  die  Erh\u00f6hung  des  Frauenanteils  bewirkt  noch \nviel  mehr.  Frauen  bringen  Eigenschaften  mit,  die  F\u00fch-\nrung  verbessern.  Frauen  f\u00fchren  anders,  oder  wie  die \nIndustriemanagerin \ndeutsche  Unternehmerin \nAnnette Winkler es ausdr\u00fcckt:\n",
		"und \n",
		"Mitarbeiter lassen  sich lieber von einer  Frau \u00fcber-\nzeugen als von einem Mann anschreien.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Frauen f\u00fchren mit gr\u00f6\u00dferer sozialer Kompetenz.\n",
		"Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt, meine Herren: Die hohe \nVerantwortung und die logistischen Herausforderungen, \ndie ein Leben mit Kindern mit sich bringt, qualifizieren \nFrauen  zus\u00e4tzlich  f\u00fcr  F\u00fchrungspositionen.  Denn  jede \nFrau, die Kinder erzieht, bringt neben ihren beruflichen \nQualifikationen  per  se  auch  eine  Menge  Sozialkompe-\ntenzen mit.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Und an diesen \u2013 das kann ich als Personalberaterin wirk-\nlich beurteilen \u2013 mangelt es in unseren F\u00fchrungsetagen \nh\u00e4ufig.  Ich  wage,  zu  behaupten:  oft  ganz  erheblich, \nmeine Damen und Herren. Hier besucht man lieber Se-\nminare \u00fcber Menschenf\u00fchrung. Wann begreifen wir end-\nlich, dass wir diese Soft Skills, diese weichen F\u00fchrungs-\nqualit\u00e4ten,  schlicht  die  soziale  Kompetenz  quasi  frei \nHaus bekommen, wenn wir Frauen einstellen?\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Die Frage muss also nicht lauten, ob, sondern, wie wir \nden  Anteil  von  Frauen  in  F\u00fchrungspositionen  wirksam \nerh\u00f6hen.  Die  Antwort  ist  ganz  simpel:  Wir  brauchen \nschlicht und einfach eine Quote. Denn nur die Quote be-\n",
		"wirkt  die  so  dringend  ben\u00f6tigten  Verbesserungen  f\u00fcr \nFrauen, weil nur die Quote dazu zwingt, Frauen \u2013 auch \nmit  Kindern  \u2013  gezielt  zu  f\u00f6rdern,  weil  nur  sie  dazu \nzwingt,  dass  Unternehmen,  aber  auch  die  \u00f6ffentliche \nVerwaltung und die Beh\u00f6rden endlich frauen- und fami-\nlienfreundlicher werden, weil sie zur flexibleren Gestal-\ntung  von  Arbeitszeiten  zwingt  und  weil  sie  die  Errich-\ntung von Tele- und Heimarbeitspl\u00e4tzen f\u00f6rdert.\n",
		"",
		"Liebe  Frau  D\u00f6rner,  die  gesetzliche  Einf\u00fchrung  der \nQuote  ist  nicht  mickrig,  sondern  sie  ist  historisch.  Ich \nbin stolz darauf, dass wir das in dieser Legislaturperiode \nschaffen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU \u2013 Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]:  Das  werden  wir  dann  sehen \nund dann bewerten!)\n",
		"Es geht aber nicht nur um die Erh\u00f6hung des Frauen-\nanteils in F\u00fchrungspositionen. Es geht nicht nur um die \nEinf\u00fchrung  der  Quote.  Es  geht  auch  um  den  gesell-\nschaftlichen  Wandel.  Es  geht  darum,  die  M\u00e4nnerquote \nvon 90 Prozent in den F\u00fchrungsetagen abzuschaffen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Keine  Sorge,  meine  Herren,  gute  M\u00e4nner  schaffen  es \nauch trotz Frauenquote an die Spitze.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es geht darum, liebe Frau Kipping \u2013 da sind wir gar \nnicht so weit voneinander entfernt \u2013, das Ideal der All-\nzeitverf\u00fcgbarkeit infrage zu stellen. Es geht darum, dass \nauch  M\u00e4nner  in  Teilzeit  arbeiten.  Es  geht  darum,  dass \nsich  Frauen  und  M\u00e4nner  im  Beruf  und  in  der  Familie \npartnerschaftlich begegnen k\u00f6nnen.\n",
		"Wir wollen neben einer starken Frauenpolitik vor al-\nlem eine starke Familienpolitik. Also, liebe Herren, liebe \nDamen, packen wir\u2019s an!\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls  n\u00e4chste  Rednerin  hat  die  Kollegin  Gudrun  Zoll-\n",
		"ner das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Gudrun Zollner (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen \nund Kollegen! Lassen Sie mich eingangs meine Freude \ndar\u00fcber  zum  Ausdruck  bringen,  dass  \u00fcber  Themen  des \nFamilienausschusses nicht zu sp\u00e4ter Stunde, also nachts, \ndebattiert wird, sondern erfreulicherweise heute Vormit-\ntag.  Ich  hoffe,  Frau  Pr\u00e4sidentin,  dass  dies  von  nun  an \nUsus wird.\n",
		"Die  Frauenquote  ist  nicht  unbedingt  ein  Schlagwort, \nmit dem man sich Freunde schafft. Es gibt Seitenblicke, \nweil  man  eine  Quotenfrau  ist,  ein  Wort,  \u00fcber  das  auch \n"
	],
	[
		"Gudrun Zollner\n",
		"unter  uns  Frauen  kontrovers  diskutiert  wird.  Aber  k\u00f6n-\nnen wir es uns in der heutigen Zeit noch immer leisten, \ngut  ausgebildete  und  hochqualifizierte  Frauen  vor  die \nWahl zu stellen: Kind oder Karriere? \u2013 Nein! Bildungs-\ngewinnerinnen d\u00fcrfen nicht weiterhin die Karriereverlie-\nrerinnen sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Der  demografische  Wandel  schreitet  voran.  Alle  re-\nden  vom  Fachkr\u00e4ftemangel.  Aber  unsere  Topfachkr\u00e4fte \nsitzen zu Hause oder sind in Teilzeit oder sind geringf\u00fc-\ngig  besch\u00e4ftigt,  weil  sie  Frauen  sind,  die  irgendwann \nschwanger  werden  k\u00f6nnten  oder  bereits  Kinder  haben, \ndie  irgendwann  einmal  krank  werden  k\u00f6nnten  \u2013  so  zu-\nmindest  die  h\u00e4ufigsten  Aussagen  bei  Bewerbungsge-\nspr\u00e4chen.\n",
		"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, werte Unter-\nnehmer  und  Wirtschaftsvertreter,  ich  gebe  zu:  Ich  war \nlange Zeit auch keine Freundin einer Frauenquote in der \nWirtschaft. Aber die Zahlen zeigen, dass sich in den letz-\nten Jahren so gut wie nichts bewegt hat. Der Anteil der \nFrauen in den DAX-30-Vorst\u00e4nden ist im Jahr 2013 so-\ngar von 7,8 auf 6,3 Prozent zur\u00fcckgegangen. Bis letztes \nJahr hatten 21 Prozent der 200 gr\u00f6\u00dften deutschen Unter-\nnehmen nicht eine einzige Frau im Aufsichtsrat.\n",
		"(Gabriele Hiller-Ohm [SPD]: Peinlich!)\n",
		"Praktisch folgenlos ist die Selbstverpflichtung der Wirt-\nschaft aus dem Jahr 2001 verpufft.\n",
		"(Beifall der Abg. Birgit K\u00f6mpel [SPD])\n",
		"Deshalb:  Die  Zeiten  der  Freiwilligkeit  sind  vorbei. \n",
		"Jetzt muss die Frauenquote umgesetzt werden:\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"30-Prozent-Geschlechterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te von voll \nmitbestimmungspflichtigen  und  b\u00f6rsennotierten  Unter-\nnehmen, die ab dem Jahr 2016 neu besetzt werden, ver-\nbindliche Zielgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Frauenanteils \nim Aufsichtsrat, im Vorstand und in den obersten Mana-\ngerebenen  mitbestimmungspflichtiger  oder  b\u00f6rsenno-\ntierter Unternehmen! Hier\u00fcber muss transparent berich-\ntet werden.\n",
		"Die ersten Zielgr\u00f6\u00dfen m\u00fcssen innerhalb der 18. Wahl-\nperiode des Deutschen Bundestages erreicht werden und \nd\u00fcrfen nachtr\u00e4glich nicht nach unten korrigiert werden. \nKurzum:  so  viel  Staat  wie  n\u00f6tig,  so  viel  unternehmeri-\nsche Freiheit wie m\u00f6glich.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Und: Keine Angst vor der Frauenquote, sehr geehrte Her-\nren  Unternehmer,  DAX-Vorst\u00e4nde  und  Aufsichtsr\u00e4te! \nFrauen  sind  eine  Bereicherung  f\u00fcr  jede  F\u00fchrungsetage,\nbesonders im operativen Gesch\u00e4ft.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Um  das  alles  zu  erreichen,  m\u00fcssen  wir  selbst  eine \nVorbildfunktion  \u00fcbernehmen.  Wir  werden  im  Einfluss-\n",
		"bereich  des  Bundes  eine  gezielte  Gleichstellungspolitik \nvorantreiben  und  das  Bundesgremienbesetzungsgesetz \nund das Bundesgleichstellungsgesetz proaktiv umsetzen. \nDurch  konsequentes  Controlling  soll  die  verbindliche \nUmsetzung sichergestellt werden. Vor dem Gleichheits-\nsatz des Grundgesetzes sage ich deshalb bewusst und aus \nvoller  \u00dcberzeugung  Servus  zur  \u201egl\u00e4sernen  Decke\u201c  und \n\u201eViel Erfolg!\u201c zu allen Frauen wie Mary Barra von Ge-\nneral  Motors,  Marissa  Mayer  von  Yahoo,  Janet  Yellen \nvon  der  US-Notenbank  und  nat\u00fcrlich  auch  zu  unserer \nBundeskanzlerin Dr. Angela Merkel.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wenn wir die Frauenquote in allen Bereichen auf ei-\nnen erfolgreichen Weg bringen m\u00f6chten und die Anzahl \nder weiblichen F\u00fchrungskr\u00e4fte erh\u00f6hen wollen, m\u00fcssen \nwir  passende  Rahmenbedingungen  f\u00fcr  unterschiedliche \nLebensmodule schaffen. Nur so k\u00f6nnen wir die kinder-\nwunschhemmende  Rushhour  des  Lebens  entzerren. \nLeistung ist nicht immer gleichbedeutend mit Anwesen-\nheit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"Auch  in  F\u00fchrungspositionen  m\u00fcssen  Telearbeit  oder \nHomeoffices m\u00f6glich sein. Dies gelingt erst dann, wenn \nwir von der Ideologie der Vollzeitpr\u00e4senz wegkommen, \ndaf\u00fcr flexible Arbeitszeitmodelle anbieten und mehr Zeit \nf\u00fcr  die  Familie  einr\u00e4umen,  was  sich  \u00fcbrigens  auch  die \nmeisten V\u00e4ter w\u00fcnschen.\n",
		"(Katharina Landgraf [CDU/CSU]: Wir auch!)\n",
		"Von  dieser  modernen  Zeitpolitik  w\u00fcrden  auch  die  fast \n1,6 Millionen Ein-Eltern-Familien in Deutschland profi-\ntieren. 90 Prozent bestehen aus Kindern und Frauen, den \nwahren Meisterinnen des Zeitmanagements.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Gerade sie brauchen die Unterst\u00fctzung der Politik; denn \nsie sto\u00dfen trotz ihres Organisationstalents immer wieder \nan ihre Grenzen. Wer betreut die Kinder bei sechs Wo-\nchen Sommerferien? Wer passt auf das Kind der allein-\nerziehenden  Krankenschwester  beim  Nachtdienst  auf? \nWer f\u00e4hrt die Tochter zum Fu\u00dfballtraining und holt den \nSohn  vom  Freund  ab?  Hinzu  kommt  die  meist  schwie-\nrige finanzielle Situation.\n",
		"Obwohl  laut  der  neuesten  Studie  der  Bertelsmann-\nStiftung  70 Prozent  der  Alleinerziehenden  erwerbst\u00e4tig \nsind, darunter 45 Prozent in Vollzeit, reicht das Einkom-\nmen  meist  nicht  aus.  Von  den  rund  2,2 Millionen  Kin-\ndern, die nur mit einem Elternteil aufwachsen, ist jedes \nzweite Kind auf Grundsicherungsleistungen angewiesen. \nAlleinerziehende  leben  f\u00fcnfmal  so  oft  im  Hartz-IV-Be-\nzug wie Paarfamilien.\n",
		"Ich bin seit langem alleinerziehende Mutter von zwei \nS\u00f6hnen, und ich wei\u00df, wie schwierig es ist, den Lebens-\nalltag allein zu meistern, neben Beruf und Haushalt auch \nf\u00fcr die Kinder da zu sein, ihnen den Start in ein erfolg-\n"
	],
	[
		"Gudrun Zollner\n",
		"reiches  und  zufriedenes  Leben  zu  erm\u00f6glichen.  Ohne \nZeitmanagement und einen straff durchorganisierten Ta-\ngesablauf kommt keine Ein-Eltern-Familie aus.\n",
		"Aber wie sieht es mit Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t aus? Wie sieht \nes  mit  den  pers\u00f6nlichen  W\u00fcnschen  und  Bed\u00fcrfnissen \naus? Egal ob selbstst\u00e4ndige Unternehmerin, Topmanage-\nrin, Angestellte, Arbeiterin oder Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin, \nkeine von ihnen ist Souver\u00e4n ihrer eigenen Zeit. Lassen \nSie uns deshalb die Koalitionsvereinbarungen umsetzen, \nden Antrag z\u00fcgig verabschieden und passende Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr alle schaffen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerzlichen  Gl\u00fcckwunsch,  liebe  Kollegin,  zu  Ihrer \n",
		"ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Beim n\u00e4chsten Mal achte ich ein wenig genauer auf die \nUhr.\n",
		"Als  n\u00e4chste  Rednerin  hat  die  Kollegin  Bettina \n",
		"Hornhues das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nS\u00f6nke Rix [SPD])\n",
		"Bettina Hornhues (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen  und  Herren! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der heutigen De-\nbatte zum Internationalen Frauentag sollten wir uns vor \nallem eines vor Augen f\u00fchren: Zeit hat in der gegenw\u00e4r-\ntigen Gesellschaft einen anderen Stellenwert als noch in \nder  Generation  unserer  Eltern  und  Gro\u00dfeltern.  Zeit  ist \nheute eine Schl\u00fcsselressource und sollte auch so behan-\ndelt werden. Wir brauchen daher eine moderne, lebens-\nlauforientierte  und  bewusste  Zeitpolitik  f\u00fcr  Frauen  und \nM\u00e4nner,\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"eine Zeitpolitik, die Freir\u00e4ume schafft f\u00fcr die Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf, aber auch Wahlm\u00f6glichkei-\nten  offenl\u00e4sst  und  sowohl  verschiedene  Lebensverl\u00e4ufe \nber\u00fccksichtigt  als  auch  unterschiedliche  Familienmo-\ndelle akzeptiert.\n",
		"Als berufst\u00e4tige Mutter von drei Kindern wei\u00df ich nur \nzu gut, wovon ich rede, und ich wei\u00df auch, dass der Spa-\ngat zwischen Familie und Beruf h\u00e4ufig immer noch eine \ngro\u00dfe  Herausforderung,  insbesondere  f\u00fcr  die  Frauen, \ndarstellt. Wir brauchen daher ein Gesamtpaket an Ma\u00df-\nnahmen,  insbesondere  um  die  Chancengleichheit  von \nFrauen und M\u00e4nnern auf dem Arbeitsmarkt zu verwirkli-\nchen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  setzen  deswegen  f\u00fcr  eine  bessere  Vereinbarkeit \nvon Familie und Beruf auf das Zusammenspiel von, ers-\ntens,  materieller  Sicherheit  durch  familienpolitische \n",
		"Leistungen,  zweitens,  einer  familienunterst\u00fctzenden  In-\nfrastruktur und, drittens \u2013 das ergibt sich daraus \u2013, mehr \nZeit f\u00fcr Familien. Was hei\u00dft das ganz konkret? Mit dem \nElterngeld und dem Ausbau der Kinderbetreuungsange-\nbote  sind  wir  in  den  letzten  Jahren  schon  ein  ganzes \nSt\u00fcck weitergekommen.\n",
		"",
		"Aber  um  den  Bed\u00fcrfnissen  von  Eltern  noch  st\u00e4rker \ngerecht  zu  werden,  brauchen  wir  eine  Flexibilisierung \nder Elternzeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Zuk\u00fcnftig  sollen  24  statt  12 Monate  flexibel  zwischen \ndem dritten und achten Lebensjahr des Kindes von M\u00fct-\ntern und V\u00e4tern in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. \nDieser  Ansatz  zeigt  Wirkung:  Bereits  seit  Jahren  steigt \nkontinuierlich  der  Anteil  der  V\u00e4ter,  die  Elternzeit  neh-\nmen.  Dies  hat  nicht  nur  positive  Effekte  auf  die  Vater-\nKind-Beziehung, sondern auch auf das gesamte Famili-\nenmodell  mit  einem  modernen  Rollenverst\u00e4ndnis  von \nFrauen und M\u00e4nnern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das  best\u00e4tigt,  dass  wir  mit  unserer  Politik  auf  dem \nrichtigen Weg sind. Dazu geh\u00f6rt auch eine flexiblere El-\nterngeldregelung.  Mit  der  Einf\u00fchrung  des  sogenannten \nElterngeldPlus  soll  Eltern  unter  anderem  f\u00fcr  die  Dauer \nvon  bis  zu  28 Monaten  die  bestm\u00f6gliche  Inanspruch-\nnahme erm\u00f6glicht werden. Insbesondere in Kombination \nmit  einer  nicht  geringf\u00fcgigen  Teilzeitt\u00e4tigkeit  wird  die \nneue  Elterngeldregelung  den  Wiedereinstieg  auch  f\u00fcr \nAlleinerziehende erleichtern.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  auf  das  Thema \nWiedereinstieg  m\u00f6chte  ich  Sie  in  diesem  Zusammen-\nhang besonders aufmerksam machen, da es meiner Mei-\nnung  nach  eine  zentrale  Rolle  in  dieser  zeitpolitischen \nDebatte  spielt.  Denn  fehlende  Rahmenbedingungen  er-\nschweren  und  verhindern  im  schlimmsten  Fall  den  be-\nruflichen  Wiedereinstieg  von  Frauen  nach  einer  Fami-\nlienphase.  In  den  Beruf  zur\u00fcckzukehren,  steigert  nicht \nnur das Selbstwertgef\u00fchl der Frauen, sondern es tr\u00e4gt in \nvielen  F\u00e4llen  auch  zur  Existenzsicherung  der  Familie \nbei. Das Modell mit einem m\u00e4nnlichen Brotverdiener, in \ndem der Mann als Alleinverdiener der Familie fungiert, \nhat, wie wir alle wissen, l\u00e4ngst ausgedient.\n",
		"Der  Wiedereinstieg  der  Frauen  in  den  Beruf ist  kein \npunktuelles  Ereignis,  sondern  ein  Prozess,  der  sowohl \ngesetzlich  flankiert  als  auch  gesellschaftspolitisch  be-\ngleitet werden muss.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Einen wichtigen Beitrag zum Gelingen leistet dabei der \nArbeitgeber. Eine familienbewusste Arbeitswelt und fa-\nmilienfreundliche Arbeitszeiten sind das eine, Kinderbe-\ntreuungsm\u00f6glichkeiten im Betrieb bzw. auf kommunaler \nEbene sind das andere, um dem Anspruch auf eine gute \nInfrastruktur f\u00fcr Familien gerecht zu werden.\n",
		"Dazu  geh\u00f6rt  f\u00fcr  mich  auch  das  Recht  auf  Teilzeit-\narbeit. Dies muss \u00fcberarbeitet und weiterentwickelt wer-\nden, gerade auch mit Blick auf die jungen M\u00fctter ohne \n"
	],
	[
		"Bettina Hornhues\n",
		"Berufsausbildung.  Hier  sollten  wir  Angebote  wie  die \nTeilzeitausbildung weiter ausbauen und f\u00f6rdern.\n",
		"Damit verbunden ist f\u00fcr mich auch das Thema R\u00fcck-\nkehrrecht. Wer sich zeitlich begrenzt eine Auszeit f\u00fcr die \nKindererziehung oder die Pflege von Angeh\u00f6rigen nimmt,\nder  leistet  einen  wichtigen  gesellschaftlichen  Beitrag \nund sollte daher die M\u00f6glichkeit haben, zu seiner fr\u00fche-\nren Arbeitszeit zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen.\n",
		"Das Arbeitskr\u00e4ftepotenzial der Frauen darf grunds\u00e4tz-\nlich,  gerade  aber  in  Zeiten  des  Fachkr\u00e4ftemangels  und \ndes demografischen Wandels nicht unausgesch\u00f6pft blei-\nben.  Im  Wettbewerb  um  die  besten  K\u00f6pfe  haben  viele \nUnternehmen dieses bereits erkannt und bieten eine fa-\nmilienfreundliche  Infrastruktur  in  ihren  Firmen  an,  wie \nzum Beispiel Betriebskitas. Firmen sollten Betriebskitas \ndabei nicht als finanzielle Belastung, sondern als Vorteil \nim Wettbewerb um gute und motivierte Arbeitskr\u00e4fte an-\nsehen\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"und nicht zuletzt Familienfreundlichkeit als Chance bei \nihrer Profilbildung begreifen.\n",
		"Gerade solche familienfreundlichen Ma\u00dfnahmen und \nAngebote  sind  f\u00fcr  die  jungen  M\u00fctter  und  V\u00e4ter  von \nheute, der sogenannten Generation Y, besonders wichtig \nund Kriterium bei der Jobsuche. Wie j\u00fcngst in einem Ar-\ntikel in der Zeit beschrieben wurde, stellt diese Genera-\ntion  die  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  in  den  Mittelpunkt  ihres  Le-\nbensverlaufs  und  fordert  selbstbewusst  Freir\u00e4ume  ein. \nAn dieses Lebensgef\u00fchl muss unsere Zeitpolitik ankn\u00fcp-\nfen.  Ich  sage  aber  auch:  Dem  Beispiel  vorbildlicher \nFirmen,  die  Verst\u00e4ndnis  f\u00fcr  neue  Formen  der  Lebens-\nzeitplanung aufbringen, k\u00f6nnten sich noch viele andere \nUnternehmen anschlie\u00dfen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nS\u00f6nke Rix [SPD])\n",
		"Ich halte fest: Nur die Kombination aus familienpoli-\ntischen Leistungen und einer verl\u00e4sslichen Infrastruktur \nf\u00fcr Familien ebnet den Weg f\u00fcr eine bessere Vereinbar-\nkeit von Familie  und Beruf  und  erm\u00f6glicht Frauen wie \nM\u00e4nnern mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, vor allem f\u00fcr ihre Frei-\nzeit und somit auch f\u00fcr ihre Familie.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAuch  Ihnen,  Kollegin  Hornhues,  herzlichen  Gl\u00fcck-\n",
		"wunsch zu Ihrer ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Als n\u00e4chster Redner erh\u00e4lt S\u00f6nke Rix das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"S\u00f6nke Rix (SPD):\nHerzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Wir reden \u00fcber \nZeitsouver\u00e4nit\u00e4t. Ich versuche, die Zeit, die wir f\u00fcr diese \n",
		"sehr gute Debatte l\u00e4nger gebraucht haben, ein wenig auf-\nzuholen. Das beruhigt Sie hoffentlich.\n",
		"",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nIch will gleich mit einem Thema beginnen, \u00fcber das wir \ngestern  sehr  aktuell  diskutiert  haben,  n\u00e4mlich  mit  dem \nThema Gewalt gegen Frauen. Es gibt hierzu eine Studie \nder  EU.  Wir  waren  alle  sehr  erschrocken  und,  wie  ich \nglaube, \u00fcberrascht, obwohl wir uns mit dem Thema in-\ntensiv  besch\u00e4ftigen,  wie  hoch  das  Gewaltpotenzial  ge-\ngen  Frauen  in  Europa  ist.  Das  ist  dramatisch.  Wir  wis-\nsen, dass wir in diesem Bereich sehr viele Ma\u00dfnahmen \nan vielen Stellen zu treffen haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Gerade  in  den  Frauenh\u00e4usern  besch\u00e4ftigt  man  sich \nunter anderem mit den Opfern von Gewalt. Sie haben zu \nRecht angemerkt: Im Koalitionsvertrag steht zu diesem \nThema  nichts  Konkretes.  Aber  viele Themen,  die  nicht \nim Koalitionsvertrag stehen, stehen trotzdem auf unserer \nAgenda. Wir sind sehr stark daran interessiert, gemein-\nsam mit den L\u00e4ndern und in Absprache mit den Kommu-\nnen zu einem verl\u00e4sslichen Finanzierungskonzept f\u00fcr die \nFrauenh\u00e4user zu kommen. Das kann ich f\u00fcr die Sozial-\ndemokraten wie auch f\u00fcr unseren Koalitionspartner sehr \ndeutlich sagen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Dazu geh\u00f6rt aber auch eine Bereitschaft der L\u00e4nder, sich \ndiesem Thema zu widmen. Wir k\u00f6nnen alle dazu beitra-\ngen; denn unsere Parteien sind alle in unterschiedlichen \nKonstellationen  in  den  Landesregierungen  vertreten: \nRot-Gr\u00fcn,  Rot-Rot,  Schwarz-Gr\u00fcn,  Schwarz-Rot  usw. \nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Bereitschaft dort ge-\nnauso  hoch  ist,  \u00fcber  ein  solches  Gesamtkonzept  zu  re-\nden.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Gestern  sind  Unterschriften  an  das  Bundestagspr\u00e4si-\ndium, ich glaube auch an Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, \u00fcberge-\nben worden. Beim n\u00e4chsten Mal k\u00f6nnen ruhig auch der \nPr\u00e4sident  und  alle  anderen  Vizepr\u00e4sidenten  dabei  sein, \nwenn Unterschriften \u00fcbergeben werden, um die Bedeu-\ntung des Anliegens noch einmal zu unterstreichen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ich bin gerne bereit \u2013 das wurde gestern bei dem Termin \nauch besprochen \u2013, dass wir uns interfraktionell mit die-\nsem  Thema  auseinandersetzen.  Die  Arbeit  der  Frauen-\nh\u00e4user  darf  nicht  nur  in  Reden  gew\u00fcrdigt  werden,  son-\ndern es bedarf einer gesamtstaatlichen Anstrengung f\u00fcr \neine dauerhafte gute Finanzierung.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Wir haben heute sehr intensiv \u00fcber gleiche Bezahlung \nf\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 Stichwort Entgeltgleichheitsgesetz \u2013 \ngesprochen.  Dieser  Aufgabe  werden  wir  uns  in  dieser \nWahlperiode  stellen.  Wir  reden  dar\u00fcber,  ob  Frauen  in \nden Betrieben f\u00fcr die gleiche Arbeit das gleiche Entgelt \nerhalten.  Hier  m\u00fcssen  wir  zu  gesetzlichen  Regelungen \nund  vor  allem  zu  Sanktionsm\u00f6glichkeiten  kommen; \n"
	],
	[
		"S\u00f6nke Rix\n",
		"denn sonst brauchen wir kein Gesetz, liebe Kolleginnen \nund Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Wenn  wir  \u00fcber  Lohngleichheit  oder  \u00fcber  eine  ge-\nrechte Bezahlung von Frauen in den typischen \u2013 ich be-\ntone:  in  Anf\u00fchrungsstrichen  \u2013  Frauenberufen  sprechen, \ndann m\u00fcssen wir festhalten, dass es nach wie vor so ist, \ndass die Bezahlung in den Bereichen Erziehung, Pflege, \nsoziale Berufe, in denen \u00fcberwiegend Frauen t\u00e4tig sind, \nnach  wie  vor  schlechter  ist  als  in  handwerklichen  oder \ntechnischen Berufen, in denen \u00fcberwiegend M\u00e4nner t\u00e4-\ntig  sind.  F\u00fcr  mich  ist  klar:  Diese  Arbeit  ist  nicht  nur \ngleichwertig, sondern sie muss auch gleich bezahlt wer-\nden  und  die  gleiche  gesellschaftliche  Anerkennung  be-\nkommen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU und der LINKEN)\n",
		"Das eigentlich Skandal\u00f6se, wenn wir \u00fcber das Thema \nsprechen,  warum  es  zu  wenig  M\u00e4nner  in  den  Erzie-\nhungsberufen  gibt  \u2013  ich  selbst  bin  Erzieher  \u2013  ist,  dass \nimmer  gesagt  wird:  Weil  der  Job  so  schlecht  bezahlt \nwird;  deshalb  muss  er  besser  bezahlt  werden,  damit  es \ndort  mehr  M\u00e4nner  gibt.  \u2013  Das  ist  genau  der  verkehrte \nAnsatz.  Wir  m\u00fcssen  nicht  diesen  Job  besser  bezahlen, \ndamit  ihn  mehr  M\u00e4nner  aus\u00fcben,  sondern  wir  m\u00fcssen \nden Job besser bezahlen, weil gerade viele Frauen darun-\nter leiden, dass er so schlecht bezahlt ist, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  m\u00f6chte ein weiteres  Thema ansprechen.  Wir  ha-\nben nicht nur eine ungerechte Bezahlung und eine unge-\nrechte  Verteilung  von  finanziellen  Mitteln,  sondern  wir \nhaben  auch  eine  ungerechte  Verteilung  von  Zeit.  Des-\nhalb ist es genau richtig, dass Manuela Schwesig die De-\nbatte  angesto\u00dfen  hat,  dass  gerade  Eltern  eine  andere \nZeitsouver\u00e4nit\u00e4t ben\u00f6tigen und eventuell eine geringere \ngrunds\u00e4tzliche Arbeitszeit haben sollten.\n",
		"(Beifall bei der SPD \u2013 Harald Weinberg [DIE \nLINKE]: Fortgef\u00fchrt!)\n",
		"Die  Debatte  wird  auch  fortgef\u00fchrt.  Wir  haben  dieses \nThema  im  Koalitionsvertrag  mit  der  Vereinbarung  zum \nElterngeldPlus und zum Thema Elternteilzeit und R\u00fcck-\nkehr zur Vollzeit aufgegriffen.\n",
		"Es  gibt  aber  ein  sehr  interessantes  Spannungsfeld. \nWir haben beispielsweise von World Vision geh\u00f6rt, dass \neine Kinderbefragung ergeben hat, dass die Kinder, bei \ndenen beide Eltern voll berufst\u00e4tig sind, zufriedener mit \nder  Elternzuwendung  sind  als  diejenigen,  bei  denen \neventuell beide arbeitslos oder erwerbslos sind oder viel-\nleicht nur ein Elternteil erwerbst\u00e4tig ist. Dazu gibt es ei-\nnen Widerspruch in der Studie der AOK. Viele empfin-\nden als gr\u00f6\u00dfte Belastung durch ihre Arbeitssituation die \nTatsache, dass sie zu wenig Zeit f\u00fcr die Familie haben. \nDiesen Widerspruch aufzuarbeiten und gesetzliche Rah-\nmenbedingungen  zu  schaffen,  um  mehr  Platz  f\u00fcr  Part-\n",
		"nerschaftlichkeit und Flexibilit\u00e4t einzubauen, muss Ziel \ndieser Debatte sein, die wir sehr intensiv f\u00fchren sollten, \nliebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"",
		"Abschlie\u00dfend zu der Tatsache, dass auch mehr M\u00e4n-\nner  in  der  Frauenpolitik  t\u00e4tig  sind,  wie  zum  Beispiel \nHerr Kollege Weinberg und andere. Ich glaube, dass wir \nbei dieser Debatte einen Schritt weiter sind, was m\u00e4nnli-\nche  Vorbilder  f\u00fcr  die  Gleichstellungspolitik  angeht.  Es \nist  nicht  die  Tatsache,  dass  zuf\u00e4llig  zwei  M\u00e4nner  den \nVorsitz f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Arbeitsgruppen in den Koali-\ntionsfraktionen haben. Es ist zum Beispiel die Tatsache, \ndass  es  jetzt  vorbildliche  Staatssekret\u00e4re,  ministerielle \nMitarbeiter und Politiker gibt, die als M\u00e4nner selbstver-\nst\u00e4ndlich  sagen:  Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t  ist  f\u00fcr  die  Vereinbar-\nkeit  von  Familie  und  Beruf  auch  f\u00fcr  mich  wichtig.  \u2013 \nAuch das ist nat\u00fcrlich ein wichtiger Schritt; es ist ein gu-\nter Ansatzpunkt.\n",
		"Lassen  Sie  uns,  M\u00e4nner  und  Frauen  gemeinsam, \nGleichstellungspolitik machen, insbesondere f\u00fcr Frauen, \nweil sie benachteiligt sind.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls  n\u00e4chste  Rednerin  hat  die  Kollegin  Groden-\n",
		"Kranich das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ursula Groden-Kranich (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSehr geehrte G\u00e4ste! Wenn man so sp\u00e4t in einer Debatte \nreden darf, k\u00f6nnte man fast sagen: Es ist schon alles ge-\nsagt, au\u00dfer von mir. Daher wende ich mich speziell dem \nThema  Entgeltgleichheit  zu,  auch  wenn  Herr  Rix  mir \njetzt gerade zwei, drei Punkte geklaut hat; aber das zeigt \nja, dass wir in der Sache einig sind.\n",
		"(Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU/CSU]: Das \nkann  man  gern  wiederholen!  \u2013  Marcus \nWeinberg [Hamburg] [CDU/CSU]: Das macht \ner h\u00e4ufiger, das Klauen!)\n",
		"\u201eZeit ist Geld\u201c, hei\u00dft es. Und \u201eGleiches Geld f\u00fcr glei-\nche  Arbeit\u201c  klingt  selbstverst\u00e4ndlich  und  banal,  ist  es \naber  leider  l\u00e4ngst  noch  nicht.  Auch  wenn  es  selbstver-\nst\u00e4ndlich  erscheint,  dass  \u00fcberall  dort,  wo  gleiche  Leis-\ntung erbracht wird, auch gleiche Entlohnung erfolgt, ist \nes in der Realit\u00e4t ganz anders. Am schlimmsten ist, dass \ndie Verdienstabst\u00e4nde nach den Ausarbeitungen des Fa-\nmilienministeriums mit h\u00f6herer Ausbildung und zuneh-\nmendem Alter gr\u00f6\u00dfer werden. Ich empfinde das als be-\nsch\u00e4mend.  Dass  es  beim  Bruttostundenverdienst  eine \nL\u00fccke von 22 Prozent gibt, ist eine mehr als traurige Tat-\nsache. Es tr\u00f6stet auch nicht, dass Frauen \u00fcberall in Eu-\nropa weniger verdienen als M\u00e4nner. Leider sind wir im \neurop\u00e4ischen Vergleich das Schlusslicht in Sachen Ent-\ngeltgleichheit.\n",
		"Equal Pay ist kein nettes, kleines Instrument oder eine \nvon vielen Forderungen. Im Gegenteil: Equal Pay ist ein \nelementarer  Baustein  in  Sachen  Chancengleichheit. \n"
	],
	[
		"Ursula Groden-Kranich\n",
		"Oder anders gesagt: W\u00fcrde Equal Pay konsequent umge-\nsetzt  werden,  k\u00f6nnten  viele  andere  Forderungen  und \nDiskussionen vielleicht obsolet werden. Das gilt f\u00fcr die \nForderung  nach  einer  Frauenquote  oder  die  Diskussion \nzu Frauen in F\u00fchrungspositionen; denn nichts ist attrak-\ntiver als eine angemessene Verg\u00fctung. Das gilt auch f\u00fcr \ndie  Diskussion um Teilzeitarbeit und Vereinbarkeit  von \nFamilie und  Beruf;  denn  bei  guter und  gleicher  Bezah-\nlung  k\u00f6nnen  sich  Eltern  leichter  entscheiden,  und  es \nbleiben auch mehr Mittel \u00fcbrig, um eine professionelle \nUnterst\u00fctzung zu finanzieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Ursachen  f\u00fcr  Entgeltungleichheit  zwischen \nFrauen  und  M\u00e4nnern  sind  hinl\u00e4nglich  bekannt.  Frauen \nfehlen in bestimmten Berufen, Branchen und auf den h\u00f6-\nheren  Stufen  der  Karriereleiter.  Ich  erinnere  mich  an \nmeine  Berufst\u00e4tigkeit  zur\u00fcck:  Ich  war  im  Bereich  der \nAnlageberatung t\u00e4tig, und meine erste Anlageberaterta-\ngung begann mit den Worten: Sehr geehrte Frau Groden! \nMeine Herren! \u2013 Ich war die einzige Frau. Das hat sich \nheute zum Gl\u00fcck ge\u00e4ndert.\n",
		"(Dr. Carola Reimann [SPD]: Sie waren halt ein \nInvestment!)\n",
		"Es hei\u00dft, die beruflichen Qualifikationen und Kompe-\ntenzen von Frauen und M\u00e4nnern w\u00fcrden gleicherma\u00dfen \ngesch\u00e4tzt  und  entgolten.  Die  Wirklichkeit  sieht  anders \naus.  Bei  Frauen gibt  es sehr  viel  h\u00e4ufigere  und l\u00e4ngere \nfamilienbedingte  Erwerbsunterbrechungen  und  damit \nauch  Erwerbsreduzierungen  als  bei  M\u00e4nnern.  Frauen \nsind  sechsmal  so  h\u00e4ufig  in  Teilzeit  erwerbst\u00e4tig  wie \nM\u00e4nner. Sie verbringen aber fast doppelt so viel Zeit mit \nunbezahlter Familienarbeit.\n",
		"Individuelle und kollektive Lohnverhandlungen haben \ngleicherma\u00dfen  nicht  nachhaltig  dazu  beitragen  k\u00f6nnen, \ndass typische Frauent\u00e4tigkeiten nicht mehr schlechter be-\nwertet werden. Herr Rix hat es schon angesprochen: Was \nsind  denn  \u201etypische  Frauent\u00e4tigkeiten\u201c?  \u2013  Erziehungs-\narbeit ist eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, und das \nmuss  auch  in  einer  entsprechenden  Entlohnung  zum \nAusdruck kommen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Damit wir uns richtig verstehen: Equal Pay zwingt die \nFrauen  nicht  in  die  Berufst\u00e4tigkeit,  sondern  erzwingt \nhoffentlich endlich die Gleichbezahlung von Mann und \nFrau  f\u00fcr  gleiche  Leistungen.  Das  wird  jetzt  leider  erst \ndurch gesetzliche Regelungen m\u00f6glich, weil die Freiwil-\nligkeit nicht gegriffen hat.\n",
		"Die  Folgen  dieser  Entgeltungleichheit  sind  drama-\ntisch. Finanziell am gravierendsten ist \u2013 neben den aku-\nten  Auswirkungen  w\u00e4hrend  des  Erwerbslebens  von \nFrauen  \u2013  der  Dominoeffekt  in  Sachen  Rente.  Die  Un-\ngleichheit  w\u00e4hrend  der  Erwerbst\u00e4tigkeit  f\u00fchrt  zu  einer \nAlterssicherungsl\u00fccke  zwischen  Frauen  und  M\u00e4nnern, \nauch  bekannt  als  Gender  Pension  Gap;  dieser  liegt  in \nDeutschland  bei  atemberaubenden  59 Prozent.  Hier  ist \nmit der M\u00fctterrente ein erster kleiner Schritt dagegen ge-\ntan.\n",
		"Mindestens  genauso  schlimm  sind  aber  die  indirek-\nten,  quasi  psychologischen  Folgen  der  Tatsache,  dass \nFrauen f\u00fcr die gleiche Arbeit immer noch kein gleiches \nGehalt bekommen. Erwerbst\u00e4tigkeit, vor allem Vollzeit-\nstellen,  und  erst  recht  F\u00fchrungspositionen  lohnen  sich \noft buchst\u00e4blich gar nicht. Sie werden daher nicht ange-\nstrebt  oder  bei  geringem  Anlass  wieder  aufgegeben. \nKein gutes Signal an unsere Mitb\u00fcrgerinnen oder an die \nGeneration unserer T\u00f6chter!\n",
		"",
		"Das Problem wurde aber immerhin erkannt und auch \nschon einiges unternommen. Der Equal Pay Day, der in-\nternationale  Aktionstag  f\u00fcr  die  Entgeltgleichheit  zwi-\nschen M\u00e4nnern und Frauen, der auf Initiative der Busi-\nness  and  Professional  Women  Germany  eingef\u00fchrt \nwurde,  wird  vom  Familienministerium  gef\u00f6rdert.  Ich \nlade  Sie  \u00fcbrigens  herzlich  ein:  Der  n\u00e4chste  Equal  Pay \nDay findet am n\u00e4chsten Freitag statt. Es gibt zahlreiche \nAktionen,  nicht  nur  hier  in  Berlin  am  Brandenburger \nTor.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das  Allgemeine  Gleichbehandlungsgesetz  betrifft  nicht \nnur, aber auch Frauen. Insofern ist die Gleichbehandlung \nund Gleichbezahlung von Frauen und M\u00e4nnern im Beruf \nl\u00e4ngst gesetzlich verankert.\n",
		"Alle  diese  Ma\u00dfnahmen  sind  gut  und  wichtig,  aber \ngleiche  Bezahlung  und  Chancengleichheit  haben  nicht \nnur mit Gesetzen zu tun, sondern in erster Linie mit kon-\nkret handelnden Personen. In meinem Berufsleben habe \nich  dies  mal  erfahren  m\u00fcssen,  aber  auch  mal  erfahren \nd\u00fcrfen. Mit Gesetzen allein ist es also nicht getan, aber \nauch  nicht  mit  Geld;  das  sage  ich,  um  noch  kurz  das \nklassische Totschlagargument \u201eWer soll das bezahlen?\u201c \nvorzunehmen.  Da  kann  ich  Sie  beruhigen:  Das  Thema \nEqual  Pay  ist  finanzpolitisch  unproblematisch.  Es  geht \nschon  per  definitionem  eben  nicht  darum,  die  Leistung \nzus\u00e4tzlich, sondern \u201enur\u201c gleichwertig zu bezahlen.\n",
		"Unsere  Forderungen  sind:  konsequenter  Ausbau  der \nbestehenden Ma\u00dfnahmen, um die genannte Ungleichheit \nabzubauen, die F\u00f6rderung von Frauen in allen Branchen \nund  Lohnsektoren  sowie  die  Einf\u00fchrung  von  Konse-\nquenzen  f\u00fcr  Unternehmen,  die  sich  nicht  daran  halten, \noder,  wie  es  unsere  Bundeskanzlerin  in  einer  Regie-\nrungserkl\u00e4rung sagte: Wir haben es lange genug im Gu-\nten versucht, das hat leider nicht viel genutzt.\n",
		"Darum begr\u00fc\u00dfe und unterst\u00fctze ich alle schon beste-\nhenden  Ma\u00dfnahmen  und  Gesetze,  bin  aber  \u00fcberzeugt, \ndass die wichtigste Waffe im Kampf gegen die Entgelt-\nungleichheit das Umdenken in den K\u00f6pfen der Arbeitge-\nber,  Vorgesetzten  und  in  weiten  Teilen  unserer  Gesell-\nschaft  sowie  ein  Wandel  der  bestehenden  Rollenbilder \nist.\n",
		"Entgeltgleichheit und Chancengleichheit m\u00fcssen eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit werden, f\u00fcr die es keiner zus\u00e4tzli-\nchen  Ma\u00dfnahmen  mehr  bedarf.  Wenn  wir  diese  \u00dcber-\nzeugung verinnerlicht haben, sind wir bald am Ziel.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAuch  Ihnen,  liebe  Frau  Groden-Kranich,  herzlichen \n",
		"Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Als letzte Rednerin hat jetzt die Kollegin Karin Maag \n",
		"das Wort.\n",
		"Karin Maag (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nWir sind ja nun am Ende der Debatte: Ich habe mir lange \n\u00fcberlegt:  Wie  beginne  ich  eigentlich?  \u2013  Ja,  auch  2014 \nsind  Frauen  in  vielen  gesellschaftlichen  Bereichen  ge-\ngen\u00fcber den M\u00e4nnern benachteiligt. Keine Frage! Aber \nich  bin  genauso  davon  \u00fcberzeugt,  Frau  Schauws,  Frau \nD\u00f6rner, dass wir im Sinne der Frauen und der Familien \nin Deutschland vorankommen.\n",
		"Ich will daf\u00fcr ganz konkrete Beispiele benennen. Die \nVereinbarkeit von Familie und Beruf hat nicht erst, aber \nentscheidend  mit  den  Ministerinnen  Ursula  von  der \nLeyen  und  Kristina  Schr\u00f6der  und  mit  dem  Rechtsan-\nspruch auf einen Kitaplatz und den entsprechenden Bun-\ndeszusch\u00fcssen \u2013 ich spreche hier immerhin von Investi-\ntionen in der letzten Legislatur von 5,4 Milliarden Euro \nplus  Betriebskosten  von  j\u00e4hrlich  845  Millionen  Euro  \u2013 \neinen Schritt nach vorne gemacht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Meine Damen und Herren, wir haben es geh\u00f6rt: Zur \nEntgeltgleichheit  ist  es  ein  ganz  weiter  Weg.  Es  bleibt \nselbstverst\u00e4ndlich  ein  Skandal,  dass  8 Prozent  der \nFrauen noch immer weniger verdienen als ihre m\u00e4nnli-\nchen Kollegen \u2013 bei haargenau derselben T\u00e4tigkeit, bei \nderselben Leistung und bei derselben Kompetenz. Aber, \nHerr Rix, wir f\u00f6rdern immerhin, zum Beispiel auch mit \nBundesmitteln,  dass  sich  die  M\u00e4dchen  in  Richtung  der \nMINT-Berufe orientieren, also auch in die besser verg\u00fc-\nteten  Berufsfelder  gehen.  Sie  kennen  den  Nationalen \nPakt  f\u00fcr  Frauen  in  MINT-Berufen.  Da  gibt  es  mittler-\nweile \u00fcber 180 Partner aus Politik, Wirtschaft und Wis-\nsenschaft.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, eins ist mir als Vor-\nsitzende der Gruppe der Frauen in meiner Fraktion ziem-\nlich wichtig. Die Arbeit und die Zeit von Frauen wie von \nM\u00e4nnern  sind  gleicherma\u00dfen  anerkennenswert,  unab-\nh\u00e4ngig  davon,  ob  sie  nun  f\u00fcr  Erwerbsarbeit,  im  Ehren-\namt oder in der Familie eingesetzt werden. Deshalb ist es \nwichtig, dass auch Familienarbeit die notwendige Aner-\nkennung erf\u00e4hrt. Das geschieht beispielsweise durch die \nM\u00fctterrente, f\u00fcr die die Frauen in meiner Fraktion runde \nzehn Jahre gek\u00e4mpft haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wenn wir nun den internationalen Kontext des Welt-\nfrauentags  betrachten:  Es  gibt  \u2013  wir  haben  es  geh\u00f6rt  \u2013 \nweltweit immer noch unz\u00e4hlige Frauen, die wegen ihres \nGeschlechts  oder  ihrer  Religionszugeh\u00f6rigkeit  Gewalt \nerfahren.  Da  freut  es  mich  \u2013  auch  das  ist  ein  positiver \nEffekt  \u2013,  dass  unser  Bundespr\u00e4sident  das  Thema  zum \nBeispiel  bei  seiner  Indien-Reise  aufgegriffen  hat.  Wir \nsollten  uns  alle  gemeinsam  daf\u00fcr  einsetzen,  dass  das \n",
		"Thema \u201eGewalt gegen und Unterdr\u00fcckung von Frauen\u201c \nregelhaft bei den au\u00dfenpolitischen Terminen nachgefragt \nund abgefordert wird. Nadine Sch\u00f6n hat dazu berichtet. \nIn Deutschland haben wir das Hilfetelefon \u201eGewalt ge-\ngen  Frauen\u201c.  Das  ist  zumindest  f\u00fcr  unsere  Frauen  ein \nFortschritt. Ich sage also: Wir sind deutlich vorangekom-\nmen. Mit dem dicken Absichtspaket aus dem Koalitions-\nvertrag  im  R\u00fccken  verbessern  wir  weiter  die  gesell-\nschaftlichen  Rahmenbedingungen  f\u00fcr  Familien  und \nFrauen.\n",
		"",
		"Jetzt will ich mich im Einzelnen zu zwei Punkten \u00e4u-\n\u00dfern, und zwar zu den Frauen in F\u00fchrungspositionen und \nzur Familienarbeit.\n",
		"Erster Punkt. Es sollte eigentlich l\u00e4ngst der Normal-\nfall  sein  \u2013  wir  haben  es  geh\u00f6rt  \u2013,  dass  der  Anteil  von \nFrauen in Spitzenpositionen den Frauenanteil in der Be-\nlegschaft eines Unternehmens widerspiegelt. Tats\u00e4chlich \n\u2013  und  das  ist  besch\u00e4mend  \u2013  sind  unter  den  191 Vor-\nstandsmitgliedern  der  DAX-30-Konzerne  12 Frauen.  In \nden Aufsichtsr\u00e4ten \u2013 das ist nicht zuletzt dem durch die \nQuotendiskussion entstandenen Druck geschuldet \u2013  be-\ntr\u00e4gt  der  Anteil  immerhin  22 Prozent.  Es  geht  aber \n\u2013 auch das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013 nat\u00fcrlich nicht nur \num die Wirtschaft. Auch im Geltungsbereich des Bundes \nm\u00fcssen  wir  nachbessern,  in  Staatskonzernen  wie  Post, \nTelekom, Bahn, aber auch in unseren Beh\u00f6rden.\n",
		"Deshalb stelle ich aus meiner Sicht zwar bedauernd, \naber mittlerweile auch sehr entspannt fest: Quoten sind \nnicht mein Mittel der ersten Wahl, aber das einzig wirk-\nsame  Mittel.  Selbstverpflichtungen  und  Appelle  haben \nnicht  geholfen.  Deswegen  ist  es  richtig,  dass  wir  jetzt \ndiese  Ma\u00dfnahmen  gesetzlich  verankern:  eine  30-Pro-\nzent-Quote  f\u00fcr  die  Aufsichtsr\u00e4te;  zus\u00e4tzlich  kommt  die \nFlexi-Quote.  Unternehmen,  die  entweder  b\u00f6rsennotiert \noder  mitbestimmungspflichtig  sind,  m\u00fcssen  ab  2015 \neben  die  gesetzlich  verbindlichen  Zielvorgaben  darstel-\nlen. Wir verlangen, dass transparent berichtet wird; das \nmuss  sein.  Ich  kann  Ihnen  versichern:  Ich  werde  auf \ndiese Berichterstattung ein sehr genaues Auge werfen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Problematisch ist die Quote \u00fcbrigens doch h\u00f6chstens \nf\u00fcr diejenigen, die immer noch nicht sehen wollen, wel-\nche Chance in der Geschlechtervielfalt liegt oder, wie es \nin  der  Zeit  k\u00fcrzlich  formuliert  wurde,  die  immer  noch \nnicht  sehen  wollen,  \u201edass  sie  den  wahrscheinlich  we-\nsentlichsten Wandel unserer Jahrzehnte verpassen\u201c.\n",
		"Frauen- und Flexi-Quote sind nat\u00fcrlich kein Allheil-\nmittel.  Verbesserungen,  die  daraus  resultieren,  werden \nwir erst dann erleben, wenn in der Folge der verbesser-\nten Pr\u00e4senz von Frauen auf allen Hierarchieebenen eine \nfrauenfreundlichere Unternehmenskultur existiert, wenn \nes mehr Transparenz bei Einstellungen oder Bef\u00f6rderun-\ngen gibt und wenn wirklich eigene ambitionierte Selbst-\nverpflichtungen beim Frauenanteil in den Unternehmen \ndie Regel sind.\n",
		"Mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen sind kein Selbst-\nzweck. Die Arbeit in gemischten Teams \u2013 wir haben es \ngeh\u00f6rt \u2013 ist erfolgreicher. Frauen sind zum Beispiel risi-\n"
	],
	[
		"Karin Maag\n",
		"kobewusster  als  M\u00e4nner,  auch  wenn  der  Markt  einmal \nhei\u00dfl\u00e4uft.  Sie  verwickeln  sich  deutlich  weniger  in  Sta-\ntusk\u00e4mpfe,  und  sie  orientieren  sich  st\u00e4rker  an  der  tat-\ns\u00e4chlichen  Leistung,  aber  vor  allem  \u2013  das  ist  der  ganz \nzentrale  Punkt  \u2013  wissen  Frauen  am  besten,  wie  sie  ihr \nUnternehmen f\u00fcr andere Frauen, n\u00e4mlich f\u00fcr die besten \nFrauen, attraktiv machen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr lohnt es sich zu \nk\u00e4mpfen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Im  Mittelstand  wird  diese  Zukunft  \u00fcbrigens  schon \nlange gelebt. Fast ein Drittel der F\u00fchrungsposten im Mit-\ntelstand haben Frauen inne, und das nicht etwa, weil die \nEigent\u00fcmer  \u2013  in  Anf\u00fchrungsstrichen  \u2013  \u201eblo\u00df\u201c  T\u00f6chter \nh\u00e4tten. Mir zumindest ist kein Unternehmen bekannt, bei \ndem die Unternehmenskultur oder der Unternehmenser-\nfolg mit der Verweiblichung des Vorstands \u2013 ich beziehe \nmich  \u00fcberwiegend  auf  mein  Heimatland  Baden-W\u00fcrt-\ntemberg \u2013  in  irgendeiner Form,  vorsichtig  ausgedr\u00fcckt, \ngelitten h\u00e4tte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  der  zweite  Punkt, \nden  ich  ansprechen  m\u00f6chte,  ist  die  Wertsch\u00e4tzung  von \nFamilienarbeit.\n",
		"Dabei  geht  es  mir  zum  einen  um  das  R\u00fcckkehrrecht \nvon Teilzeit auf Vollzeit. Die Teilzeitarbeit \u2013 das wissen \nSie \u2013 ist neben den familienbedingten Erwerbsunterbre-\nchungen ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Lohnl\u00fccke. Teil-\nzeitarbeit darf keine Einbahnstra\u00dfe sein. Deswegen m\u00fcs-\nsen  wir  Frauen  daf\u00fcr  sensibilisieren,  dass  sie  bei  der \nEntscheidung  f\u00fcr  Elternzeit  eben  nicht  nur  die  aktuelle \nSituation, sondern auch das Alter und die Folgen f\u00fcr die \neigene Rente im Blick haben. Das ist wichtig.\n",
		"Zum  anderen  geht  es  um  eine  bessere  Vereinbarkeit \nvon Beruf und Pflege. Familie zu haben bedeutet eine le-\nbenslange  Verantwortung  \u2013  f\u00fcr  Kinder  und  Eltern.  Wir \nwerden den Raum geben, damit auch Erwerbst\u00e4tige zeit-\nweise,  wenn  sie  diesen  Wunsch  haben,  dieser  Verant-\nwortung gerecht werden k\u00f6nnen. Ein erster Schritt ist die \nAusgestaltung  einer  bezahlten  zehnt\u00e4gigen  Auszeit  f\u00fcr \nAngeh\u00f6rige mit dem Rechtsanspruch auf Lohnersatzleis-\ntung  analog  zum  Kinderkrankengeld,  also  finanziert \ndurch die Kassen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin dank des Pa-\nkets,  das  die  beiden  Damen  auf  der  Regierungsbank  in \nden  Koalitionsverhandlungen  geschlossen  haben,  sehr \nzuversichtlich,  dass  wir  auch n\u00e4chstes  Jahr  am  8. M\u00e4rz \nweitere  Verbesserungen  berichten  k\u00f6nnen.  Ich  bin  sehr \nzuversichtlich und sage deshalb: Das Glas ist nicht halb \nleer, sondern halb voll.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  schlie\u00dfe  die \n",
		"Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlagen  auf \nden Drucksachen 18/763 und 18/773 an die in der Tages-\nordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind \nSie  damit  einverstanden?  \u2013  Das  ist  der  Fall.  Dann  sind \ndie \u00dcberweisungen so beschlossen.\n",
		"",
		"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 13 a und 13 b auf:\n",
		"a) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nMatthias  W.  Birkwald,  Sabine  Zimmermann \n(Zwickau),  Klaus  Ernst,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Rentenniveau  anheben,  Leistungen  verbes-\nsern  und  die  wesentlichen  Ursachen  f\u00fcr  sin-\nkende Renten und Altersarmut bek\u00e4mpfen\n",
		"Drucksache 18/767\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\uf020\nFinanzausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\uf020\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\uf020\nHaushaltsauschuss\n",
		"b) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nMatthias  W.  Birkwald,  Sabine  Zimmermann \n(Zwickau),  Klaus  Ernst,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Vollst\u00e4ndige  Gleichstellung  und  gerechte  Fi-\nnanzierung  der  Kindererziehungszeiten  in \nder Rente umsetzen \u2013 M\u00fctterrente verbessern\n",
		"Drucksache 18/765\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\uf020\nFinanzausschuss\uf020\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\uf020\nHaushaltsauschuss\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Dazu h\u00f6re ich \nkeinen Widerspruch. Das ist so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Der Kollege Birkwald hat \n",
		"zun\u00e4chst das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren! Seit Mitte Januar gibt es einen Entwurf der Bun-\ndesregierung f\u00fcr das Rentenversicherungs-Leistungsver-\nbesserungsgesetz. Seitdem wird dar\u00fcber diskutiert. Man-\nche  Menschen  glauben  sogar,  dass  das,  was  drinsteht, \nschon beschlossen sei. Dem ist aber gar nicht so. Weil es \nnur und ausschlie\u00dflich einen Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung gibt, findet die erste Lesung noch nicht einmal \nim  Bundestag  statt,  sondern  im  Bundesrat.  Und  wann? \nHeute. Weil das so ist und weil wir Linken sagen: \u201eDie-\nses  Rentenpaket  muss  auch  im  Deutschen  Bundestag \ndiskutiert  werden\u201c,  haben  wir  unsere  Antr\u00e4ge  einge-\nbracht, die wir heute beraten.\n",
		"Mit diesen Antr\u00e4gen werden wir Ihnen unsere linken \nAlternativen  darstellen.  Ich  will  auch  mit  Kritik  nicht \nsparen. Damit fange ich einmal an.\n"
	],
	[
		"Matthias W. Birkwald\n",
		"Man kann sagen: Ja, es gibt Leistungsverbesserungen, \ndie ersten in der Rente seit 1977. Das will ich durchaus \nanerkennen.  Aber  insgesamt  muss  man  schon  sagen, \ndass Ihr Rentenpaket nach dem Motto gestrickt ist: Man-\nches wird besser, aber nichts wird gut. Warum? Das Al-\nlerwichtigste,  das  repariert  werden  muss,  fehlt  n\u00e4mlich \nin Ihrem Rentenpaket. Das ist der Punkt, dass das Ren-\ntenniveau dringend wieder angehoben werden muss.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Seit  dem  Jahr  2000  sinkt  das  Rentenniveau.  Damals \nlag es noch bei 53 Prozent. Das sicherte den Lebensstan-\ndard im Alter. Heute liegt es bei 47,9 Prozent, und, wenn \nnichts  ge\u00e4ndert  wird  \u2013  so  steht  es  schon  im  Gesetz  \u2013, \nwird das Rentenniveau bis auf 43,7 Prozent im Jahr 2030 \nsinken.  Das  hei\u00dft,  alle  Ihre  sch\u00f6nen  Verbesserungen, \nFrau  Staatssekret\u00e4rin,  werden  durch  das  sinkende  Ren-\ntenniveau, gegen das Sie nichts tun, wieder aufgefressen. \nDeswegen sage ich: Das Rentenpaket enth\u00e4lt Schritte in \ndie richtige Richtung, aber es \u00e4ndert nichts an dem zen-\ntralen Problem, und das ist falsch.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wer im Jahr 2001 eine Rente von 1 000 Euro hatte, wird, \nwenn sich nichts \u00e4ndert, bei einem Rentenbeginn im Jahr \n2030  nur  810  Euro  Rente  bekommen.  Das  ist  das  Pro-\nblem.  Deswegen  m\u00fcssen  wir  eine  wirkliche  Renten-\nreform machen. Das, was jetzt auf dem Tisch liegt, reicht \nnicht.\n",
		"Der zweite Punkt. Sie haben die Rente ab 63 vorge-\nschlagen.  Dazu  sage  ich  Ihnen:  Auch  das  ist  zwar  ein \nSchritt in die richtige Richtung, aber so, wie Sie es vor-\ngeschlagen haben, ist es eine Mogelpackung. Viele Men-\nschen  wissen  ja  \u00fcberhaupt  nicht,  dass  die  Rente  ab  63 \nnach diesem Gesetzentwurf nur f\u00fcr anderthalb Jahrg\u00e4nge \nvorgesehen ist, n\u00e4mlich f\u00fcr die Menschen, die 1952 ge-\nboren sind, sowie f\u00fcr die Menschen, die ab Juli 1951 ge-\nboren sind. F\u00fcr alle anderen Menschen gilt die Rente ab \n63 nicht. Sie m\u00fcssen mit mehreren Monaten mehr rech-\nnen. Wenn sie im Jahr 1964 oder sp\u00e4ter geboren wurden, \ndann gilt f\u00fcr sie die Rente ab 65. Das ist also eine Mo-\ngelpackung.  Insgesamt  profitieren  auch  viel  zu  wenig \nMenschen davon. Nach den Aussagen der Bundesregie-\nrung sind es nur 50 000 zus\u00e4tzlich. Das reicht nicht.\n",
		"(Dr. Martin Rosemann [SPD]: 200 000!)\n",
		"Wer 45 Jahre hart gearbeitet hat, hat ein Recht auf eine \nanst\u00e4ndige Rente und auf den Ruhestand.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Sie diskutieren au\u00dferdem allen Ernstes dar\u00fcber, dass \nZeiten  der  Arbeitslosigkeit  bei  der  Berechnung  der \nRente  ab  63  nicht  z\u00e4hlen  sollen.  Ja,  Sie  sagen:  Okay, \nZeiten  des  Bezugs  von  Arbeitslosengeld  I  z\u00e4hlen  wir \ndazu,  aber  Zeiten  des  Bezugs  von  Arbeitslosenhilfe  re-\nspektive Zeiten von Hartz IV z\u00e4hlen wir nicht dazu. Ich \nfrage  Sie  jetzt:  Was  ist  denn  der  Unterschied  zwischen \neinem Maurer, der einmal vier Jahre am St\u00fcck arbeitslos \ngewesen  ist  und  demzufolge  auch  Arbeitslosenhilfe- \noder Hartz-IV-Zeiten hatte, und einem Maurer, der vier-\nmal ein Jahr arbeitslos gewesen ist? Die Lebensleistung \n",
		"ist  aus  meiner  Sicht  die  gleiche.  Deswegen  sagen  wir \nLinken: Alle Zeiten der Arbeitslosigkeit m\u00fcssen bei der \nBerechnung  der  Rente  ab  63  bzw.  ab  65  ber\u00fccksichtigt \nwerden.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Im  \u00dcbrigen  ist  63  schon  viel  zu  sp\u00e4t.  Es  gibt  eine \nneue  Studie  vom  Institut  Arbeit  und  Qualifikation  der \nUniversit\u00e4t  Duisburg-Essen.  In  einem  Artikel  dazu  mit \nder  \u00dcberschrift:  \u201eVor  der  Ziellinie  ausgebrannt\u201c  steht \n\u2013 ich will Ihnen ein kurzes Zitat nennen \u2013:\n",
		"Schlechte Karten, bis zur Regelaltersgrenze im an-\ngestammten Beruf arbeiten zu k\u00f6nnen, haben dem-\nnach  Bauarbeiter,  was  wenig  \u00fcberrascht,  zudem \naber  auch  Menschen  in  Textil-  und  Bekleidungs-\nberufen,  in  der  Holz-  und  Kunststoffverarbeitung, \nHilfsarbeiter,  Polsterer,  Maschinisten,  Warenpr\u00fc-\nfer,  Versandfertigmacher  und  Ern\u00e4hrungsberufe. \nDie  Mehrheit  von  ihnen  scheidet  noch  vor  dem \n60. Geburtstag aus ihrem Beruf aus.\n",
		"Bauarbeiter  sind  im  Durchschnitt  57,6  Jahre  alt,  wenn \nsie aufh\u00f6ren, zu arbeiten, Krankenschwestern 60,9 Jahre. \nDas zeigt: Selbst diese Berufe haben keine Chance, die \nRente ab 63 zu erreichen.\n",
		"Deswegen sagen wir Linken: Wer 40 Jahre lang gear-\nbeitet hat, soll die Chance haben, ab 60 abschlagsfrei in \nRente zu gehen. Das w\u00e4re sozial und gerecht.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Volker  Kauder \n[CDU/CSU]:  Warum  so  sp\u00e4t?  Warum  nicht \nmit 50?)\n",
		"Das ist ein guter Vorschlag. Was w\u00fcrde seine Umsetzung \nbedeuten? Es w\u00fcrde bedeuten, dass ein Fliesenleger, der \nmit  20  Jahren  angefangen  hat,  auf  den  Knien  auf  dem \nFu\u00dfboden  herumzurutschen,  und  eine  Altenpflegerin, \ndie  40  Jahre  lang  Patienten  geschleppt  hat,  endlich  ab \n60 in Rente gehen d\u00fcrften. Das w\u00e4re v\u00f6llig richtig. Des-\nwegen sagen wir: Wir m\u00fcssen insgesamt die Rente erst \nab 67 wieder abschaffen.\n",
		"(Dr. Martin Rosemann [SPD]: Wer zahlt das?)\n",
		"Denn alle anderen, die nicht 40 oder 45 Beitragsjahre ha-\nben,  schaffen  noch  nicht  einmal  das. Die  Rente  erst  ab \n67 ist eine gigantische Rentenk\u00fcrzung. Sie zu beseitigen, \nw\u00fcrde  Durchschnittsverdienende  nur  7,26  Euro  kosten. \nIch  habe  keinen  gefunden,  der  das  nicht  machen  will. \nDeswegen: Weg mit der Rente erst ab 67!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jetzt will ich noch etwas zur M\u00fctterrente sagen. Der-\nzeit kriegt eine Frau, die ein Kind vor 1992 geboren hat, \nf\u00fcr  dieses  Kind  im  Westen  28,14  Euro  und  im  Osten \n25,74  Euro  auf  dem  Rentenkonto  gutgeschrieben.  Ich \nbitte Sie! 25 Jahre nach dem Fall der Mauer sind Kinder \nauf  dem  Rentenkonto  in  Ost  und  West  unterschiedlich \nviel wert?  Das  ist  absolut  nicht akzeptabel.  Wir  wollen \nden vollen Satz f\u00fcr alle Kinder, egal ob sie in K\u00f6ln oder \nin Leipzig oder in Dresden geboren worden sind.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nKollege Birkwald, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nJa,  Frau  Pr\u00e4sidentin,  ich  komme  zum  Schluss  und \nsage  noch:  Die  M\u00fctterrente  muss  aus  Steuermitteln \nfinanziert werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dabei  handelt  es  sich  um  eine  gesamtgesellschaftliche \nAufgabe, und diese darf nicht allein den Beitragszahlern \nund Beitragszahlerinnen \u00fcbergeholfen werden.\n",
		"(Beifall des Abg. Markus Kurth [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Es darf nicht sein, dass die Sprechstundenhilfe f\u00fcr ihren \nArzt die M\u00fctterrente finanziert; der ist n\u00e4mlich im Ver-\nsorgungswerk.\n",
		"(Karl Schiewerling [CDU/CSU]: Genau!)\n",
		"Das  sagt  nicht  nur  die  Linke;  das  sagen  eigentlich  fast \nalle Fachleute. Das Beispiel gerade ist vom Pr\u00e4sidenten \nder Deutschen Rentenversicherung. H\u00f6ren Sie auf ihn!\n",
		"Wir brauchen insgesamt eine Rente, von der man le-\nben kann, die vor Altersarmut sch\u00fctzt und den Lebens-\nstandard sichert.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nAls  n\u00e4chster  Redner  hat  der  Kollege  Albert \n",
		"Stegemann das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Albert Stegemann (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und \nHerren!  Lieber  Kollege  Birkwald,  in  Ihrem  Antrag  be-\nteuern Sie, dass Sie das Rentenniveau anheben, Leistun-\ngen  verbessern  und  die  wesentlichen  Ursachen  f\u00fcr  sin-\nkende  Renten  und  die  Altersarmut  bek\u00e4mpfen  wollen. \nDurch eine nur ganz leichte Ab\u00e4nderung des Titels Ihres \nAntrags  h\u00e4tten  Sie  sicherlich  mehr  Zustimmung  in  der \nRegierungskoalition bekommen. H\u00e4tten Sie den Titel Ih-\nres Antrags doch nur wie folgt formuliert: Rentenniveau \nk\u00fcnftiger Generationen anheben, Leistungen verbessern \nund  die  wesentlichen  Ursachen  f\u00fcr  zuk\u00fcnftig  sinkende \nRenten bek\u00e4mpfen \u2013 dann w\u00e4ren wir deutlich n\u00e4her bei-\neinander gewesen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Markus  Kurth  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  ist  doch  einmal \neine  Aussage!  \u2013  Dr. Wolfgang  Strengmann-\nKuhn  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Der \nEntwurf wird dann entsprechend ge\u00e4ndert!)\n",
		"Und dennoch: Ihr Antrag geht in die vollkommen fal-\nsche  Richtung.  Eine  sofortige  Anhebung  des  Renten-\nniveaus  h\u00e4tte  unweigerlich  zur  Folge,  dass  wir  schon \n",
		"kurzfristig die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Rentenversiche-\nrung massiv anheben m\u00fcssten. Die daraus resultierenden \nLohnkostensteigerungen w\u00e4ren gewiss kein Beitrag  zur \nWettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Damit nicht genug: Sie gef\u00e4hrden mit Ihrem Antrag die \nGrundlage unserer momentan guten Situation und grei-\nfen zugleich in die Taschen der Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer.\n",
		"Womit  begr\u00fcnden  Sie  den  vorliegenden  Antrag?  Sie \nverweisen  auf  das  Argument  der  vorherrschenden  Al-\ntersarmut.  Schauen  wir  uns  hier  einmal  die  Faktenlage \nan: Im Jahr 2013 waren in der Bundesrepublik Deutsch-\nland 2,5 Prozent der Menschen \u00fcber 65 Jahre auf Grund-\nsicherung angewiesen.\n",
		"(Karl Schiewerling [CDU/CSU]: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Jeder Einzelne ist einer zu viel.\n",
		"(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n",
		"Zum  Vergleich:  Im  Jahr  2003  lag  dieser  Wert  noch  bei \n1,7 Prozent. Leider ist davon auszugehen, dass sich die \nhier  aufgezeigte  Entwicklung  fortsetzen  wird.  Dennoch \nkann  in  diesem  Zusammenhang  heute  keineswegs  von \neinem Massenph\u00e4nomen die Rede sein. Das ist Teil der \ndemografischen Herausforderung.\n",
		"Die  Wahrscheinlichkeitsszenarien  der  Deutschen \nRentenversicherung  zeigen  deutlich,  wohin  die  Reise \ngeht. Bis 2030 bleiben die Beitragss\u00e4tze und das Renten-\nniveau  zwar \nlangfristig  angepeilten  Korridor; \ndennoch k\u00f6nnen wir die Entwicklung f\u00fcr unsere Alters-\nsicherung nicht ausblenden. Deshalb ist es von entschei-\ndender  Bedeutung,  mit  Augenma\u00df  zu  handeln.  Denn \nwenn etwas verteilt werden soll, muss es zuerst auch er-\nwirtschaftet  werden.  Nach  diesem  Prinzip  handelt  die \nRegierungskoalition.\n",
		"im \n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir sorgen mit unserem Gesetzentwurf f\u00fcr eine deut-\nliche Besserstellung vieler Rentnerinnen und Rentner in \nunserem Land. Weil circa 42 Millionen Menschen in Ar-\nbeit  sind  \u2013  das  ist  Besch\u00e4ftigungsrekord  \u2013,  haben  sich \ndie Kassen der Rentenversicherung in den letzten Jahren \nsehr gut gef\u00fcllt. Mit der M\u00fctterrente, mit den Verbesse-\nrungen  bei  der  Erwerbsminderungsrente,  mit  dem  zu-\ns\u00e4tzlichen Rehabudget und mit der Rente f\u00fcr besonders \nlangj\u00e4hrig  Versicherte  sollen  jene  von  der  guten  Lage \nprofitieren, die diesen Zustand ma\u00dfgeblich mit herbeige-\nf\u00fchrt haben, egal ob sie nun in der Erwerbst\u00e4tigkeit ihre \nFrau  oder  ihren  Mann  gestanden  haben  oder  ob  sie  die \nFamilie zusammengehalten und hier ihre Arbeit verrich-\ntet haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Mit  dem  Gesetzentwurf  der  Regierungskoalition  gehen \nwir einen gro\u00dfen Schritt nach vorn, um die bestehenden \nGerechtigkeitsl\u00fccken  f\u00fcr  jene  zu  schlie\u00dfen,  die  bereits \n"
	],
	[
		"Albert Stegemann\n",
		"ihren Teil dazu beigetragen haben, dass die Finanzierung \n\u00fcberhaupt erst m\u00f6glich ist.\n",
		"Die Tatsache, dass wir im kommenden Jahr erstmals \nseit  1969  wieder  einen  ausgeglichenen  Bundeshaushalt \nvorlegen  k\u00f6nnen,  womit  wir  einen  aktiven  Beitrag  zur \nGenerationengerechtigkeit  leisten,  ist  auch  dem  Um-\nstand  geschuldet,  dass  die  Finanzierung  des  Rentenpa-\nketes auch die Mittel mit einbezieht, die sich bereits in \nder  Rentenversicherung  befinden.  Welche  schw\u00e4bische \nHausfrau w\u00fcrde sich denn zulasten k\u00fcnftiger Generatio-\nnen  verschulden,  obwohl  sie  noch  Bares  unter  dem \nKopfkissen hat?\n",
		"(Dr. Axel Troost [DIE LINKE]: Das sind aber \nauch keine Ausgaben!)\n",
		"Was aber fordern Sie? Sie fordern die Anhebung des \nSicherungsniveaus  von  48  auf  53 Prozent,  ein  Zur\u00fcck \nzur  Rente  mit  65,  die  abschlagsfreie  Erwerbsminde-\nrungsrente  mit  einem  zus\u00e4tzlichen  Jahr,  die  Anerken-\nnung von ALG-II-Zeiten bei der Rente mit 63, eine voll-\nst\u00e4ndige  Angleichung  der  M\u00fctterrente.  Den  Wunsch \nnach  einer  Rente  mit  60  m\u00f6chte  ich  gar  nicht  erst  zu \nEnde  denken.  Insgesamt  macht  dies  \u00fcber  45 Milliarden \nEuro aus. Ihre Forderungen erinnern mich an die Raupe \nNimmersatt,  die  sich  durch  unser  aller  rentenpolitische \nZukunft frisst.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Sie  tun  ja  gerade  so,  als  ob  es  \u00fcberhaupt  kein  Morgen \ng\u00e4be. Angesichts der Altersstruktur Ihrer Partei\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU \nund der SPD)\n",
		"fange ich zwar an, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Forderungen zu \nentwickeln; aber wenn Sie etwa ein Siebtel des Bundes-\nhaushaltes  f\u00fcr  zus\u00e4tzliche  Rentenversprechen  ausgeben \nwollen, dann m\u00fcssten Sie gleichzeitig eine neue Defini-\ntion  f\u00fcr  den  Begriff  der  Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit  mitliefern. \nMit anderen Worten: Wer, bitte sch\u00f6n, soll das bezahlen?\n",
		"Zum Schluss m\u00f6chte ich auf Ihre Forderung nach ei-\nner  sofortigen  Gleichstellung  der  Kindererziehungszei-\nten  eingehen.  Im  Grunde  genommen  ist  es  ja  in  Ord-\nnung, wenn die Linke der Union darin zustimmt, dass es \neine  bessere  W\u00fcrdigung  der  Erziehungszeiten  in  der \nRente f\u00fcr M\u00fctter geben muss, die ihre Kinder vor 1992 \ngeboren haben. Aber denken Sie doch bitte nicht nur an \ndie M\u00fctter, sondern auch an die Kinder! Werte Kollegen \nvon der Fraktion Die Linke, machen Sie doch bitte lieber \nVorschl\u00e4ge,  die  auch  f\u00fcr  die  Arbeitnehmer  von  heute \nund Rentner von morgen hilfreich sind.\n",
		"Deshalb  muss  ich  Ihre  Antr\u00e4ge  nicht  nur  als  kontra-\nproduktiv  bezeichnen;  nein,  als  Vertreter  auch  der  jun-\ngen Generation muss ich leider sagen: Ihre Antr\u00e4ge sind \nabsolut unverantwortlich.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Kurzsichtige  Wohltaten  sind  wir  von  Ihrer  Partei  ge-\nwohnt.  Daf\u00fcr  jedoch  die  Zukunft  der  Rentenversiche-\n",
		"rung aufs Spiel zu setzen, werden wir nicht hinnehmen. \nDeswegen werden wir Ihre Antr\u00e4ge ablehnen.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn:\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, Kollege Stegemann, zu Ih-\n",
		"rer ersten Rede!\n",
		"(Beifall)\n",
		"Jetzt hat der Kollege Markus Kurth das Wort.\n",
		"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Liebe \nKolleginnen  und  Kollegen!  Ich  bin  der  Fraktion  Die \nLinke  dankbar  daf\u00fcr,  dass  sie  den  Tagesordnungspunkt \nRente aufgesetzt hat.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nMatthias  W.  Birkwald  [DIE  LINKE]:  Bitte! \nGern geschehen!)\n",
		"Das  gibt  uns  zum  einen  die  Gelegenheit,  \u00fcber  ge-\nrechte Finanzierung der Rente, \u00fcber Altersarmut und Er-\nwerbsminderungsrente  zu  sprechen;  denn  das  sind  die \nwesentlichen  rentenpolitischen  und  sozialpolitischen \nHerausforderungen,  bei  deren  Bew\u00e4ltigung  die  Gro\u00dfe \nKoalition erwartbar scheitern wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Zum  anderen  d\u00fcrfen  wir  das  besondere  Schauspiel \nbewundern, wie die CDU/CSU genau nach dem Muster \nder Partei Die Linke Politik macht: viel Geld in die Hand \nnehmen,  es  mit  der  Gie\u00dfkanne  verteilen  und  sich  nicht \num die Finanzierung scheren.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Da \nhaben Sie\u2019s, Herr Kollege Wei\u00df!)\n",
		"Der  entscheidende  Unterschied  zur  Fraktion  Die  Linke \nist allerdings, dass Letztere die Summen nur aufs Papier \nschreibt,  weil  sie  nicht  regiert,  wohingegen  die  Union \ndiese  Gro\u00dfausgaben  tats\u00e4chlich  t\u00e4tigt.  Deswegen,  Herr \nStegemann, w\u00e4re ich vorsichtig, die Backen so dick auf-\nzublasen und anderen unseri\u00f6se Finanzierung vorzuwer-\nfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ihre Politik folgt dem Motto \u201eNach uns die Sintflut!\u201c mit \neinem  Rentenpaket,  das  bis  zum  Jahr  2030  zusammen-\ngenommen  deutlich  mehr  als  160 Milliarden  Euro  kos-\ntet. Trotz des  vielen  Geldes bringen  Sie  es  nicht  fertig, \ndie Armut durch Erwerbsminderung und die Altersarmut \nwirksam zu bek\u00e4mpfen.\n",
		"(Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: So ist es!)\n",
		"Herr Sch\u00e4uble hat sich in dieser Woche selbst f\u00fcr die \nAussicht  gefeiert,  im  Jahr  2015  einen  ausgeglichenen \nBundeshaushalt vorzulegen.\n"
	],
	[
		"Markus Kurth\n",
		"(Zurufe von der CDU/CSU: Zu Recht! \u2013 Guter \nMann!)\n",
		"Sie  haben  das  jetzt  noch  einmal  wiederholt.  Dabei  ist \nIhre  Haushaltsplanung,  meine  Damen  und  Herren  von \nder Koalition, eine Mogelpackung ersten Ranges.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Egal welche Bundesregierung nach Ihnen kommen wird: \nSie muss allein im Bereich Rente ab 2018 mit einer zu-\ns\u00e4tzlichen  Kostenbelastung  von  10 Milliarden  Euro  pro \nJahr  umgehen.  Die  versprochene  Entlastung  der  Kom-\nmunen bei der Eingliederungshilfe um 5 Milliarden Euro \nj\u00e4hrlich  haben  Sie  auch  kurzerhand  auf  das  Jahr  2018 \nverschoben.  Damit  reden  wir  dann  schon  \u00fcber  eine \nFinanzierungsl\u00fccke  von  insgesamt  15 Milliarden  Euro \npro Jahr.\n",
		"Halten wir fest: Diese Regierung schafft es nicht ein-\nmal,  die  unter  der  \u00dcberschrift  \u201ePriorit\u00e4re  Ma\u00dfnahmen\u201c \nim  Koalitionsvertrag  genannten  Finanzhilfen  f\u00fcr  die \nKommunen umzusetzen \u2013\n",
		"(Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU/CSU]: Das \nstimmt nicht!)\n",
		"und  das,  obwohl  Sie  das  ausdr\u00fccklich  vom  Finanzie-\nrungsvorbehalt ausgenommen haben.\n",
		"Nun steht die geplante Ma\u00dfnahme gegen Altersarmut, \ndie sogenannte Lebensleistungsrente, unter jenem Finan-\nzierungsvorbehalt.  Wissen  Sie,  was  das  im  Klartext \nhei\u00dft? Das sollen auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wis-\nsen: Es wird in dieser Legislaturperiode keine Ma\u00dfnah-\nmen  zur  Bek\u00e4mpfung  von  Altersarmut  mehr  geben. \nWenn  Sie  es  doch  ernst  meinen  sollten,  dann  m\u00fcssten \nSie die Steuern erh\u00f6hen.\n",
		"Das  werfe  ich  Ihnen  insgesamt  vor:  Im  Wahlkampf \nhaben  Sie  sich  hingestellt  und  gesagt:  \u201eWir  erh\u00f6hen \nkeine Steuern\u201c, um direkt nach der Wahl in die Taschen \nder  Beitragszahlerinnen  und  Beitragszahler  zu  greifen \nund die Steuern der kleinen Leute \u2013 das sind n\u00e4mlich die \nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge \u2013 zu erh\u00f6hen.\n",
		"Meine Damen und Herren von der Koalition, das, was \nSie zur Bek\u00e4mpfung der Altersarmut aufzubieten gehabt \nh\u00e4tten,  w\u00e4re  sowieso  mehr  als  d\u00fcrftig  gewesen.  Auf \nNachfrage  von  mir,  wie  viele  Personen  und  wer  denn \n\u00fcberhaupt  in  den  Genuss  der  sogenannten  Lebensleis-\ntungsrente kommt, hat diese Bundesregierung geantwor-\ntet: Weniger als 1 Prozent der Rentnerinnen und Rentner \nw\u00fcrden davon profitieren.\n",
		"Wir als B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollen mit einer Ga-\nrantierente f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte sicherstellen, dass \nAltersarmut wirksam bek\u00e4mpft wird. Wir haben die Ga-\nrantierente so ausgestaltet, dass gerade Frauen einen Zu-\ngang dazu haben,\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"und wir finanzieren sie \u00fcber Steuern. Das ist nachhaltige \nSozialpolitik.\n",
		"(Dr. Martin Rosemann [SPD]: Machen wir \ndoch auch!)\n",
		"Nicht nur bei der Bek\u00e4mpfung von Altersarmut sind \nSie von der Koalition im Begriff, zu versagen. Auch Ihre \nVorschl\u00e4ge  zur  Verbesserung  der  Erwerbsminderungs-\nrenten sind unzureichend. Das, Herr Wei\u00df, sieht ja mitt-\nlerweile auch der Arbeitnehmerfl\u00fcgel der Union so.\n",
		"",
		"Herr  Wei\u00df,  als  CDA-Mitglied  haben  Sie  gesagt,  die \nsozialpolitisch vordringlichste Aufgabe sei jetzt die Ver-\nbesserung  bei  den  Erwerbsminderungsrenten. \nIch \nstimme Ihnen absolut zu.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich stimme dem Arbeitnehmerfl\u00fcgel der Union auch zu, \nwenn er fordert, das Rentenpaket wieder aufzuschn\u00fcren. \nAuch Herr Schiewerling als Sprecher der Arbeitsgruppe \nArbeit  und  Soziales  der  Union  hat  sich  dieser  Sache  ja \nangeschlossen.\n",
		"(Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Sehr gut, Herr Schiewerling!)\n",
		"Das  sind  die  Punkte,  bei  denen  man  handeln  muss. \nIch  freue  mich,  dass  auch  Sie  das,  was  wir  schon  seit \nl\u00e4ngerem sagen, jetzt erkennen und nachvollziehen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich hoffe, dass der \nGesetzentwurf der Koalition bald zur ersten Lesung hier \nins  Plenum  eingebracht  wird.  In  der  n\u00e4chsten  Woche \nscheint das noch immer nicht der Fall zu sein. Vielleicht \ngehen Sie ja noch einmal in sich und verbessern ihn.\n",
		"(Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Gute Idee!)\n",
		"Dann k\u00f6nnen wir hoffentlich sachlich und ruhig gemein-\nsam \u00fcber die sozialpolitisch dringendsten Punkte disku-\ntieren.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  hat  jetzt  die  Kollegin \n",
		"Dagmar Schmidt, SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Liebe \nKolleginnen  und  Kollegen  der  Linkspartei,  Sie  haben \nmit  Ihren  Antr\u00e4gen  wundersch\u00f6ne  Forderungen  ins \nSchaufenster  gestellt.  Nun  stehen  sie  im  Schaufenster, \nund keiner kann sie kaufen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"W\u00e4hrend Sie das Schaufenster best\u00fccken, stellen wir \nuns an die Werkbank und erreichen konkrete und hand-\nfeste Verbesserungen f\u00fcr die Menschen.\n",
		"(Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD] \u2013 Karl \nSchiewerling  [CDU/CSU]:  So  war  das  fr\u00fcher \nschon immer!)\n"
	],
	[
		"Dagmar Schmidt (Wetzlar)\n",
		"Wir kennen ja das alte Spiel: Die Linkspartei fordert im-\nmer eins mehr als die Sozen. Wir fordern aber eben nicht \nnur,  sondern  wir  setzen  auch  konkrete  Verbesserungen \num, von denen die Menschen am Ende etwas haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Zum Beispiel die Rente mit 63. Herr M\u00fcller aus mei-\nnem Nachbarort, 62 Jahre alt, hat direkt nach der Schule \nmit  15 Jahren  im  Elektrohandwerksbetrieb  angefangen. \nEr hatte im Laufe der Zeit verschiedene Jobs, musste im-\nmer  wieder  zwischen  verschiedenen  Handwerksbetrie-\nben  wechseln,  war  kurz  arbeitslos  und  ist  am  Ende  bei \neiner  Brauerei  als  Monteur  f\u00fcr  Theken  und  Wirtshaus-\nschilder mit allem, was dazugeh\u00f6rt, gelandet. Er ist heil-\nfroh, dass es jetzt bald vorbei ist. Er ist zwar nicht krank, \naber die Leiter hoch- und runterzusteigen und \u00fcber Kopf \nzu montieren, funktioniert nicht mehr wirklich gut. Herr \nM\u00fcller  kann  dank  uns  zwei  Jahre  fr\u00fcher  mit  63 Jahren \nabschlagsfrei  in  Rente  gehen,  zwei  Jahre,  in  denen  er \nnicht mehr auf der Leiter stehen und \u00fcber Kopf montie-\nren muss. Er freut sich darauf. Das ist richtig und gut so. \nDas hat er sich verdient.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Frau G\u00f6tze hat als Erzieherin gearbeitet, bis sie auf-\ngrund einer psychischen Erkrankung nicht mehr weiter-\narbeiten  konnte.  In  Hessen  verdient  sie  als  Erzieherin \n1 827 Euro. Mit unserem Gesetz zur Anhebung der Zu-\nrechnungszeit um zwei Jahre wird sie 40 Euro mehr pro \nMonat bekommen. Das sind 600 Euro im Jahr, die ihre \nLebenssituation real verbessern.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Frau Gerber hat 1978 eine Tochter und 1982 Zwillinge \ngeboren.  Bisher  erh\u00e4lt  sie  als  Anerkennung  ihrer  Erzie-\nhungsarbeit 1 008 Euro j\u00e4hrlich. Ab diesem Sommer sind \nes  2 016 Euro.  Diese  1 008 Euro  mehr  stehen  nicht  im \nSchaufenster,  sondern  auf  ihrer  Rentenmitteilung.  Das \nist der entscheidende Unterschied.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Sie  stellen  f\u00fcr  Frau  Gerber  2 016 Euro  mehr  ins \nSchaufenster;  wir  sorgen  daf\u00fcr,  dass  Frau  Gerber \n1 008 Euro  mehr  bekommt.  Mit  Frau  Gerber  werden \n9,5 Millionen andere Frauen und auch ein paar M\u00e4nner \ndiese konkreten Verbesserungen noch in diesem Jahr auf \nihren Kontoausz\u00fcgen lesen k\u00f6nnen. Das ist richtig, und \ndas ist gut so.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Eines  ist  aber  auch  klar:  Wir  k\u00f6nnen  nicht  alle  Pro-\nbleme \u00fcber Reformen im Rentensystem l\u00f6sen. Vielmehr \nbrauchen wir in der Zukunft zur Vermeidung von Alters-\narmut  und  f\u00fcr  Renten,  von  denen  man  anst\u00e4ndig  leben \nkann, Ordnung am Arbeitsmarkt.\n",
		"(Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE] \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Schmidt, gestatten Sie eine \u2013 \u2013\n",
		"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD):\nNein.\n",
		"",
		"(Sabine Weiss [Wesel I] [CDU/CSU]: Erste \nRede!)\n",
		"Ab dem 1. Januar 2015 wird es einen fl\u00e4chendecken-\nden  gesetzlichen  Mindestlohn  geben,  damit  es  endlich \neine  Anstandsgrenze  nach  unten  gibt,  die  dem \nLohndumping ein Ende bereitet. Mit der Regelung durch \nTarifvertr\u00e4ge  bis  31. Dezember  2016  haben  wir  schon \njetzt  erreicht,  dass  es  in  Zukunft  eine  h\u00f6here  Tarifbin-\ndung und weniger tarifvertragsfreie Bereiche und Regio-\nnen  gibt.  Auf  diese  Weise  verbessern  wir  die  Situation \nder Frauen am Arbeitsmarkt; heute ist dazu schon reich-\nlich  gesprochen  und  diskutiert  worden.  Dies  erreichen \nwir  durch  Ma\u00dfnahmen  zur  Durchsetzung  von  Entgelt-\ngleichheit,  durch  einen  Rechtsanspruch  auf  befristete \nTeilzeit  und  durch  die  Erleichterung  der  Vereinbarkeit \nvon Familie und Beruf.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"F\u00fcr den Ausbau von Kitas, Schulen und Hochschulen \nnehmen  wir  unter  anderem  6 Milliarden  Euro  in  die \nHand. Wir unterst\u00fctzen parallele Teilzeitarbeit und Kin-\ndererziehung f\u00fcr Mutter und Vater, sodass beide Eltern-\nteile arbeiten  und Zeit  mit ihrem Kind verbringen k\u00f6n-\nnen.  Wir  verbessern  die  Vereinbarkeit  von  Pflege  und \nBeruf, sodass vor allem Frauen nicht dauerhaft aus dem \nBeruf aussteigen m\u00fcssen. Zu unseren Ma\u00dfnahmen geh\u00f6-\nren die Rente mit 63, eine bessere Anerkennung der Kin-\ndererziehung,  die  Verbesserung  der  Erwerbsunf\u00e4hig-\nkeitsrente  durch  Verl\u00e4ngerung  der  Zurechnungszeiten \nund  die  sogenannte  G\u00fcnstigerpr\u00fcfung,  die  eine  Ver-\nschlechterung  durch  die  Ber\u00fccksichtigung  der  letzten \nvier Jahre verhindert, sowie die Verbesserung der Situa-\ntion von Frauen und Ordnung auf dem Arbeitsmarkt.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linkspartei, \neigentlich m\u00fcssten Sie \u00fcber Ihren Schatten springen und \nsagen: Frau Nahles, Frau Schwesig, liebe SPD, das habt \nihr toll gemacht;\n",
		"(Sabine Weiss [Wesel I] [CDU/CSU]: Und \nCDU!)\n",
		"so viel h\u00e4tten wir mit der CDU und CSU nicht erreicht.\n",
		"(Lachen  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nSabine Weiss [Wesel I] [CDU/CSU]: Wesentli-\nche Punkte waren unsere Idee!)\n",
		"Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  zu  einer  Kurzintervention \nerteile  ich  jetzt  dem  Kollegen  Matthias  W.  Birkwald, \nFraktion Die Linke.\n",
		"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE):\nVielen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Frau  Schmidt,  Sie \nhaben  eben  \u00fcber  die  Erwerbsminderungsrente  und  die \nvon Ihnen vorgeschlagenen Verbesserungen gesprochen. \nAll diese Verbesserungen \u2013 das will ich noch einmal sa-\n"
	],
	[
		"Matthias W. Birkwald\n",
		"gen \u2013 gehen auch aus der Sicht der Linken in die richtige \nRichtung. Aber \u2013 Sie m\u00fcssen jetzt sehr tapfer sein \u2013 die \nChristlich-Demokratische  Arbeitnehmerschaft  \u00fcberholt \nSie  da  links.  Der  Kollege  Peter  Wei\u00df  und  der  Staats-\nsekret\u00e4r  Karl-Josef  Laumann,  Bundesvorsitzender  der \nChristlich-Demokratischen  Arbeitnehmerschaft,  haben \nein Papier mit dem Titel \u201eErwerbsminderungsrente ver-\nbessern\u201c vorgelegt. Darin schreiben sie:\n",
		"Mit den geplanten Neuregelungen werden Erwerbs-\nminderungsrenten  durchschnittlich  um  monatlich \n40,\u2013  \u20ac  angehoben.  Angesichts  der  sinkenden  Er-\nwerbsminderungsrenten  ist  dies  eine  eher  beschei-\ndene Korrektur.\n",
		"(Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Recht haben sie!)\n",
		"Ich mache das nicht oft, aber ich stimme den Kolle-\ngen von der Union in diesem Fall zu. Die beiden machen \nzwar auch Vorschl\u00e4ge, die ich nicht teile. Aber CDA und \nLinke  haben  gemeinsam  das  Ziel,  die  Erwerbsminde-\nrungsrente  so  zu  verbessern,  dass  die  Menschen  etwas \ndavon haben.\n",
		"Die durchschnittliche H\u00f6he einer vollen Erwerbsmin-\nderungsrente lag im Jahr 2012 bei nur 646 Euro. Das be-\ndeutet:  Wenn  jetzt  40 Euro  dazukommen,  dann  werden \nviele  Erwerbsminderungsrentnerinnen  und  -rentner  da-\nvon  \u00fcberhaupt  nichts  haben,  sondern  dieses  Geld  wird \nihnen  bei  der  Grundsicherung  wieder  abgezogen.  Des-\nwegen  sagen  wir  Linken:  Die  Abschl\u00e4ge  m\u00fcssen  weg. \nDenn  sie  betragen  im  Durchschnitt  \u00fcber  77 Euro,  und \nfast  alle  Betroffen,  \u00fcber  96 Prozent  von  ihnen,  m\u00fcssen \nsie  tragen.  Wenn  die  Abschl\u00e4ge  abgeschafft  w\u00fcrden, \ndann h\u00e4tten die Menschen, die ja nicht freiwillig krank \ngeworden sind, auch etwas davon. So muss man aber sa-\ngen: Sie sind zu kurz gesprungen. Gut gewollt ist noch \nnicht gut gemacht.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nFrau Kollegin Schmidt.\n",
		"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD):\nEs w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn sich die CDA vor den \nKoalitionsverhandlungen  etwas  lauter  dazu  ge\u00e4u\u00dfert \nh\u00e4tte. Denn es war immer auch unser Wille als SPD, bei \nden Erwerbsminderungsrenten mehr zu tun. Es war auch \nunser Wille \u2013 das ist ja kein Geheimnis \u2013, dass die M\u00fct-\nterrente \u00fcber Steuern finanziert wird. Nun haben wir mit \nCDU und CSU den Kompromiss geschlossen, dass dem \nnicht  so  ist.  Das  hat  unsere  M\u00f6glichkeiten  hier  etwas \neingeschr\u00e4nkt. Aber das waren erste Schritte in die rich-\ntige Richtung. Es freut mich, dass Sie das anerkannt ha-\nben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Peter \nWei\u00df [Emmendingen] [CDU/CSU])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  N\u00e4chste  Rednerin  in  der  Debatte  ist \n",
		"",
		"Frau Dr. Astrid Freudenstein, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Astrid Freudenstein (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das klingt ja alles ziemlich \ntoll, was Sie von der Linkspartei in Ihren beiden Antr\u00e4-\ngen schreiben:\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald  [DIE  LINKE]:  Danke!  \u2013  Markus \nKurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  H\u00f6rt! \nH\u00f6rt!  \u2013  Dr. Wolfgang  Strengmann-Kuhn \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Union  und \nLinke sind ja eh immer eng beisammen!)\n",
		"Rentenniveau  erh\u00f6hen,  Rente  mit  67  abschaffen,  Leis-\ntungen  bei  der  M\u00fctterrente  verdoppeln,  Erwerbsminde-\nrungsrente weiter anheben und Deckelung der Rehaleis-\ntungen aufheben. Die Liste Ihrer Forderungen ist \u00fcppig. \nDoch zwei ganz wesentliche Dinge fehlen in Ihren Aus-\nf\u00fchrungen,  n\u00e4mlich  der  Blick  f\u00fcr  die  Wirklichkeit  und \nder Sinn f\u00fcr Gerechtigkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Viel  zu  kurz  kommen  n\u00e4mlich  die  Interessen  derer, \ndie ungef\u00e4hr so alt sind wie ich oder j\u00fcnger: die Interes-\nsen der \u2013 ich nenne sie jetzt einmal so \u2013 Generation 40 \nminus.  Wir  haben  uns  als  Koalition  vorgenommen,  die \nRentenleistungen f\u00fcr die Menschen in unserem Land zu \nverbessern und das Rentensystem gerechter zu gestalten. \nWir  wollen  deshalb  eine  bessere  Absicherung  der  Er-\nwerbsgeminderten. Denn \u2013 da sind wir uns einig \u2013 wer \naus gesundheitlichen Gr\u00fcnden gar nicht mehr oder nicht \nmehr so viel arbeiten kann, muss solidarisch unterst\u00fctzt \nwerden. Das wird er von uns auch, und zwar mehr, als es \nbisher der Fall war.\n",
		"Auch  die  Anhebung  des  Rehabudgets,  angepasst  an \ndie  demografische  Entwicklung,  setzt  genau  da  an,  wo \ndas  Geld  gebraucht  wird.  Au\u00dferdem  m\u00f6chten  wir  die \nLeistungen der Menschen, die ihr Leben lang gearbeitet, \nBeitr\u00e4ge  gezahlt  und  die  Rentenversicherung  dadurch \nma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt haben, mehr als bisher anerken-\nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Deshalb haben wir uns f\u00fcr die sogenannte Rente mit 63 \nentschieden, aus der \u2013 das ist mir pers\u00f6nlich ganz wich-\ntig \u2013 bis zum Jahr 2029 schrittweise eine Rente mit 65 \nwerden wird.\n",
		"(Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Also hat die j\u00fcngere Generation davon \nauch nichts! Die muss nur bezahlen!)\n",
		"Einen mindestens ebenso gro\u00dfen Anteil am Funktio-\nnieren  unseres  Rentensystems  haben Eltern,  die  Kinder \nzur  Welt  gebracht  und  gro\u00dfgezogen  haben.  Die  Erzie-\nhungsleistung, die gerade fr\u00fcher ganz \u00fcberwiegend von \nFrauen erbracht worden ist, wird seit 1992 rentenrecht-\n"
	],
	[
		"Dr. Astrid Freudenstein\n",
		"lich  umfassend  anerkannt.  Was  aber  auch  damals  nie-\nmand wollte, ist eine offene Benachteiligung der Frauen, \ndie vor 1992 Kinder zur Welt gebracht haben.\n",
		"Die jetzige Regelung \u2013 das haben wir erkannt \u2013 wird \nvon vielen als ungerecht empfunden. Wir haben deshalb \nim Koalitionsvertrag vereinbart, diese Gerechtigkeitsl\u00fc-\ncke zu schlie\u00dfen. Wie bei allen Fragen, bei denen es um \nGerechtigkeit geht, kann es auch hier nur eine Ann\u00e4he-\nrung an das Ideal geben. Mit dem vom Bundeskabinett \nbeschlossenen Gesetzentwurf kommen wir diesem Ideal \naber \u2013 da bin ich ganz sicher \u2013 schon ein gutes St\u00fcck n\u00e4-\nher.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Erziehungsleistung  soll  mit  einem  zus\u00e4tzlichen \nEntgeltpunkt in der Alterssicherung ber\u00fccksichtigt wer-\nden.  Diese  Verbesserung  bei  der  M\u00fctterrente  ist  wegen \nder guten finanziellen Situation der Rentenversicherung \nund der vorhandenen Mittel aus dem Zuschuss des Bun-\ndes m\u00f6glich und verantwortbar.\n",
		"(Ulrich Petzold [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Von  dem  zus\u00e4tzlichen  Entgeltpunkt  profitieren  gerade \ndie  Frauen,  die  immer  in  der  Familie  gearbeitet  haben, \naber meist eben nicht oder zumindest nicht durchg\u00e4ngig \nerwerbst\u00e4tig waren. Das sind heute tragischerweise die, \ndie  \u00fcberdurchschnittlich  oft  von  Altersarmut  betroffen \nsind.  Die  bessere M\u00fctterrente,  wie  sie  unsere  Koalition \nvorsieht,  greift  hier  also  genau  an  der  richtigen  Stelle. \nSie ist die gerechteste der derzeit m\u00f6glichen L\u00f6sungen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Eine Gleichheit der Leistungen ist n\u00e4mlich nicht immer \ngleich  Gerechtigkeit,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen \nder  Linkspartei,  auch  wenn  das  jetzt  Ihrem  egalitaristi-\nschen Denken widersprechen mag.\n",
		"Lassen Sie mich daf\u00fcr zwei Gr\u00fcnde nennen:\n",
		"Erstens.  Der  von  Ihnen  angenommene  Nachteil  f\u00fcr \nM\u00fctter und V\u00e4ter, die vor 1992 ein Kind bekommen und \nerzogen haben, wird nicht nur durch diesen einen zus\u00e4tz-\nlichen Entgeltpunkt eingeebnet, sondern auch durch die \nRentenreformen der vergangenen Jahre und Jahrzehnte. \nJ\u00fcngere M\u00fctter und V\u00e4ter m\u00fcssen wegen des demografi-\nschen  Wandels  in  Zukunft  ohnehin  bereits  mit  einem \nniedrigeren Rentenniveau und einer l\u00e4ngeren Lebensar-\nbeitszeit  rechnen.  Damit  sind  nur  einige  der  Unter-\nschiede genannt. Es ist also mitnichten so, dass die jun-\ngen Frauen alles in allem besser gestellt w\u00e4ren als unsere \nM\u00fctter.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Zweitens. Das entscheidende Argument ist \u2013 das ha-\nben die Kollegen schon erw\u00e4hnt \u2013 das der Finanzierbar-\nkeit und damit der Generationengerechtigkeit. Die Kos-\nten  w\u00fcrden  sich  bei  der  Umsetzung  Ihrer  Pl\u00e4ne  zur \nM\u00fctterrente  verdoppeln.  Jedes  Jahr  w\u00fcrde  das  mit \n6,5 Milliarden  Euro  Mehrkosten  zu  Buche  schlagen, \nKosten, die von den jungen Menschen geschultert wer-\nden m\u00fcssten. Ich glaube noch nicht einmal, dass die heu-\n",
		"tige  M\u00fcttergeneration  eine  solche  Belastung  f\u00fcr  ihre \nKinder wollen w\u00fcrde.\n",
		"",
		"Es  ist  ja  die  j\u00fcngere  Generation,  die  die  besonderen \nHerausforderungen des demografischen Wandels in den \nGriff bekommen muss. Zu Beginn der umlagefinanzier-\nten  Rente  in  den  50er-Jahren  waren  es  noch  vier  Er-\nwerbst\u00e4tige, die einen Rentner oder eine Rentnerin mitfi-\nnanzierten. 1990 war das Verh\u00e4ltnis etwa drei zu eins. Im \nJahre  2030  werden  es  je  nach  Berechnungen h\u00f6chstens \nein bis zwei Erwerbst\u00e4tige pro Rentner sein.\n",
		"Liebe  Kollegen  der  Linkspartei,  Sie  konterkarieren \nmit  Ihren  Antr\u00e4gen  die  Realit\u00e4t  des  demografischen \nWandels\n",
		"(Sabine Weiss [Wesel I] [CDU/CSU]: So ist \nes!)\n",
		"und zeigen, mit Verlaub, reichlich wenig Gesp\u00fcr f\u00fcr Ge-\nnerationengerechtigkeit und Nachhaltigkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Finanzierungsvorschl\u00e4ge  in  Ihren  Antr\u00e4gen  sind \nnicht nur vage; sie sind sch\u00e4dlich und belastend f\u00fcr unser \nMiteinander. Erz\u00e4hlen Sie also den Menschen an den In-\nfost\u00e4nden von Ihren Rentenpl\u00e4nen. Seien Sie aber auch \nso fair und sagen Sie ihnen, dass Sie daf\u00fcr die Renten-\nbeitragss\u00e4tze nat\u00fcrlich f\u00fcr alle anheben werden und dass \nSie  dann  die  Steuern  so  richtig  saftig  erh\u00f6hen  werden, \nund zwar so,  dass es  nicht nur  die oberen Zehntausend \nsp\u00fcren  werden.  Sagen  Sie  vor  allem  den  J\u00fcngeren,  die \nbei  Ihnen  vorbeikommen,  dass  sie  es  sein  werden,  die \ndas bezahlen werden.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Frau  Dr. Freudenstein,  das  war  Ihre \nerste Rede hier im Parlament. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch \ndazu.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Jetzt  erteile  ich  dem  Kollegen  Dr. Rosemann,  SPD-\n",
		"Fraktion, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Martin Rosemann (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Sozialdemo-\nkratische  Rentenpolitik  verfolgt  zwei  Ziele:  erstens  die \nVerhinderung  von  Altersarmut  und  zweitens  die  Siche-\nrung des Lebensstandards und die Anerkennung der Le-\nbensleistungen jedes und jeder Einzelnen.\n",
		"Genau  da,  Herr  Kollege  Kurth,  bei  diesem  zweiten \nPunkt, liegt der Unterschied zu Ihnen. Die rentenpoliti-\nschen Beitr\u00e4ge der Gr\u00fcnen in den vergangenen Wochen \nund  Monaten  beschr\u00e4nkten  sich  allein  auf  das  Thema \nRente als Sozialleistung und Verhinderung von Altersar-\n"
	],
	[
		"Dr. Martin Rosemann\n",
		"mut. Das Thema Anerkennung von Lebensleistung spielt \nbei Ihren Beitr\u00e4gen keine Rolle.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie des \nAbg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE])\n",
		"Wir als SPD haben zu diesen beiden Zielen in der ver-\ngangenen  Legislaturperiode  ein  umfassendes  Renten-\nkonzept  vorgelegt.  Dieses  Rentenkonzept  war  auch  die \nGrundlage f\u00fcr unsere Verhandlungen mit unserem Koali-\ntionspartner. Dementsprechend finden sich zentrale Eck-\npunkte auch im Koalitionsvertrag und in dem jetzt vor-\ngelegten ersten Rentenpaket wieder.\n",
		"Mit dem Ziel der Verhinderung der Altersarmut ver-\nbessern wir die Situation von Erwerbsminderungsrentne-\nrinnen und Erwerbsminderungsrentnern. Wir werden die \nsolidarische Lebensleistungsrente einf\u00fchren,\n",
		"(Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Abwarten!)\n",
		"und  wir  gestalten  das  Rehabudget  demografiegerecht \naus,  damit  Menschen  \u2013  immer  nach  dem  Motto  \u201eReha \nstatt Rente\u201c \u2013 l\u00e4nger im Arbeitsleben bleiben k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Mit dem Ziel der besseren Anerkennung von Lebens-\nleistungen verbessern wir die Anrechnung von Kinderer-\nziehungszeiten f\u00fcr vor  1992 geborene  Kinder. Mit  dem \ngleichen Ziel ziehen wir auch den vorzeitigen abschlags-\nfreien Rentenzugang f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte vor.\n",
		"Meine Damen und Herren, genau damit werden Leis-\ntungen  der  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmer  aner-\nkannt, die sehr fr\u00fch \u2013 mit 15, 16 oder 17 Jahren \u2013 ins Be-\nrufsleben  eingestiegen  sind  und  die  dann  in  der  Folge \nbesonders lange und meist auch k\u00f6rperlich hart gearbei-\ntet  haben.  Herr  Kollege  Birkwald,  davon  profitieren \nnicht  50 000,  wie  Sie  es  dargestellt  haben,  sondern \n200 000 Menschen in jedem Rentenjahrgang,\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Matthias  W.  Birkwald \n[DIE LINKE]: 50 000 zus\u00e4tzlich, habe ich ge-\nsagt!)\n",
		"weil bereits heute rund 150 000 der Anspruchsberechtig-\nten \u2013 allerdings mit Abschl\u00e4gen \u2013 vorzeitig in Rente ge-\nhen.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Eben! \nSage ich doch: 50 000 zus\u00e4tzlich!)\n",
		"\u2013 Ja, aber auch diese 150 000 profitieren von der Neure-\ngelung.\n",
		"Zudem findet sich im Koalitionsvertrag auch die Be-\nr\u00fccksichtigung  von  Zeiten  kurzfristiger  Arbeitslosig-\nkeit, um diesen Rentenzugang f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte \nzu  erm\u00f6glichen.  Warum  machen  wir  das?  Wir  wollen \nnicht,  dass  Menschen,  die  krisenbedingt  kurzfristig  ar-\nbeitslos waren und trotzdem ihr Leben lang ihre Leistun-\ngen gebracht und sich finanziell an dem System beteiligt \nhaben, am Ende nicht in den Genuss der abschlagsfreien \nRente  kommen.  Das  gilt  f\u00fcr  die  Vergangenheit,  vor  al-\nlem f\u00fcr  Menschen, die Opfer regionaler  Strukturkrisen, \nbeispielsweise  in  Ostdeutschland,  oder  branchenabh\u00e4n-\n",
		"giger Strukturkrisen wie im Bergbau oder Maschinenbau \nwaren.\n",
		"",
		"Das Gleiche gilt aber auch heute und in Zukunft, weil \nnach wie vor Krisen in unserem Land nicht ausgeschlos-\nsen sind und weil wir es heute mit einem Arbeitsmarkt \nzu tun haben, in dem es nicht mehr \u00fcblich ist, 45 Jahre \nlang im gleichen Betrieb zu arbeiten, sondern in dem be-\nrufliche Wechsel an der Tagesordnung sind. Deshalb ist \ndies  auch  ein  Beitrag  zu  mehr  Generationengerechtig-\nkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  mir  ist  bewusst,  dass \ndurch  die  aufgez\u00e4hlten  Schritte  nicht  alle  Herausforde-\nrungen der Altersvorsorge in Deutschland bew\u00e4ltigt wer-\nden. Das gilt zun\u00e4chst f\u00fcr die Herausforderung der An-\ngleichung  der  Renten  in  Ost-  und  Westdeutschland. \nDazu sage ich gerade mit Blick auf Ihren Antrag, liebe \nKolleginnen und Kollegen von der Linken: Es geht dabei \nnicht  nur  um  punktuelle  Angleichungen  bei  einzelnen \nMa\u00dfnahmen, sondern darum, die Rentensysteme in Ost- \nund  Westdeutschland  Schritt  f\u00fcr  Schritt  zu  harmonisie-\nren und zusammenzuf\u00fchren, wie wir das im Koalitions-\nvertrag gemeinsam verabredet haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  \u2013  Matthias  W.  Birkwald \n[DIE LINKE]: Aber das dauert viel zu lange! \u2013 \n[B\u00dcND-\nDr. Wolfgang  Strengmann-Kuhn \nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Das  passiert  doch \nnicht!)\n",
		"Die noch viel gr\u00f6\u00dfere Herausforderung ist aber ohne \nZweifel die Versch\u00e4rfung des demografischen Problems \nund der damit verbundene Druck auf das Rentenniveau \nin den Jahren nach 2030. Da, meine Damen und Herren \nvon der Linken, fangen die Differenzen so richtig an. Sie \nwollen  zur\u00fcck  zur  alten  Fr\u00fchverrentungslogik  \u2013  wir \nnicht. Sie wollen die Erh\u00f6hung des gesetzlichen Renten-\neintrittsalters dauerhaft zur\u00fccknehmen \u2013 wir nicht.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald  [DIE  LINKE]:  Gut,  dass  Sie  es  sa-\ngen!  \u2013  Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Was  machen  Sie  denn  mit  der \nRente mit 63?)\n",
		"Die  Gr\u00fcnde  f\u00fcr  diese  Unterschiede  sind  offensicht-\nlich.  Sie  verschlie\u00dfen  die  Augen  vor  den  demografi-\nschen  Entwicklungen  und  den  damit  verbundenen  He-\nrausforderungen f\u00fcr unser Rentensystem. Ich nenne nur \neine Zahl: 2010 lag der Altenquotient noch bei 33,7 Pro-\nzent. 2030 werden es \u00fcber 50 Prozent sein.\n",
		"Sie nehmen nicht zur Kenntnis, dass wir auch wegen \ndes  Fachkr\u00e4ftebedarfs  eine  h\u00f6here  Erwerbsbeteiligung \n\u00c4lterer brauchen, damit wir unseren Wohlstand auch in \nZukunft sichern k\u00f6nnen.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Warum \nwerden dann immer mehr \u00c4ltere arbeitslos?)\n",
		"Sie nehmen auch nicht zur Kenntnis, dass die Erwerbs-\nbeteiligung  \u00c4lterer  bereits  zunimmt.  Die  Erwerbst\u00e4ti-\ngenquote der 60- bis 65-J\u00e4hrigen ist in den Jahren 2002 \n"
	],
	[
		"Dr. Martin Rosemann\n",
		"bis 2012 von 23,7 auf \u00fcber 46 Prozent gestiegen. Sie hat \nsich also mehr als verdoppelt.\n",
		"(Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas wird sich jetzt ja wieder \u00e4ndern!)\n",
		"Dieser Anstieg ist dreimal so hoch wie der Anstieg der \nErwerbst\u00e4tigenquote insgesamt.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren  von der Linken,  die  Aus-\nblendung der Realit\u00e4t setzt sich auch bei Ihren Vorschl\u00e4-\ngen  fort.  Was  diese  kosten,  will  ich  \u2013  ganz  grob  \u00fcber-\nschlagen  \u2013  allein  f\u00fcr  das  Jahr  2030  darstellen:  f\u00fcr  die \nGleichstellung der Kindererziehungszeiten 6 Milliarden \nEuro mehr, f\u00fcr die Verbesserung bei den Erwerbsminde-\nrungsrenten  4  Milliarden  Euro,  f\u00fcr  die  Erh\u00f6hung  des \nRentenniveaus sage und schreibe 40 Milliarden Euro, f\u00fcr \ndie R\u00fccknahme der Rente mit 67 mindestens 5 Milliar-\nden Euro. Hinzu kommen Ausf\u00e4lle bei Steuern und So-\nzialabgaben.  Unter  dem  Strich  kostet  das  allein  f\u00fcr  das \nJahr 2030 rund 60 Milliarden Euro.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege, denken Sie bitte an die Zeit.\n",
		"Dr. Martin Rosemann (SPD):\nIch komme gleich zum Ende. \u2013 Dabei ist Ihre Forde-\nrung, nach 40 Beitragsjahren ab Vollendung des 60. Le-\nbensjahres  abschlagsfrei  in  Ruhestand  zu  gehen,  noch \ngar nicht ber\u00fccksichtigt.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken, an-\ngesichts dieser Zahlen frage ich Sie: Wollen Sie wirklich \njemals  Regierungsverantwortung  in  diesem  Land  \u00fcber-\nnehmen?\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das er-\nkl\u00e4re ich Ihnen bei Gelegenheit!)\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nLetzte  Rednerin  in  dieser  Debatte  ist  die  Kollegin \n",
		"Jana Schimke, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Jana Schimke (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und \nHerren!  Mit  einem  der  heute  diskutierten  Antr\u00e4ge  will \ndie Linke die Ursachen f\u00fcr Altersarmut bek\u00e4mpfen. Das \nist zumindest erkl\u00e4rtes Ziel. Beim Lesen folgt dann ein \nAusflug  in  ein  rentenpolitisches  Schlaraffenland.  Das \nRentenniveau  soll  dauerhaft  um  mindestens  5  Prozent-\npunkte auf 53 Prozent ansteigen.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das gab \nes schon mal!)\n",
		"40 Beitragsjahre sollen k\u00fcnftig gen\u00fcgen, um mit 60 Jah-\nren abschlagsfrei in Rente zu gehen, und zus\u00e4tzlich soll \n",
		"durch eine neue gef\u00f6rderte Altersteilzeit die Fr\u00fchverren-\ntung vorangetrieben werden.\n",
		"",
		"(Jutta Krellmann [DIE LINKE]: Genau!)\n",
		"Jetzt fehlt mir leider die Redezeit, Ihnen darzulegen, \ninwiefern  das  Rentenniveau  unserer  demografischen \nEntwicklung geschuldet ist\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das hat \ndamit nichts zu tun!)\n",
		"und dass wir momentan alles andere als eine neue Fr\u00fch-\nverrentungswelle brauchen. Doch lassen Sie mich einen \nzentralen Punkt aufgreifen.\n",
		"Der letzte Armuts- und Reichtumsbericht der Bundes-\nregierung  stellte  fest:  Die  Hauptursache  f\u00fcr  Armut  und \nauch Altersarmut sind Arbeitslosigkeit und insbesondere \nLangzeitarbeitslosigkeit. \u2013 Wenn wir also ernsthaft \u00fcber \ndie Risiken von Armut sprechen wollen, dann brauchen \nwir  L\u00f6sungen,  die  definitiv  nicht  in  Ihren  Antr\u00e4gen  zu \nfinden sind und die nicht in teuren Versprechungen lie-\ngen,  die  nachfolgende  Generationen  zu  finanzieren  ha-\nben.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Nur  eine  dauerhafte  Besch\u00e4ftigung  kann  Altersarmut \nvorbeugen.\n",
		"Der demografische Wandel zwingt uns dazu, das Ren-\n",
		"tenniveau abzusenken.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das be-\nstreite  ich!  \u2013  J\u00f6rn  Wunderlich  [DIE  LINKE]: \nDas ist jetzt Quatsch!)\n",
		"Das ist die richtige Antwort auf die \u00fcber Jahrzehnte sin-\nkende  bzw.  stagnierende  Geburtenrate  und  eine  \u00e4lter \nwerdende  Gesellschaft.  Was  w\u00e4re  unser  Rentensystem, \nbasierend auf dem Generationenvertrag und der Umlage-\nfinanzierung, denn sonst noch wert? Wenn immer weni-\nger Junge f\u00fcr immer mehr \u00c4ltere in die Rentenkasse ein-\nzahlen,  dann  gibt  es  keine  sinnvollere  Alternative,  als \nAnpassungen auch beim Rentenniveau vorzunehmen.\n",
		"Was  wir  aber  tun  k\u00f6nnen  und  auch  tun  m\u00fcssen,  ist, \n\u00fcber  die  Familienfreundlichkeit  in  unserer  Gesellschaft \nzu  sprechen.  Sinkende  Geburtenraten  kommen  schlie\u00df-\nlich nicht von ungef\u00e4hr und k\u00f6nnen unser Rentensystem \nauf den Kopf stellen. Hier hat die Union mit dem Aus-\nbau der Kinderbetreuung, der Schaffung von Mehrgene-\nrationenh\u00e4usern  sowie  dem  Elterngeld  Entscheidendes \ngetan. Auch die Wirtschaft hat l\u00e4ngst erkannt, dass man \ngute  Arbeitskr\u00e4fte  nur  gewinnt,  wenn  man  sie  entspre-\nchend  entlohnt  und  ihnen  gleichzeitig  gute  Rahmenbe-\ndingungen bei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nbietet.\n",
		"Wir m\u00fcssen aber auch dar\u00fcber sprechen, was die ge-\nsetzliche Rente k\u00fcnftig leisten kann und leisten soll und \nwie  wir  die  private  und  die  betriebliche  Altersvorsorge \nweiter st\u00e4rken k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald  [DIE  LINKE]:  Da  kommt  doch \nnichts bei raus!)\n"
	],
	[
		"Jana Schimke\n",
		"Wenn ich in meinem Wahlkreis in Schulen, Jugendklubs \nund Sportvereinen unterwegs bin, weise ich die Jugend-\nlichen immer auf Folgendes hin: Heute kommt es nicht \nmehr nur auf einen guten Schulabschluss und eine solide \nAusbildung an. Genauso wichtig ist es, fr\u00fchzeitig in die \nAltersvorsorge zu investieren und sie im Blick zu haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Matthias  W. \nBirkwald [DIE LINKE]: Ach, das kostet kein \nGeld, oder was?)\n",
		"Diese Verantwortung tragen junge Menschen sich selbst \ngegen\u00fcber,  und  unsere  Aufgabe  ist  es,  ihnen  daf\u00fcr  den \nnotwendigen  Spielraum  einzur\u00e4umen.  Eine  Rentenpoli-\ntik,  der  die  Weitsicht  fehlt  und  die  neue  Belastungen \nschafft, ist daf\u00fcr der denkbar schlechteste Weg.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Was \nsagt denn Bl\u00fcm dazu?)\n",
		"Eines  sollte  in  der  heutigen  Debatte  aber  auch  noch \ngesagt werden: Der heutigen Rentnergeneration geht es \ngut.  Nur  2,6 Prozent  der  \u00fcber  65-J\u00e4hrigen  sind  auf  die \nGrundsicherung im Alter angewiesen. Wir wissen auch, \ndass insbesondere in Ostdeutschland die Menschen trotz \nAbschl\u00e4gen fr\u00fcher in Rente gehen \u2013 und das aus gutem \nGrund;  denn  gerade  Frauen  waren  und  sind  dort  \u00f6fter \nund l\u00e4nger erwerbst\u00e4tig. Mit Blick auf die Debatte zum \nInternationalen Frauentag, die soeben stattgefunden hat, \nsollte deshalb auch die Integration von Frauen in den Ar-\nbeitsmarkt  zentraler  Punkt  unser  Sozial-  und  Arbeits-\nmarktpolitik sein.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Das war \nder beste Satz der Rede!)\n",
		"Abschlie\u00dfend noch ein Letztes: In keiner anderen Al-\ntersgruppe  ist  die  Zahl  der  Erwerbst\u00e4tigen  zwischen \n2001 und 2011 so deutlich angestiegen wie bei den Er-\nwerbst\u00e4tigen  im  Rentenalter.  Grund  f\u00fcr  diesen  Anstieg \nist aber nicht etwa Altersarmut; viele Rentnerinnen und \nRentner f\u00fchlen sich fit und haben die Bereitschaft, etwas \nzu tun. Was spricht also dagegen, die Rahmenbedingun-\ngen auch daf\u00fcr weiter zu optimieren? Das w\u00e4re ein denk-\nbarer Weg, die Vielfalt von Interessen, von Lebensl\u00e4ufen \nund von Berufswegen abzubilden.\n",
		"Deshalb habe ich mich auch mit Interesse Ihren Vor-\nschl\u00e4gen  zum  flexiblen  Renteneintritt  gewidmet.  Doch \nwas  die  Linke  anbietet,  ist  nichts  weiter,  als  flexible \n\u00dcberg\u00e4nge in die Fr\u00fchverrentung zu f\u00f6rdern. Die eigent-\nlichen Potenziale bei der Aktivierung und Besch\u00e4ftigung \n\u00e4lterer Arbeitnehmer \u2013 und wohlgemerkt auch die darin \nliegende  Notwendigkeit  f\u00fcr  Innovation  in  Deutschland, \nf\u00fcr  soziale  Sicherheit  und  Wohlstand  \u2013  werden  darin \nnicht aufgezeigt. Wer Verantwortung in Deutschland tra-\ngen will, muss mehr bieten.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlagen  auf \nden Drucksachen 18/767 und 18/765 an die in der Tages-\nordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind \nSie  damit  einverstanden?  \u2013  Ich  sehe,  das  ist  der  Fall. \nDann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n",
		"",
		"Ich rufe den Zusatzpunkt 5 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Gerhard  Schick,  Manuel  Sarrazin,  Sven-\nChristian  Kindler,  weiterer  Abgeordneter  und \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"zu  dem  Vorschlag  f\u00fcr  eine  Verordnung  des \nEurop\u00e4ischen  Parlaments  und  des  Rates  zur \nFestlegung  einheitlicher  Vorschriften  und  ei-\nnes  einheitlichen  Verfahrens  f\u00fcr  die  Abwick-\nlung  von  Kreditinstituten  und  bestimmten \nWertpapierfirmen im Rahmen eines einheitli-\nchen  Abwicklungsmechanismus  und  eines \neinheitlichen  Bankenabwicklungsfonds  sowie \nzur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 1093/\n2010  des  Europ\u00e4ischen  Parlaments  und  des \nRates\n",
		"KOM(2013) 520 endg.; Ratsdok. 12315/13\n",
		"hier:  Stellungnahme  gegen\u00fcber  der  Bundes-\nregierung  gem\u00e4\u00df  Artikel  23  Absatz  3  des \nGrundgesetzes\n",
		"Zum Schutz der Allgemeinheit vor Einzelinte-\nressen \u2013 F\u00fcr eine echte Europ\u00e4ische Banken-\nunion\n",
		"Drucksache 18/774 \n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\uf020\nFinanzausschuss (f)\uf020\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\uf020\nHaushaltsauschuss\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Erster  Redner \n",
		"in  der  Debatte \n",
		"ist  der  Kollege \n",
		"Dr. Gerhard Schick, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"Dr. Gerhard  Schick \n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \n2008  gab  es  das  Versprechen,  dass  nie  wieder  Banken \nmit Steuergeld gerettet werden sollten.\n",
		"(Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU/CSU]: \nRichtig!)\n",
		"Tatsache ist aber, dass die Bankenrettung mit Steuergeld \nin Europa seither ungebremst weitergegangen ist. Zuletzt \nwar es eine Bank in den Niederlanden, die SNS Reaal, \ndie  im  Februar 2013  \u00fcbernommen  worden  ist.  Daf\u00fcr \nwurden 3,7 Milliarden Euro Steuergeld aufgewendet. In \ndiesen  Tagen  geht  es  in  \u00d6sterreich  um  die  Hypo  Alpe-\nAdria-Bank,  die  in  eine  staatliche  Bad  Bank  \u00fcberf\u00fchrt \nwird. Auch da wird der Steuerzahler die Verluste tragen. \nDas geschieht, obwohl wir wissen, dass teure Bankenret-\ntungen eine der zentralen Ursachen f\u00fcr die Staatsschul-\n"
	],
	[
		"Dr. Gerhard Schick\n",
		"denkrise in Europa gewesen sind, insbesondere in Spa-\nnien, in Irland und in Zypern.\n",
		"Vor  diesem  Hintergrund  haben  die  Mitglieder  des \nEuro-W\u00e4hrungsgebiets  in  ihrer  Gipfelerkl\u00e4rung  vom \n29. Juni 2012 gesagt \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Wir  bekr\u00e4ftigen,  dass  es  von  ausschlaggebender \nBedeutung  ist,  den  Teufelskreis  zwischen  Banken \nund Staatsanleihen zu durchbrechen.\n",
		"Das  ist  richtig.  Das  geht  aber  nur,  wenn  die  nationalen \nBudgets nicht mehr die Verantwortung f\u00fcr die Banken-\nrettung haben. Deswegen braucht es eine andere Institu-\ntion, die das macht, n\u00e4mlich einen europ\u00e4ischen Banken-\nabwicklungsfonds, der von den Banken finanziert wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Genau darum geht es gerade in Br\u00fcssel bei den Ver-\nhandlungen. Man fragt sich, warum das eigentlich nicht \nallgemeiner Konsens ist. Nun, es gibt einen Akteur, der \nin Br\u00fcssel auf der Bremse steht, wenn es darum geht, das \nauf  den  Weg  zu  bringen,  und  das  ist  die  Bundesregie-\nrung.\n",
		"(Zurufe von der CDU/CSU und der SPD: Oh!)\n",
		"Weil  sie  auf  der  Verantwortung  der  nationalen  Budgets \nbeharrt,  bleibt  der  Teufelskreis  zwischen  Banken  und \nStaaten bestehen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die  Bundesregierung  hat  vorgeschlagen  und  das  im \nRat auch durchgesetzt, dass erst nach zehn Jahren die na-\ntionalen  Budgets  aus  der  Verantwortung  entlassen  wer-\nden \u2013 inzwischen bietet der Rat acht Jahre an \u2013, aber das \nist viel zu lang. Der Teufelskreis zwischen Banken und \nStaatsanleihen  muss  so  schnell  wie  m\u00f6glich  durchbro-\nchen  werden.  Die  Zeit  der  teuren  Bankenrettungen  mit \nSteuergeld muss beendet werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"V\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist auch, warum der Rat, wiede-\nrum auf Initiative der Bundesregierung, auf komplizier-\nten  und  langwierigen  Entscheidungsstrukturen  bei  der \nBankenabwicklung beharrt. Wenn Sie es mir nicht glau-\nben, dann vielleicht der Berichterstatterin der EVP-Frak-\ntion  \u2013  da  sind  die  Christdemokraten  im  Europ\u00e4ischen \nParlament versammelt \u2013, Frau Wortmann-Kool \u2013 ich zi-\ntiere sie \u2013:\n",
		"Der Rat hat eine zu komplexe und fragile Prozedur \nf\u00fcr strauchelnde Banken erfunden. \u2026 Mit so vielen \nbeteiligten Leuten scheint es unm\u00f6glich, zielgerich-\ntet  zu  handeln.  \u2026  Die  Geschichte  zeigt  uns,  dass \nEuropa  bei  strauchelnden  Banken  schnell  agieren \nmuss.\n",
		"Recht hat sie.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Warum folgen wir nicht dem Beispiel der USA? Dort \nsind  durch  den  dortigen  Bankenabwicklungsfonds  seit \nAusbruch der Finanzkrise etwa 500 Banken schnell und \n",
		"ger\u00e4uschlos  abgewickelt  worden,  ohne  dass  die  einzel-\nnen  Abwicklungsf\u00e4lle  irgendwelche  Finanzminister  be-\nsch\u00e4ftigt h\u00e4tten, und den Steuerzahler hat diese Abwick-\nlung  keinen  Cent  gekostet.  In  Europa  wurde  in  h\u00e4ufig \nlangwierigen  Verhandlungen  durch  die  Finanzminister \n\u00fcber die Bankenrettungen politisch  entschieden, und  es \nwurde  f\u00fcr  die  Steuerzahler  enorm  teuer.  Die  EU-Kom-\nmission  fasst  das  Ganze  folgenderma\u00dfen  zusammen: \nZwischen 2008 und 2012 summierte sich die Staatshilfe \nf\u00fcr  Kapitalisierungsma\u00dfnahmen  f\u00fcr  Banken  in  Europa \nauf \u00fcber 591 Milliarden Euro.\n",
		"",
		"Ich meine, daraus muss man die Konsequenz ziehen: \nWir  brauchen  eine  einfache  Struktur,  die  sicherstellt, \ndass schnell entschieden werden kann und dass es keine \nM\u00f6glichkeit  gibt,  dass  die  Politik  bei  jeder  Bankenret-\ntung erneut den Geldbeutel z\u00fcckt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ein  wichtiger  Streitpunkt  bei  den  Verhandlungen  ist \njetzt  auch  die  zwischenstaatliche  Vereinbarung.  Das \nhei\u00dft, dieses Konstrukt des Abwicklungsfonds soll nicht \nnach EU-Recht auf der Grundlage der europ\u00e4ischen Ver-\ntr\u00e4ge  entstehen,  sondern  durch  eine  Vereinbarung  der \nMitgliedstaaten. Finanzminister Sch\u00e4uble sagt: Das geht \nnicht anders; man kann das nicht auf den Vertrag st\u00fctzen. \n\u2013 Interessant ist aber, dass unter den Euro-Staaten allein \nDeutschland diese Argumentation vorbringt.\n",
		"(Manfred Z\u00f6llmer [SPD]: Das stimmt ja gar \nnicht!)\n",
		"Die  juristischen  Dienste  von  Rat,  Parlament  und  Kom-\nmission sagen aber, das sei mit Art. 114 AEUV verein-\nbar.\n",
		"(Manfred Z\u00f6llmer [SPD]: Nein, das sagen sie \nnicht! Das wissen Sie doch!)\n",
		"Legen Sie doch die entsprechenden Argumentationen \nvor, damit sich zeigt, wer hier die richtigen Argumente \nhat. Das Europ\u00e4ische Parlament hat seine Rechtsposition \nver\u00f6ffentlicht. Die gr\u00fcne Bundestagsfraktion hat ein ent-\nsprechendes Rechtsgutachten ver\u00f6ffentlicht. Sie k\u00f6nnen \nsich  mit  unseren  Argumenten  auseinandersetzen.  Aber \ndie  Bundesregierung  hat  ihre  Rechtsauffassung  eben \nnicht dargelegt, weil sie bef\u00fcrchtet, dass ihre Argumen-\ntation in der Luft zerrissen w\u00fcrde.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn Sie starke politische Argumente h\u00e4tten, wenn Sie \nstarke  juristische  Argumente  h\u00e4tten,  dann  k\u00f6nnten  Sie \nrelativ \ndas  vorlegen.  Ihre  Argumentation  scheint \nschwach zu sein.\n",
		"Hinzu  kommt  noch:  Das  ist  ein  gef\u00e4hrlicher  Pr\u00e4ze-\ndenzfall. Wenn immer dann, wenn es einen Dissens gibt, \ndie  Mitgliedstaaten  entscheiden  k\u00f6nnen,  ob  sie  au\u00dfer-\nhalb des europ\u00e4ischen Rechts agieren k\u00f6nnen, womit sie \ndas Europ\u00e4ische Parlament umgehen, dann schw\u00e4cht das \ndie  europ\u00e4ische  Demokratie  entscheidend.  Wir  meinen, \ndie Bundesregierung ist hier auf einem gef\u00e4hrlichen Irr-\nweg,  was  mit  Blick  auf  die  europ\u00e4ische  Demokratie \nnicht sein darf.\n"
	],
	[
		"Dr. Gerhard Schick\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  der  Abg.  Susanna  Karawanskij  [DIE \nLINKE])\n",
		"Die  Bundesregierung  ist  in  dieser  Frage  in  Europa \nziemlich  allein  unterwegs.  Wenn  man  allein  unterwegs \nist, dann muss man sich fragen, ob alle anderen wirklich \nfalschliegen.\n",
		"(Manfred Z\u00f6llmer [SPD]: Das stimmt doch al-\nles  gar  nicht!  \u2013  Gegenruf  der  Abg.  Lisa  Paus \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Leider doch!)\n",
		"Ich zitiere noch einmal die Berichterstatterin, Frau Wort-\nmann-Kool:\n",
		"Die EVP-Fraktion will einen einheitlichen Abwick-\nlungsmechanismus  mit  einem  wirklich  einheitli-\nchen Fonds. Banken m\u00fcssen unabh\u00e4ngig davon be-\nhandelt  werden,  in  welchen  Mitgliedstaaten  sie \narbeiten und frei von politischen Verhandlungen.\n",
		"Die  Berichterstatter  des  EP,  die  praktisch  die  breite \nMehrheit des Europ\u00e4ischen Parlaments vertreten, sagen \n\u2013 ich zitiere erneut \u2013:\n",
		"Das IGA\n",
		"\u2013 also dieses zwischenstaatliche Abkommen \u2013\n",
		"gef\u00e4hrdet  die  Schaffung  und  das  reibungslose \nFunktionieren des SRM u. a. wegen des Fehlens ei-\nnes tats\u00e4chlichen einheitlichen Fonds \u2026\n",
		"Auch die Europ\u00e4ische Zentralbank hat eine kritische \nHaltung. Dieser Tage hat ihr Direktor Beno\u00eet C\u0153ur\u00e9 ge-\nsagt, n\u00f6tig seien auch ein einheitlicher Mechanismus zur \nAbwicklung maroder Geldinstitute sowie ein dazugeh\u00f6-\nriger einheitlicher Fonds zur Finanzierung.\n",
		"(Zuruf von der SPD: Genau das machen wir \nauch!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege, denken Sie bitte an die Zeit.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"Dr. Gerhard  Schick \n",
		"NEN):\n",
		"Ja. Mir wurde zu Beginn meiner Rede aber eine Mi-\nnute Redezeit zu wenig angezeigt. Diese Minute m\u00fcssen \nSie mir zus\u00e4tzlich anrechnen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nSie haben sechs Minuten Redezeit.\n",
		"Dr. Gerhard  Schick \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Wirklich?\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Dann komme ich zum Schluss. Nicht nur im Europ\u00e4i-\nschen Parlament und bei der Europ\u00e4ischen Zentralbank, \nwo  die  Position  der  Bundesregierung  keine  Unterst\u00fct-\nzung  erf\u00e4hrt,  sondern  auch  im  Rat  ist  die  Bundesregie-\nrung  allein  unterwegs.  Ich  kann  den  entsprechenden \n",
		"Drahtbericht des Rates nicht zitieren, weil er geheim ist, \naber Sie wissen, dass ich in diesem Punkt recht habe.\n",
		"",
		"(Manfred Z\u00f6llmer [SPD]: Das ist unfassbar! \u2013 \nZurufe von der CDU/CSU: Oh!)\n",
		"Der  Verkehrsfunk  aus  Br\u00fcssel  sagt  uns:  Auf  der \nStra\u00dfe zur Bankenunion ist die Bundesregierung gerade \nals  Geisterfahrer  unterwegs.  \u2013  Es  ist  Aufgabe  dieses \nHauses, die Bundesregierung zu stoppen und endlich f\u00fcr \ndie  Einrichtung  eines  richtigen  Bankenabwicklungs-\nfonds zu sorgen, der z\u00fcgig in Kraft treten kann und end-\nlich Schluss macht mit der teuren Bankenrettung.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nBei so vielen Zahlen kann es passieren, dass auch bei \n",
		"der Redezeit etwas durcheinandergeht.\n",
		"N\u00e4chster  Redner  in  der  Debatte  ist  der  Kollege \n",
		"Dr. h. c. Hans Michelbach, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ein \nfunktionierender Bankensektor ist essenzieller Bestand-\nteil f\u00fcr eine funktionierende Volkswirtschaft. Gerade f\u00fcr \ndie deutsche Exportindustrie sind stabile Banken ausge-\nsprochen wichtig, um Investitionen finanzieren zu k\u00f6n-\nnen. Deshalb haben wir als Union uns in den letzten Jah-\nren  bei  der  Verbesserung  der  Finanzmarktregulierung \ninsbesondere auf europ\u00e4ischer Ebene stark engagiert. Da \nlassen wir uns von niemandem etwas vorwerfen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nDr. Carsten Sieling [SPD])\n",
		"Die Finanzmarktkrise hat gezeigt, dass die existieren-\nden  aufsichtsrechtlichen  Kompetenzen  und  Instrumente \nunzureichend  waren.  Die  Steuerzahler  mussten  leider \nerhebliche  Lasten  und  Garantien  tragen.  Zu  den  dr\u00e4n-\ngendsten  Herausforderungen  z\u00e4hlt  die  schrittweise  Er-\nh\u00f6hung  der  Eigenkapitalanforderungen,  um  Anreizpro-\nbleme  wie  Moral  Hazard  und  das  damit  verbundene \nProblem  \u201etoo  big  to  fail\u201c  zu  entsch\u00e4rfen.  Das  war  ein \nwesentlicher Schritt, den wir gegangen sind.\n",
		"Heute haben wir neue Ziele, n\u00e4mlich systemrelevante \nBanken  ohne  Gef\u00e4hrdung  der  Finanzmarktstabilit\u00e4t  in \nEuropa abwickeln zu k\u00f6nnen, eine europ\u00e4ische Banken-\naufsicht einzurichten, einen europ\u00e4ischen Abwicklungs-\nmechanismus zu schaffen, der von den Einzelinteressen \nder EU-Staaten entkoppelt ist. Weitere Ziele sind, einen \ntragf\u00e4higen  EU-Abwicklungsfonds  zu  bilden  und  mit-\nhilfe der Bankenunion einheitliche Vorschriften und ein \neinheitliches Verfahren, aufgesetzt auf ein Trilogverfah-\nren, zu erreichen.\n",
		"Herr  Dr. Schick,  kein  Mitglied  der  Bundesregierung \nsteht hierbei auf dem Bremspedal. Niemand will das Eu-\nrop\u00e4ische Parlament in den Verhandlungen vom gleich-\nberechtigten  Mitentscheider  zum  blo\u00dfen  Mitberater  de-\ngradieren.  Ich  kann  Ihnen  sagen:  Wenn  Sie  in  Ihrem \n"
	],
	[
		"Dr. h. c. Hans Michelbach\n",
		"Antrag  f\u00e4lschlicherweise  solche  Behauptungen  aufstel-\nlen,  dann  ist  das  nichts  anderes,  als  hier  einen  Popanz \naufzuf\u00fchren, so wie wir es von Ihnen in den letzten Jah-\nren leider gewohnt sind.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Lisa  Paus \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie  sind  ein \nGeisterfahrer)\n",
		"Hin zur Bankenunion m\u00fcssen wir den Weg der Sach-\nlichkeit,  der  Vernunft  und  der  Ausgeglichenheit  gehen. \nF\u00fcr uns z\u00e4hlen deshalb die folgenden klaren Ziele: keine \nAbschw\u00e4chung der Bail-in-Regel \u2013 nicht die Steuerzah-\nler, sondern die Eigner und Gl\u00e4ubiger m\u00fcssen zun\u00e4chst \nhaften \u2013; keine \u00dcbernahme von Altlasten \u2013 auch das ist \nein wesentlicher Punkt \u2013; keine Vergemeinschaftung vor \nder  Einzahlung  in  den  Abwicklungsfonds,  wie  das  von \nIhnen vorgeschlagen wird \u2013 wenn einige einzahlen und \nandere nicht, und wir haften f\u00fcr Dritte, wo kommen wir \nda hin? \u2013; keine Beteiligung der Steuerzahler an der un-\nmittelbaren Bankenrettung.\n",
		"So  wird  auch  verhandelt.  Die  Europ\u00e4ische  Banken-\nunion sollte deshalb nicht \u00fcbereilt, unvollst\u00e4ndig und un-\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig,  wie  Sie  das  hier  in  Ihrem  Antrag  for-\ndern,  sondern  schrittweise,  konsequent  und  langfristig \ntragf\u00e4hig realisiert werden. Bankenunion, Abwicklungs-\nbeh\u00f6rde  und  Bankenfonds  sind  nat\u00fcrlich  \u2013  das  sollte \nman  bei  dieser  Gelegenheit  auch  sagen  \u2013  kein  Allheil-\nmittel, sondern sind der notwendige Teil unseres umfas-\nsenden  L\u00f6sungskonzeptes.  Es  w\u00e4re  aber  eine  Fehlein-\nsch\u00e4tzung,  wenn  man  sich  allein  darauf  konzentrieren \nw\u00fcrde.\n",
		"Der Antrag von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, der der heu-\ntigen  Debatte  zugrunde  liegt,  geht  in  mancher  Hinsicht \nin  die  falsche  Richtung.  Nach  meiner  Ansicht  atmet  er \nden  alten  Geist  der  schnellen  Schuldenvergemeinschaf-\ntung. Er ignoriert leichtfertig die Frage nach ausreichen-\nden  Rechtsgrundlagen.  Er  erkennt  nicht  die  Gefahr  der \n\u00dcberforderung durch eine \u00fcbereilte Einf\u00fchrung der Ban-\nkenunion, was sich wieder negativ in der Realwirtschaft \nniederschlagen  w\u00fcrde.  Er  will  der  nicht  demokratisch \nlegitimierten  EU-Kommission  das  Letztentscheidungs-\nrecht zukommen lassen. Mit Art. 114 AEUV will er ein \nEinfallstor f\u00fcr EU-Abgaben schaffen.\n",
		"Das sind wesentliche Punkte, die in die v\u00f6llig falsche \nRichtung  weisen.  Damit  vertreten  Sie  doch  nicht  deut-\nsche  Interessen  und  auch  nicht  die  Interessen  unseres \nWirtschaftsstandortes, Herr Dr. Schick.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Kurz  gesagt:  Dieser  Antrag  besteht  aus  einer  An-\nsammlung inakzeptabler Vorgaben, falscher Zusammen-\nfassungen, ungerechtfertigter Verk\u00fcrzungen und meiner \nMeinung  nach  auch  aus  Halbwahrheiten.  Ein  solcher \nAntrag kann und wird unsere Zustimmung nicht finden, \nmeine Damen und Herren.\n",
		"Es \n",
		"ist  gut,  dass  unser  Bundesfinanzminister \nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble die Verhandlungsf\u00fchrung hat. Er \nvertritt unsere Interessen bei der Schaffung einer Euro-\np\u00e4ischen Bankenunion und nichts anderes.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"",
		"Wie wichtig der Bankensektor f\u00fcr die Volkswirtschaft \nist,  hat  die  Bankenkrise  gezeigt.  Nur  die  Rettung  der \nBanken hat den Zusammenbruch unserer Realwirtschaft \nverhindert.  Die  hohe  Bedeutung  des  Bankensektors  f\u00fcr \ndie Realwirtschaft wird leider nicht immer wahrgenom-\nmen. Daf\u00fcr ist der vorliegende Antrag ein beredtes Bei-\nspiel.  Er  konterkariert  unsere  nationalen  Interessen  und \nerschwert  unsere  Verhandlungsf\u00fchrung  in  der  Schluss-\nphase.  Dass  ausgerechnet  jetzt,  kurz  vor  Ende  der  Ver-\nhandlungen,  ein  solcher  Antrag  in  unserem  Parlament \ngestellt  wird,  halte  ich  f\u00fcr  absolut  kontraproduktiv. \nSchauen Sie sich einmal um, ob das in anderen Staaten \nin  dieser  Form  stattfindet.  Sie  fallen  der  Bundesregie-\nrung damit in den R\u00fccken. Die Verhandlungsf\u00fchrung ist \naber  bei  der  Bundesregierung  gut  aufgehoben,  meine \nDamen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Nat\u00fcrlich gibt es immer Korrekturbedarf. Ich glaube, \ndass es auch selbstverst\u00e4ndlich ist, dass wir f\u00fcr eine Ent-\nlastung der kleinen und mittleren Kreditinstitute bez\u00fcg-\nlich der Bankenabgabe sind. Das ist eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit,  die  Sie  hier  formulieren.  Sie  biedern  sich  bei \nSparkassen  und  Genossenschaftsbanken  an.  Diese  wis-\nsen aber, dass wir das Dreis\u00e4ulenmodell in Deutschland \nst\u00fctzen und dass wir es in der Vergangenheit vielfach ge-\nrettet haben. Trotz des Antrages der Gr\u00fcnen wissen sie, \nwer wirklich hinter ihnen steht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Es geht auch darum, dass durch die Regulierung die \nWettbewerbs- und Leistungsf\u00e4higkeit des deutschen Fi-\nnanzmarktes  nicht  zu  stark  beeintr\u00e4chtigt  werden  darf. \nWenn wir nicht in die falsche Richtung marschieren wol-\nlen, m\u00fcssen wir uns vergegenw\u00e4rtigen, dass Bankkredite \nf\u00fcr deutsche Unternehmen das wichtigste Mittel zur Fi-\nnanzierung von Investitionen sind. Das gilt im \u00dcbrigen \nauch  f\u00fcr  die  Investitionen  im  Bereich  der  erneuerbaren \nEnergien.\n",
		"Wenn  Sie  f\u00fcr  Dreijahresschritte  oder  F\u00fcnfjahres-\nschritte statt f\u00fcr Zehnjahresschritte eintreten, dann \u00fcber-\nfordern  Sie  die  Liquidit\u00e4t  der  Kreditinstitute;  denn  sie \nk\u00f6nnen ihr Eigenkapital auch nur einmal ausgeben. Sie \nm\u00fcssen  die  Eigenkapitalunterlegung  st\u00e4rker  forcieren. \nSie m\u00fcssen eine Bankenabgabe zahlen. Es soll aber auch \nnoch  Geld  verdient  werden,  um  der  Realwirtschaft  die \nnotwendigen Investitionen zu finanzieren. Daher m\u00fcssen \nalle  Ma\u00dfnahmen  in  einer  wohl\u00fcberlegten  ausgegliche-\nnen Form dargestellt werden. Hier darf es nicht zu \u00dcber-\nforderungen  kommen,  sonst  haben  Sie  die  Zeche  ohne \ndie  Betroffenen  gemacht.  Das  ist  die  Situation,  meine \nDamen und Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ein  weiterer  Aspekt  in  diesem  Zusammenhang:  Die \ndringendste  Herausforderung  f\u00fcr  den  Bankensektor  ist \ngegenw\u00e4rtig die schrittweise Erh\u00f6hung der Eigenkapital-\nquote. Wir sind der Auffassung, dass unsere Kreditinsti-\n"
	],
	[
		"Dr. h. c. Hans Michelbach\n",
		"tute vermehrt auch wieder Ertrag erwirtschaften m\u00fcssen. \nOhne Ertrag k\u00f6nnen sie die Leistungsf\u00e4higkeit nicht her-\nstellen, die notwendig ist, um letzten Endes auch L\u00f6sun-\ngen  mit  Blick  auf  die  Zukunft  unserer  Wirtschaft  zu \nerreichen. Deutsche Banken ben\u00f6tigen nat\u00fcrlich ausrei-\nchend Zeit, um strengere Anforderungen zu erf\u00fcllen und \num  die  Bankenabgabe  leisten  zu  k\u00f6nnen;  sonst  leidet \nihre Wettbewerbs- und Leistungsf\u00e4higkeit.\n",
		"In  diesem  Sinne:  Lassen  Sie  uns  mit  Vernunft  einen \nWeg  gehen,  der  im  europ\u00e4ischen  Konsens  verabredet \nwurde und langfristig tr\u00e4gt: f\u00fcr die Rettung der Banken, \nf\u00fcr  die  Sicherung  der  Realwirtschaft  in  Europa.  Wir \nbrauchen  keinen  Schnellschuss,  wie  Sie  ihn  mit  Ihrem \nAntrag  letzten  Endes  verfolgen.  Wir  sind  der  Auffas-\nsung,  dass  die  Verhandlungsf\u00fchrung  bei  der  Bundesre-\ngierung in guten H\u00e4nden ist und wir hier zu einem guten \nErfolg kommen werden.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Es spricht jetzt der Kollege Dr. Axel \n",
		"Troost, Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Axel Troost (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nTag f\u00fcr Tag gehen in S\u00fcdeuropa eigentlich gesunde Un-\nternehmen  pleite.  Ihre  Reserven  sind  nach  jahrelanger \nKrise aufgebraucht, und sie bekommen keine bezahlba-\nren  Kredite  mehr.  Ihre  Banken  k\u00e4mpfen  ebenfalls  mit \nder Rezession und mit Altlasten. Die Krisenstaaten ver-\nlieren wirtschaftlich weiterhin den Anschluss.\n",
		"Die Bankenunion war urspr\u00fcnglich dazu gedacht, den \nSchock der Finanz- und Wirtschaftskrise gemeinsam zu \nverarbeiten.  Die  alte  Bundesregierung  und  anscheinend \njetzt auch die neue Bundesregierung setzen aber seit lan-\ngem  alles  daran,  dies  zu  verhindern.  Die  Krisenstaaten \nwerden  mit  ihren  Problemen  alleingelassen.  Das,  was \nHerr Michelbach gerade gesagt hat, ist die absolute Be-\nst\u00e4tigung daf\u00fcr: Er hat sozusagen nur auf deutsche Ban-\nken und die entsprechenden Zusammenh\u00e4nge abgestellt, \naber nicht gesehen, dass wir in Europa Bankenprobleme \nl\u00f6sen  m\u00fcssen  und  Deutschland  da  eine  ganz  zentrale \nRolle spielt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  sind  nicht  grunds\u00e4tzlich  gegen  eine  Banken-\nunion.  Multinationale  Banken  lassen  sich  national  nur \nschlecht beaufsichtigen, geschweige denn abwickeln. In-\nsofern braucht man eine internationale L\u00f6sung. Wir sind \naber  gegen  die  gegenw\u00e4rtig  gefundene  Form  der  Ban-\nkenunion.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nat\u00fcrlich  ist  ein  gemeinsames  Abwicklungsregime \nf\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Banken erst mal ein Fortschritt; aber es muss \nsich daran messen lassen, ob es Finanzkrisen und teure \nBankenrettungen wirksam verhindern kann. Diesen Test \n",
		"wird das System, das bisher vorliegt, nicht bestehen. Der \nAbwicklungsmechanismus ist, wenn \u00fcberhaupt, sowieso \nnur  f\u00fcr  die  Abwicklung  von  Pleiten  einzelner  Banken \ngeeignet; bei systemischen Krisen wird sich da sowieso \nnichts tun. Aber auch bei Pleiten einzelner gro\u00dfer Ban-\nken wird es, wenn es bei der Megagr\u00f6\u00dfe dieser Banken \nbleibt,  mit  diesem  Abwicklungsregime  nicht  m\u00f6glich \nsein, sie \u00fcber das Wochenende abzuwickeln. Wir werden \nwieder mit Panikreaktionen zu k\u00e4mpfen haben. Wir wer-\nden erleben, wie Eigent\u00fcmer und Gl\u00e4ubiger die Abwick-\nlungsentscheidungen erfolgreich anfechten werden. Wir \nwerden  zudem  erleben,  wie  die  Banken  die  neuen  Re-\ngeln im Vorfeld zu umgehen versuchen.\n",
		"",
		"Wir sind nat\u00fcrlich der Meinung, dass man etwas tun \nmuss;  aber  wenn  Sie  meinen,  Sie  m\u00fcssten  nicht  an  die \nBankengr\u00f6\u00dfe  herangehen,  sondern  nur  Mechanismen \nder Abwicklung finden, dann m\u00fcssen Sie mal erkl\u00e4ren, \nwarum diese Megabanken aus Ihrer Sicht weiterhin ge-\nbraucht  werden.  Wir  wollen  einen  grundlegenden  Um-\nbau  des  Finanzsektors;  da  unterscheiden  wir  uns  auch \nvon den Gr\u00fcnen. Wir wollen Banken wirklich wieder auf \ndie  Funktion  des  Zubringers  der  Realwirtschaft  be-\nschr\u00e4nken.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ihre  Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit  muss  gesetzlich  auf  die  Kern-\nfunktionen  Zahlungsverkehr,  Einlagengesch\u00e4ft  und  Fi-\nnanzierung beschr\u00e4nkt werden, wie das bei den Sparkas-\nsen  und  Genossenschaftsbanken  in  der  Bundesrepublik \nder  Fall  ist.  Sonst  werden  wir  den  Tiger  Finanzmarkt \nnicht reiten k\u00f6nnen.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  zum  Abschluss  noch  einmal  sagen  \u2013  ich \nhatte das im Finanzausschuss schon gesagt und werde es \nin den n\u00e4chsten Wochen sicherlich mehrmals wiederho-\nlen  \u2013,  warum  wir  der  Meinung  sind,  dass  der  von  den \nBanken  zu  finanzierende  gemeinsame  Abwicklungs-\nfonds ein Wolkenkuckucksheim ist.\n",
		"Der  Abwicklungsfonds  soll  innerhalb  von  zehn  Jah-\nren  eine  Gr\u00f6\u00dfe  von  55 Milliarden  Euro  erreichen. \nDeutschland  m\u00fcsste  davon  etwa  ein  Viertel  erbringen, \nsagen wir mal: rund 15 Milliarden Euro in zehn Jahren, \ndas hei\u00dft pro Jahr 1,5 Milliarden Euro. Wir wissen aber, \ndass die deutsche Bankenabgabe gegenw\u00e4rtig im Durch-\nschnitt  nur  600 Millionen  Euro  pro  Jahr  erbringt.  Sie \nm\u00fcssten  sie  also  verdoppeln  oder  verdreifachen.  Aus \nSicht  der  Bundesregierung  sind  die  verfassungsrechtli-\nchen  M\u00f6glichkeiten  aber  schon  jetzt  ausgereizt.  Man \nkann  die  Abgabe  um  10,  20  oder  25  Prozent  erh\u00f6hen \n\u2013 wir  haben  die  entsprechenden  Zahlen  vom  Finanz-\nministerium erhalten \u2013, aber das wird logischerweise bei \nweitem  nicht  ausreichen,  die  Einnahmen  aus  der  Ban-\nkenabgabe zu verdoppeln, geschweige denn zu verdrei-\nfachen.\n",
		"Wenn der Bundesfinanzminister erkl\u00e4rt, er k\u00f6nne sich \nvorstellen, dass das alles noch viel schneller geht, dann \nmuss  er  sagen,  wie  er  das  finanzieren  will.  Wir  sehen \nnicht, wie das zu finanzieren ist. Wir bef\u00fcrchten \u2013 nicht \nnur wir, sondern auch die Branche \u2013, dass es am Schluss \nhei\u00dft: Die Gro\u00dfbanken und die Regionalbanken, f\u00fcr die \nder Rettungsfonds eigentlich gebraucht wird, sind nicht \n"
	],
	[
		"Dr. Axel Troost\n",
		"zahlungsf\u00e4hig. Dann bitten wir doch die Sparkassen und \nGenossenschaftsbanken zur Kasse, damit wir den Fonds \nschnell auff\u00fcllen k\u00f6nnen.\n",
		"(Ralph  Brinkhaus  [CDU/CSU]:  Niemals!  So \netwas  machen  wir  nicht!  \u2013  Klaus-Peter \nFlosbach  [CDU/CSU]:  Das  w\u00fcrdet  ihr  ma-\nchen!)\n",
		"Aus meiner Sicht verschaukeln Sie mit Ihrer Haltung \nzur Bankenabgabe nicht nur den Bundestag, sondern die \ngesamte  Bev\u00f6lkerung  und  auch  unsere  europ\u00e4ischen \nNachbarn. Letztlich wird der Bankenfonds nicht die n\u00f6-\ntige Gr\u00f6\u00dfe erreichen. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass \ndie  Steuerzahlerinnen  und  Steuerzahler  weiterhin  f\u00fcr \nB\u00fcrgschaften zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen.\n",
		"Mein letzter Satz. Es wird argumentiert, der Fonds sei \naufgrund der Bankenabgabe in der Lage, Kredite aufzu-\nnehmen.  Wir  werden  sehen,  dass  das  auch  wieder  nur \nmit  \u00f6ffentlichen  B\u00fcrgschaften  m\u00f6glich  sein  wird.  Wir \nm\u00fcssen  also  das  Grundproblem  mit  Blick  auf  die  Ban-\nkenregulierung  l\u00f6sen.  Das  bedeutet  eine  Verkleinerung \nder Banken, um sie abwicklungsf\u00e4hig zu machen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  F\u00fcr  die  SPD-Fraktion  spricht  jetzt \n",
		"Dr. Jens Zimmermann.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Jens Zimmermann (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Als  neues  Mitglied  im  Finanzausschuss  des \nDeutschen Bundestages freue ich mich, gleich in meiner \nersten  Rede  zu  so  einem  wichtigen  Thema  wie  der  ge-\nplanten Bankenunion sprechen zu d\u00fcrfen.\n",
		"Lassen  Sie  mich  noch  einmal  an  die  Situation  erin-\nnern, wie wir sie vorgefunden haben. Mit der Pleite der \nInvestmentbank  Lehman  Brothers  und  der  weltweiten \nFinanzkrise  begann  auch  f\u00fcr  Europa  eine  Entwicklung, \nmit  der  wir  heute  noch  zu  k\u00e4mpfen  haben.  Sp\u00e4testens \nmit dem Antrag Spaniens auf finanzielle Hilfen f\u00fcr seine \nin Schieflage geratenen Banken wurde auch dem Letzten \nklar: Der Teufelskreis zwischen Banken und Staatsanlei-\nhen muss durchbrochen werden.\n",
		"Die  europ\u00e4ischen  Steuerzahler  sollen  nicht  weiter \nalleine  f\u00fcr  die  europ\u00e4ischen  Gro\u00dfbanken  haften.  Ende \n2012 erarbeitete die Kommission deshalb einen Fahrplan \nf\u00fcr  eine  Bankenunion.  Nach  langen  und  immer  noch \nschwierigen Verhandlungen steht aber nun eine Einigung \nauf europ\u00e4ischer Ebene kurz bevor.\n",
		"Wir als SPD haben immer eine funktionierende Ban-\nkenunion gefordert, bei der klar ist, dass Risiko und Haf-\ntung  zusammengeh\u00f6ren  und  dass  die  Steuerzahler  und \nKleinsparer gesch\u00fctzt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Der ESM ist f\u00fcr Staaten da, nicht f\u00fcr Banken. Das Ziel \neiner  Bankenunion  muss  sein,  dass  zum  Schluss  der \nSteuerzahler m\u00f6glichst gar nicht mehr einspringen muss. \nAuch im Koalitionsvertrag mit der Union haben wir des-\nhalb festgeschrieben, dass wir in Europa eine funktionie-\nrende Bankenunion brauchen.\n",
		"",
		"Lassen Sie mich kurz erl\u00e4utern, welche Ziele die SPD \nmit der geplanten Bankenunion verfolgt. Wichtig ist uns \nerstens eine wirksame Pr\u00e4vention, die es gar nicht mehr \nzu dramatischen Krisenszenarien kommen l\u00e4sst. Wichtig \nist uns zweitens eine geordnete finanzielle Abwicklung, \nwenn es im Ernstfall doch zu Schieflagen von systemre-\nlevanten Banken k\u00e4me. Wichtig ist uns drittens eine Re-\ngelung,  die  klarstellt,  wann  Mittel  aus  Steuergeldern \nbereitgestellt  werden.  Das  gestufte  Auffangsystem  der \nHaftungskaskade und das sogenannte Bail-in stellen si-\ncher, dass die europ\u00e4ischen Steuerzahler gesch\u00fctzt wer-\nden.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Mit  dieser  Haftungskaskade  wird  eine  Reihenfolge \nfestgelegt,  nach  der  zuerst  Aktion\u00e4re,  Gl\u00e4ubiger  und \nGro\u00dfsparer f\u00fcr eine Bank zahlen. Erst dann kommt der \nAbwicklungsfonds  mit  seinen  55 Milliarden  Euro  zum \nTragen. \n",
		"Erst  dann  \u2013  wirklich  erst  dann  \u2013  kann  auf  den  ESM \nals  letztes  Mittel  einer  Bankenrettung  zugegriffen  wer-\nden. Die Bundesregierung hat sich in den Verhandlungen \nerfolgreich  hierf\u00fcr  eingesetzt.  Wir  stehen  also  kurz  vor \neiner Einigung. Es werden Krisenpr\u00e4vention und genau \ndefinierte Folgema\u00dfnahmen vereint. Alle diese Ma\u00dfnah-\nmen haben den Zweck, die europ\u00e4ischen und damit auch \ndie deutschen Steuerzahler und Kleinsparer zu sch\u00fctzen.\n",
		"Ihr Antrag kommt daher in meinen Augen zur Unzeit. \nSie fordern in Ihrem Antrag einen sofortigen Aufbau des \nFonds. Ein schnellerer Aufbau des Fonds kann aber nur \ndann w\u00fcnschenswert sein, wenn das Prinzip der Propor-\ntionalit\u00e4t, f\u00fcr das  sich die Bundesregierung in den Ver-\nhandlungen einsetzt, gewahrt bleibt.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Proportionalit\u00e4t hei\u00dft, dass gro\u00dfe Banken h\u00f6here Ab-\ngaben  leisten  m\u00fcssen  als  kleine  Banken.  Es  muss  klar \nsein: Die Mittel hierf\u00fcr fallen nicht vom Himmel. Ohne \neine  gr\u00f6\u00dfere  Beteiligung  auch  der  kleineren  Banken \nw\u00e4re  eine  schnellere  Mittelaufstockung,  wie  in  Ihrem \nAntrag gefordert, kaum m\u00f6glich. Wir m\u00f6chten kleinere \nBanken aber nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belasten.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \ndes Abg. Dr. Axel Troost [DIE LINKE])\n",
		"Man kann nicht fordern, eine Bankenunion m\u00fcsse so \nschnell wie m\u00f6glich her, ein Fonds m\u00fcsse so schnell wie \nm\u00f6glich  aufgebaut  werden,  und  gleichzeitig  Forderun-\ngen stellen, die die Verhandlungen um Monate hinausz\u00f6-\ngern  w\u00fcrden.  Das  einzusehen,  dazu  geh\u00f6rt,  glaube  ich, \nnicht  viel  Fantasie.  Im  Mai  ist  die  Europawahl.  Im \nHerbst wird es eine Neubesetzung der Kommission ge-\nben. Die Verhandlungen w\u00fcrden dann wieder von vorne \nanfangen. Wann dann eine Einigung k\u00e4me \u2013 keiner wei\u00df \nes.\n"
	],
	[
		"Dr. Jens Zimmermann\n",
		"Es  ist  ein  falsches  Signal,  sehr  geehrte  Kolleginnen \nund Kollegen von den Gr\u00fcnen, kurz vor dem Abschluss \nder  schwierigen  und  langwierigen  Verhandlungen  jetzt \nnoch  einmal  h\u00f6here  H\u00fcrden  f\u00fcr  einen  Kompromiss \nschaffen zu wollen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Eine Einigung r\u00fcckt damit nicht  n\u00e4her. Klar ist: Wir \nbrauchen eine Bankenunion, eine Bankenunion, die ver-\nhindert,  dass  mit  \u00f6ffentlichen  Geldern  wieder  private \nBanken  gerettet  werden  m\u00fcssen.  Sie  sollten  das  nicht \nnoch weiter verz\u00f6gern. Deshalb wird Ihr Antrag unsere \nZustimmung nicht finden.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank, Herr Kollege Zimmermann. Wir gratu-\n",
		"lieren Ihnen ganz herzlich zu dieser ersten Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Das Wort hat jetzt der Kollege Klaus-Peter Flosbach, \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Klaus-Peter Flosbach (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie  Gr\u00fcnen  haben  uns  hier  heute  einen  Antrag  vorge-\nlegt, \u00dcberschrift: F\u00fcr eine echte Bankenunion.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die  meisten  erinnern  sich  an  den  Antrag  vom \n25. September 2012 zu diesem Thema, den wir hier am \n27. September 2012 verabschiedet haben. Wir haben da-\nmals ein deutliches Bekenntnis zu Europa abgelegt. Wir \nhaben  ein  Bekenntnis  zu  einer  gemeinsamen  Banken-\nunion abgelegt. Nur, wir haben dabei etwas Besonderes \ngemacht:  Wir  haben  Bedingungen  f\u00fcr  diese  Banken-\nunion gestellt.\n",
		"(Ralph Brinkhaus [CDU/CSU]: So ist das!)\n",
		"Das wird von den Gr\u00fcnen einfach negiert. Ich nenne von \nden sieben Bedingungen nur einmal drei.\n",
		"Erstens. Wir  wollen, dass die gro\u00dfen systemrelevan-\nten,  vernetzten  Banken  nicht  national,  sondern  interna-\ntional von einer gemeinsamen Aufsicht kontrolliert wer-\nden.\n",
		"Zweitens. Wir haben deutlich gemacht, dass Banken, \ndie in eine Schieflage geraten, abgewickelt werden m\u00fcs-\nsen, und zwar \u00fcber einen gemeinsamen Fonds, der von \nden Banken finanziert wird.\n",
		"Drittens. Wir haben gesagt \u2013 das wurde heute von den \nGr\u00fcnen ganz unterschlagen \u2013: Bevor diese Bankenunion \nerrichtet wird, gibt es einen Stresstest f\u00fcr die gro\u00dfen sys-\ntemrelevanten Banken in Europa. Das sind derzeit 128. \nNur wenn sie diesen Stresstest bestehen, k\u00f6nnen sie un-\nter eine europ\u00e4ische Aufsicht gebracht werden.\n",
		"Denn was ist das Problem, das wir oftmals in Europa \nhaben? Es wird versucht, auf Kosten von Europa natio-\nnale Probleme zu l\u00f6sen. Es gibt viele nationale Banken-\nprobleme, die auf eine nationale Politik und auf eine na-\ntionale  Aufsicht  zur\u00fcckzuf\u00fchren  sind.  Das  wollten  wir \nnicht.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir wollen nicht, dass Entscheidungen getroffen wer-\nden, die unser nationales Recht ber\u00fchren. Das wichtigste \nRecht des Bundestages ist das Haushaltsrecht. Das Bun-\ndesverfassungsgericht  hat  in  vielen  Urteilen  dieses \nThema angesprochen und uns ganz deutlich gesagt, dass \nwir als Bundestag das nationale Budgetrecht aufrechtzu-\nerhalten  haben.  Deswegen  ist  es  f\u00fcr  uns  ein  besonders \nwichtiger Auftrag, hier genau aufzupassen.\n",
		"Wir stehen f\u00fcr eine gemeinsame europ\u00e4ische Politik. \nNur, wir unterst\u00fctzen nicht Ihren Antrag, in dem es da-\nrum geht, in einem ersten Schritt auf dem Weg zu einer \nBankenunion die Nation aus ihrer Verantwortung zu ent-\nlassen. Das ist genau der falsche Schritt auf dem Weg zu \neiner Bankenunion. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir nicht stimmen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Es gibt einen weiteren Konflikt hinsichtlich Ihres An-\ntrags. In der \u00dcberschrift Ihres Antrags steht: \u201e\u2026 Schutz \nder  Allgemeinheit  vor  Einzelinteressen \u2026\u201c.  Das  hei\u00dft: \nDas Interesse des deutschen Steuerzahlers ist ein Einzel-\ninteresse. Das hei\u00dft ferner: Wir m\u00fcssen die Europ\u00e4er vor \nden deutschen Einzelinteressen sch\u00fctzen. Bei jeder Ma\u00df-\nnahme im Euro-Raum sind wir mit 27 Prozent dabei; bei \njeder  Ma\u00dfnahme  im  europ\u00e4ischen  Raum  sind  wir  mit \n20 Prozent  dabei.  Wenn  es  um  Hilfsma\u00dfnahmen  ging, \nwaren  wir  immer  die  Ersten,  die  andere  unterst\u00fctzt  ha-\nben. Daher ist diese Unterstellung eine Frechheit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr  Kollege  Flosbach,  gestatten  Sie  eine  Frage  der \n",
		"Kollegin Paus?\n",
		"Klaus-Peter Flosbach (CDU/CSU):\nIch mache der Kollegin, weil wir jetzt am Schluss der \nDebatte  sind,  den  Vorschlag:  Sie  macht  gleich  eine \nKurzintervention,  dann  kann  ich  abschlie\u00dfend  darauf \nantworten.\n",
		"Ich  will  Sie  jetzt  als  Gr\u00fcne  ansprechen.  Was  Sie  in \ndem Antrag verlangen, passt genau in Ihre Politik, Euro-\nBonds  und  einen  europ\u00e4ischen  Staatsschuldentilgungs-\nfonds zu fordern. Sie werfen alles in einen Topf und wol-\nlen die Verantwortung der Nationen reduzieren. Ich sage \nes  hier  noch  einmal:  Wir  h\u00e4tten  viele  dieser  Probleme \nnicht, wenn Sie als Teil der damaligen Bundesregierung \n2003 den Maastricht-Vertrag nicht gebrochen h\u00e4tten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Manfred Z\u00f6llmer \n[SPD]:  Na,  na,  na!  \u2013  Ingrid  Arndt-Brauer \n[SPD]:  Das  ist  jetzt  ein  bisschen  link,  Herr \nFlosbach!)\n"
	],
	[
		"Klaus-Peter Flosbach\n",
		"\u2013 Die neuen Freunde beziehe ich jetzt mal nicht ein.\n",
		"Sie beklagen in Ihrer Begr\u00fcndung zu diesem Antrag, \ndass  es  nach  den  Rettungsma\u00dfnahmen  des  Jahres  2008 \nvier  Jahre  gedauert  habe,  bis  in  Europa  die  Diskussion \n\u00fcber einen Restrukturierungsfonds, \u00fcber einen Abwick-\nlungsfonds  endlich  in  Gang  gekommen  ist.  Sie  unter-\nschlagen,  dass  wir  anderthalb  Jahre  nach  diesem  Be-\nschluss von 2008 hier, in diesem Deutschen Bundestag, \ndas  deutsche  Restrukturierungsgesetz  verabschiedet  ha-\nben. Wir haben diesen Weg vor allen anderen beschrit-\nten.  Wir  haben  das  als  Erste  vorgelegt.  Wir  haben  eine \nBlaupause f\u00fcr Europa vorgelegt. Das ist es, was Europa \njetzt umsetzt. Wir waren die Ersten. Wir haben dies auf \nden Weg gebracht.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Axel  Troost \n[DIE  LINKE]:  Das  hat  leider  nur  nicht  funk-\ntioniert!)\n",
		"Wir  bekommen  in  den  n\u00e4chsten  Tagen Klarheit.  Die \nVerhandlungen dauern noch an. Es gibt einige Punkte, in \ndenen wir uns sicherlich einig sind: Ich denke, wir alle \nwollen  eine  gemeinsame  Aufsicht,  und  wir  alle  wollen \neindeutig,  dass  der  Steuerzahler  nicht  in  Anspruch  ge-\nnommen wird. Bei diesem Abwicklungsfonds haben wir \netwas  Neues,  n\u00e4mlich  eine  Haftungsreihenfolge  \u2013  die \nhatten  wir  bei  den  bisherigen  Ma\u00dfnahmen  nicht  \u2013:  Zu-\nerst  wird  bei  einer  Schieflage  immer  der  Aktion\u00e4r,  der \nEigent\u00fcmer,  herangezogen,  anschlie\u00dfend  kommt  der \nGl\u00e4ubiger, und erst im dritten Schritt stellt sich die Frage \ndes  Abwicklungsfonds,  wobei  es  nat\u00fcrlich  immer  eine \nnationale  Verantwortung  gibt.  Uns  ist  wichtig,  dass  in \ndiesen  Topf,  der  von  den  Banken  gef\u00fcllt  werden  muss, \ndie gro\u00dfen systemrelevanten Banken das meiste Geld hi-\nneintun und nicht die kleinen Banken, die Volksbanken \noder die Sparkassen. Dagegen sind wir absolut. Wir sind \nf\u00fcr das Proportionalit\u00e4tsprinzip. Das hei\u00dft, Kleine m\u00fcs-\nsen  gesch\u00fctzt  werden,  und  wo  gro\u00dfe  Risiken  bestehen, \nm\u00fcssen  auch  gro\u00dfe  Summen  gezahlt  werden.  Dieses \nPrinzip haben wir eingehalten und werden es auch in Zu-\nkunft immer einhalten.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nDr. Axel  Troost  [DIE  LINKE]:  Das  schauen \nwir uns dann an, wenn der Topf leer bleibt!)\n",
		"Der  Kollege  Troost  hat  die  Probleme  angesprochen. \nEin  Problem  ist  nat\u00fcrlich  die  H\u00f6he  des  Fonds  und  der \nZeitrahmen,  in  dem  eingezahlt  werden  kann.  Der  Kol-\nlege  Michelbach  hat  das  Problem  der  Finanzierung  der \nWirtschaft  angesprochen.  Ich  denke  an  die  Ausf\u00fchrun-\ngen  der  BaFin,  die  uns  immer  wieder  ermahnt:  Achten \nSie  darauf,  dass  die  Ma\u00dfnahmen  aufeinander  abge-\nstimmt  sind.  \u2013  Wir  k\u00f6nnen  nat\u00fcrlich  sagen:  F\u00fcllt  den \nFonds in einem Jahr, erh\u00f6ht das Eigenkapital oder macht \nandere Dinge. \u2013 Aber das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass sich \nunsere Wirtschaft nicht mehr finanzieren k\u00f6nnte. \n",
		"Die Bankenunion ist nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Einzelma\u00df-\nnahme.  In  dem  Antrag  wird  unterschlagen,  was  wir  in \nden  letzten  Jahren  gemacht  haben.  Wir  haben  massive \nAufstockungen des Eigenkapitals bei den Banken gefor-\ndert. Die Liquidit\u00e4t der Banken muss anders dargestellt \nwerden.  Wir  haben  ein  Trennbankengesetz  gemacht. \n",
		"Alle  Banken  m\u00fcssen  heute  ein  Testament  vorhalten,  in \ndem  sie  darlegen,  wie  sie  abgewickelt  werden  k\u00f6nnen. \nWer sich mit dem Abwicklungsmechanismus besch\u00e4ftigt \nhat,  wei\u00df,  dass  dort  ausdr\u00fccklich  vorgesehen  ist,  dass \nauch  die  europ\u00e4ische  Aufsicht  f\u00fcr  jedes  Bankunterneh-\nmen einen Abwicklungsplan vorhalten muss. Ich denke, \ndas ist ganz wichtig, wenn wir den Zeitfaktor bei der Ab-\nwicklung einer Bank ansprechen.\n",
		"",
		"Ich  spreche  hier  jetzt  nicht  \u00fcber  die  au\u00dferb\u00f6rslichen \nDerivate,  die  wir  geregelt  haben.  Andere  Stichworte \nsind: Verg\u00fctungssysteme, Verbriefung, Vermittlung, Ver-\nbot der Leerverk\u00e4ufe. Wir haben hier im Deutschen Bun-\ndestag in den letzten vier Jahren 30 gro\u00dfe Ma\u00dfnahmen, \nGesetze  verabschiedet,  mit  denen  wir  den  Finanzmarkt \ninsgesamt stabiler gemacht haben. Die Bankenunion ist \nnur eine dieser Ma\u00dfnahmen.\n",
		"Der  Abwicklungsmechanismus  soll  zum  1.  Januar \n2015  stehen.  Wir  wissen  nach  den  bisherigen  Erkennt-\nnissen,  dass  einige  L\u00e4nder  nicht  so  weit  sein  werden, \ndass der Fonds wohl erst zum 1. Januar 2016 bereit sein \nwird.  Wir  unterst\u00fctzen  nicht  die  Forderung  der  Gr\u00fcnen \n\u2013 sie kommt wohl aus dem Bauch heraus \u2013, eine dreij\u00e4h-\nrige Einf\u00fchrungsphase vorzusehen. Denn dadurch w\u00fcrde \ndas Problem nicht behoben werden. Die Haftung w\u00fcrde \nnach  kurzer  Zeit  wieder  auf  die  anderen  europ\u00e4ischen \nL\u00e4nder fallen.\n",
		"(Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nein, auf die Banken!)\n",
		"Die Kommission soll die letzte Entscheidung haben, \nHerr Schick. Die letzten Verhandlungen zeigen, dass das \nBoard, das f\u00fcr die Abwicklung zust\u00e4ndig ist, darauf war-\nten muss, ob es innerhalb von 24 Stunden einen Wider-\nspruch  seitens  des  EZB-Rates  gibt.  Meines  Erachtens \nsind wir da auf genau dem richtigen Weg. Unsere Bun-\ndesregierung und die sie beratenden Juristen haben deut-\nlich gemacht, dass die Rechtsgrundlage des Art. 114 des \nVertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union \nnicht ausreicht, sondern dass wir einen zwischenstaatli-\nchen Vertrag als Zwischenl\u00f6sung ben\u00f6tigen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege, denken Sie an die Redezeit? Sie hatten \n",
		"ja schon eine zweite Rede angek\u00fcndigt.\n",
		"Klaus-Peter Flosbach (CDU/CSU):\nJa, ich komme zum Schluss. Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Wir werden sicherlich in den n\u00e4chsten Jahren \nnoch mehrere \u00c4nderungen erleben, insbesondere im pri-\nm\u00e4ren Europarecht. Meines Erachtens ist die demokrati-\nsche  Kontrolle  hier  nicht  ausreichend  gew\u00e4hrleistet. \nAber  Sie  haben  hier  Forderungen  aufgestellt  und  die \ndeutschen  Interessen  als  \u201eEinzelinteressen\u201c  in  Europa \ndargestellt,  und  das  k\u00f6nnen  wir  nicht  akzeptieren.  Wir \nsind  diejenigen,  die  zu  Europa  stehen.  Das  Wichtigste \nist, dass Deutschland insgesamt, dass das gesamte Parla-\nment  zu  100  Prozent  zu  Europa  steht.  Das  bietet  die \nbeste Zukunft f\u00fcr ein gemeinsames Europa.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  zu  einer  Kurzintervention \nhat  jetzt  die  Kollegin  Paus,  Fraktion  B\u00fcndnis  90/Die \nGr\u00fcnen.\n",
		"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Flosbach, Sie hatten zu Recht darauf hingewie-\nsen, dass wir dem deutschen Haushaltsrecht verpflichtet \nsind. Gerade vor diesem Hintergrund frage ich Sie, wa-\nrum  es  nach  dem  deutschen  Haushaltsrecht  besser  sein \nsoll, statt dass wir den Bankenabwicklungsfonds schnell \nund z\u00fcgig bekommen, Sie \u2013 weil es ihn eben nicht gibt, \nsind Sie dazu gezwungen \u2013 vorhaben, hier im Deutschen \nBundestag ein Gesetz zu verabschieden, das die direkte \nRekapitalisierung  europ\u00e4ischer  Banken  aus  dem  ESM \nerlaubt?  Das  wird,  wenn  es  zu  entsprechenden  F\u00e4llen \nkommt, direkt auf das deutsche Haushaltsrecht R\u00fcckwir-\nkungen  haben.  Wir  schlagen  stattdessen  vor,  nach  dem \ndreistufigen  System  z\u00fcgiger  einen  Abwicklungsfonds \nauf europ\u00e4ischer Ebene einzurichten, der genau die Vor-\nz\u00fcge  hat,  die  Sie  geschildert  haben.  Warum  ist  es  nach \ndem  deutschen  Haushaltsrecht  besser,  die  Einrichtung \ndieses  Bankenabwicklungsfonds  zu  verz\u00f6gern  und  eine \ndirekte Bankenrekapitalisierung einzuf\u00fchren?\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege Flosbach.\n",
		"Klaus-Peter Flosbach (CDU/CSU):\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Kollegin Paus, \ndas  ist  relativ  einfach.  Sie  brauchen  sich  nur  die  Kas-\nkade,  die  Haftungsreihenfolge  genau  anzuschauen.  Da \nwird genau aufgelistet, was passiert: Zun\u00e4chst haben wir \ndie  Haftung  der  Eigent\u00fcmer,  der  Aktion\u00e4re,  dann  der \nGl\u00e4ubiger, dann kommt der gemeinsame Fonds, den wir \ngenauso wie Sie so schnell wie m\u00f6glich in Kraft sehen \nwollen. Aber es kann nicht sein, dass sich L\u00e4nder ihrer \nnationalen  Verantwortung  entziehen.  Sie  wollen  genau \ndas. Sie wollen, dass die L\u00e4nder nach drei Jahren aus der \nVerantwortung  heraus  sind.  Wir  dagegen  wollen,  dass \nein  Land  an  den  ESM,  an  den  europ\u00e4ischen  Rettungs-\nschirm,  nur  herankann,  wenn  es  ein  Programm  erf\u00fcllt. \nGenau das ist die richtige Reihenfolge.\n",
		"(Sylvia  Kotting-Uhl \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Antworten  Sie  einmal  auf  die \nFrage!  \u2013  Dr. Gerhard  Schick  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Thema verfehlt!)\n",
		"In dieser Frage haben wir auch Erfolge auf der euro-\np\u00e4ischen  Ebene  zu  verzeichnen;  das  ist  das  zentrale \nThema:  Nur  wenn  jemand  Bedingungen  erf\u00fcllt,  be-\nkommt er auch unsere Hilfe. Es war ja der Wunsch vieler \nL\u00e4nder  zu  Beginn  der  Debatte  um  die  Bankenunion \nMitte 2012: Sie wollten unmittelbar an den ESM heran, \num  die  Banken  zu  rekapitalisieren.  Das  haben  wir  ver-\nhindert.  Wir  haben  gesagt:  An  den  ESM,  an  die  Ret-\ntungsma\u00dfnahmen,  kommt  nur  derjenige  heran,  der  ein \nProgramm  durchl\u00e4uft.  \u2013  Ein  solches  Programm  wollen \ndie  L\u00e4nder  nicht.  Deswegen  geht  auch  keiner  an  den \nESM heran.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Letzter Redner in der Debatte ist der \n",
		"",
		"Kollege Manfred Z\u00f6llmer, SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Manfred Z\u00f6llmer (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nWenn  W\u00fcnsche  allein  etwas  ver\u00e4ndern  k\u00f6nnten,  dann \nw\u00fcrde ein solcher Antrag, wie ihn die Gr\u00fcnen vorgelegt \nhaben, vielleicht einen gewissen Sinn machen. Nur, wir \nsind hier nicht bei der Fernsehsendung W\u00fcnsch dir was; \nwir  sind  in  der  real  existierenden  Europ\u00e4ischen  Union \n\u2013 in der Europ\u00e4ischen Union, lieber Kollege Schick, und \nnicht  in  den  USA;  das  ist  ein  erheblicher  Unterschied; \ndas muss man einfach wissen \u2013 mit ihren ganz kompli-\nzierten  Verfahren  und  schwierigen  Kompromissen  bei \nextrem komplexen Themen. Die Einf\u00fchrung einer Ban-\nkenunion  in  Europa  ist  ein  zentraler  Schritt,  um  eine \nWiederholung der Bankenkrise auszuschlie\u00dfen.\n",
		"Ziel  Ihres  Antrags  ist,  dass  der  Bundestag  eine  Stel-\nlungnahme  gem\u00e4\u00df  Art. 23  Abs. 3  Grundgesetz  abgibt. \nDas ist ein wichtiger Artikel. Dort hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \njetzt einmal w\u00f6rtlich \u2013:\n",
		"Die Bundesregierung gibt dem Bundestag Gelegen-\nheit  zur  Stellungnahme  vor  ihrer  Mitwirkung  an \nRechtsetzungsakten der Europ\u00e4ischen Union.\n",
		"Lieber Kollege Schick, \u201evor ihrer Mitwirkung\u201c hei\u00dft \nes da! Sie wissen aber doch ganz genau, dass wir in der \nEndphase der laufenden Verhandlungen sind. Bundestag \nund Finanzausschuss haben zu diesen Verhandlungen di-\nverse Male Antr\u00e4ge in allen Punkten diskutiert, rauf und \nrunter, und verabschiedet.\n",
		"(Ralph  Brinkhaus  [CDU/CSU]:  Genau!  \u2013 \nDr. h. c. Hans  Michelbach  [CDU/CSU]:  Ge-\nnau so ist es!)\n",
		"Es  hat  sogar  einen  gemeinsamen  Antrag  von  SPD  und \nGr\u00fcnen gegeben.\n",
		"Schick \n",
		"(Dr. Gerhard \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: An den Sie sich erinnern sollten! \nAuch an den Inhalt!)\n",
		"Ich habe mir den noch einmal angeschaut.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nGestatten  Sie  eine  Zwischenfrage  des  Kollegen \n",
		"Sarrazin?\n",
		"Manfred Z\u00f6llmer (SPD):\nNein, das will ich jetzt nicht zulassen. Ich will meine \nArgumentation zu Ende bringen. Er kann ja danach noch \netwas dazu sagen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nEs soll nicht zur Gewohnheit geben, dass man andere \n",
		"auffordert, sp\u00e4ter noch einmal zu reden.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Manfred Z\u00f6llmer (SPD):\nDas finde ich auch. Ich h\u00e4tte dann auch Schwierigkei-\n",
		"ten, den Flieger noch zu kriegen.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: \nNimm den Zug!)\n",
		"Aber gut, das soll uns jetzt hier nicht st\u00f6ren.\n",
		"Meine  Bitte  w\u00e4re:  Lesen  Sie  sich  diesen  gemeinsa-\nmen  Antrag  von  SPD  und  Gr\u00fcnen  noch  einmal  durch! \nDann werden Sie feststellen, dass viele der Forderungen, \ndie  wir  da  gemeinsam  formuliert  haben,  inzwischen \nPosition der Bundesregierung sind.\n",
		"Es macht doch keinen Sinn, in der Endphase der Ver-\nhandlungen  neue  Detailw\u00fcnsche,  die  v\u00f6llig  kontr\u00e4r  zu \nvielem  sind,  was  bisher  vereinbart  worden  ist,  an  die \nBundesregierung  heranzutragen.  Das  geht  doch  gar \nnicht. Sie haben Vorschl\u00e4ge gemacht, die rechtlich nicht \ntragf\u00e4hig sind. Es sind Vorschl\u00e4ge in Ihrem Antrag, die \nin  sich  widerspr\u00fcchlich  sind,  und  Vorschl\u00e4ge,  die  fach-\nlich unsinnig sind.\n",
		"Abwicklung und Restrukturierung von Banken in ei-\nner Krisensituation werden immer auch mit rechtlichen \nAuseinandersetzungen verbunden sein; denn da geht es \num  viel  Geld.  Deshalb  w\u00e4re  nichts  verheerender,  als \nwenn  in  einer  Krisensituation  durch  Gerichtsurteile \nMa\u00dfnahmen  gestoppt  werden,  die  verhindern  sollen, \ndass  die  Krise  weiter  eskaliert.  Das  hei\u00dft,  Verfahren \nm\u00fcssen gerichtsfest sein und bleiben.\n",
		"Nun machen Sie den Vorschlag, wieder auf der Basis \ndes Art. 114 AEUV vorzugehen, obwohl Ihnen klar sein \nmuss,  dass  dies  keine  tragf\u00e4hige  Rechtsgrundlage  dar-\nstellt. Eine Reihe von Gutachten haben dies bewiesen.\n",
		"(Lachen  der  Abg.  Lisa  Paus  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN]  \u2013  Dr. Gerhard  Schick \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Welche?)\n",
		"Ich  gestehe  ja,  dass  ich  am  Anfang  auch  anderer  Mei-\nnung war, lieber Herr Kollege Schick,\n",
		"(Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aha!)\n",
		"aber es gibt das deutsche Verfassungsgericht mit seiner \nganz  speziellen  Rechtsprechung  zu  europ\u00e4ischen  Fra-\ngen.  Diese  Rechtsprechung  ist  so  speziell,  dass  viele \nVerfassungs-  und  Europarechtler  sie  nicht  mehr  nach-\nvollziehen  k\u00f6nnen  \u2013  ich  kann  das  im  \u00dcbrigen  auch \nnicht \u2013,  aber  sie  ist  nun  einmal  da.  Ich  kann  hier  viel-\nleicht nur einmal auf die Bewertung durch den hochan-\ngesehenen  Verfassungsrichter  Papier  hinweisen;  er  hat \nsich sehr kritisch zu den letzten Urteilen des Gerichts ge-\n\u00e4u\u00dfert. Aber diese Urteile existieren.\n",
		"(Zuruf der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Wie  man  angesichts  dieser  Problemlage  mit  den \nRechtsfragen so schludrig umgehen kann, wie Sie es in \nIhrem Antrag machen, das ist mir ein R\u00e4tsel.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU \u2013 Lisa \nPaus  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Die \nBundesregierung legt doch nichts vor!)\n",
		"Gut, man kann sagen: Eine Opposition darf das. \u2013 Aber \neine Regierung sollte dies tunlichst nicht machen.\n",
		"",
		"Dann  fordern  Sie  einen  einheitlichen  Abwicklungs-\nfonds  direkt  zum  Start  des  SRM,  also  am  besten  im \nn\u00e4chsten  Jahr.  Das  ist  ein  sch\u00f6ner  Wunsch;  w\u00fcnschen \ndarf man sich das. Wir haben geh\u00f6rt: Es geht um 55 Mil-\nliarden  Euro.  Der  Kollege  Troost  hat  eben  deutlich  ge-\nmacht,  wie  das  mit  der  Finanzierung  aussieht.  Wie  das \nGeld in diesen Fonds kommen soll, dazu sagen Sie in Ih-\nrem Antrag kein Wort. Das kann man machen; aber das \nist letztendlich nicht seri\u00f6s.\n",
		"Dann  fordern  Sie  unter  anderem  eine  Schuldenober-\ngrenze  f\u00fcr  Banken,  eine  Leverage  Ratio.  Diese  Forde-\nrung  ist  sinnvoll, und  ich unterst\u00fctze  sie  auch;  nur, das \nhat mit den laufenden Verhandlungen zur Bankenunion \nnichts zu tun.\n",
		"Die  Bankenunion  in  Europa  ist  das  Ergebnis  eines \nKompromisses der beteiligten Staaten und Institutionen. \nWir haben unsere Forderungen hier klar formuliert, und \ndie  Forderungen,  mit  denen  Deutschland  in  diese  Ver-\nhandlungen gegangen ist, sind auch im Koalitionsvertrag \nso  festgelegt.  Ich  muss  wirklich  sagen,  dass  Minister \nSch\u00e4uble hart an einem Kompromiss arbeitet und er da-\nbei unsere volle Unterst\u00fctzung hat. Wir hoffen sehr, dass \nein  Kompromiss  noch  vor  den  Europawahlen  m\u00f6glich \nwird; das ist absolut notwendig bei diesem Thema.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Es geht darum, dass zuk\u00fcnftig nicht mehr der Steuer-\nzahler  f\u00fcr  marode  Banken  haften  muss.  Deshalb  beste-\nhen wir auf der Haftungskaskade, durch die \u2013 wir haben \ndas eben geh\u00f6rt \u2013 zun\u00e4chst die Eigent\u00fcmer in die Pflicht \ngenommen werden. Es geht um die Schaffung einer Eu-\nrop\u00e4ischen  Bankenunion.  Aufsicht,  Sanierung  und  Ab-\nwicklung m\u00fcssen auf rechtssicherer Grundlage etabliert \nwerden,  damit  sich  das  Desaster  der  Finanzmarktkrise \nnicht wiederholt.\n",
		"Es  w\u00e4re  wirklich  sch\u00f6n,  wenn  auch  die  Gr\u00fcnen  im \nBundestag  und  im  Europ\u00e4ischen  Parlament  f\u00fcr  diesen \nProzess politische Verantwortung \u00fcbern\u00e4hmen. Bei dem \nAntrag, den Sie vorgelegt haben, lieber Kollege Schick, \nstellt sich jedoch die Frage, wer eigentlich hier als politi-\nscher Geisterfahrer unterwegs ist. Diese Frage muss man \nv\u00f6llig anders beantworten, als Sie das getan haben.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  zu  einer  Kurzintervention \n",
		"hat jetzt der Kollege Sarrazin.\n",
		"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Z\u00f6llmer, ich habe den gro\u00dfen Vorteil: Ich kann \nmit  dem  Zug  fahren,  und  der  f\u00e4hrt  jede  Stunde  nach \nHamburg.  Es  hat  also  Vorteile,  aus  Hamburg  zu  kom-\nmen.\n",
		"(Dr. Axel Troost [DIE LINKE]: Ist das jetzt Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung oder Kulturf\u00f6rderung?)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nSie haben nur drei Minuten.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: \nJetzt genau darauf achten!)\n",
		"Manuel Sarrazin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch m\u00f6chte drei Dinge sagen, Herr Z\u00f6llmer: Die Bun-\ndesregierung hat zwei Seiten mit Rechtspositionen vor-\ngelegt,  wonach  angeblich  Art. 114  AEUV  als  Rechts-\ngrundlage  nicht  ausreicht  und  ein  Intergovernmental \nAgreement  notwendig  ist  \u2013  zwei  Seiten  vor  sechs  Wo-\nchen, nicht mehr. Aussagen, es gebe Gutachten, sind uns \nnicht  in  schriftlicher Form  vorgelegt  worden. Dann  be-\nhauptet die Bundesregierung, der Juristische Dienst von \nRat  und  Kommission  sei  der  gleichen  Ansicht  wie  sie. \nSchlie\u00dflich  kommt  im  Laufe  des  Gespr\u00e4chs  heraus:  Es \ngibt eine m\u00fcndliche Aussage aus dem Trilog. Diese Aus-\nsage  ist  schriftlich  aber  nicht  belegt,  weder  in  den  Be-\nrichten der Bundesregierung noch sonst wo. Tun Sie da-\nher  nicht  so,  als  l\u00e4gen  der  Bundesregierung  Gutachten \nvor, die sie nicht vorliegen hat!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir haben ein Gutachten vorgelegt von einem der he-\nrausragendsten aufstrebenden Europarechtler dieser Re-\npublik,  der  regelm\u00e4\u00dfig  von  Karlsruhe  zitiert  wird.  Das \nEinzige,  das  Ihnen  dazu  einf\u00e4llt,  ist,  diese  juristische \nExpertise  kleinzureden.  Dieser  Europarechtler  hat  ein-\ndeutig gesagt: Die Rechtssicherheit ist durch dieses Vor-\ngehen  au\u00dferhalb  des  Vertrags  gef\u00e4hrdet;  es  ist  europa-\nrechtswidrig, was dort passiert.\n",
		"(Klaus-Peter Flosbach [CDU/CSU]: Das ist \nIhre Meinung!)\n",
		"Sie  sagen  nichts  dazu;  von  der  Bundesregierung  kom-\nmen  keine  Gegenargumente,  au\u00dfer  dass  Sie  den  politi-\nschen Einfluss haben wollen, dass Deutschland entschei-\ndet  \u2013  damit  Sie  Ihre  deutschen  Banken  weiter  teuer \nretten k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"Noch etwas zum Zeitpunkt. Es ist eindeutig \u2013 das ist \nRechtsprechung  des  Bundesverfassungsgerichts  \u2013,  dass \nman  bei  ver\u00e4nderter  Verhandlungslage  seine  Stellung-\nnahmen auch erneuern kann, um fortlaufend Einfluss zu \nnehmen. Jetzt ist die entscheidende Woche der Verhand-\nlungen zwischen EP und dem Rat in Br\u00fcssel. Wir wollen \nuns  mit  diesem  Antrag  hinter  die  gemeinsame  Position \naller Fraktionen im Europ\u00e4ischen Parlament stellen und \nauf  die  Bundesregierung  Druck  aus\u00fcben,  damit  sie  auf \ndas Europ\u00e4ische Parlament zugeht und eine Einigung er-\nm\u00f6glicht. Das ist doch wohl legitim.\n",
		"",
		"Danke.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Herr Kollege Z\u00f6llmer?\n",
		"(Manfred Z\u00f6llmer [SPD]: Ich verweise auf die \nAusf\u00fchrungen,  die  ich  eben  gemacht  habe!  \u2013 \nBeifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nCDU/CSU)\n",
		"\u2013 Vielen Dank.\n",
		"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache  18/774  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden?  \u2013  Ich  sehe,  das  ist  der  Fall.  Dann  ist  die \n\u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages auf Mittwoch, den 19. M\u00e4rz 2014, 13 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen \n",
		"ein sch\u00f6nes und nicht zu arbeitsreiches Wochenende.\n",
		"(Schluss: 14.24 Uhr)\n"
	],
	[
		""
	]
]