[
	[
		"23. Sitzung\n",
		"Berlin, Donnerstag, den 20. M\u00e4rz 2014\n",
		"Beginn: 9.00 Uhr\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nNehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n",
		"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nbegr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zur 23. Plenarsitzung des Deut-\nschen Bundestages.\n",
		"Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, m\u00fcssen \n",
		"wir auch heute noch einige Wahlen durchf\u00fchren.\n",
		"Als Mitglied des Kuratoriums Wissenschaftszentrum \nBerlin  f\u00fcr  Sozialforschung  schl\u00e4gt  die  Fraktion  der \nCDU/CSU  den  Kollegen  Klaus-Peter  Willsch  und  die \nSPD-Fraktion den Kollegen Swen Schulz vor. Sind Sie \ndamit einverstanden? \u2013 Das ist offenkundig der Fall. Da-\nmit  sind  die  beiden  genannten  Kollegen  als  Mitglieder \ndes Kuratoriums gew\u00e4hlt.\n",
		"Die CDU/CSU-Fraktion schl\u00e4gt f\u00fcr die Wahl der Mit-\nglieder des Beirats bei der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elek-\ntrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen \nvor, als ordentliches Mitglied die Kollegin Nadine Sch\u00f6n \nals Nachfolgerin des Kollegen Bernhard Kaster und als \nihren  pers\u00f6nlichen  Vertreter  anstelle  des  Kollegen \nDr. Michael  Fuchs  den  Kollegen  Patrick  Schnieder  zu \nw\u00e4hlen. Der Kollege Dr. Michael  Fuchs soll seinerseits \nanstelle  der  Kollegin  Nadine  Sch\u00f6n  pers\u00f6nlicher  Stell-\nvertreter des Kollegen Dr. Joachim Pfeiffer werden. Das \nwird Ihnen sicher einleuchten. Schlie\u00dflich soll die Kolle-\ngin Barbara Lanzinger dem Kollegen Karl Holmeier als \nneue pers\u00f6nliche Stellvertreterin des Kollegen Dr. Georg \nN\u00fc\u00dflein nachfolgen.\n",
		"Die SPD-Fraktion schl\u00e4gt f\u00fcr dasselbe Gremium vor, \ndie  Kollegin  Waltraud  Wolff  als  ordentliches  Mitglied \nf\u00fcr  den  Kollegen  Thomas  Jurk  und  als  ihren  pers\u00f6nli-\nchen  Stellvertreter  den  Kollegen  Thomas  Jurk  anstelle \nder Kollegin Michelle M\u00fcntefering zu w\u00e4hlen. Die Kol-\nlegin Michelle M\u00fcntefering soll ihrerseits f\u00fcr den Kolle-\ngen  Dr. Hans-Joachim  Schabedoth  neue  pers\u00f6nliche \nStellvertreterin  des  Kollegen  Klaus  Barthel  werden. \nSchlie\u00dflich  soll  die  Kollegin  Andrea  Wicklein  f\u00fcr  den \nKollegen Johann Saathoff als neue pers\u00f6nliche Stellver-\ntreterin der Kollegin Dr. Nina Scheer berufen werden.\n",
		"Sind  Sie  mit  all  diesen  gerade  vorgetragenen  Vor-\nschl\u00e4gen  einverstanden?  \u2013  Ich  h\u00f6re  keinen  hinreichend \n",
		"eindeutigen  Widerspruch.  Damit  sind  die  genannten \nKolleginnen und Kollegen als Mitglieder oder pers\u00f6nli-\nche stellvertretende Mitglieder des Beirats gew\u00e4hlt.\n",
		"",
		"Schlie\u00dflich  schl\u00e4gt  die  Fraktion  der  CDU/CSU  vor, \ndie Kollegin Dr. Claudia L\u00fccking-Michel f\u00fcr den Kolle-\ngen  Volkmar  Klein  als  neue  Schriftf\u00fchrerin  zu  w\u00e4hlen. \nK\u00f6nnen Sie sich auch das vorstellen? \u2013 Es sieht ganz da-\nnach aus. Dann ist die Kollegin Claudia L\u00fccking-Michel \nhiermit als neue Schriftf\u00fchrerin gew\u00e4hlt.\n",
		"Es  gibt  eine  interfraktionelle  Vereinbarung,  die  ver-\nbundene Tagesordnung um die in der Zusatzpunktliste \naufgef\u00fchrten Punkte zu erweitern:\n",
		"ZP 1 Aktuelle Stunde\n",
		"auf  Verlangen  der  Fraktion  B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN\n",
		"Haltung  der  Bundesregierung  zur  Verl\u00e4nge-\nrung  von  Laufzeiten  f\u00fcr  Atomkraftwerke  in \nDeutschland\n(siehe 22. Sitzung)\n",
		"ZP 2 Abgabe  einer  Regierungserkl\u00e4rung  durch  die \n",
		"Bundeskanzlerin\nzum Europ\u00e4ischen Rat am 20./21. M\u00e4rz 2014 \nin Br\u00fcssel\n",
		"ZP 3 Weitere  \u00dcberweisung  im  vereinfachten  Ver-\n",
		"fahren\n(Erg\u00e4nzung zu TOP 19)\n",
		"Erste  Beratung  des  vom  Bundesrat  eingebrach-\nten Entwurfs eines Gesetzes zur Erleichterung \nder Umsetzung der Grundbuchamtsreform in \nBaden-W\u00fcrttemberg\n",
		"Drucksache 18/70\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n",
		"ZP 4 Wahl  der  Mitglieder  des  Kuratoriums  der \n\u201eStiftung Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden \nEuropas\u201c\n",
		"Drucksache 18/845\n"
	],
	[
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert\n",
		"ZP 5 Beratung des Antrags der Fraktionen CDU/CSU, \nSPD, DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN\n",
		"Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\n",
		"Drucksache 18/843\n",
		"ZP 6 Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Alexander  S.  Neu,  Wolfgang  Gehrcke,  Jan \nvan Aken, weiterer Abgeordneter und der Frak-\ntion DIE LINKE\n",
		"Einsetzung  einer  \u201eParlamentarischen  Kom-\nmission  zur  \u00dcberpr\u00fcfung,  Sicherung  und \nSt\u00e4rkung der Parlamentsrechte bei der Man-\ndatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundes-\nwehr\u201c\n",
		"Drucksache 18/839 (neu)\n",
		"Dabei soll von der Frist f\u00fcr den Beginn der Beratun-\n",
		"gen, soweit erforderlich, abgewichen werden.\n",
		"Die Tagesordnungspunkte 3 und 9 werden abgesetzt.\n",
		"Dar\u00fcber hinaus kommt es zu den in der Zusatzpunkt-\nliste  dargestellten  weiteren  \u00c4nderungen  im  Ablauf  der \nheutigen Plenarsitzung.\n",
		"Ich  mache  schlie\u00dflich  noch  auf  nachtr\u00e4gliche  Aus-\nschuss\u00fcberweisungen  im  Anhang  zur  Zusatzpunktliste \naufmerksam:\n",
		"Die  am  13.  M\u00e4rz  2014  (20.  Sitzung)  \u00fcberwiesenen \nnachfolgenden  Vorlagen  sollen  zus\u00e4tzlich  dem  Aus-\nschuss  Digitale  Agenda  (24.  Ausschuss)  zur  Mitbera-\ntung \u00fcberwiesen werden:\n",
		"Unterrichtung durch die Bundesregierung\n",
		"Bericht  \u00fcber  die  Auswirkungen  der  \u00a7\u00a7 30a \nund 42a des Bundesdatenschutzgesetzes\n",
		"Drucksachen 17/12319, 18/770 Nr. 5\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss Digitale Agenda\n",
		"Unterrichtung durch den Bundesbeauftragten f\u00fcr \nden Datenschutz und die Informationsfreiheit\n",
		"T\u00e4tigkeitsbericht 2011 und 2012 des Bundes-\nbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die In-\nformationsfreiheit\n",
		"\u2013 24. T\u00e4tigkeitsbericht \u2013\n",
		"Drucksachen 17/13000, 18/770 Nr. 6\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und \nGesch\u00e4ftsordnung\nSportausschuss\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nFinanzausschuss\nVerteidigungsausschuss\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\nAusschuss Digitale Agenda\n",
		"Bericht des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung \nund  Technikfolgenabsch\u00e4tzung  (18.  Ausschuss) \ngem. \u00a7 56 a der Gesch\u00e4ftsordnung\n",
		"",
		"Technikfolgenabsch\u00e4tzung (TA)\n",
		"Konzepte der Elektromobilit\u00e4t und deren Be-\ndeutung f\u00fcr Wirtschaft, Gesellschaft und Um-\nwelt\n",
		"Drucksachen 17/13625, 18/770 Nr. 16\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \nReaktorsicherheit\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und \nTechnikfolgenabsch\u00e4tzung\nAusschuss Digitale Agenda\n",
		"Bericht des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung \nund  Technikfolgenabsch\u00e4tzung  (18.  Ausschuss) \ngem. \u00a7 56 a der Gesch\u00e4ftsordnung\n",
		"Technikfolgenabsch\u00e4tzung (TA)\n",
		"Zukunft der Automobilindustrie\n",
		"Drucksachen 17/13672, 18/770 Nr. 17\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \nReaktorsicherheit\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und \nTechnikfolgenabsch\u00e4tzung\nAusschuss Digitale Agenda\n",
		"Unterrichtung durch die Bundesregierung\n",
		"Programm  zur  nachhaltigen  Nutzung  und \nzum Schutz der nat\u00fcrlichen Ressourcen\n",
		"(Deutsches Ressourceneffizienzprogramm)\n",
		"Drucksachen 17/8965, 18/770 Nr. 27\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \nReaktorsicherheit (f)\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und \nTechnikfolgenabsch\u00e4tzung\nAusschuss f\u00fcr Tourismus \nAusschuss Digitale Agenda\n",
		"Darf  ich  auch  dazu  Ihr  Einvernehmen  feststellen?  \u2013 \nDas ist ganz offensichtlich der Fall. Dann ist das so be-\nschlossen.\n",
		"Wir kommen nun zum Zusatzpunkt 2 unserer Tages-\n",
		"ordnung:\n",
		"Abgabe  einer  Regierungserkl\u00e4rung  durch  die \nBundeskanzlerin\nzum Europ\u00e4ischen Rat am 20./21. M\u00e4rz 2014 \nin Br\u00fcssel\n",
		"Hierzu  liegt  ein  Entschlie\u00dfungsantrag  der  Fraktion \n",
		"Die Linke vor\n",
		"(Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel begibt \nsich zum Rednerpult)\n"
	],
	[
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert\n",
		"\u2013 den die Kanzlerin nicht verlesen wird.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und \nder  SPD  \u2013  Dr. Diether  Dehm  [DIE  LINKE]: \nSie sind aber billig zu erheitern!)\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie  Aussprache  im  Anschluss  an  die  Regierungserkl\u00e4-\nrung 96 Minuten vorgesehen. \u2013 Auch dazu stelle ich Ein-\nvernehmen fest.\n",
		"Damit erteile ich nun das Wort zur Abgabe einer Re-\ngierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin, Frau Dr. Angela \nMerkel.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Auf der Tagesordnung eines \nFr\u00fchjahrsrates  der  europ\u00e4ischen  Staats-  und  Regie-\nrungschefs  steht  in  der  Regel  die  Frage,  wie  wir  die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit  Europas  st\u00e4rken  und  damit  die \nGrundlagen  f\u00fcr  Wachstum  und  Besch\u00e4ftigung  verbes-\nsern k\u00f6nnen. Das wird auch dieses Mal so sein, und doch \nsteht  dieser  Rat  auch  wieder  ganz  im  Zeichen  anderer \nEreignisse; er steht im Zeichen der Entwicklungen in der \nUkraine.\n",
		"Die Entwicklungen f\u00fchren uns nachdr\u00fccklich vor Au-\ngen, wie verletzbar der Schatz von Frieden in Freiheit in \nEuropa  auch  \u00fcber  ein  halbes  Jahrhundert  nach  Unter-\nzeichnung  der  R\u00f6mischen  Vertr\u00e4ge  ist.  Wir  hatten  ge-\nglaubt,  dass  sich  25  Jahre  nach  dem  Fall  der  Berliner \nMauer der Friedensauftrag der europ\u00e4ischen Einigungs-\nidee  gleichsam  umfassend  erf\u00fcllt  habe,  und  wir  haben \nschon beinahe vergessen, dass der letzte Krieg auf dem \neurop\u00e4ischen  Kontinent,  dem  westlichen  Balkan,  noch \nkeine Generation her ist. Es grenzt an ein Wunder, dass \nsich viele V\u00f6lker Europas nach Jahrhunderten des Blut-\nvergie\u00dfens und den Schlachten vor fast 60 Jahren zu ih-\nrem Gl\u00fcck vereint haben. Wie kostbar dieses Gl\u00fcck ist, \nerleben wir gegenw\u00e4rtig in der Ukraine.\n",
		"Das  sogenannte  Referendum  am  vergangenen  Sonn-\ntag  auf  der  Krim  entsprach  weder  den  Vorgaben  der \nukrainischen Verfassung noch den Standards des V\u00f6lker-\nrechts.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. \nJan van Aken [DIE LINKE])\n",
		"Die Stellungnahmen von OSZE und Europarat dazu sind \neindeutig; Russland ist in allen internationalen Organisa-\ntionen weitgehend isoliert.\n",
		"Das  Ergebnis  dieser  sogenannten  Abstimmung  auf \nder  Krim  wird  die  internationale  V\u00f6lkergemeinschaft \nnicht  anerkennen.  Es  handelt  sich  um  einseitige  Ver\u00e4n-\nderungen von Grenzen. Die Annahme eines entsprechen-\nden  Resolutionsentwurfs  im  UN-Sicherheitsrat  schei-\nterte, wenig \u00fcberraschend, am russischen Veto. Dass alle \nanderen  Sicherheitsratsmitglieder  f\u00fcr  die  Resolution \nstimmten oder sich, wie China, enthielten, spricht jedoch \neine deutliche Sprache.\n",
		"Die Europ\u00e4ische Union hat am vergangenen Montag \nbeim Rat der Au\u00dfenminister mit ersten gezielten Sank-\ntionen reagiert und gegen\u00fcber 21 Personen, die die terri-\ntoriale Unversehrtheit, Souver\u00e4nit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit \nder  Ukraine  bedrohen  oder  unterminieren,  Reisebe-\nschr\u00e4nkungen  und  Verm\u00f6genssperren  ausgesprochen. \nEinen  Tag  sp\u00e4ter  erfolgten  die  Anerkennung  der  soge-\nnannten  Unabh\u00e4ngigkeit  der  Krim  durch  Russland  und \nder Vertragsschluss zu einem Beitritt der Krim zur Rus-\nsischen  F\u00f6deration,  also  weitere  v\u00f6lkerrechtswidrige \nSchritte gegen die Einheit der Ukraine. Sie erfordern die \nentschlossene  wie  geschlossene  Antwort  Europas  und \nseiner Partner:\n",
		"",
		"Erstens.  Auf  dem  heute  beginnenden  Europ\u00e4ischen \nRat  werden  die  Staats-  und  Regierungschefs  der  Euro-\np\u00e4ischen Union weitere Sanktionen der von uns vor zwei \nWochen  beschlossenen  Stufe  2  festlegen.  Dazu  geh\u00f6rt \neine Ausweitung der Liste von verantwortlichen Perso-\nnen,  gegen  die  Reisebeschr\u00e4nkungen  und  Kontensper-\nrungen in Kraft gesetzt werden.\n",
		"Dar\u00fcber  hinaus  werden  wir  Konsequenzen  f\u00fcr  die \npolitischen Beziehungen zwischen der EU und Russland \nsowie in den n\u00e4chsten Tagen auch der G 7 zu Russland \nziehen. Denn es ist doch offenkundig: Solange das poli-\ntische Umfeld f\u00fcr ein so wichtiges Format wie die G 8, \nso wie im Augenblick, nicht gegeben ist, gibt es die G 8 \nnicht  mehr,  weder  den  Gipfel  noch  das  Format  als  sol-\nches.\n",
		"Ich erg\u00e4nze: In der Abw\u00e4gung zwischen notwendigen \nGespr\u00e4chskontakten  einerseits,  f\u00fcr  die  wir  uns  immer \neinsetzen werden, und Formaten, die definitiv ein ande-\nres  Umfeld  als  das  jetzige  erfordern,  auf  der  anderen \nSeite  wird  die  Bundesregierung  entscheiden,  ob  und, \nwenn ja, gegebenenfalls in welcher Form deutsch-russi-\nsche  Regierungskonsultationen  Ende  April  stattfinden \nwerden.\n",
		"Au\u00dferdem  wird  der  EU-Rat  heute  und  morgen  auch \ndeutlich  machen,  dass  wir  bei  einer  weiteren  Versch\u00e4r-\nfung der Lage jederzeit bereit sind, Ma\u00dfnahmen der drit-\nten Stufe einzusetzen. Dabei wird es ganz ohne Zweifel \nauch um wirtschaftliche Sanktionen gehen.\n",
		"Zweitens. Um eine internationale Kontrolle insbeson-\ndere  in  der  Ost-  und  S\u00fcdukraine  zu  erm\u00f6glichen,  setzt \nsich die Bundesregierung f\u00fcr eine starke OSZE-Mission \nein. Der Bundesau\u00dfenminister und ich haben in den letz-\nten  Tagen  zusammen  mit  vielen  anderen,  insbesondere \ndem  Schweizer  Vorsitz,  sehr  viel  getan,  um  den  Be-\nschluss zu einer solchen Mission hinzubekommen, aber \ndie Verhandlungen sind z\u00e4h und schwierig. Der Bundes-\nau\u00dfenminister  hat  gestern  noch  einmal  gesagt,  binnen \n24 Stunden  sollte  und  m\u00fcsste  eine  solche  Mission  zu-\nstande kommen. Sie kann nach unserer festen \u00dcberzeu-\ngung auch zustande kommen. Wir werden auch den heu-\ntigen  Tag  nutzen,  um  das  hinzubekommen.  Au\u00dferdem \nsetzen wir uns f\u00fcr die notwendigen Gespr\u00e4che zwischen \nder russischen und der ukrainischen Regierung ein.\n",
		"Drittens.  Deutschland  und  die  Europ\u00e4ische  Union \nwerden  die  Ukraine  mit  konkreter  Hilfe  unterst\u00fctzen. \nDer IWF f\u00fchrt mit Hochdruck Gespr\u00e4che mit der ukrai-\n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"nischen Regierung \u00fcber ein IWF-Programm. Die ersten \nSchritte des Hilfsprogramms der EU-Kommission m\u00fcs-\nsen jetzt schnell umgesetzt werden. Wir werden zudem \nauf dem heute beginnenden Europ\u00e4ischen Rat den poli-\ntischen  Teil  des  Assoziationsabkommens  mit  dem \nukrainischen  Ministerpr\u00e4sidenten  unterzeichnen.  Die-\nser  politische  Teil  gibt wichtige Impulse,  vor allem f\u00fcr \ndie  Rechtsstaatsentwicklung,  und  wir  geben  damit  aus-\ndr\u00fccklich  ein  politisches  Signal  der  Solidarit\u00e4t  und  der \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  im  Lichte  der  aktuellen \nEreignisse  in  der  Ukraine  wird  einmal  mehr  deutlich, \nwie kostbar das Werk der europ\u00e4ischen Einigung ist. Da-\nran  konnte  und  kann  auch  die  europ\u00e4ische  Staatsschul-\ndenkrise  nichts  \u00e4ndern,  so  gro\u00df  die  Herausforderung \nauch  war  und  im  \u00dcbrigen  immer  noch  ist.  Wenn  wir \nwollen, dass die Europ\u00e4ische Union auch f\u00fcr kommende \nGenerationen ihr Versprechen von Frieden, Freiheit und \nWohlstand erf\u00fcllen kann, dann m\u00fcssen wir jetzt die Wei-\nchen richtig stellen. Wenn wir wollen, dass unser einzig-\nartiges  europ\u00e4isches  Wirtschafts-  und  Sozialmodell  auf \nDauer im globalen Wettbewerb erfolgreich ist, dann d\u00fcr-\nfen wir jetzt in unseren Anstrengungen nicht nachlassen.\n",
		"Nur  eine  wirtschaftlich  erfolgreiche,  wettbewerbsf\u00e4-\nhige Europ\u00e4ische Union kann ihre Werte und Interessen \nin der globalisierten Welt des 21. Jahrhunderts auch nach \nau\u00dfen selbstbewusst vertreten. Wir  werden uns  deshalb \nbeim Europ\u00e4ischen Rat heute und morgen weiter damit \nbesch\u00e4ftigen, wie wir unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4r-\nken und damit die Grundlagen f\u00fcr Wachstum und vor al-\nlen Dingen Besch\u00e4ftigung \u2013 das ist das zentrale Thema, \nmit dem wir uns, insbesondere mit Blick auf die jungen \nMenschen,  in  den  n\u00e4chsten  Jahren  auseinandersetzen \nm\u00fcssen \u2013 verbessern k\u00f6nnen.\n",
		"Die Europ\u00e4ische Union tut gut daran, gerade in diesen \nZeiten  engagiert  daran  zu  arbeiten,  st\u00e4rker  aus  der \nStaatsschuldenkrise herauszukommen, als wir in sie hi-\nneingegangen  sind.  Wir  k\u00f6nnen  auch  sagen,  dass  die \nEuro-Zone  als  Ganzes  jetzt,  im  Fr\u00fchjahr 2014,  nach \nschweren Jahren zum ersten Mal die Rezession verlassen \nhat. Die Kommission rechnet f\u00fcr 2014 mit einem Wachs-\ntum  von  ungef\u00e4hr  1,2 Prozent.  Das  ist  etwas  mehr,  als \nnoch  im  Herbst  erwartet  wurde,  aber  wir  wissen  auch: \n1,2 Prozent k\u00f6nnen noch gesteigert werden.\n",
		"Neben Spanien konnte auch Irland im Dezember sein \nProgramm  erfolgreich  beenden.  Die  Leistung  der  Iren \nverdient unseren gro\u00dfen Respekt. Portugal und Spanien \nkonnten  langj\u00e4hrige  Leistungsbilanzdefizite  im  Jahr \n2013  in  \u00dcbersch\u00fcsse  umwandeln  und  werden  diese  in \ndiesem  Jahr  noch  ausbauen.  Portugal  hat  zum  Beispiel \nwieder  ein  Wirtschaftswachstum  zu  verzeichnen.  Auch \ndie Investoren blicken mit mehr Zuversicht auf die Euro-\nZone, als sie das in den vergangenen Jahren getan haben. \nDie  Renditen  f\u00fcr  die  Staatsanleihen  der  besonders  von \nder  Krise  betroffenen  Mitgliedstaaten  sind  deutlich  ge-\nsunken. F\u00fcr italienische, spanische und irische Anleihen \netwa liegen diese im Umfeld der niedrigsten St\u00e4nde seit \nder Einf\u00fchrung des Euro.\n",
		"Meine Damen und Herren, das sind gute Nachrichten. \nDoch so erfreulich die Fortschritte auf dem Weg zu mehr \nStabilit\u00e4t  und  Wachstum  auch  sind:  Wir  m\u00fcssen  uns \ntrotzdem  im  Klaren  sein,  dass  der  Aufschwung  keines-\nwegs schon gesichert ist. Deshalb m\u00fcssen wir uns nat\u00fcr-\nlich  weiter  um  die  Ursachen  der  Krise  k\u00fcmmern  und \nVorsorge  f\u00fcr  die  Zukunft  treffen.  Wir  haben  zu  diesem \nZweck  in  den  vergangenen  Jahren  die  wirtschafts-  und \nfinanzpolitischen \u00dcberwachungsverfahren innerhalb der \nEuro-Zone  und  innerhalb  der  Europ\u00e4ischen  Union  im-\nmer  weiter  verbessert.  Ich  glaube,  wenn  wir  dieses  In-\nstrumentarium schon vor der Krise zur Verf\u00fcgung gehabt \nh\u00e4tten,  dann  w\u00e4re  vieles  von  dem,  was  wir  durchleben \nmussten,  so  nicht  passiert.  Umso  wichtiger  ist  es,  dass \nwir die von uns selbst herausgearbeiteten Verfahren jetzt \nauch konsequent anwenden.\n",
		"",
		"Da gibt es das Europ\u00e4ische Semester, das sich in den \nletzten vier Jahren etabliert hat. Es ist heute weitreichen-\nder  und  konkreter,  als  es  jemals  war.  Ich  begr\u00fc\u00dfe  das; \naber  ich  glaube,  wir  d\u00fcrfen  dabei  nicht  stehen  bleiben, \nsondern  m\u00fcssen  uns  gerade  in  der  Euro-Zone  in  den \nn\u00e4chsten  Monaten  weiter  f\u00fcr  die  wirtschaftspolitische \nKoordinierung in den nationalen Politikbereichen einset-\nzen. Nur so k\u00f6nnen wir in einer Kombination aus fiskali-\nscher Solidit\u00e4t und wirtschaftspolitischer Koordinierung \ndie  Architektur  der  Wirtschafts-  und  W\u00e4hrungsunion \nnachhaltig st\u00e4rken. Ich habe es in diesem Plenum oft ge-\nsagt: Jacques Delors hat schon vor Einf\u00fchrung des Euros \ndarauf hingewiesen, dass Fiskaldisziplin allein nicht aus-\nreicht,  um  eine  gemeinsame  W\u00e4hrung  auf  Dauer  stabil \nzu halten.\n",
		"Wir  werden  auf  diesem  Rat  eine  Bestandsaufnahme \nvornehmen  und  \u00fcber  \u00fcbergreifende  Schwerpunkte  des \ndiesj\u00e4hrigen  Europ\u00e4ischen  Semesters  diskutieren.  Es \ngeht  dabei  um  wachstumsfreundliche  Konsolidierung, \nSt\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Steigerung von Be-\nsch\u00e4ftigung,  vor  allem  der  Jugendbesch\u00e4ftigung,  sowie \nArbeitsmarktreformen.\n",
		"Es  zeigt  sich,  dass  die  Reformen,  die  in  vielen  Mit-\ngliedstaaten  beschlossen  wurden,  zu  wirken  beginnen; \naber dennoch geh\u00f6rt zu der augenblicklichen Lage auch \nein St\u00fcck Vertrauensvorschuss. Deshalb werben wir f\u00fcr \neinen umfassenden Ansatz \u2013 Strukturreformen und mehr \nWettbewerbsf\u00e4higkeit \u2013 und vor allen Dingen daf\u00fcr, dass \ndie EU-Institutionen, insbesondere die Kommission, die \nnotwendigen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen.\n",
		"Wir  sind  alle  in  der  Pflicht.  Wir  m\u00fcssen  unsere  An-\nstrengungen  verst\u00e4rken.  Wir  glauben,  dass  die  Ergeb-\nnisse der Analysen im Rahmen des makro\u00f6konomischen \nUngleichgewichteverfahrens,  die  von  vielen  Mitglied-\nstaaten noch umgesetzt werden m\u00fcssen, wirklich konse-\nquent umzusetzen sind. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die Kommis-\nsion,  die  sich  mit  den  deutschen  Ungleichgewichten \nbefasst  hat,  n\u00e4mlich  mit  den  Leistungsbilanz\u00fcbersch\u00fcs-\nsen, deutlich gemacht hat, dass sie nicht sch\u00e4dlich f\u00fcr die \nEuro-Zone  sind.  Das  entspricht  nach  meiner  festen \n\u00dcberzeugung den Tatsachen.\n",
		"Wichtig ist, dass wir sicherstellen, dass Unternehmen \nauch  weiterhin  in  Europa  produzieren.  Hier  haben  wir \neine  Vielzahl  von  Herausforderungen  zu  bestehen.  Ich \n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"kann  jetzt  nicht  auf  alle  Details  eingehen,  m\u00f6chte  aber \nsagen:  Es  gibt  eine  ganze  Reihe  von  Bereichen  in  Eu-\nropa, bei denen wir Sorge haben m\u00fcssen, ob wir im welt-\nweiten  Wettbewerb  wirklich  noch  f\u00fchrend  sind.  Wenn \nich mir die gesamte digitale Wirtschaft anschaue, stelle \nich  fest,  dass  wir  einen  erheblichen  Nachholbedarf  ha-\nben.  Deshalb  werden  wir  uns  von  deutscher  Seite  sehr \nstark  daf\u00fcr  einsetzen,  dass  der  digitale  Binnenmarkt \nm\u00f6glichst schnell geschaffen wird. Wir wissen, dass wir \nRahmenbedingungen  schaffen  m\u00fcssen  \u2013  in  Form  von \nForschung und Entwicklung \u2013, und wir wissen, dass wir \netwas  tun  m\u00fcssen,  um  die  B\u00fcrokratie  abzubauen.  Des-\nhalb begr\u00fc\u00dfen wir die Initiative REFIT der Europ\u00e4ischen \nKommission,  mit  der  zum  ersten  Mal  B\u00fcrokratie  abge-\nbaut wird, und deshalb weisen wir darauf hin, dass alle \nVerfahren,  die  in  diesen  Zeiten, in denen  der  weltweite \nWettbewerb wirklich hart ist, die Lage f\u00fcr unsere Unter-\nnehmen erschweren, wirklich unterbleiben m\u00fcssen.\n",
		"Dazu geh\u00f6ren auch sehr harte Diskussionen \u00fcber den \nUmgang mit der energieintensiven Industrie, die von uns \nim  Zusammenhang  mit  der  Novelle  des  Erneuerbare-\nEnergien-Gesetzes und der Frage des Beihilfeverfahrens \njetzt  gef\u00fchrt  werden,  insbesondere  vom  Bundeswirt-\nschaftsminister.  Ich  kann  nur  sagen:  Da  die  Energie-\npreise  in  den  Vereinigten  Staaten  von  Amerika  heute \ndeutlich  niedriger  sind  als  in  Europa  \u2013  um  die  H\u00e4lfte, \nzum Teil weniger als die H\u00e4lfte \u2013, m\u00fcssen wir die not-\nwendigen  Voraussetzungen  daf\u00fcr  schaffen  \u2013  das  muss \nuns  die  Europ\u00e4ische  Kommission  erm\u00f6glichen  \u2013,  dass \nzumindest  die  Unternehmen,  die  im  internationalen \nWettbewerb  stehen  und  in  Europa  wettbewerbsf\u00e4hig \nsind, im internationalen Wettbewerb bestehen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Es macht doch keinen Sinn, wenn wir auf der einen Seite \n\u00fcber  die  Bek\u00e4mpfung  der  Jugendarbeitslosigkeit  und \n\u00fcber neue, gute, qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze sprechen und \nauf der anderen Seite die Rahmenbedingungen so setzen, \ndass  die  Unternehmen  im  weltweiten  Wettbewerb  er-\nkennbar nicht bestehen k\u00f6nnen. Deshalb hat die Bundes-\nregierung  deutlich  gemacht,  dass  sie  die  EEG-Umlage \ninsgesamt nicht als Beihilfe sieht. Trotzdem m\u00fcssen wir \nnat\u00fcrlich  vorsorglich  mit  der  Kommission  verhandeln. \nDenn  unsere  Unternehmen  brauchen  Investitionssicher-\nheit, und die notwendigen Befreiungsbescheide m\u00fcssen \nim  Sommer  des  Jahres  verschickt  werden.  Ansonsten \nwerden  Investitionen  unterbleiben.  Die  Verhandlungen \nsind kompliziert. Ich bitte ganz einfach um breite Unter-\nst\u00fctzung auch aus diesem Hause.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir werden uns bei diesem Europ\u00e4ischen Rat zudem \ndaf\u00fcr einsetzen, dass die EU eine f\u00fchrende Rolle bei der \nBek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Steuerhinterzie-\nhung einnimmt und jetzt z\u00fcgig die Erweiterung der Zins-\nbesteuerungsrichtlinie verabschiedet sowie die Verhand-\nlungen  mit  den  europ\u00e4ischen  Drittstaaten  entschlossen \nvoranbringt.  Wir  haben  hier  positive  Signale  aus \nLuxemburg,  und  wir  werden  schauen,  dass  wir  m\u00f6g-\nlichst schnell vorankommen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  sind,  glaube  ich,  in \ndiesem  Hause  mit  sehr  breiter  Mehrheit  davon  \u00fcber-\nzeugt,  dass  die  Erfordernisse  einer  starken  und  wettbe-\nwerbsf\u00e4higen europ\u00e4ischen Industrie einen ambitionier-\nten  Klimaschutz  beinhalten,  dass  sich  diese  beiden \nDinge also nicht widersprechen, sondern sehr gut in Ein-\nklang zu bringen sind. Darum geht es auch in der laufen-\nden Diskussion \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausrichtung der eu-\nrop\u00e4ischen  Klima-  und  Energiepolitik.  Hier  ist  der \nheutige  Europ\u00e4ische  Rat,  wenn  es  auch  noch  keine  ab-\nschlie\u00dfende Beschlussfassung geben wird, eine wichtige \nEtappe. Er ist eine wichtige Etappe, weil es auch um die \ninternationalen Klimaverhandlungen und die internatio-\nnale Klimakonferenz am Ende des n\u00e4chsten Jahres in Pa-\nris  geht,  die  wir  durch  unsere  europ\u00e4ischen  Beschl\u00fcsse \nnat\u00fcrlich auch unterst\u00fctzen wollen.\n",
		"",
		"Die  Europ\u00e4ische  Kommission  hat  im  Januar  dieses \nJahres  eine  EU-interne  Treibhausgasminderung  um \n40 Prozent  bis  2030  gegen\u00fcber  1990  und  einen  Anteil \nder  erneuerbaren  Energien  von  mindestens  27 Prozent \nvorgeschlagen. Diese Vorschl\u00e4ge sind die Basis f\u00fcr un-\nsere Beratungen. Es ist kein Geheimnis, dass wir uns in \neinigen Teilen ambitioniertere Vorschl\u00e4ge der Kommis-\nsion  h\u00e4tten  vorstellen  k\u00f6nnen,  insbesondere  beim  Aus-\nbau der erneuerbaren Energien. Aber wir werden vor al-\nlen  Dingen  darum  ringen  m\u00fcssen,  dass  wir  zu  einer \ngemeinsamen  Beschlussfassung  kommen.  Deutschland \nsetzt  sich  hier  sehr  intensiv  ein.  Wir  wollen,  dass  ein \nstarkes  Signal  von  Europa  ausgeht,  um  besagte  Klima-\nkonferenz  in  Paris  deutlich  zu  unterst\u00fctzen.  Dass  diese \nVerhandlungen  schwierig  werden,  auch  innerhalb  der \nEurop\u00e4ischen Union, kann ich Ihnen jetzt schon voraus-\nsagen.  Aber  wir  werden  daf\u00fcr  werben,  dass  alle  Mit-\ngliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union ihren Beitrag zum \nKlimaschutz leisten.\n",
		"Meine Damen und Herren, wir werden beim Europ\u00e4i-\nschen Rat nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Energieversorgungssi-\ncherheit  sprechen.  Gerade  im  Zusammenhang  mit  den \nEreignissen  in  der  Ukraine  spielt  dieses  Thema  insbe-\nsondere f\u00fcr unsere \u00f6stlichen Nachbarn eine gro\u00dfe Rolle. \nWir m\u00fcssen mit Nachdruck und Hochdruck an einem eu-\nrop\u00e4ischen  Energiebinnenmarkt  arbeiten.  Hier  sind  in \nden  letzten  Jahren,  auch  durch  die  Initiativen  des  EU-\nKommissars G\u00fcnther Oettinger, vielf\u00e4ltige Verbesserun-\ngen erfolgt. Aber unsere Anstrengungen m\u00fcssen fortge-\nsetzt  werden,  um  unsere  Energiebezugsquellen  und \nTransportwege weiter zu diversifizieren und unsere Im-\nportabh\u00e4ngigkeiten  weiter  zu  verringern.  Dazu  m\u00fcssen \nwir  neben  den  M\u00f6glichkeiten  des  Energieimports  auch \ndie M\u00f6glichkeiten der Energieeffizienz ins Auge fassen. \nDie Erzeugung von Strom aus erneuerbaren Energien ist \nnat\u00fcrlich auch ein Beispiel daf\u00fcr, wie man unabh\u00e4ngiger \nwird.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Der Netzausbau ist eine zentrale Voraussetzung, das Ziel \neines  EU-Energiebinnenmarkts  zu  verwirklichen;  des-\nhalb wird es auch genau darum gehen.\n",
		"Sie  sehen  an  der  Themenstellung  \u2013  erst  recht,  wenn \ndas Thema Ukraine noch hinzukommt \u2013, welch kompak-\n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"ten  Arbeitsauftrag  wir  in  den  n\u00e4chsten  24  Stunden  ha-\nben. Sie sehen, dass es darum geht, einen Gesamtansatz \neiner Wirtschafts-, Industrie-, Energie- und Klimapolitik \nhinzubekommen,  von  dem  wir  der  \u00dcberzeugung  sind, \ndass er die Basis f\u00fcr Wohlstand und mehr Besch\u00e4ftigung \nbilden kann. Wir sind uns allerdings bewusst, dass dies \nletztlich nur gelingt, wenn wir unseren Blick auch nach \nau\u00dfen richten, weil wir uns immer mit den Besten in der \nWelt  messen  m\u00fcssen  und  demzufolge  unsere  Wachs-\ntumschancen definieren m\u00fcssen.\n",
		"Das  gilt  auch  mit  Blick  auf  die  Vereinigten  Staaten \nvon Amerika; ich habe auf die Energiepreise hingewie-\nsen. Europa und die USA erwirtschaften gemeinsam fast \ndie  H\u00e4lfte  der  weltweiten  Wirtschaftsleistung.  Fast  ein \nDrittel des Welthandels wird \u00fcber den Atlantik abgewi-\nckelt. Wir sind deshalb der tiefen \u00dcberzeugung, dass die \nVerhandlungen  f\u00fcr ein  Freihandelsabkommen  zwischen \nden  USA  und  der  EU  von  den  Mitgliedstaaten  unter-\nst\u00fctzt werden m\u00fcssen und dass wir hier zu einem solchen \nAbkommen kommen m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  ich  kenne  all  die  Vorbe-\nhalte.  Aber  ich  glaube,  wenn  wir  nur  mit  Blick  darauf, \nwas  alles  schwierig  ist,  an  dieses  Thema  herangehen, \ndann  werden  wir  Folgendes  erleben:  Die  USA  werden \nmit nahezu allen anderen Regionen dieser Welt Freihan-\ndelsabkommen abschlie\u00dfen,\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Das machen sie ja!)\n",
		"und  auch  wir  werden  mit  sehr  vielen  Regionen  dieser \nWelt  Freihandelsabkommen  abschlie\u00dfen.  Aber  ausge-\nrechnet die beiden f\u00fchrenden M\u00e4rkte, im \u00dcbrigen noch \nangesiedelt in erkennbar demokratischen Gesellschaften, \nw\u00e4ren nicht in der Lage, miteinander ein Freihandelsab-\nkommen abzuschlie\u00dfen. Wenn das unsere Ma\u00dfgabe sein \nsollte,  dann  sind  wir  auf  dem  Holzweg;  das  ist  meine \ntiefe \u00dcberzeugung. Das muss zu schaffen sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Aber  ich  sage  auch:  Es  gibt  komplizierte  Sachver-\nhalte. Ich nenne nur das Thema Datenschutz. Ich k\u00f6nnte \nviele  andere  Dinge  nennen.  Wir  werden  alle  Bedenken \nernst nehmen. Lassen Sie uns aber an diese Verhandlun-\ngen  so  herangehen,  dass  es  etwas  wird,  und  lassen  Sie \nuns nicht Gr\u00fcnde finden, damit es nichts wird. Nur ein \noffenes und  erfolgreiches  Europa kann seine Interessen \nund  Werte  \u00fcberzeugend  vertreten  und  auch  seine  Part-\nnerschaften leben.\n",
		"Darum geht es auch, wenn am 2. und 3. April in Br\u00fcs-\nsel  der  EU-Afrika-Gipfel  stattfindet.  Der  Europ\u00e4ische \nRat heute und morgen dient auch der Vorbereitung die-\nses Treffens. An diesem Treffen werden etwa 80 Staats- \nund  Regierungschefs  teilnehmen.  Wir  wollen  nat\u00fcrlich, \ndass  von  diesem  Gipfel  das  Signal  einer  langfristigen, \nverl\u00e4sslichen  Zusammenarbeit  mit  unserem  Nachbar-\nkontinent  ausgeht.  Das  Thema  des  EU-Afrika-Gipfels \nlautet  \u201eIn  Menschen,  Wohlstand  und  Frieden  investie-\nren\u201c. Dieses Thema verdeutlicht die Bandbreite unserer \n",
		"EU-Afrika-Beziehungen,  ihre  Herausforderungen  und \nChancen.  Es  weist  auf  die  besondere  Rolle  hin,  die \nAfrika f\u00fcr Europa spielt.\n",
		"",
		"Wir wollen dieser Verantwortung gerecht werden. Ich \nerinnere nur daran, dass wir bis zu den aktuellen Diskus-\nsionen \u00fcber die Ukraine sehr intensiv \u00fcber die Rolle und \ndie Situation in Afrika gesprochen haben. Das darf jetzt \nnicht  aus  dem  Blick  geraten.  Wir  beobachten  ein  ver-\nst\u00e4rktes  Engagement,  zum  Beispiel  von  China,  Indien, \nBrasilien,  auch  der  T\u00fcrkei,  in  Afrika.  Das  Gipfelthema \nbetont nat\u00fcrlich nicht nur unsere Partnerschaft, sondern \nauch  die  Eigenverantwortung  afrikanischer  Staaten,  die \nVerantwortung f\u00fcr ihren eigenen Wohlstand und ihre Si-\ncherheit.  Dazu  z\u00e4hlen  der  Schutz  der  Menschenrechte, \nder  Kampf  gegen Korruption  und der Schutz von Min-\nderheiten; was das angeht, mussten wir in diesen Tagen \nleidvolle Erfahrungen machen. Daf\u00fcr werde ich sehr ent-\nschieden werben. Gute Regierungsf\u00fchrung und die ener-\ngische  Bek\u00e4mpfung  der  Korruption  sind  n\u00e4mlich  ent-\nf\u00fcr  eine  erfolgreiche \nscheidende  Voraussetzungen \nwirtschaftliche Entwicklung. Mit der wachsenden Trans-\nparenz,  mit  dem  global  verbreiteten  Internet  werden \nauch in Afrika die Menschen, die Bev\u00f6lkerung, die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger der L\u00e4nder nicht mehr einfach hin-\nnehmen,  dass  gute  Regierungsf\u00fchrung  nicht  vorhanden \nist, sondern sie werden dagegen aufbegehren. Wir k\u00f6n-\nnen das gut verstehen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Wir wollen diese gute Regierungsf\u00fchrung im Rahmen \nunserer M\u00f6glichkeiten weiterhin unterst\u00fctzen. Ich werde \nauch  f\u00fcr  unsere  sogenannte  Ert\u00fcchtigungsinitiative  zur \nBef\u00e4higung geeigneter afrikanischer Partner der Afrika-\nnischen Union und der Regionalorganisationen zur Wah-\nrung von Frieden und Sicherheit auf dem afrikanischen \nKontinent  werben.  Wir  glauben:  Wir  m\u00fcssen  Hilfe  zur \nSelbsthilfe leisten, damit die afrikanischen L\u00e4nder selber \nin  der  Lage  sind,  f\u00fcr  ihre  Sicherheit  zu  sorgen.  Unsere \nafrikanischen  Partner  m\u00fcssen  durch  Beratung,  Ausbil-\ndung  und  auch  durch  Ausr\u00fcstung  in  die  Lage  versetzt \nwerden,  selbst  f\u00fcr  Stabilit\u00e4t  und  Sicherheit  zu  sorgen; \ndenn Stabilit\u00e4t und Sicherheit sind die Grundvorausset-\nzungen  f\u00fcr  die  weitere  Entwicklung  in  vielen  afrikani-\nschen Staaten.\n",
		"Die  \u00dcbernahme  von Eigenverantwortung in  den  Re-\ngionen und die St\u00e4rkung der Regionalorganisationen und \nder Afrikanischen Union, das sind die Ziele, mit denen \nwir  an  die  Zusammenarbeit  herangehen.  Die  Europ\u00e4i-\nsche Union kann hier noch mehr leisten. Wir werden un-\nseren Verpflichtungen gerecht. Die aktuellen sicherheits-\npolitischen Herausforderungen kennen Sie: in Mali, am \nHorn  von  Afrika,  im  S\u00fcdsudan,  in  der  Zentralafrikani-\nschen Republik. Hier zeigt sich die Bedeutung Europas \nals  Partner  Afrikas.  Die  Europ\u00e4ische  Union  engagiert \nsich  in  diesen  Krisenherden  mit  ihren  Krisenmanage-\nmentkapazit\u00e4ten oder plant aktuelle Eins\u00e4tze.\n",
		"Meine Damen und Herren, die Bundesregierung setzt \nsich  mit  aller  Kraft  daf\u00fcr  ein,  dass  die  Europ\u00e4ische \nUnion auch in Zukunft ihr Versprechen von Frieden, von \nFreiheit und Wohlstand einhalten kann. Gerade in diesen \n"
	],
	[
		"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel\n",
		"Tagen  erleben  wir,  dass  dies  alles  andere  als  selbstver-\nst\u00e4ndlich  ist.  Gerade in  diesen  Tagen  erleben  wir auch, \nwie  wichtig  es  ist,  dass  die  Europ\u00e4ische  Union  immer \nwieder zu gemeinsamen Antworten findet. Ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass wir dieses Ziel erreichen k\u00f6nnen. Deshalb ar-\nbeitet die Bundesregierung daf\u00fcr, und ich bitte um Ihre \nUnterst\u00fctzung.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Beifall \nbei der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch er\u00f6ffne die Aussprache.\n",
		"Das Wort erh\u00e4lt zun\u00e4chst der Kollege Gregor Gysi f\u00fcr \n",
		"die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Bun-\ndeskanzlerin,  ich  finde,  Sie  h\u00e4tten  lieber  unseren  Ent-\nschlie\u00dfungsantrag  vorlesen  sollen;  das  w\u00e4re  inhaltsrei-\ncher gewesen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Aber  kommen  wir  zum  Ernst  der  Lage  zur\u00fcck.  Ich \nsage:  Die  Lage  ist  wirklich  ernst  im  Bezug  auf  die \nUkraine  und  Russland,  aber  nicht  hoffnungslos.  Die \nKrim soll nun, unter Bruch des V\u00f6lkerrechts, Bestandteil \nRusslands  werden.  Das  Verfassungsgericht  in  Russland \nhat  schon  zugestimmt;  jetzt  werden  noch  die  beiden \nKammern des  Parlaments  zustimmen.  Es  ist  \u00fcbrigens \ninteressant,  dass  Russland  sich  keine  Gedanken  da-\nr\u00fcber  macht,  dass  dadurch  nat\u00fcrlich  aufseiten  der \nOstukraine,  wenn  Parlaments-  und  Pr\u00e4sidentschafts-\nwahlen  anstehen,  \u00fcber  1 Million  W\u00e4hlerinnen  und \nW\u00e4hler fehlen \u2013 was ja auch Folgen hat. Aber das in-\nteressiert Russland nicht.\n",
		"Wie  vorhergesagt,  hat  sich  Putin  tats\u00e4chlich  auf  den \nKosovo  berufen.  Ich  bleibe  dabei:  Die  Abtrennung  des \nKosovo war ein Bruch des V\u00f6lkerrechts;\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"da  k\u00f6nnen  Sie hier  \u00fcber edle  Motive erz\u00e4hlen,  was  Sie \nwollen. Soldaten gab es nicht nur auf der Krim, Soldaten \ngab es auch im Kosovo. Einen Volksentscheid gab es \u00fcb-\nrigens nur auf der Krim und nicht im Kosovo.\n",
		"(Zuruf des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU/\nCSU])\n",
		"Aber ich habe keine Zweifel, dass die Mehrheit der Be-\nwohnerinnen und Bewohner des Kosovo die Abtrennung \nwollte.  Wir  k\u00f6nnen  ebenfalls  nicht  leugnen,  dass  auch \neine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung auf der Krim die \nAbtrennung will. Nur ist das f\u00fcr mich \u2013 das will ich auch \ngleich sagen \u2013 kein Grund.\n",
		"Auf eines m\u00f6chte ich Sie hinweisen: Aus dem Bruch \ndes  V\u00f6lkerrechts  kann  irgendwann  im  V\u00f6lkerrecht  Ge-\nwohnheitsrecht entstehen, und das ist nicht ungef\u00e4hrlich. \nDeshalb habe ich Sie damals beim Kosovo so gewarnt. \nEin  bedr\u00e4ngter,  unterdr\u00fcckter  Bev\u00f6lkerungsteil  \u2013  auch \n",
		"ein  Bev\u00f6lkerungsteil,  gegen  den  Gewalt  angewendet \nwird \u2013, muss das Recht haben, sein Land zu verlassen \u2013 \naber nicht mit Territorium; das geht nur mit Zustimmung \ndes  Staates,  zu  dem  das  Territorium  geh\u00f6rt.  Diesen \nGrundsatz  haben  Sie  im  Kosovo  gebrochen,  und  daf\u00fcr \nzahlen wir jetzt.\n",
		"",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Dr. Franz  Josef \nJung  [CDU/CSU]:  Auf  der  Krim  gab  es  kein \nSrebrenica!)\n",
		"Ich wei\u00df, es gibt auch andere v\u00f6lkerrechtliche Auffas-\nsungen,  sowohl  in  Bezug  auf  den  Kosovo  als  auch  in \nBezug  auf  die  Krim.  Zum  Beispiel  wird  gesagt,  dass \nChruschtschow  unter  Verletzung  sowjetischen  Rechts \ndamals  die  Krim  der  Ukraine  \u00fcbergeben  hat;  er  war  ja \nselbst  Ukrainer.  Ehrlich  gesagt,  meine  Auffassung  ist \ndies nicht. Ich sage: In beiden F\u00e4llen war bzw. ist es v\u00f6l-\nkerrechtlich nicht legitim.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der Hinweis auf die ukrainische Verfassung, der von \nIhnen  immer  kommt  \u2013  auch  von  Ihnen,  Frau  Bundes-\nkanzlerin \u2013, ist nicht besonders glaubw\u00fcrdig. Sie sagen \nauf der einen Seite: Die ukrainische Verfassung verbietet \neine  eigene  Volksabstimmung  auf  der  Krim  ohne  Zu-\nstimmung der Zentralregierung. \u2013 Auf der anderen Seite \ninteressiert  es  Sie  aber  nicht,  dass  in  der  ukrainischen \nVerfassung steht, dass der Pr\u00e4sident nur mit 75 Prozent \nder Stimmen im Parlament abgew\u00e4hlt werden darf \u2013 die \nnicht  zusammenkamen.  Also:  Entweder  die  Verfassung \ngilt, oder sie gilt nicht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Heraus  kommt  auf  jeden  Fall  eines:  dass  der  \u00dcber-\ngangspr\u00e4sident  und  die  \u00dcbergangsregierung  nicht  legi-\ntim sind; daran k\u00f6nnen Sie nichts \u00e4ndern. Man kann mit \nihnen  trotzdem  verhandeln  \u2013  das  bestreite  ich  nicht  \u2013; \naber man muss wissen \u2013 und es ihnen sagen \u2013, dass sie \nnicht legitim sind.\n",
		"Wie wird es weitergehen? Ich sage es Ihnen: Letztlich \nwerden irgendwann, fr\u00fcher oder sp\u00e4ter, alle Regierungen \nirgendwie  akzeptieren,  dass  die  Krim  zu  Russland  ge-\nh\u00f6rt.\n",
		"Nun  sagen  Sie:  Man  muss  Sanktionen  beschlie\u00dfen; \ndenn wenn  man keine  Sanktionen beschl\u00f6sse, dann  be-\ndeutete das, eine V\u00f6lkerrechtsverletzung einfach hinzu-\nnehmen. Wirklich?\n",
		"Ich erinnere Sie an ein Beispiel: 1974 besetzten t\u00fcrki-\nsche  Truppen  den  Nordteil  Zyperns.  Das  war  eindeutig \nund  unbestritten  v\u00f6lkerrechtswidrig.  Sie  haben  damals \nnicht  eine  einzige  Sanktion  gegen  die  T\u00fcrkei  beschlos-\nsen. Warum nicht? Nur weil die T\u00fcrkei im Gegensatz zu \nRussland  in  der  NATO  ist?  Warum  setzen  Sie  immer \ndiese  unterschiedlichen  Ma\u00dfst\u00e4be?  Warum  k\u00f6nnen  wir \nnicht mal einheitliche Ma\u00dfst\u00e4be setzen und anwenden?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"\u00dcbrigens: Zypern ist bis heute geteilt.\n",
		"(Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nSagen Sie doch mal etwas zu Putin!)\n"
	],
	[
		"Dr. Gregor Gysi\n",
		"Ich sage auch: Sanktionen sind keine Politik, sondern \nein Ersatz daf\u00fcr. Die USA dr\u00e4ngen aber auf Sanktionen, \nweil  die  Antwort  Russlands,  die  darauf  erfolgen  kann, \nnicht die USA, sondern die Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er \nund  insbesondere  die  Deutschen  treffen  w\u00fcrde.  Frau \nMerkel, Sie sind hier wieder das, was Sie bei der US-Re-\ngierung  immer  sind:  Sie  sind  h\u00f6rig  gegen\u00fcber  der  US-\nRegierung.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nEinen kleinen Augenblick, bitte, Herr Gysi. \u2013 Ich darf \ndarum  bitten,  dass  offenkundig  etwas  l\u00e4nger  dauernde \nbilaterale  Gespr\u00e4che  nicht  unmittelbar  in  der  N\u00e4he  des \nRednerpultes gef\u00fchrt werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):\nDas  sind  dieselbe H\u00f6rigkeit  und dasselbe Duckm\u00e4u-\nsertum wie bei den millionenfachen Abh\u00f6raktionen der \nNSA in Deutschland. Sie tun nichts dagegen.\n",
		"(Volker  Kauder  [CDU/CSU]:  Glauben  Sie, \ndass  Ihre  Freunde  aus  Russland  nicht  abh\u00f6-\nren?)\n",
		"Es  kommt  noch  etwas  hinzu:  Die  USA  planen  jetzt \nneue  Atomwaffen  in  Deutschland,  Herr  Kauder.  Wir \nbrauchen aber weder die alten noch neue Atomwaffen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich sage Ihnen eines: Wenn je von Deutschland aus eine \nAtomwaffe von den USA gestartet wird, dann trifft die \nAntwort  uns  und  nicht  die  USA.  Der  H\u00f6hepunkt  dabei \nist: Wir sollen uns auch noch mit 20 Prozent an den Kos-\nten beteiligen. Das sind 30 Millionen Euro. Ich frage Sie \nwirklich,  Frau  Bundeskanzlerin,  Herr  Steinmeier  und \nHerr Sch\u00e4uble: Wollen Sie ernsthaft f\u00fcr neue Atombom-\nben  der  USA  in  Deutschland  auch  noch  30 Millionen \nEuro  bezahlen?  Die  brauchen  wir  wirklich  dringender \nf\u00fcr ganz andere Zwecke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Als  Sanktionen  wurden  Kontensperrungen,  Einreise-\nverbote und das Aussetzen der Verhandlungen \u00fcber Vi-\nsaerleichterungen  und  \u00fcber  wirtschaftliche  Zusammen-\narbeit  angesprochen.  Au\u00dferdem  soll  Russland  vom \nkommenden  G-8-Gipfel  ausgeladen  werden;  das  wird \nalso ein G-7-Gipfel. Daneben wurden weitere politische \nMa\u00dfnahmen und Wirtschaftssanktionen diskutiert.\n",
		"Der  Bundeswirtschaftsminister  hat  nun  den  Export \nvon R\u00fcstungsg\u00fctern nach Russland verboten. Dazu \u2013 das \nist die Ausnahme \u2013 sagen wir: Das ist richtig. Das hat aber \nnichts mit den Sanktionen zu tun, sondern damit, dass R\u00fcs-\ntungsexporte unserer Meinung nach generell eingestellt und \nverboten werden m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dieses  Verbot  wird  die  russische  Armee  allerdings \n",
		"nicht sehr beeindrucken.\n",
		"Ich frage Sie schon jetzt: Wie wollen Sie wieder raus \naus  den  Sanktionen?  Wollen  Sie  sagen,  das  geschieht, \nwenn  die  Krim  wieder  bei  der  Ukraine  ist?  Wenn  das \nnicht  geschieht:  Wollen  Sie  sie  ewig  aufrechterhalten? \nIch sehe schon, wie sich das nach einem oder zwei Jah-\nren schleichend wieder aufl\u00f6sen wird.\n",
		"",
		"Ich frage Sie: Gibt es keine andere Chance \u2013 auch da-\nf\u00fcr, auf die V\u00f6lkerrechtswidrigkeit hinzuweisen? Doch, \ndie gibt es! Wir m\u00fcssten umgekehrt herangehen und ein-\nmal  nicht  negativ  und  nicht  in  Form  von  Sanktionen \ndenken.  Wir  k\u00f6nnten  jetzt  doch  Verhandlungen  mit  der \nrussischen  Regierung  aufnehmen  und  sagen:  Okay,  die \nEU  und  die  NATO  haben  auch  Fehler  begangen;  das \nstimmt.  \u2013  Das  kann  man  doch  einr\u00e4umen;  das  kostet \ndoch  nichts  und  w\u00e4re  eine  Selbstverst\u00e4ndlichkeit.  Wei-\nterhin  k\u00f6nnte  man  den  Russen  sagen:  Sie  haben  auch \nFehler begangen, und jetzt zeigen wir Ihnen einmal, wie \neine  Perspektive f\u00fcr gute Beziehungen mit der EU und \nder  NATO  aussehen  k\u00f6nnte  und  wie  wir  auch  Ihre  Si-\ncherheitsinteressen ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnten.\n",
		"Ich nenne einmal ein Beispiel, n\u00e4mlich die Raketen in \nPolen und Tschechien. Die Russen haben gesagt, das be-\neintr\u00e4chtige  ihre  Sicherheit.  Der  US-Au\u00dfenminister  hat \ndaraufhin zum russischen Au\u00dfenminister gesagt: Wieso \ndas? Das hat doch gar nichts mit Russland zu tun. \u2013 Die-\nser  hat  geantwortet:  W\u00fcrden  Sie  es  akzeptieren,  wenn \nwir Raketen in Mexiko aufstellten und sagten, das habe \nnichts mit den USA zu tun? \u2013 Nat\u00fcrlich nicht!\n",
		"Ich  sage:  Wir  m\u00fcssen  anders  herangehen,  n\u00e4mlich \neine Perspektive aufzeigen und dann sagen: Das kn\u00fcpfen \nwir  aber  an  die  Bedingung,  dass  diese  Art  von  Politik \naufh\u00f6rt. Sie d\u00fcrfen jetzt nicht lauter russische Inseln su-\nchen  und  meinen,  sie  Russland  wieder  einverleiben  zu \nk\u00f6nnen.  \u2013  Das  w\u00e4re  doch  eine  Perspektive.  Gehen  Sie \ndoch einmal positiv und nicht nur negativ an die Sache \nheran,  damit  wir  endlich  ein  Europa  nicht  gegen  und \nohne Russland, sondern mit Russland bekommen; denn \nsonst wird es auch mit unserer Sicherheit nichts.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Nun  wollen  Sie  mit  der  \u00dcbergangsregierung  der \nUkraine  den  politischen  Teil  des  Assoziierungsabkom-\nmens unterschreiben, mit einer Regierung, die nicht aus \ndemokratischen Wahlen hervorgegangen ist und der Fa-\nschisten  angeh\u00f6ren.  Wenn  Sie  uns  schon  angreifen \n\u2013 Sigmar Gabriel tut das ja auch; das, was ich hier sage, \nk\u00f6nnen Sie ihm einmal bestellen \u2013 und uns in die Ecke \nder kalten Krieger stellen, was Bl\u00f6dsinn ist \u2013 das muss \nich Ihnen einmal ganz klar sagen \u2013, dann h\u00f6ren Sie doch \nwenigstens auf den ehemaligen EU-Kommissar und So-\nzialdemokraten G\u00fcnter Verheugen. Er sagt, dass es rich-\ntige Faschisten und nicht nur irgendwelche Nationalisten \nsind. \u2013 Das ist ein fataler Tabubruch, und denen wollen \nSie auch noch Geld geben. Ich bitte Sie! Ich finde, eine \ndeutsche Bundesregierung muss hier ganz andere Ma\u00df-\nst\u00e4be setzen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich  meine  das  auch  so.  Am  13. M\u00e4rz  dieses  Jahres \nhabe ich ein Zitat von dem Partei- und Fraktionsvorsit-\nzenden der Swoboda Tjagnibok gebracht.\n"
	],
	[
		"Dr. Gregor Gysi\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Von \n2004! Das war vor zehn Jahren!)\n",
		"Er hat gesagt:\n",
		"Schnappt euch die Gewehre, bek\u00e4mpft die Russen-\ns\u00e4ue, die Deutschen, die Judenschweine und andere \nUnarten.\n",
		"Dann haben Sie, Frau G\u00f6ring-Eckardt, erkl\u00e4rt, das Zitat \nsei von 2004. Was wollten Sie denn damit sagen? Mein-\nten  Sie,  es  sei  verj\u00e4hrt?  Oder  wollten  Sie  damit  sagen, \ndass er jetzt anders denkt? Entweder haben Sie nicht die \nWahrheit gesagt oder sich zumindest geirrt; denn das Zi-\ntat stammt vom Oktober 2012. Lesen Sie das im sozial-\ndemokratischen Vorw\u00e4rts nach.\n",
		"Ich  w\u00fcrde  mit  dem  Mann  kein  Wort  wechseln,  ihm \nschon gar nicht einen einzigen Euro \u00fcbergeben und mit \nihm auch keinen Vertrag schlie\u00dfen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Gestern  haben  Swoboda-Leute  den  Programmdirektor \ndes Fernsehens in Kiew zusammengeschlagen und zum \nR\u00fccktritt gezwungen, weil er die Rede von Putin doku-\nmentiert  hat.  Der  Hauptschl\u00e4ger  ist  im  Parlament  Mit-\nglied des Ausschusses f\u00fcr Pressefreiheit.\n",
		"Am 9. Februar 1990 hat US-Au\u00dfenminister Baker zu \nGorbatschow gesagt, die NATO werde sich keinen Inch \nnach Osten ausdehnen. Frau Merkel, Sie und ich s\u00e4\u00dfen \nheute  vielleicht  nicht  hier  im  Bundestag,  Herr  Gauck \nw\u00e4re vielleicht nicht Bundespr\u00e4sident, wenn die NATO \ndiese  Zusicherung  nicht  gegeben  h\u00e4tte.  Der  Preis  von \nGorbatschow  f\u00fcr  die  deutsche  Einheit  und  die  Zugeh\u00f6-\nrigkeit  ganz  Deutschlands  zur  NATO  war  der  Verzicht \nauf die Ostausdehnung der NATO; auch Genscher hatte \ndas zugesichert. Diese Vereinbarung haben Sie verletzt.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Im  \u00dcbrigen  hat  Gorbatschow  vielleicht  etwas  mehr  f\u00fcr \ndie  deutsche  Einheit  getan  als  die  britische  Regierung, \nwenn ich daran einmal erinnern darf.\n",
		"Aus  der  NATO wurde ein  Interventionsb\u00fcndnis,  und \nzw\u00f6lf Staaten des ehemaligen Ostblocks wurden aufge-\nnommen: Tschechien, Polen, Ungarn, Estland, Lettland, \nLitauen,  Slowakei,  Slowenien,  Bulgarien,  Rum\u00e4nien, \nAlbanien und Kroatien.\n",
		"(Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das wollten die nicht?)\n",
		"\u2013 Ich habe nicht bestritten, dass sie beitreten wollten; das \nwei\u00df  ich.  Aber  die  NATO  wollte  das  auch,  sonst  w\u00e4re \ndieser Beitritt nicht zustande gekommen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Auf dem NATO-Gipfel in Bukarest 2008 wollten die \nUSA  das  NATO-Gebiet  auch  auf  Georgien  und  die \nUkraine  ausdehnen  \u2013  die  wollten  das  vielleicht  auch  \u2013, \naber da hat die Bundesregierung Nein gesagt, in den an-\nderen F\u00e4llen nicht. Immerhin das haben Sie verhindert.\n",
		"Putin sagte auf dem Gipfel in Bukarest w\u00f6rtlich Fol-\n",
		"gendes \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Das  Entstehen  eines  m\u00e4chtigen  Milit\u00e4rblocks  an \nunseren Grenzen w\u00fcrde in Russland als direkte Be-\ndrohung  der  Sicherheit  unseres  Landes  betrachtet \nwerden.\n",
		"",
		"Warum wurde daran nicht gedacht, warum von vorn-\nherein  das  Gezerre  um  die  Ukraine,  entweder  zur  EU \noder zu Russland? Nie wurde begriffen, dass die Ukraine \neine Br\u00fccke zwischen der EU und Russland sein muss.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jetzt sage ich Ihnen ganz schnell die L\u00f6sungen.\n",
		"Erstens. Lassen Sie den  Unsinn mit den Sanktionen. \nEine  neue  Spirale  und  weitere  Zuspitzungen  bringen \nnichts.  China  macht  da  nicht  mit;  das  ist  f\u00fcr  Russland \nviel wichtiger. Sie m\u00fcssen diese Sanktionen eines Tages \nsowieso wieder zur\u00fccknehmen. Das wird eher peinlich.\n",
		"Zweitens. Keine Abkommen und Vertr\u00e4ge mit dieser \n\u00dcbergangsregierung, sondern Unterst\u00fctzung bei der Vor-\nbereitung  und  Beobachtung  demokratischer  Wahlen  in \nder  Ukraine.  Erst  dann,  mit  legitimer  Regierung  und \nohne Faschisten, k\u00f6nnen Verhandlungen gef\u00fchrt werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Drittens. Die NATO-Mitgliedschaft der Ukraine muss \n",
		"ausgeschlossen werden.\n",
		"Viertens. Der Status der Ukraine als Br\u00fccke zwischen \nEU und Russland  ginge auch mit  einer Perspektive  der \nMitgliedschaft der Ukraine in der EU, wenn sie auch mit \nRussland  ausgehandelt  ist  und  wir  insgesamt  eine  Zu-\nsammenarbeit vereinbaren k\u00f6nnen.\n",
		"F\u00fcnftens.  Russland  bleibt  aufgefordert,  auf  weitere \nmilit\u00e4rische Drohungen und Androhungen, erst recht auf \ndie  Anwendung  von  Gewalt,  in  der  Ukraine  und  an-\nderswo  zu  verzichten  und  die  Ukraine  als  souver\u00e4nen \nStaat  anzuerkennen.  Das  muss  mit  einer  klaren,  positi-\nven  Perspektive  der  Beziehungen  zu  Russland  seitens \nder EU und seitens Deutschlands verbunden sein,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"und zwar mit Russland als Bestandteil Europas und nicht \nau\u00dfen vor.\n",
		"Sechstens. Faschistische Organisationen und Parteien \nsowie paramilit\u00e4rische Einheiten und andere illegale be-\nwaffnete  Formationen  in  der  Ukraine  sind  aufzul\u00f6sen. \nDas  staatliche  Gewaltmonopol  muss  durchgesetzt  wer-\nden. Darauf m\u00fcssen Sie bestehen, bevor Sie ihnen einen \neinzigen  Euro  \u00fcberweisen  oder  Vertr\u00e4ge  mit  ihnen  ab-\nschlie\u00dfen.\n",
		"(Anhaltender Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Thomas \n",
		"Oppermann das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Thomas Oppermann (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Niemand \nzweifelt daran, dass sich dieser Gipfel neben den wichti-\ngen  wachstums-  und  wirtschaftspolitischen  Fragen  mit \neiner der schwersten Krisen befassen muss, die es in den \nletzten Jahrzehnten auf unserem Kontinent gegeben hat. \nZum ersten Mal seit dem Zweiten Weltkrieg hat in Eu-\nropa ein Staat eigenm\u00e4chtig seine Grenzen neu definiert \nund einen Teil des Gebietes eines anderen Staates unter \nVersto\u00df  gegen  das  V\u00f6lkerrecht  annektiert.  Das  zeigt, \ndass  die  europ\u00e4ische  Friedensordnung  alles  andere  als \nselbstverst\u00e4ndlich  ist,  und  es  zeigt,  dass  wir  jetzt  alles \ndaf\u00fcr tun m\u00fcssen, dass wir nicht in die Denkmuster und \nHandlungsstrukturen  des  Kalten  Kriegs  zur\u00fcckfallen. \nDieser Konflikt darf nicht weiter eskalieren.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb  bin  ich  froh,  dass  die  Bundeskanzlerin  und \nder Bundesau\u00dfenminister so entschieden und so beson-\nnen agieren. Ihrer Umsicht und ihrem klaren Kurs ist es \nzu  verdanken,  dass  das  Blutvergie\u00dfen  auf  dem  Maidan \ngestoppt  werden  konnte  und  dass  die  Gewalt  in  der \nUkraine nicht weiter ausgeufert ist. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ih-\nnen im Namen der SPD-Fraktion ganz herzlich danken.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"In  seiner  Rede  am  Dienstag  hat  Wladimir  Putin  die \nRussen als \u201edas gr\u00f6\u00dfte geteilte Volk der Welt\u201c bezeich-\nnet.  Damit  bezieht  er  sich  ganz  offensichtlich  auf  die \nrussischen  Minderheiten  in  den  Nachfolgestaaten  der \nSowjetunion. Wenn sich hinter diesen Worten aber eine \nneue Putin-Doktrin nach dem Motto \u201e\u00dcberall wo Russen \nleben,  ist  auch  Russland\u201c  verbergen  sollte,  dann  ver-\nhie\u00dfe das nichts Gutes.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Berlin-Charlot-\ntenburg!)\n",
		"Denn das liefe auf ein automatisches Interventionsrecht \nhinaus, sobald Wladimir Putin die Interessen im Ausland \nlebender Russen bedroht sieht. Ein solches Recht gibt es \nnicht, meine Damen und Herren. Ein solches Recht kann \nes gar nicht geben.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wladimir Putins Rede war aber auch ambivalent. Er \nsucht  f\u00f6rmlich  nach  Argumenten,  um  das  Referendum \nauf  der  Krim  und  die  anschlie\u00dfende  Annexion  durch \nRussland  zu  rechtfertigen.  \u00dcberzeugend  war  das  nicht. \nUnsere  Haltung  ist  eindeutig:  Die  faktische  Besetzung, \ndas eilige Referendum und die Annexion der Krim sind \nnach  Auffassung  der  internationalen  Staatengemein-\nschaft klar verfassungswidrig; sie sind v\u00f6lkerrechtswid-\nrig, und sie sind politisch brandgef\u00e4hrlich.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb ist es richtig, dass die Bundesregierung das Er-\ngebnis  des  Referendums  und  die  Annexion  nicht  aner-\nkennt.\n",
		"",
		"Das Referendum verst\u00f6\u00dft gegen ukrainisches Verfas-\nsungsrecht. Weder die alte noch die neue Verfassung er-\nlauben  ein  Referendum  in  einem  Landesteil  ohne  Be-\nr\u00fccksichtigung  der  Interessen  des  Zentralstaates.  Im \n\u00dcbrigen hat das Referendum unter der Bedingung einer \nBesatzung und mit der klaren Absicht Russlands stattge-\nfunden, sich die Krim einzuverleiben, und dies, obwohl \nRussland in Vertr\u00e4gen mehrfach die bestehenden Gren-\nzen und die politische Unabh\u00e4ngigkeit der Ukraine zuge-\nsichert hat: im Budapester Memorandum von 1994 wie \nauch im bilateralen Vertrag von 1997.\n",
		"Insbesondere  der  Bruch  des  Budapester  Memoran-\ndums  ist  verheerend,  weil  es  der  Ukraine  explizite \nSicherheitsgarantien im Gegenzug f\u00fcr die R\u00fcckgabe ih-\nrer Atomwaffen gab.\n",
		"(Volker  Kauder  [CDU/CSU]:  So  ist  es!  \u2013 \nDr. Franz  Josef  Jung  [CDU/CSU]:  So  ist  es! \nGenau so!)\n",
		"Russland war einer der Signatarstaaten. Wie wollen wir \njemals  wieder  einen  Staat  zum  Verzicht  auf  seine  Nu-\nklearwaffen bewegen, wenn solche Garantien das Papier \nnicht wert sind, auf dem sie geschrieben sind?\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wladimir  Putin  praktiziert  das  Recht  des  St\u00e4rkeren. \nEr nutzt seine milit\u00e4rische \u00dcbermacht f\u00fcr die Einverlei-\nbung  eines  fremden  Staatsgebietes.  Die  Annexion  ist \neindeutig v\u00f6lkerrechtswidrig. Das sieht auch der Sicher-\nheitsrat der Vereinten Nationen so, und Sie ja auch, Herr \nGysi.  Aber  wenn  Sie  dann  den  V\u00f6lkerrechtsbruch,  der \ndort begangen worden ist, mit Hinweis auf tats\u00e4chliche \noder angebliche V\u00f6lkerrechtsverst\u00f6\u00dfe durch andere rela-\ntivieren, dann finde ich das allerdings unertr\u00e4glich. Das \nzeigt, dass Ihre Kritik nicht ernst gemeint ist.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN \u2013 Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]: \nSchr\u00f6der sagt das so!)\n",
		"Gro\u00dfe Sorge bereitet auch Russlands Begr\u00fcndung f\u00fcr \ndieses  Vorgehen.  Es  beruft  sich  auf  den  Willen  der  auf \nder  Krim  lebenden  russischen  Bev\u00f6lkerung  und  geriert \nsich  damit  als  deren  Schutzmacht.  Dass  Grenzen  unter \nBerufung  auf  den  Schutz  von  Minderheitenrechten  und \nauf  ethnische  Gesichtspunkte  neu  gezogen  werden,  ist \nnicht  akzeptabel.  Das  internationale  Recht  stellt  daf\u00fcr \nangemessenere  Mittel  zur  Verf\u00fcgung.  Eigentlich  sollte \ngerade Russland  wissen, welche  Folgen  sein  bisheriges \nVorgehen f\u00fcr einen Vielv\u00f6lkerstaat haben kann. Die dor-\ntigen Ethnien werden die Entwicklung auf der Krim sehr \ngenau  beobachten  und  sich  hierauf  berufen.  Wladimir \nPutin,  sp\u00e4testens  aber  sein  Nachfolger,  wird  mit  den \nGeistern, die er rief, fertig werden m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Thomas Oppermann\n",
		"Deshalb  k\u00f6nnen  wir  nicht  einfach  zur  Tagesordnung \n\u00fcbergehen.  Wir  k\u00f6nnen  nicht  sagen:  Das  V\u00f6lkerrecht \nund die Souver\u00e4nit\u00e4t der Ukraine sind uns egal.\n",
		"Die  jetzt  verh\u00e4ngten  Sanktionen  sind  eindeutig  und \nangemessen.  Wir  reden  nicht  \u00fcber  Sanktionen,  wie  sie \nvor  20  Jahren  in  Form  umfassender  Handelsembargos \nverh\u00e4ngt worden sind, unter denen vor allem die Zivilbe-\nv\u00f6lkerung leiden musste; das kann nicht unser Ziel sein. \nWir  reden  heute  \u00fcber  sogenannte  Smart  Sanctions,  die \nsich  ganz  gezielt  gegen  einzelne  Entscheidungstr\u00e4ger \nrichten. Die jetzigen Sanktionen auf der Stufe 2 nehmen \ndie  russische  Bev\u00f6lkerung  nicht  in  Mithaftung  f\u00fcr  das \nHandeln ihrer politischen F\u00fchrung. Aber sie k\u00f6nnen ein \nsehr  wirkungsvolles  Instrument  sein,  wenn  sie  sich  ge-\ngen  politische  Entscheidungstr\u00e4ger  und  oligarchische \nEliten  dieses  Landes  richten.  Deshalb  begr\u00fc\u00dfen  wir \ndiese Schritte.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nHerr  Kollege  Oppermann,  gestatten  Sie  eine  Zwi-\n",
		"schenfrage der Kollegin H\u00e4nsel?\n",
		"Thomas Oppermann (SPD):\nJa, bitte.\n",
		"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE):\nDanke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Oppermann, Sie \nhaben gerade dar\u00fcber gesprochen, wie man mit V\u00f6lker-\nrechtsbruch umgeht. Die SPD war in der Regierung, als \nder Irakkrieg von den USA begonnen wurde, ein v\u00f6lker-\nrechtswidriger Krieg mit L\u00fcgen begr\u00fcndet. Auch Angela \nMerkel hat sich damals f\u00fcr eine Beteiligung der Bundes-\nrepublik eingesetzt. Wie sind Sie denn mit diesem V\u00f6l-\nkerrechtsbruch umgegangen, und welche Sanktionen ha-\nben Sie gegen die USA und ihre Koalition der Willigen \nwegen dieses massiven V\u00f6lkerrechtsbruchs beschlossen, \nder  Hundertausende  Tote  zur  Folge  hatte?  Der  Irak  ist \nbis  heute  ein  zerschlagenes  Land.  Meine  Frage  lautet: \nWelche  Sanktionen  gibt  es?  Welche  Konsequenzen  ha-\nben  diejenigen,  die  f\u00fcr  diesen  v\u00f6lkerrechtswidrigen \nKrieg verantwortlich sind, zu tragen?\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Thomas Oppermann (SPD):\nIch denke, Sie werden noch in Erinnerung haben, dass \nBundeskanzler  Schr\u00f6der  und  die  damalige  rot-gr\u00fcne \nMehrheit des Deutschen Bundestages diesen Krieg ein-\ndeutig  verurteilt  und  eine  Teilnahme  an  diesem  Krieg \nverweigert haben\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"und  daf\u00fcr  eine  sehr  kritische  und  schwierige  Phase  in \nden  Beziehungen  zu  unserem  wichtigsten  B\u00fcndnispart-\nner in Kauf genommen haben.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Gab es Sank-\ntionen?)\n",
		"",
		"Im \u00dcbrigen haben wir keine Sanktionen verh\u00e4ngt,  weil \ndie amerikanischen Milit\u00e4rs nach meiner Kenntnis keine \nGebiete des Irak annektiert oder dauerhaft besetzt haben. \nInzwischen  sind  die  Truppen  abgezogen,  und  das  ist \nauch gut so.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Ich will zu den Sanktionen Folgendes sagen: Es muss \nklar sein, dass  dann,  wenn  Russland nicht einlenkt und \nweitere Teile der Ukraine bedroht, weitere Ma\u00dfnahmen \nunausweichlich sind. Wir  sind uns  bewusst, dass  Sank-\ntionen  auch  eine  Gefahr  f\u00fcr  die  eigene  Wirtschaft  dar-\nstellen k\u00f6nnen. Niemand w\u00fcnscht sich das. Dennoch ist \nes  richtig,  dass  die  Option  sch\u00e4rferer  Sanktionen  auf \ndem Tisch bleibt. Ich bin dem BDI-Pr\u00e4sidenten,  Ulrich \nGrillo, f\u00fcr seine klaren Worte vom vergangenen Freitag \ndankbar.  Er  hat  zwar  seine  Vorbehalte  gegen  Wirt-\nschaftssanktionen  offen  angesprochen,  aber  zugleich \nklargemacht, dass das V\u00f6lkerrecht \u00fcber allem steht und \ndass  Wirtschaftssanktionen  eine  Frage  der  Politik  sind. \nDass f\u00fchrende Vertreter der deutschen Wirtschaft so ver-\nantwortungsvoll  argumentieren  und  die  Einhaltung  und \nDurchsetzung  internationalen  Rechts  \u00fcber  ihre  eigenen \nwirtschaftlichen  Interessen  stellen,  ist  sehr  gut  und  ein \nverantwortungsvolles Zeichen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \ndes  Abg.  Cem  \u00d6zdemir  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Gerade  deshalb  kommt  der  Politik  an  dieser  Stelle \neine besondere Verantwortung zu. Staatliche Sanktionen, \nseien  sie  wirtschaftlicher  Natur  oder  nicht,  m\u00fcssen  so \nausgestaltet sein, dass sie diplomatische L\u00f6sungen nicht \nbehindern. Es darf keinen Automatismus zu einer Sank-\ntionsspirale  geben.  F\u00fcr  eine  politische  Bearbeitung  des \nKonflikts mit Russland darf es niemals zu sp\u00e4t sein.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Im \u00dcbrigen m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich bedenken, \ndass  Russland  auch  in  Zukunft  als  internationaler  Ver-\nhandlungspartner gebraucht wird. Es gibt Konfliktherde \nwie  den  anhaltenden  B\u00fcrgerkrieg  in  Syrien  oder  die \nAtomverhandlungen mit dem Iran, die ohne Mitwirkung \nRusslands kaum zu l\u00f6sen sind.\n",
		"Das  vorrangige  Ziel  muss  es  jetzt  sein,  die  weitere \nDestabilisierung der Ukraine im Osten und im S\u00fcden zu \nverhindern.  Die  Gefahr  einer  milit\u00e4rischen  Konfronta-\ntion zwischen russischen und ukrainischen Streitkr\u00e4ften \nbesteht nach wie vor. Gestern hat es die ersten Toten ge-\ngeben. Wladimir Putin hat am Dienstag erkl\u00e4rt: Wir wol-\nlen keine Teilung der Ukraine; wir brauchen das nicht.\n",
		"(Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Kann man ihm das glauben?)\n",
		"Wir  werden  ihn  beim  Wort  nehmen.  Deshalb  ist  es \nrichtig,  dass  jetzt  auf  Vorschlag  der  Bundesregierung \n"
	],
	[
		"Thomas Oppermann\n",
		"eine OSZE-Beobachtermission pr\u00fcfen soll, ob es Aktivi-\nt\u00e4ten im S\u00fcden und Osten der Ukraine gibt, die zu einer \nDestabilisierung  f\u00fchren  k\u00f6nnen.  Eine  solche  Mission \nk\u00f6nnte einen Wiedereinstieg in einen politischen Prozess \nerm\u00f6glichen. Ich hoffe sehr, dass das gelingt.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir haben aber auch klare Forderungen an die ukrai-\nnische Regierung, auch wenn sie es im Augenblick sehr \nschwer hat. Sie muss die Rechte aller nationalen Minder-\nheiten achten und aktiv sch\u00fctzen. Niemand darf sich in \nder Ukraine als B\u00fcrger zweiter Klasse f\u00fchlen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Ich  bin  deshalb  froh,  dass  das  geplante  Sprachengesetz \ngestoppt wurde. Es hat unn\u00f6tig \u00c4ngste gesch\u00fcrt und die \nSpannungen versch\u00e4rft.\n",
		"Weiterhin muss die Regierung die militanten Gruppen \nentwaffnen und das staatliche Gewaltmonopol durchset-\nzen.  Antisemitismus  und  Rechtsextremismus  d\u00fcrfen  in \nder neuen Ordnung der Ukraine keinen Platz haben.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Rechtsextremes  und  nationalistisches  Denken  wollen \nwir nicht in Europa, nicht in Deutschland und auch nicht \nin der Ukraine.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Schlie\u00dflich  muss  die  ukrainische  Regierung  die  Ar-\nbeit an einer neuen Verfassung, wie das in der Verst\u00e4ndi-\ngung vom Februar vorgesehen war, vorantreiben, und sie \nmuss die Verbrechen auf dem Maidan l\u00fcckenlos aufkl\u00e4-\nren.\n",
		"Ich will zum Schluss noch etwas zu den angek\u00fcndig-\nten Hilfen der EU und des IWF sagen. Ich begr\u00fc\u00dfe sehr, \ndass  diese  Hilfen  jetzt  auf  den  Weg  gebracht  werden. \nAber die Programme haben eine ganz entscheidende Vo-\nraussetzung: Das Geld muss f\u00fcr den Aufbau des Landes \nund f\u00fcr \u00f6ffentliche Aufgaben eingesetzt werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Es darf nicht in den privaten Taschen korrupter Macht-\neliten verschwinden. Die Menschen in der Ukraine wol-\nlen, dass die Korruption endlich aufh\u00f6rt in diesem Land.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn die Ukraine am Freitag den politischen Teil des \nEU-Assoziierungsabkommens  unterschreibt,  dann  ver-\npflichtet  sie  sich  zur  Einhaltung  von  mehr  Rechtsstaat-\nlichkeit.  Das  ist  richtig;  denn  nur  eine  rechtsstaatliche \nund  demokratische  Ukraine  wird  stark  genug  sein,  die \nHerausforderungen der n\u00e4chsten Tage, Wochen und Mo-\nnate zu bew\u00e4ltigen.\n",
		"Die Vorschl\u00e4ge zur Regelung des Konflikts liegen auf \ndem Tisch. Jetzt ist es an Russland, auf diese Vorschl\u00e4ge \n",
		"einzugehen. Jetzt geht es darum, den politischen Dialog \nwieder  in  Gang  zu  bringen.  Ich  w\u00fcnsche  der  Bundes-\nkanzlerin  und  dem  Au\u00dfenminister  auf  dem  jetzt  anste-\nhenden Gipfel eine gl\u00fcckliche Hand f\u00fcr die ganz sicher \nnicht einfachen Verhandlungen.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nAnton Hofreiter ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Anton  Hofreiter \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundeskanzlerin! \nLiebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Eine  mutige  B\u00fcrger-\nbewegung  hat  in  der  Ukraine  eine  Regierung  gest\u00fcrzt, \ndie  f\u00fcr  Korruption  und  Unfreiheit  stand.  Ein  Teil  der \nMenschen,  die  das  gemacht  haben,  hat  daf\u00fcr  einen  ex-\ntrem  hohen  Preis  bezahlt,  den  h\u00f6chsten  Preis,  den  man \nsich vorstellen kann; denn diese Menschen haben mit ih-\nrem Leben daf\u00fcr bezahlt. Das verdient unsere Solidarit\u00e4t \nund unsere Unterst\u00fctzung.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"Die Menschen in der Ukraine haben es verdient, dass \nalle anderen L\u00e4nder um sie herum ihre demokratischen \nEntscheidungen achten, dass alle anderen L\u00e4nder um sie \nherum  darauf  achten,  in  welche  Richtung  sich  die \nUkraine entwickeln will, und dass sie darauf achten, dass \ndie Ukraine kein geostrategisches Spielfeld ist, das man \nin  die  eine  oder  andere  Richtung  zerren  kann.  Das  ist \nvon gro\u00dfer Bedeutung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die  russische  Regierung  tritt  mit  der  Annexion  der \nKrim das V\u00f6lkerrecht mit F\u00fc\u00dfen. Hier herrscht nicht das \nRecht,  sondern  das  Unrecht  des  St\u00e4rkeren.  F\u00fcr  jeden, \ndem an friedlichen Konfliktl\u00f6sungen gelegen ist, dem an \nAbr\u00fcstung gelegen ist, der daf\u00fcr k\u00e4mpft, dass es in der \nWelt  weniger  Atomwaffen  gibt,  ist  diese  Entwicklung \nganz  besonders  bitter.  Denn  die  Ukraine  war  eines  der \nersten L\u00e4nder, die freiwillig auf Atomwaffen verzichtet \nhaben. Daf\u00fcr gab es eine Reihe von Garantiestaaten. Ei-\nner dieser Garantiestaaten war Russland.\n",
		"(Dr. Franz Josef Jung [CDU/CSU]: So ist es!)\n",
		"Insofern geht es hier nicht nur um das V\u00f6lkerrecht als \nsolches; vielmehr hat Russland explizit die Unabh\u00e4ngig-\nkeit,  die  Freiheit  und  die  territoriale  Integrit\u00e4t  der \nUkraine  garantiert.  Bei  allem  Streit,  ob  das  russische \nVorgehen v\u00f6lkerrechtswidrig war, ist das ein ganz klarer \nBruch dieses Vertrages. Das muss jeden ganz besonders \nhart treffen, der wirklich f\u00fcr friedliche L\u00f6sungen eintritt. \nEs  muss  besonders  scharf  verurteilt  werden,  was  Russ-\nland da gemacht hat.\n"
	],
	[
		"Dr. Anton Hofreiter\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"Es ist wichtig, dass es Europa gelingt, mit einer Stimme \nzu  sprechen.  Es  ist  wichtig,  dass  wir  auf  die  russische \nRegierung  einwirken  \u2013  sowohl  diplomatisch  als  auch \nwirtschaftlich \u2013, dass sie ihren Kurs \u00e4ndert.\n",
		"So wichtig es ist, dass man da einwirkt und entspre-\nchend Druck aus\u00fcbt: Wir wissen andererseits, dass nie-\nmandem daran gelegen sein kann, dass es zu einer weite-\nren Eskalation kommt. Die Situation ist brandgef\u00e4hrlich. \nEs gab bereits erste Tote. Umstritten ist, was die Ursache \ndaf\u00fcr war. Eine zentrale Aufgabe der europ\u00e4ischen Au-\n\u00dfenpolitik ist es, eine weitere Eskalation auf der Krim zu \nverhindern.  Jeder  Schritt,  den  wir  tun,  muss  deeskalie-\nrend  wirken.  Deshalb sind  Reaktionen,  die  nerv\u00f6s oder \nhysterisch  wirken,  falsch.  Schnellsch\u00fcsse,  auch  solche \npolitischer Natur, k\u00f6nnen am Ende Menschenleben kos-\nten. Folglich ist es wichtig, dass wir klug und abgewo-\ngen reagieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  Gr\u00fcne  unterst\u00fctzen  den  Dreistufenplan  der  EU. \nWir  Gr\u00fcne  sind  fest davon  \u00fcberzeugt, dass  das  Z\u00fcnden \nder zweiten Stufe richtig war. Jetzt sagen viele: Das hilft \nalles nichts. Putin ist mit der Annexion der Krim vorge-\nprescht.  Das  beeindruckt  die  russische  Regierung  \u00fcber-\nhaupt nicht. \u2013 Aber besonnene Reaktionen sind in einer \nso schwierigen Krise klug. Will denn irgendjemand for-\ndern, dass man auf Putin\u2019sches Gro\u00dfmaulheldentum mit \ngleicher M\u00fcnze reagiert? Das ist doch keine europ\u00e4ische \nArt der Politikgestaltung.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Aber man muss sich klarmachen, dass Putin und die \nrussische  Regierung  trotzdem  unbeirrt  an  ihrem  Kurs \nfesthalten. Deshalb ist es wichtig, weitere Schritte zu er-\nw\u00e4gen, wie man auf die russische Regierung erfolgreich \neinwirken kann.\n",
		"Einen  ersten  kleinen  Schritt  gab  es  bereits:  Der  Ex-\nport  eines  Gefechts\u00fcbungszentrums  wurde  abgesagt. \nAber  das  reicht  nicht.  Schauen  wir  uns  an,  wie  viele \nWaffen allein Deutschland nach Russland exportiert hat: \n2011  f\u00fcr  140  Millionen  Euro,  2012  f\u00fcr  40  Millionen \nEuro.  Damit  muss  jetzt  Schluss  sein.  Wir  brauchen  ein \nWaffenembargo in Richtung Russland.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Schluss sein muss auch mit dem achselzuckenden Da-\nr\u00fcber-Hinweggehen,  dass  Investoren,  Oligarchen  aus \nRussland \u2013 zum Teil steckt Gazprom dahinter, zum Teil \nstecken andere Putin-nahe Investoren dahinter \u2013 in gro-\n\u00dfem  Umfang  Energieinfrastruktur,  offensichtlich  sogar \nzu  \u00fcberh\u00f6hten  Preisen,  ausgerechnet  jetzt  in  Deutsch-\nland  aufkaufen.  Die  Regierung  tut  so,  als  wenn  sie  da \nmachtlos  w\u00e4re.  Erstens  stimmt  das  nicht,  und  zweitens \nist  es  jetzt  an  der  Zeit,  das  Au\u00dfenwirtschaftsgesetz  zu \nbenutzen  und  daf\u00fcr  zu  sorgen,  dass  das  Erpressungs-\npotenzial nicht noch h\u00f6her wird. Das hei\u00dft: Stoppen Sie \ndiese Art von Politik!\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der CDU/CSU)\n",
		"",
		"Es ist allerdings auch von gro\u00dfer Bedeutung, dass wir \nvon  Energieimporten  insgesamt  unabh\u00e4ngiger  werden. \nDeshalb ist es schlichtweg falsch, was die Bundesregie-\nrung gerade macht: Sie w\u00fcrgt die Energiewende ab, sie \nstoppt die Energiewende.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: Da \nhaben Sie etwas missverstanden!)\n",
		"Es  ist  grundfalsch,  in  welche  Richtung  sich  die Klima-\npolitik  auf  EU-Ebene  gerade  bewegt,  n\u00e4mlich  dahin, \nKlimaziele abzuschw\u00e4chen, so zu tun, als wenn die Kli-\nmakatastrophe  nicht  stattfinden w\u00fcrde.  Selbst  wenn Ih-\nnen der Klimaschutz und das \u00dcberleben zuk\u00fcnftiger Ge-\nnerationen nicht so wichtig sind:\n",
		"(Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU/CSU]: Das \nist doch Unsinn! \u2013 Christian Petry [SPD]: Das \nstimmt doch gar nicht!)\n",
		"Sie m\u00fcssten doch wenigstens erkennen, dass es wichtig \nw\u00e4re, wie sich anhand dieser Krise zeigt, von Importen \nfossiler Rohstoffe unabh\u00e4ngiger zu werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn  Sie  zum  EU-Gipfel  gehen:  Sorgen  Sie  daf\u00fcr, \ndass  es  wieder  eine  koordinierte  Energiepolitik  gibt! \nFrau  Merkel,  Sie  haben  selber  davon  gesprochen,  dass \nwir  einen  Energiebinnenmarkt  brauchen,  dass  wir  eine \nkoordinierte  Energiepolitik  brauchen.  Und  was  machen \nSie? Sie machen das Gegenteil! Fr\u00fcher gab es vern\u00fcnf-\ntige Ziele \u2013 sie waren zwar schwach, aber immerhin vor-\nhanden \u2013 f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien auf EU-\nEbene  f\u00fcr  die  einzelnen  L\u00e4nder.  Sie  haben  zugelassen, \ndass  das  gestrichen  wurde.  Was  soll  denn  das  Ganze? \nWohin wollen Sie denn damit kommen? Am Ende wird \nFrankreich wieder auf Atom setzen, wird Gro\u00dfbritannien \nauf  Atom  setzen;  andere  Staaten  \u2013  wie  Polen  \u2013  setzen \nstark auf fossile Energietr\u00e4ger. Das erh\u00f6ht doch nur die \nAbh\u00e4ngigkeit  von  Importen  aus  Krisenl\u00e4ndern.  Auch \nUran  muss  importiert  werden.  Steinkohle  muss  weitge-\nhend importiert werden. Selbst bei Erd\u00f6l ist Russland ei-\nner der gr\u00f6\u00dften Exportstaaten, auch f\u00fcr uns. Schon allein \naus  Unabh\u00e4ngigkeitsgr\u00fcnden,  aus  Klimaschutzgr\u00fcnden: \n\u00c4ndern Sie Ihren Kurs!\n",
		"Aber auch aus Wettbewerbsgr\u00fcnden sollten Sie Ihren \nKurs \u00e4ndern. Sie haben viel von der Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit  gesprochen.  Wenn  die  s\u00fcdlichen  Krisenstaaten  die \nM\u00f6glichkeit h\u00e4tten, Energie selbst zu erzeugen \u2013 Europa \nimportiert  f\u00fcr  500  Milliarden  Euro  fossile  Energietr\u00e4-\nger \u2013, dann h\u00e4tten sie eine ausgeglichene Handelsbilanz. \nEs gen\u00fcgt nicht, von Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu sprechen; \nman muss daf\u00fcr sorgen, dass diese Staaten eine Perspek-\ntive  haben.  Eine  Perspektive  ist  der  Green  New  Deal, \neine  Perspektive  sind  erneuerbare  Energien,  und  eine \nPerspektive  ist  Energieunabh\u00e4ngigkeit;  denn  das  st\u00e4rkt \ndie lokale Wirtschaftskraft.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Frau Merkel, \u00e4ndern Sie Ihren Kurs in Bezug auf die \neurop\u00e4ische  Politik,  was  Banken  angeht,  was  erneuer-\n"
	],
	[
		"Dr. Anton Hofreiter\n",
		"bare  Energien  angeht,  was  Klimaschutz  angeht! Dann \nh\u00e4tten Sie eine Chance, dass von den Zielen, von denen \nSie  hier  gesprochen  haben,  auch  in  der  Realit\u00e4t  etwas \numgesetzt werden kann.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nVolker  Kauder  ist  der  n\u00e4chste  Redner  f\u00fcr  die  CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Volker Kauder (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen!  Liebe  Kollegen! \nWir  haben  uns  das  Jahr  2014  beim  Start  etwas  anders \nvorgestellt, als es jetzt in Wirklichkeit ist. Wir haben in \ndiesem Jahr  vor, Termine  zum  Gedenken an Ereignisse \nwahrzunehmen, die wir in unserer Zeit nie mehr erleben \nwollen. Ein Termin in diesem Jahr ist beispielsweise der \nBeginn des Ersten Weltkriegs vor 100 Jahren. Wir sagen \nin diesem Jahr: In diesen 100 Jahren haben wir gelernt, \ndass Konflikte nicht mehr milit\u00e4risch bzw. mit Kriegen \nzu  l\u00f6sen  sind.  Die  Antwort  auf  das,  was  wir  im  Ersten \nund Zweiten Weltkrieg erlebt haben, war, dass nicht das \nRecht des St\u00e4rkeren gelten darf, sondern dass das Recht \ndas Starke in der Welt sein muss.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Entsprechend  wurde  auch  in  der  Charta  der  Vereinten \nNationen formuliert.\n",
		"Jetzt  erleben  wir  auf  einmal,  dass  in  Russland  ganz \nanders argumentiert wird. Wenn wir in Europa nicht un-\nsere Lektion gelernt h\u00e4tten, w\u00fcrde von der konkreten Si-\ntuation,  wenn  wir  auf  die  Instrumente  der  letzten \n100 Jahre zur\u00fcckgriffen, wieder eine gro\u00dfe Kriegsgefahr \nausgehen. Dass Friede herrscht, hat nichts mit Russland \nzu tun, sondern mit Europa, meine sehr verehrten Damen \nund Herren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Deshalb ist es richtig, was die Bundesregierung, ins-\nbesondere  die  Bundeskanzlerin  und  der  Bundesau\u00dfen-\nminister, in den letzten Wochen gemacht haben. Ich kann \nnur sagen: Die Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzle-\nrin am letzten Donnerstag hat gezeigt, dass der \u00fcberwie-\ngende  Teil  dieses  Hauses,  mal  von  den  Linken  abgese-\nhen,  genau  hinter  dieser  Politik  steht.  Ich  bin  dankbar, \ndass wir eine so klare Position im Deutschen Bundestag \nhaben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Der  Respekt,  Frau  Bundeskanzlerin,  Herr  Bundes-\nau\u00dfenminister,  kommt  nicht  nur  aus  dem  Bundestag, \nsondern auch aus der Breite der Bev\u00f6lkerung und \u2013 der \nKollege Oppermann hat es angesprochen \u2013 aus der deut-\nschen Wirtschaft. Nicht nur der Pr\u00e4sident des BDI sagt \ndas,  sondern  auch  Pr\u00e4sident  Schweitzer  hat  gestern  auf \nder gro\u00dfen Tagung der Industrie- und Handelskammern \nin  Deutschland  unter  Beifall  erkl\u00e4rt,  dass  der  Kurs  der \nBundesregierung in Ordnung sei.\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Na ja!)\n",
		"",
		"Wirtschaftssanktionen  k\u00f6nnten  nat\u00fcrlich  auch  f\u00fcr  sie \nschmerzhaft sein; aber nichts sei schmerzhafter, als der \nWillk\u00fcr  ausgeliefert  zu  sein.  Deshalb  m\u00fcsse  man  sich \nhinter das Recht stellen. Auch das sei ein wichtiger As-\npekt f\u00fcr Investitionen unserer deutschen Wirtschaft.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir sind der Wirtschaft au\u00dferordentlich dankbar f\u00fcr die-\nses Verst\u00e4ndnis.\n",
		"Wir  haben  nat\u00fcrlich  auch  darauf  zu  achten  \u2013  darauf \nhat  die  Bundesregierung  mehrfach  hingewiesen  \u2013,  dass \nwir in dieser konkreten Situation Europa zusammenhal-\nten.  Nichts  w\u00e4re  schlimmer,  als  wenn  Putin  auch  noch \nden  Erfolg  h\u00e4tte,  dass  wir  uns  in  Europa  \u00fcber  die  not-\nwendigen  Ma\u00dfnahmen  zerstreiten.  Deswegen  wird  auf \ndem  europ\u00e4ischen  Gipfel,  der  heute  beginnt,  sehr  viel \nabh\u00e4ngen  von  der  Botschaft:  Wir  in  Europa  stehen  zu-\nsammen. \u2013 Es k\u00f6nnte insbesondere auch eine Botschaft \nsein,  dass  dieses  Europa  bei  allen  Schwierigkeiten,  die \nwir  haben  \u2013  ich  komme  nachher  noch  kurz  darauf  zu \nsprechen  \u2013,  f\u00fcr  uns  nicht  nur  eine  Veranstaltung  von \nEuro  und  Cent  ist,  sondern  dass  dieses  Europa  f\u00fcr  uns \nauch  eine  Werte-,  eine  Schicksalsgemeinschaft  und  ei-\nnen Garant f\u00fcr Friedenssicherung darstellt, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dieses Europa hat ganz offenkundig eine enorme An-\nziehungskraft. Es gibt viel mehr, die zu Europa wollen, \nals wir uns im Augenblick vorstellen k\u00f6nnen in Europa \nverkraften zu k\u00f6nnen. So war es auch nach dem Fall von \nMauer  und  Stacheldraht,  als  sich  die  L\u00e4nder  und  Men-\nschen  in  neuer  Freiheit  \u00fcberlegt  haben,  wohin  sie  sich \norientieren wollen.\n",
		"Jetzt muss ich die linke Seite, Herr Gysi, an Folgen-\ndes  erinnern:  Es  ist  doch  unbestritten,  auch  bei  Ihnen, \ndass  es  nach  internationalem  Recht  ein  Selbstbestim-\nmungsrecht der V\u00f6lker und ein Selbstbestimmungsrecht \nder  Menschen  gibt.  Dieses  Selbstbestimmungsrecht \nkann  auch  nicht  von  Russland  eingegrenzt  werden. \nWenn sich L\u00e4nder, die zu Europa geh\u00f6ren, f\u00fcr die Euro-\np\u00e4ische Union frei entscheiden, dann kann dies von kei-\nnem anderen Land sanktioniert werden. Wo kommen wir \nsonst  hin  in  dieser  Welt,  meine  sehr  verehrten  Damen \nund Herren?\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Es  war  nicht  Europa,  sondern  es  waren  Bulgarien, \nRum\u00e4nien, Polen und die baltischen Staaten, die ihre Zu-\nkunft  nicht nach  Osten zugewandt gesehen haben,  son-\ndern zur Europ\u00e4ischen Union.\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Gab es da Volks-\nabstimmungen?  \u2013  Dr. Gregor  Gysi \n[DIE \nLINKE]:  Ich  habe  \u00fcber  die  NATO  gespro-\nchen!)\n",
		"Vielleicht  sollte  den  jetzigen  Machthabern  in  Russland \nein bisschen zu denken geben, warum die einen attraktiv \nund die anderen weniger attraktiv sind.\n"
	],
	[
		"Volker Kauder\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Trotz dieses Rechtsbruchs, den wir so nennen m\u00fcssen \nund nicht unbeantwortet lassen d\u00fcrfen, ist klar, dass die \nnotwendigen Ma\u00dfnahmen mit Augenma\u00df getroffen wer-\nden m\u00fcssen. Das haben die Europ\u00e4ische Union und die \nBundesregierung bisher auch gezeigt.\n",
		"Ich  bin  mir  nicht  sicher,  ob  der  jetzige  Zustand  das \nEnde der Entwicklung bedeutet. Deshalb m\u00fcssen wir die \nweitere  Entwicklung  sehr  aufmerksam  verfolgen.  Klar \nist auch, dass wir die Ukraine nicht nur finanziell unter-\nst\u00fctzen  m\u00fcssen,  sondern  dass  wir  sie  auch  beraten  und \nihr helfen m\u00fcssen, in dieser schwierigen Situation mehr \nStabilit\u00e4t zu gewinnen und \u2013 Sie haben v\u00f6llig recht, Herr \nKollege  Oppermann  \u2013  eine  Regierung  zu  bilden,  die \nauch  demokratischen  und  rechtsstaatlichen  Werten,  die \nwir in Europa haben, entspricht. Das alles muss auf den \nWeg gebracht werden \u2013 eine Herkulesaufgabe.\n",
		"Als wir die Gro\u00dfe Koalition gebildet haben, hat nie-\nmand  daran  gedacht,  dass  wir  wieder  einmal  \u2013  wie  bei \nden letzten Regierungen \u2013 gro\u00dfe Herausforderungen und \nAufgaben  bekommen,  an  die  wir  zun\u00e4chst  einmal  gar \nnicht  gedacht  haben.  Bei  der  L\u00f6sung  dieser  Aufgaben \n\u2013 davon bin ich hundertprozentig \u00fcberzeugt \u2013 wird sich \nauch  diese  Koalition  bew\u00e4hren  m\u00fcssen,  und  sie  wird \nsich bew\u00e4hren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Der bevorstehende europ\u00e4ische Gipfel steht aber auch \nunter der Frage: Wie k\u00f6nnen Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \nwirtschaftliche  St\u00e4rke  in  Europa  hergestellt,  wiederge-\nwonnen und auch weiterverfolgt werden? Ich bin au\u00dfer-\nordentlich  dankbar  daf\u00fcr,  dass  sich  die  Kommission  in \nihren letzten Stellungnahmen klar und deutlich dahin ge-\nhend positioniert hat, dass die St\u00e4rke Deutschlands keine \nSchw\u00e4che Europas bedeutet. Ganz im Gegenteil: Wenn \nich daran denke, was wir f\u00fcr Europa finanziell leisten, so \nmacht es keinen Sinn, die Starken schwach zu machen, \nsondern es macht nur Sinn, die Schwachen stark zu ma-\nchen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und der Abg. Marieluise Beck \n[Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Deshalb ist der Weg, Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Europa \nherzustellen, richtig. Dass dieser Weg, der durchaus um-\nstritten  war  und  bei  dem  es  andere  Vorstellungen  gab, \nrichtig ist, zeigt sich \u2013 die Bundeskanzlerin hat es bereits \nangesprochen \u2013, wenn wir die Entwicklungen in Irland, \nPortugal und Spanien sehen.\n",
		"(Heike  H\u00e4nsel  [DIE  LINKE]:  50  Prozent  Ju-\ngendarbeitslosigkeit!  Das  ist  die  Entwicklung \nda!)\n",
		"Es  war  v\u00f6llig  richtig,  Anstrengungen  zu  verlangen \nund  Reformma\u00dfnahmen  umzusetzen.  Wir  in  Deutsch-\nland als wirtschaftlich st\u00e4rkste und federf\u00fchrende Kraft \nin Europa m\u00fcssen bei allem, was wir tun, immer vor Au-\ngen haben, dass wir Verantwortung daf\u00fcr tragen, dass die \nReformf\u00e4higkeit in Europa nicht nachl\u00e4sst. Wir m\u00fcssen \n",
		"mit  unserer  Regierungsarbeit  gute  Beispiele  setzen  und \nimmer  darauf  achten,  Dinge,  die  wir  in  Bezug  auf \nEuropa  eigentlich  richtig  machen  k\u00f6nnten,  nicht  falsch \nzu machen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das gilt auch f\u00fcr die Energiepolitik. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \nsorgen, dass wir auf unserem Weg, Industriestaat und er-\nneuerbare  Energien  erfolgreich  miteinander  zu  verbin-\nden, weiter vorankommen.\n",
		"Herr Hofreiter, ich kann Ihnen nur raten, dass Sie sich \neinmal  genau  anschauen,  was  die  Bundesregierung  im \nBereich der erneuerbaren Energien wirklich macht.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Dr. Anton  Hofreiter \nGR\u00dcNEN]: Ja, das haben wir uns genau ange-\nschaut!)\n",
		"Selten habe ich einen f\u00fchrenden Politiker einer Fraktion \nso mit seiner Argumentation danebenliegend erlebt wie \nSie gerade an diesem Rednerpult.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Es  geht  darum,  dass  wir  die  erneuerbaren  Energien \nvoranbringen. Dazu, Herr Hofreiter \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu \u2013, \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen Sie einen Beitrag leisten. Wenn je-\nmand  dabei  ist,  den  Ausbau  der  erneuerbaren  Energien \nzu erschweren und zu problematisieren,\n",
		"(Dr. Anton  Hofreiter \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Dann ist es Herr Seehofer! Da ha-\nben Sie v\u00f6llig recht!)\n",
		"dann ist es der eine oder andere Hinweis auch aus gr\u00fcn \nregierten  Bundesl\u00e4ndern,  die  wir  im  Bundesrat  f\u00fcr  den \nAusbau der erneuerbaren Energien brauchen. Leisten Sie \nIhren  Beitrag  bei  diesem  Thema  also  nicht  durch  Blo-\nckieren,  sondern  durch  Mitmachen!  Wir  werden  in  den \nn\u00e4chsten Wochen und Monaten sehen, ob Sie das tun.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Anton \nHofreiter \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nHerr  Kauder,  mir  ist  unbekannt,  dass  Herr \nSeehofer zu unserer Partei geh\u00f6rt!)\n",
		"\u2013 Sie sollten sich einmal um Ihren Verein k\u00fcmmern. Um \nunseren  k\u00f6nnen  wir  uns  schon  allein  k\u00fcmmern.  Daf\u00fcr \nbrauchen wir Sie nicht; das kann ich Ihnen sagen.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nDr. Anton  Hofreiter \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Da waren Sie bis jetzt aber extrem \nunerfolgreich,  sich  um  Herrn  Seehofer  zu \nk\u00fcmmern! Das haben Sie bis jetzt nicht hinge-\nkriegt!  \u2013  Katrin  G\u00f6ring-Eckardt  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Da  muss  sogar  die \nBundeskanzlerin lachen!)\n",
		"Nat\u00fcrlich  m\u00fcssen  wir  in  der  \u00dcbergangsphase,  in  der \nwir die erneuerbaren Energien fest verankern wollen, die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit von strom- und energieintensiven \nFirmen erhalten. Deswegen bin ich der Bundesregierung \nau\u00dferordentlich  dankbar  daf\u00fcr,  dass  sie  so  intensiv  mit \nder Europ\u00e4ischen Kommission verhandelt. Die Europ\u00e4i-\n"
	],
	[
		"Volker Kauder\n",
		"sche Kommission riskiert  nicht nur  die Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit von einzelnen Branchen bei uns in Deutschland. \nWas viel schlimmer wiegt und den Einsatz der Bundes-\nregierung  umso  notwendiger  macht,  ist,  dass  mit  dem \nKurs der Europ\u00e4ischen Kommission der Weg in die er-\nneuerbaren Energien in ganz Europa erschwert wird. Wir \nwollen  nicht  mehr  Kernkraft  in  Frankreich.  Aber  dann \nmuss  der  Weg  der  Unterst\u00fctzung  der  Implementierung \nder  erneuerbaren  Energien  in  Deutschland  auch  weiter \nbeschritten  werden.  Dazu  kann  ich  die  Europ\u00e4ische \nKommission nur auffordern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wenn  L\u00e4nder  in  Europa,  die  sich  auf  den  Weg  ma-\nchen, die erneuerbaren Energien st\u00e4rker auszubauen, von \nder Europ\u00e4ischen Kommission den Hinweis bekommen, \ndass  dies  wettbewerbssch\u00e4digend  sein  kann,  dann  ist \ndies verheerend. Deswegen muss dieser Weg gemeinsam \nmit der Europ\u00e4ischen Kommission angegangen werden. \nDie Kommission tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr Wachstum und \nnicht f\u00fcr Stillstand in Europa.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ein  letzter  Hinweis.  Neben  der  Situation  in  der \nUkraine und der Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Europa ist das \nThema  Afrika  ein  weiterer  Schwerpunkt. Die  Bundes-\nregierung  \u2013  das  habe  ich  jetzt  gesehen,  Herr  Bundes-\nau\u00dfenminister \u2013 trifft sich in diesen Tagen mit den Zu-\nst\u00e4ndigen\n",
		"(Dr. Frank-Walter Steinmeier, Bundesminister: \nHeute Morgen!)\n",
		"\u2013 oder  hat  sich  getroffen  \u2013,  um  ein  Afrika-Konzept  zu \nentwickeln. Wir werden es sicher sehr bald in den Frak-\ntionen  vorgelegt  bekommen und  beraten. Ich  halte dies \nauch  f\u00fcr  notwendig.  Die  Bev\u00f6lkerung  Afrikas  w\u00e4chst \nschneller  als  die  Bev\u00f6lkerung  Asiens.  Wir  haben  in \nAfrika 1 Milliarde Menschen, und diese Zahl wird sich \nsehr  rasch  weiter  vergr\u00f6\u00dfern.  Afrika  ist  wahrscheinlich \nder  j\u00fcngste  Kontinent  \u00fcberhaupt,  und  junge  Menschen \nverlangen  nach  einer  Perspektive,  und  dies  auch  zu \nRecht. Wenn wir nicht alle dazu beitragen, dass in Afrika \neine Perspektive f\u00fcr junge Menschen entsteht, dann wer-\nden  die  starken  Jungen dorthin gehen, wo sie  sich  eine \nPerspektive  versprechen,  und  die  schw\u00e4cheren  zur\u00fcck-\nbleiben.  Dies  wird  den  Kontinent  insgesamt  nicht  st\u00e4r-\nken.\n",
		"Insofern haben wir eine Verantwortung, in Afrika f\u00fcr \nmehr  Wachstum  und  Zukunftschancen  zu  sorgen.  Das \nwird nur gehen, indem wir die Menschen in Afrika ernst \nnehmen, indem wir fragen, was sie wollen, und nicht nur \nvon  au\u00dfen  einwirken,  indem  wir  die  Kr\u00e4fte  in  Afrika \nst\u00e4rken, sowohl die Kr\u00e4fte in der Wirtschaft als auch die \nKr\u00e4fte, die f\u00fcr staatliche Ordnung und Sicherheit sorgen. \nDeswegen  ist  der  Weg,  den  die  Bundesregierung  geht, \ngenau richtig. Sie sagt: Wir schicken Ausbilder und Be-\nrater nach Afrika, die helfen, die dortigen Strukturen zu \nst\u00e4rken.  Frau  von  der  Leyen  und  Herr  Bundesau\u00dfen-\nminister, genau dies ist der Weg in Afrika: keine Inter-\nventionstruppen  einzusetzen,  sondern  Hilfsangebote  zu \n",
		"machen  und  Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen  umzusetzen. \nAuf diesem Weg w\u00fcnsche ich uns allen viel Erfolg.\n",
		"",
		"Die Kraft Europas, der Europ\u00e4ischen Union \u2013 Friede, \nWirtschaft,  Stabilit\u00e4t,  Zukunftschancen  \u2013  brauchen  wir \njetzt in  der  Diskussion  \u00fcber  die  Ukraine  und  Russland. \nDiese  Kraft  muss  auch  wirken,  wenn  entsprechende \nM\u00f6glichkeiten  in  Afrika  genutzt  werden  sollen.  Ich \nglaube,  dass  wir  eine  Menge  Aufgaben  vor  uns  haben. \nWenn das ganze Haus \u2013 da habe ich bei der einen oder \nanderen Frage meine Zweifel \u2013 oder der gr\u00f6\u00dfte Teil die-\nses Hauses hinter diesem Konzept steht,\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Die Gr\u00fcnen sind \nja schon eingemeindet!)\n",
		"dann wird das gut f\u00fcr unser Land und f\u00fcr die Welt sein.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch  erteile  das  Wort  nun  dem  Kollegen  Norbert \n",
		"Spinrath f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Norbert Spinrath (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nSehr  geehrte  Damen  und  Herren!  Die  Bundesregierung \nund  der  \u00fcberwiegende  Teil  dieses  Hauses  haben  klare \nBotschaften  zur  Situation  in  der  Ukraine  gesendet:  Die \nUnabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung der Krim in der vergangenen \nWoche  und  das  dann  folgende  Referendum  versto\u00dfen \ngegen die Verfassung der Ukraine; das Ergebnis und des-\nsen  Folgen  d\u00fcrfen  von  der  internationalen  Staatenge-\nmeinschaft keinesfalls anerkannt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Die perfide eingeleitete Annexion der Krim durch Russ-\nland verst\u00f6\u00dft gegen das V\u00f6lkerrecht.\n",
		"Der  russische  Staatspr\u00e4sident  Putin  hat  mit  seiner \nRede am vergangenen Dienstag in Moskau \u00d6l ins Feuer \ngegossen  und  stellt  den  in  den  letzten  25 Jahren  nach \ndem Zerrei\u00dfen des Eisernen Vorhangs gewachsenen Zu-\nsammenhalt Europas auf eine Art und Weise infrage, die \nwir l\u00e4ngst \u00fcberwunden zu haben glaubten. Ja, er l\u00f6st da-\nmit  Verunsicherung,  gar  Angst  in  vielen  Staaten  Ost-\neuropas aus, in denen viele russischst\u00e4mmige B\u00fcrger le-\nben.\n",
		"Die Europ\u00e4ische Union hat in Reaktion darauf Sank-\ntionen beschlossen, die Russland dazu bringen sollen, an \nden Verhandlungstisch zur\u00fcckzukehren. Zur Notwendig-\nkeit  von  Sanktionen  hat  mein  Fraktionsvorsitzender, \nThomas  Oppermann,  alles  gesagt;  ich  unterst\u00fctze  das \nnachdr\u00fccklich.  Beim  heutigen  EU-Gipfel  gilt  es  auch, \nden  politischen  Teil  des  Assoziierungsabkommens  mit \nder  Ukraine  zu  unterschreiben  und  ein  Hilfspaket  der \nEurop\u00e4ischen  Union  und  des  IWF  f\u00fcr  die  Ukraine  auf \nden  Weg  zu  bringen.  Dies  darf  aber  keinesfalls,  liebe \nKolleginnen und Kollegen, zu einer Entweder-oder-Ent-\nscheidung  f\u00fchren.  Vielmehr  muss  der  Ukraine  die  Op-\ntion  eines  Sowohl-als-auch  erhalten  bleiben,  also  die \n"
	],
	[
		"Norbert Spinrath\n",
		"Option  einer  Zusammenarbeit  mit  der  Europ\u00e4ischen \nUnion und mit Russland.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Das Hilfspaket tr\u00e4gt in erheblichem Ma\u00dfe zur Stabili-\nsierung  der  Situation  in  der  Ukraine  bei.  Die  Ukraine \ndarf  nicht  allein  gelassen  werden.  Die  Reste  an  staatli-\ncher Ordnung dort d\u00fcrfen nicht aufgrund von Zahlungs-\nunf\u00e4higkeit  zusammenbrechen.  Die  wirtschaftliche \nGrundlage  f\u00fcr  das  Leben  der  Menschen  muss  erhalten \nbleiben. Genau dieselbe Bev\u00f6lkerung, die sich monate-\nlang in \u00fcberwiegend friedlichen Protesten ihren Weg zur \nFreiheit und Souver\u00e4nit\u00e4t erk\u00e4mpfen wollte, darf in der \nUkraine nicht zum wirtschaftlichen Opfer werden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der \nAbg.  Marieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Die Auszahlungen des Hilfspakets m\u00fcssen an eindeu-\ntige Bedingungen gekn\u00fcpft werden. Das hei\u00dft f\u00fcr mich \ninsbesondere, dass die Konditionen des von den Au\u00dfen-\nministern  des  Weimarer  Dreiecks  vermittelten  Abkom-\nmens  vom  21. Februar  schnellstm\u00f6glich  eingel\u00f6st \nwerden  m\u00fcssen:  Entwaffnung  von  Milizen,  Pr\u00e4sident-\nschaftswahlen  am  25. Mai,  Bildung  einer  \u00dcbergangsre-\ngierung der nationalen Einheit und vor allen Dingen eine \nz\u00fcgige Verfassungsreform. Aus meiner Sicht m\u00fcssen da-\nran  anschlie\u00dfend  ganz  schnell  Neuwahlen  des  Parla-\nments durchgef\u00fchrt werden. Daneben ist es unerl\u00e4sslich, \ndie Verwaltung neu aufzubauen, und zwar basierend auf \nden Prinzipien der Rechtsstaatlichkeit, und die \u00fcberbor-\ndende Korruption zu bek\u00e4mpfen.\n",
		"Die Inkraftsetzung des politischen Teils des Assoziie-\nrungsabkommens zwischen der EU und der Ukraine ist \nkein  zwingender  Bestandteil  der  Hilfsangebote.  Den-\nnoch  ist  es  ein  notwendiges  Fundament,  weil  sie  auf \nRechtsstaatlichkeit  verpflichtet, Reformpakete auferlegt \nwerden k\u00f6nnen und Vertrauen geschaffen werden kann. \nIch sage aber auch ganz deutlich: Zur Stabilisierung der \nmaroden Staatsfinanzen der Ukraine m\u00fcssen auch dieje-\nnigen  herangezogen  werden,  die  in  den  letzten  Jahren \nauf  mehr  als  fragw\u00fcrdige  Weise,  auf  kriminelle  Weise, \ndas  Volk  gesch\u00e4digt  und  rechtswidrig  Verm\u00f6gen  ange-\nh\u00e4uft und au\u00dfer Landes geschafft haben.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"In  der  Ukraine  bedarf  es  dringend  Reformen,  die  diese \nhemmungslose Selbstbedienung und das ungeheuerliche \nAusma\u00df an Korruption in Zukunft verhindern. Die r\u00fcck-\nsichtslose Ausbeutung des Volkes war nicht unmittelba-\nrer Ausl\u00f6ser, aber Beweggrund f\u00fcr die Protestbewegung \nauf dem Maidan.\n",
		"Wir  sollten  alles  daransetzen,  den  Reformprozess  in \nder  Ukraine  zu  begleiten  und  zu  unterst\u00fctzen.  Die  Ver-\nh\u00e4ltnisse  m\u00fcssen  sich  grundlegend  \u00e4ndern,  ansonsten \nwerden  sich  die  Menschen  irgendwann  wieder  auf  den \nWeg  machen,  n\u00e4mlich  zum  Maidan.  Das  sollte  auch \nRussland  zu  denken  geben.  Die  gestiegenen  Populari-\nt\u00e4tswerte  des  Staatspr\u00e4sidenten  werden  schnell  verblas-\n",
		"sen. Russland muss nun wieder zum politischen Dialog \nund zur Diplomatie zur\u00fcckkehren, idealerweise in einer \ninternationalen Kontaktgruppe. Noch sind die Korridore \ndaf\u00fcr offen.\n",
		"",
		"Zum Schluss gebe ich zu bedenken, liebe Kolleginnen \nund Kollegen: Wenn die Menschen in Russland mit der \nZeit erkennen, dass sich ihre Regierung international ins \nAbseits  man\u00f6vriert  und  isoliert  hat,  dann  werden  auch \nsie sich mehr und mehr Fragen stellen. Die Menschen in \nRussland werden sich nicht nur politisch, sondern auch \nwirtschaftlich als Opfer sehen. Sie werden merken, dass \nihnen die bisherige Politik schadet. Eine solche Zuspit-\nzung kann nicht im Interesse der russischen Regierung, \nerst recht nicht im Interesse der Menschen sein. Mit ei-\nner solchen Zuspitzung l\u00e4uft Russland Gefahr, dass viel-\nleicht  auch  seine  B\u00fcrger  eines  Tages  zu  ihrem  eigenen \nMaidan aufbrechen, dem Roten Platz in Moskau.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nMarieluise Beck ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte  zun\u00e4chst  den  verehrten  Josef  Zissels  begr\u00fc\u00dfen, \nder unsere Debatte auf der Trib\u00fcne verfolgt.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Er  kommt  aus  der  Ukraine  und  ist  Vorsitzender  des \nEuro-Asian  Jewish  Congress  und  damit  Vertreter  des \nDachverbandes von etwa 300 j\u00fcdischen Gemeinden.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  zu  Beginn  meiner  Rede  an  den  Satz  an-\nkn\u00fcpfen, Herr Spinrath, mit dem Sie geendet haben. Es \ngeht um die Furcht von Pr\u00e4sident Putin, dass sich die Er-\neignisse auf dem Maidan eines Tages auch auf dem Ro-\nten  Platz  abspielen  k\u00f6nnten. Wie  werden  in  den  kom-\nmenden Wochen und Monaten vermutlich erleben, dass \nalle russischen Demokraten, die in der russischen Zivil-\ngesellschaft arbeiten, einem zunehmenden Druck ausge-\nsetzt sind, weil genau diese Furcht die Politik im Kreml \nmitbestimmt.  Wir  m\u00fcssen doch  ehrlich  feststellen,  dass \nwir alle fassungslos sind, mit welcher Kaltbl\u00fctigkeit ein \nSchritt vor den anderen gesetzt worden ist, w\u00e4hrend wir \nimmer  wieder  diplomatische  Angebote  unterbreitet \nhaben.  Es  gab  verschiedene  Kompromissangebote,  ver-\nschiedene  Treffen  und  Gespr\u00e4che  \u2013  es  gab  Gespr\u00e4che \nmit Lawrow, und die Kanzlerin hat mit Putin telefoniert \u2013;\ntrotzdem gab es gar keine M\u00f6glichkeit, Putin von diesem \ndramatischen  V\u00f6lkerrechtsbruch  und  einer  Annexion, \ndie es seit 1945 in Europa nicht mehr gegeben hat, abzu-\nbringen.\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Das ist \nfalsch! Jugoslawien!)\n",
		"Ich m\u00f6chte gerne noch einmal daran erinnern: Zu der \n\u00d6stlichen  Partnerschaft  wurde  Russland  eingeladen. \nHier, in diesem Haus, haben wir \u00fcber Jahre hinweg ge-\nsagt,  dass  wir  eine  strategische  Partnerschaft  mit  Russ-\n"
	],
	[
		"Marieluise Beck (Bremen)\n",
		"land wollen. Wir haben von der Modernisierungspartner-\nschaft  gesprochen,  die  wir  mit  Russland  eingehen \nwollten.\n",
		"Ich wei\u00df, dass dieser Au\u00dfenminister in dieser Legisla-\nturperiode wirklich etwas anderes vorhatte als das, was \ner  jetzt  gestalten  muss;  er  wollte  die  Beziehungen  zu \nRussland vertiefen. Wir m\u00fcssen uns fragen: Stimmt die \nPr\u00e4misse, mit der wir in den vergangenen Jahren Politik \ngemacht  haben,  noch?  Sind  Putin  und  der  Kreml  wirk-\nlich noch an einer engen Zusammenarbeit mit dem Wes-\nten interessiert? Wollen Putin und der Kreml gemeinsam \nnach M\u00f6glichkeiten suchen, russische Interessen mit un-\nseren Interessen zu verkn\u00fcpfen? Oder ist Putin nicht in-\nzwischen in einer anderen Welt, in der geostrategisch ge-\ndacht  wird,  in  der  \u00d6l  und  Gas  als  Machtinstrumente \nbetrachtet werden,\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Im Gegensatz \nzur NATO!)\n",
		"in der es auf unsere Ansprache gar keine Antwort gibt, \nweil die Gedankenwelt eine vollkommen andere ist?\n",
		"Das beunruhigt nicht nur uns hier im Westen, sondern \ndas beunruhigt auch solche L\u00e4nder wie Belarus und Ka-\nsachstan.  Kasachstan  hat  eine  gro\u00dfe  russische  Minder-\nheit  im  Norden  seines  Landes.  Der  Satz,  dass  dort,  wo \nrussische  B\u00fcrger  sind,  auch  russische  Interessen  sind, \nverunsichert  ein  Land  wie  Kasachstan,  das  zuk\u00fcnftig \nMitglied der Eurasischen Union sein soll, zutiefst.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD \u2013 Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE \nLINKE])\n",
		"Dieser Vertrauensbruch geht unendlich tief, und er wird \nauf lange Sicht Russland schaden. Dabei blutet mir das \nHerz f\u00fcr die russischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\n",
		"(Zurufe von der LINKEN: Oh!)\n",
		"die  unsere  Freunde  sind;  denn  wir  wollen  mit  ihnen \ngemeinsam  das  europ\u00e4ische  Haus  gestalten,  wie \nGorbatschow es einst gesagt hat.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"Zur Ukraine: Ich hoffe, dass Putin als N\u00e4chstes nicht \neinen  Schritt  in  Richtung  Ostukraine  unternimmt.  Was \nwir  jetzt  tun  m\u00fcssen,  ist  Festigkeit  zu  zeigen,  dass  wir \ndas  nicht  akzeptieren  werden,  und  wir  m\u00fcssen  die \nUkraine mit allem, was uns zur Verf\u00fcgung steht, stabili-\nsieren. Die Ukraine muss faktisch einen neuen Staat auf-\nbauen. Sie braucht rechtsstaatliche Institutionen und eine \neffektive Verwaltung. Sie muss ein Staat werden, der mit \nder Krake der Korruption fertig wird. Janukowitsch hat \nfaktisch ein insolventes Land hinterlassen. Wir brauchen \njetzt  eine  entschiedene  Politik.  Wir  m\u00fcssen  diejenigen \nstabilisieren,  die  die  schwierige  Aufgabe  \u00fcbernommen \nhaben, dieses Land aus der Krise herauszuf\u00fchren. Das ist \nunsere  wichtigste  Aufgabe,  und  wir  werden  sie  in  Eu-\nropa gemeinsam schultern.\n",
		"Sch\u00f6nen Dank.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  und \nder SPD)\n",
		"",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDas Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Hans-Peter Friedrich \n",
		"f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof) (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Dieser Gipfel wird beherrscht von der Krise in \nder Ukraine. Volker Kauder hat es richtig gesagt: Diese \nFrage ber\u00fchrt im Grunde den Kern des europ\u00e4ischen Ge-\ndankens. Kern des europ\u00e4ischen Gedankens war es von \nAnfang an \u2013 das galt schon in den 50er-, 60er- und 70er-\nJahren \u2013, in und f\u00fcr Europa eine dauerhafte Friedensord-\nnung zu schaffen. Alle Konstruktionen, auch die \u00f6kono-\nmischer  Art,  von  der  Montanunion  bis  zum  heutigen \nBinnenmarkt,  dienten  nur  einem  Ziel,  n\u00e4mlich  der  Ab-\nsicherung dieses Kerngedankens.\n",
		"Im Laufe der Jahre ist das Ziel der Friedenssicherung \nin Europa als Kerngedanke der Europ\u00e4ischen Union ver-\nloren  gegangen,  weil  viele  geglaubt  haben,  dieses  Ziel \nsei  selbstverst\u00e4ndlich,  sei  bereits  erreicht.  Wir  stellen \nnun fest, dass das ein gro\u00dfer Irrtum ist. Eine stabile Frie-\ndensordnung in Europa ist und bleibt eine Daueraufgabe. \nSie muss immer wieder gefestigt werden.\n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  Europa \nbzw. die EU steht heute genauso auf dem Pr\u00fcfstand wie \nin der Schulden- und Finanzkrise 2008/2009, und zwar \nhinsichtlich  ihrer  Handlungsf\u00e4higkeit  und  hinsichtlich \nihrer Glaubw\u00fcrdigkeit. Ich glaube, dass bei diesem Gip-\nfel  und  in  den  n\u00e4chsten  Wochen  das  wichtigste  Ziel \n\u00fcberhaupt ist, Europa geschlossen zu halten. Das ist eine \nschwierige Aufgabe, die auf die F\u00fchrer Europas und der \nEU zukommt, insbesondere auf unsere Bundeskanzlerin. \nDenn in den 28 Mitgliedstaaten der EU ist nicht nur die \ngeografische  und  \u00f6konomische  Situation  sehr  unter-\nschiedlich,  sondern  auch  die  historische  Situation.  Au-\n\u00dferdem  haben  sie  sehr  unterschiedliche  Befindlichkei-\nten, insbesondere was den Umgang mit Russland angeht. \nIn  diesen  Wochen  entscheidet  sich,  ob  die  Europ\u00e4ische \nUnion f\u00fcr unsere Partner, f\u00fcr unsere Gegner, aber auch \nf\u00fcr  unsere  B\u00fcrger  eine  au\u00dfenpolitische  Gr\u00f6\u00dfe  oder  nur \nein aufgeblasener B\u00fcrokratenhaufen ist. Das ist die zen-\ntrale  Frage,  die  in  den  n\u00e4chsten  Wochen  beantwortet \nwerden wird.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Der russische Pr\u00e4sident Putin hat V\u00f6lkerrecht gebro-\nchen, er hat Vertr\u00e4ge und Abkommen \u00fcber den Haufen \ngeworfen, und er hat den Geist des sowjetischen Imperi-\nalismus des letzten Jahrhunderts wiederbelebt.\n",
		"(Dr. Franz Josef Jung [CDU/CSU]: So ist es!)\n",
		"Die  Weltgemeinschaft,  die  Wertegemeinschaft  und  die \nEurop\u00e4ische  Union  k\u00f6nnen  nicht  zur  Tagesordnung \n\u00fcbergehen.  Der  Sicherheitsrat  \u2013  daf\u00fcr  k\u00f6nnen  wir  alle, \n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n",
		"glaube ich, sehr dankbar sein \u2013 hat Russland isoliert. Bei \nder  Abstimmung  \u00fcber  die  Anerkennung  des  Referen-\ndums haben 13 der 15 Staaten mit Nein gestimmt; China \nhat sich enthalten, und nur Russland hat isoliert und ein-\nsam dagegen gestimmt. Das war eine gute und richtige \nAntwort. Das zeigt, dass Russland allein dasteht.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und der Abg. Marieluise Beck \n[Bremen] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Ich glaube, dass der Dreistufenplan eine richtige Ant-\nwort ist, insbesondere weil  er auf jeder Stufe die M\u00f6g-\nlichkeit  zum  Dialog  l\u00e4sst.  Kollege  Oppermann  hat  es \nrichtig gesagt: Es muss eine Spirale der Sanktionen ver-\nmieden  werden.  \u2013  Ich  glaube,  das  wird  durch  diesen \nDreistufenplan erreicht. Das ist wichtig.\n",
		"Den Putin-Freunden, insbesondere unserem Altkanz-\nler  Gerhard  Schr\u00f6der,  sei  gesagt:  Gerhard  Schr\u00f6ders \nArgumentation, Putin habe Einkreisungs\u00e4ngste, ist gera-\ndezu grotesk. Putin hat \u00fcberhaupt keine \u00c4ngste, sondern \nPutin  versucht  kaltbl\u00fctig,  seine  machtpolitischen  Spiel-\nr\u00e4ume  auszunutzen.  Es  liegt  an  uns,  diese  Spielr\u00e4ume \nentsprechend einzuengen. Es ist geradezu grotesk, zu be-\nhaupten, Europa habe Putin zu dem, was er jetzt macht, \nprovoziert.\n",
		"Die Bundeskanzlerin war es, die an diesem Pult mehr-\nfach gesagt hat: Wir wollen nicht, dass sich die Staaten \nder \u00d6stlichen Partnerschaft in einem Entweder-oder f\u00fcr \nRussland oder die Europ\u00e4ische Union entscheiden m\u00fcs-\nsen. \u2013 Nein, wir wollen, dass die Staaten der \u00d6stlichen \nPartnerschaft  eine  Br\u00fccke  zwischen  der  EU  und  Russ-\nland darstellen; das ist das Entscheidende. Ich sage allen \nRussenverstehern in diesem Land\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"\u2013  die  in  Wahrheit  ja  nur  gesch\u00e4ftliche  Interessen  im \nBlick haben \u2013: Wenn wir zulassen, dass Putin das V\u00f6l-\nkerrecht  und  Abkommen  bricht,  dann  werden  wir  auch \nnicht verhindern, dass er eines Tages, wenn es ihm passt, \ndie westlichen Investoren enteignet; das muss jeder wis-\nsen.\n",
		"(Volker Kauder [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Wenn wir das Recht jetzt nicht durchsetzen, wird es auch \nin der Zukunft nicht gelten.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  der  Abg. \nChristine  Lambrecht  [SPD]  \u2013  Heike  H\u00e4nsel \n[DIE LINKE]: H\u00e4tten Sie einmal eine so gro\u00dfe \nLippe bei den USA riskiert, bei der NSA! Dort \nsind Sie als Bettvorleger gelandet!)\n",
		"Aber,  meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  die \nAntwort muss viel langfristiger und viel grunds\u00e4tzlicher \nsein.  Es  ist  an  der  Zeit,  dass  wir  unser  weltpolitisches \nKoordinatensystem  in  Deutschland  und  in  Europa  wie-\nder zurechtr\u00fccken. Seit 20 Jahren glauben wir, dass wir \npermanent,  allj\u00e4hrlich  die  Friedensdividende  kassieren \nk\u00f6nnen.  Die  Wahrheit  aber  ist  eine  andere.  Wer  es  ris-\nkiert,  sich  von  Staaten,  die  unsere  Werte  von  Freiheit \nund  Demokratie  nicht  teilen,  abh\u00e4ngig  zu  machen,  ge-\nf\u00e4hrdet sein  eigenes Wertefundament  und wird erpress-\n",
		"bar. Deswegen danke ich unserer Bundeskanzlerin ganz \nherzlich, dass sie im Hinblick auf die Ukraine-Krise den \nSchulterschluss mit Pr\u00e4sident Obama gefunden hat.\n",
		"",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Mit Saudi-\nArabien!)\n",
		"Ich  danke  Ihnen,  Herr  Au\u00dfenminister,  sehr  verehrter \nHerr  Steinmeier,  dass  Sie  in  Washington  deutlich  ge-\nmacht  haben,  wie  eng  das  Band  der  Freundschaft  zwi-\nschen Europa\n",
		"(Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: Und der NSA!)\n",
		"und  den  Vereinigten  Staaten  von  Amerika  ist. Daf\u00fcr \nherzlichen Dank. Ich glaube, das ist der richtige Weg.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]: \nBravo, Herr Friedrich!)\n",
		"Es  wird  h\u00f6chste  Zeit,  dass  wir  bei  allen  politischen \nWeichenstellungen \u2013 in der Sicherheitspolitik, in der Au-\n\u00dfenpolitik wie in der Wirtschaftspolitik \u2013 Abh\u00e4ngigkei-\nten von Staaten vermeiden, die nicht unseren Vorstellun-\ngen  von  Freiheit  und  Demokratie  entsprechen  und  die \nnichts  damit  zu  tun  haben.  Andernfalls  werden  wir  er-\npressbar,  andernfalls  gef\u00e4hrden  wir  unsere  au\u00dfenpoliti-\nsche Handlungsf\u00e4higkeit, andernfalls gef\u00e4hrden wir un-\nser eigenes Wertesystem.\n",
		"Bei diesem europ\u00e4ischen Gipfel stehen zwei wichtige \nPunkte  auf  der  Tagesordnung,  n\u00e4mlich  die  industrielle \nWettbewerbsf\u00e4higkeit  und  die  Energiepolitik.  Diese \nzwei  Punkte  h\u00e4ngen  unmittelbar  zusammen.  Die  EU \nwird nicht dadurch wettbewerbsf\u00e4hig, dass sich irgend-\nwelche  schlauen  Kommissare,  R\u00e4te  oder  B\u00fcrokraten \nschlaue  Programme  ausdenken,  sondern  sie  wird  da-\ndurch wettbewerbsf\u00e4hig, dass wir Unternehmern und In-\nvestoren,  Menschen,  die  etwas  tun  wollen,  Rahmenbe-\ndingungen  zur  Verf\u00fcgung  stellen,  die  sie  nicht  zu \nVerlierern  auf  den  internationalen  M\u00e4rkten  machen. \nDeswegen ist es wichtig, dass wir auch in der Energiepo-\nlitik die Weichen richtig stellen. Energie ist der Lebens-\nsaft  der  deutschen  und  der  europ\u00e4ischen  Wirtschaft, \n\u00fcberhaupt jeder Volkswirtschaft. Die Kommission muss \nwissen:  Wenn  sie  die  energieintensive  Industrie  in \nDeutschland plattmacht, sch\u00e4digt sie die Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit der europ\u00e4ischen Wirtschaft insgesamt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  EU  braucht  Gestaltungswettbewerb  und  keine \nzentralistischen  F\u00fcnfjahrespl\u00e4ne  von  R\u00e4ten,  Etatisten \nund B\u00fcrokraten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Ich w\u00fcnsche mir, dass der Geist von Ludwig Erhard \n\u00fcber  ganz  Europa  weht.  Das  ist  mein  Wunsch  f\u00fcr  die \nn\u00e4chsten Jahre. Dann wird Europa auch erfolgreich sein.\n",
		"Seit Jahren reden wir in  der  Energiepolitik zu  Recht \n\u00fcber Klimaschutzziele und technologische Machbarkeit. \nAber es wird Zeit, dass wir auch dar\u00fcber reden, wie wir \nin  der  Energiepolitik  unabh\u00e4ngig  von  nichtdemokrati-\nschen  Staaten  werden  k\u00f6nnen.  Wer  das  in  den  letzten \n"
	],
	[
		"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n",
		"Jahren  thematisiert  hat,  ist  als  Ewiggestriger,  der  nicht \nbegriffen  hat,  was  alles  global,  frei  und  offen  ist,  ge-\nbrandmarkt  worden.  Die  Wahrheit  ist,  dass wir uns  ab-\nh\u00e4ngig  gemacht  haben  von  Staaten,  die  nicht  unserem \nWertefundament entsprechen. Ich habe f\u00fcr unsere polni-\nschen Freunde jedes Verst\u00e4ndnis, wenn sie sagen: Lieber \nnutzen  wir  unsere  eigenen  Kohlereserven,  als  dass  wir \nuns  noch  mehr  von  Russland  abh\u00e4ngig  machen.  \u2013  Ich \nkann das begreifen. Das ist eine richtige Argumentation.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Unabh\u00e4ngigkeit  vom  Ausland,  von  nichtdemokrati-\nschen Staaten in der Energie-, in der Ern\u00e4hrungs- und in \nder Technologiepolitik ist ein entscheidender Punkt, den \nwir  zum  Kernpunkt  der  Politik  in  Europa  machen  soll-\nten.  Die  Wettbewerbsf\u00e4higkeit  Europas  ist  erreichbar, \nwenn wir die Vielfalt Europas als Chance und nicht als \nBelastung  begreifen,  wenn  wir  begreifen,  dass  der  Ge-\nstaltungswettbewerb von 28 Akteuren etwas Positives ist \nund  die  Vielfalt  am  Ende  dazu  f\u00fchren  wird,  dass  wir \nbeim Ringen um die beste L\u00f6sung auch die beste L\u00f6sung \nerhalten  werden.  Wenn  Deutschland  entschieden  hat, \neine Energiewende herbeizuf\u00fchren, dann werden uns die \nanderen  folgen,  wenn  wir  bei  dieser  Energiewende  er-\nfolgreich  sind.  Wenn  andere  in  anderen  Bereichen  er-\nfolgreicher sind als wir, werden wir ihnen folgen. Das ist \ndie  Idee  des  Gestaltungswettbewerbs  in  Europa,  dem \nRaum gegeben werden muss.\n",
		"Ich bin ganz sicher: Wenn sich Europa auch in dieser \nKrise auf seine Prinzipien \u2013 auf Freiheit, auf Demokratie \nder  westlichen  Wertegemeinschaft,  auf  Vielfalt,  auf \nWettbewerb,  auf  Subsidiarit\u00e4t  \u2013  besinnt,  dann  wird  es \nauch aus dieser Krise gest\u00e4rkt hervorgehen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nIch erteile das Wort der Kollegin Gabriele Groneberg \n",
		"f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Gabriele Groneberg (SPD):\nVielen  Dank.  \u2013  Herr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen \nund Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! In der \nTat wird bei der anstehenden Tagung des Europ\u00e4ischen \nRates  die  Lage  in  der  Ukraine  in  der  Diskussion  alles \n\u00fcberlagern.  Dennoch  stehen  weitere  wichtige  Themen \nauf der Tagesordnung.\n",
		"Der Rat hat in diesen schwierigen Tagen die Aufgabe, \nZiele festzulegen, die die Grundlagen f\u00fcr nationale Re-\nformprogramme  und  die  St\u00e4rkung  der  Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit  der  Mitgliedsl\u00e4nder  bilden  sollen,  um  so  die \nGrundlagen  f\u00fcr  Wachstum  und  Besch\u00e4ftigung  zu  si-\nchern. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Das ist aber nat\u00fcrlich \nalles  nicht  m\u00f6glich,  ohne  letztendlich  die  Ziele  f\u00fcr  die \n",
		"Klima- und Energiepolitik der EU im Zeitraum 2020 bis \n2030 zu sichern. Das ist Voraussetzung.\n",
		"",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  im  Gegensatz  zur \nvorherigen  Bundesregierung  gehen  wir  bei  diesem \nThema einig und stark in die Gespr\u00e4che: Wir gehen einig \nin die Gespr\u00e4che, weil wir einen Wirtschaftsminister und \neine  Umweltministerin  haben,  die  sich  zur  Energie-\nwende bekennen und, ganz wichtig, an einem Strang zie-\nhen und sich nicht gegenseitig behindern, wie es in der \nVorg\u00e4ngerregierung der Fall war.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Wir  wollen  einen  weiteren  Ausbau  der  erneuerbaren \nEnergien,  und  wir  werden  das  EEG  europarechtskon-\nform weiterentwickeln. Das ist unbestritten eine schwie-\nrige  Aufgabe,  aber  eine  vern\u00fcnftige  L\u00f6sung  muss  uns \ngelingen;  schlie\u00dflich  h\u00e4ngen  bei  uns  in  Deutschland \nganz viele Arbeitspl\u00e4tze davon ab. Letztendlich wird un-\nsere  wirtschaftliche  Entwicklung  davon  auch  bestimmt \nwerden.\n",
		"Wir  gehen  stark  in  die  Gespr\u00e4che,  weil  wir  uns  im \nKoalitionsvertrag  eindeutig  positioniert  haben.  Ich  will \ndiese Passage vor allen Dingen f\u00fcr Herrn Hofreiter, der \njetzt leider nicht da ist, noch einmal zitieren:\n",
		"Wir bekr\u00e4ftigen unseren Willen, die internationalen \nund nationalen Ziele zum Schutz des Klimas einzu-\nhalten, uns in der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr 2030 f\u00fcr \nambitionierte Ziele auf der Grundlage der weltwei-\nten  langfristigen  Ziele  f\u00fcr  2050  einzusetzen,  und \nwir werden uns auch international f\u00fcr ambitionierte \nKlimaschutzziele und verbindliche Vereinbarungen \nengagieren.\n",
		"Wir wissen, dass Deutschland eine Vorreiterrolle hat, \nund  wir  werden  sie  auch  nutzen.  Wie  bereits  erw\u00e4hnt, \nsetzen wir uns selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr einen weiteren Aus-\nbau  der  erneuerbaren  Energien  ein  und  haben  dabei \ndurchaus die Kosteneffizienz und die Wirtschaftlichkeit \ninsgesamt im Blick.\n",
		"Die Koalition will einen wirksamen Emissionshan-\ndel  auf  europ\u00e4ischer  Ebene.  An  dieser  Stelle  gibt  es \n\u2013 die  Kritik  wird  zu  Recht  ge\u00fcbt  \u2013  durchaus  gro\u00dfen \nHandlungsbedarf.  Es  wird  eine  gro\u00dfe  Aufgabe  auch \nder n\u00e4chsten Tage sein, hier Pfl\u00f6cke einzuschlagen.\n",
		"Der  Dialog  mit  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  und \nden Mitgliedstaaten dar\u00fcber, wie diesen Zielen dienende \nF\u00f6rderbedingungen  europarechtskonform  weiterentwi-\nckelt  werden  k\u00f6nnen,  ist  eine  zentrale  Aufgabe  dieses \nWirtschaftsministers.  Ich  bin  davon  \u00fcberzeugt,  Sigmar \nGabriel wird diese Aufgabe meistern.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Wir bekennen uns ebenso eindeutig zu dem Ziel der \nSteigerung  der  Energieeffizienz.  Ich  w\u00fcrde  dazu  gerne \nnoch mehr ausf\u00fchren, nur, leider fehlt mir die Zeit. Aber \nich will noch einmal, auch wenn er nicht da ist, auf den \nHerrn Kollegen Hofreiter eingehen: Ich bin wirklich ent-\nt\u00e4uscht  von  seiner  Analyse,  mit  der  er  unterstellt,  die \nKlimaschutzziele seien der EU bzw. dem Europ\u00e4ischen \nRat  unwichtig  und  w\u00fcrden  \u00fcberhaupt  nicht  ber\u00fccksich-\n"
	],
	[
		"Gabriele Groneberg\n",
		"tigt werden. Das ist meiner Ansicht nach voll daneben, \nist polemisch, ist unsachlich. Herr Hofreiter m\u00fcsste wis-\nsen, dass die Ziele der EU in diesem Bereich schon lange \nfestliegen.  Er  selber  bzw.  seine  Fraktion  hat  sie  in  der \nVergangenheit mit gepr\u00e4gt.\n",
		"Es ist richtig: Nicht alle unsere Ziele sto\u00dfen in der EU \nauf helle Begeisterung. Es gibt durchaus Kritiker in den \nL\u00e4ndern des S\u00fcdens und des Ostens, f\u00fcr die angesichts \nhoher  Arbeitslosigkeit  eine  zielf\u00fchrende  Besch\u00e4fti-\ngungspolitik  und  sozialpolitische  Fragen  im  Vorder-\ngrund  stehen,  ebenso  wie  die  Versorgungssicherheit  im \nBereich Energie und das Preisniveau.\n",
		"Deshalb,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  gilt  doch: \nWenn  wir  es  in  Deutschland  nicht  schaffen,  die  Men-\nschen  bei  der  Energiewende  mitzunehmen  und  gleich-\nzeitig die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft zu si-\nchern,  wenn  wir  es  nicht  schaffen,  die  Energiewende \nsicher, sauber und bezahlbar hinzubekommen, dann wer-\nden wir \u2013 da k\u00f6nnen wir uns noch so viele Ziele setzen \nund noch so viele sch\u00f6ne Papiere schreiben \u2013 scheitern. \nDeshalb empfehle ich Ihnen allen in diesem Hause, diese \nVerhandlungen  zu  unterst\u00fctzen.  Die  Abgeordneten  der \nCDU/CSU und der SPD werden dies tun. Wir erwarten \nvon unserer Bundesregierung vollen Einsatz auf der Ba-\nsis der Formulierungen unseres Koalitionsvertrages. Der \nAuftrag, den dieses Haus der deutschen Delegation mit-\ngibt, ist klar.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nFrau Kollegin!\n",
		"Gabriele Groneberg (SPD):\nJa,  sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident,  ich  komme  zum \nEnde. \u2013 Wir sollten auf jeden Fall aus diesem Hause R\u00fc-\nckendeckung f\u00fcr die anstehenden Verhandlungen geben.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  nun  der  Kollege \n",
		"Michael St\u00fcbgen das Wort.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Michael St\u00fcbgen (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden im \nAbstand von einer Woche das zweite Mal \u2013 diesmal im \nZusammenhang  mit  dem  kommenden  Europ\u00e4ischen \nRat \u2013  im  Wesentlichen  \u00fcber  ein  Thema,  n\u00e4mlich  die \nKrise in der Ukraine.\n",
		"Die Ereignisse dort vollziehen sich mit einer enormen \nGeschwindigkeit. Mir f\u00e4llt dazu nur ein Begriff aus dem \nKalten  Krieg  ein:  Hinsichtlich  der  \u201eEskalationsdomi-\nnanz\u201c  hat  Putin  eindeutig  die  Nase  vorn.  Russland  be-\nstimmt die Agenda und setzt die Fakten, und der Westen \nist  scheinbar  schwach  und  l\u00e4uft  den  Ereignissen  ledig-\nlich hinterher. Die diplomatischen Kan\u00e4le zwischen der \n",
		"EU und Russland waren selten so schlecht und so d\u00fcnn \nwie heute.\n",
		"",
		"F\u00fcr die Analyse der jetzigen Situation sind mir zwei \n",
		"Punkte besonders wichtig:\n",
		"Erstens. Ich fange bei uns selber an; denn wenn man \nsich  nicht  mit  den  eigenen  Fehlern  besch\u00e4ftigt,  dann \nlernt man nichts. \u2013 Bei einer solchen diplomatischen Ka-\ntastrophe  wie  der  jetzigen  zwischen  der  Europ\u00e4ischen \nUnion, der Ukraine und Russland sind nie nur auf der ei-\nnen Seite Fehler gemacht worden, nein, dann sind immer \n\u2013 das ist auch hier der Fall \u2013 auf beiden Seiten, also auch \nauf unserer Seite, der Seite des Westens, Fehler gemacht \nworden.\n",
		"Meine Einsch\u00e4tzung ist, dass die Europ\u00e4ische Union \nmit ihrer Politik zur Ukraine und den Assoziierungsver-\nhandlungen  nicht  das  notwendige  Augenma\u00df  gewahrt \nhat.  Die  Europ\u00e4ische  Union  hat  die  geopolitische \nSprengkraft der Ukraine-Frage gerade f\u00fcr Russland und \nauch  die  fundamentalen  innenpolitischen  Konflikte  in \nder  Ukraine  evident  untersch\u00e4tzt.  Dies  kann  man  nicht \neinfach  mit  einem  Assoziierungsvertrag,  in  Vilnius  un-\nterschrieben,  \u00fcbert\u00fcnchen;  denn  darunter  bleiben  die \nKonflikte bestehen.\n",
		"Zweitens.  Auf  der  anderen  Seite  ist  auch  klar:  Der \nscheinbare Vorteil, den Russland jetzt hat, steht auch nur \nauf  t\u00f6nernen  F\u00fc\u00dfen.  Nat\u00fcrlich  unterst\u00fctzt  im  Moment \neine demokratische Mehrheit auf der Krim und auch in \nRussland die Politik Putins \u2013 auch gegen\u00fcber der Krim \u2013 \njubelnd und euphorisch. Euphorie hat aber eine Eigenart: \nSie ist niemals und nirgends nachhaltig.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Das m\u00fcs-\nsen Sie sich merken!)\n",
		"Die  Menschen  auf  der  Krim  und  in  Russland  werden \nsehr bald wieder auf den Boden der Tatsachen zur\u00fcckfal-\nlen, und dieser Boden ist sowohl auf der Krim als auch \nin Russland hart und unkomfortabel.\n",
		"Russland  hat  \u2013  und  das  seit  Jahren  wachsend  \u2013 \nenorme  wirtschaftliche  und  soziale  Probleme,  die  auch \njederzeit Sprengkraft in diesem Land erzeugen k\u00f6nnen. \nEines ist eindeutig: Russland braucht in der Wirtschafts- \nund Finanzpolitik den Westen. Das wei\u00df Putin im \u00dcbri-\ngen genauso, wie es eine Tatsache ist.\n",
		"Weil ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht intensiv darauf einge-\nhen kann, m\u00f6chte ich nur kurz sagen, dass ich die jetzige \nKrisenreaktion bei aller Kritik \u2013 auch an der EU-Diplo-\nmatie  in  den  letzten  Jahren  \u2013  grunds\u00e4tzlich  f\u00fcr  richtig \nhalte. Sie wird von mir unterst\u00fctzt.\n",
		"Es ist wichtig, dass wir der Ukraine kurzfristig helfen, \num  den  drohenden  Staatsbankrott  abzuwenden,  und  es \nist richtig, dass wir die Assoziierung vorantreiben \u2013 auch \nmit dem Signal der Unterschrift morgen. Es ist aber auch \nrichtig, obwohl das auch in der EU kritisiert wird, dass \ndie  Bundesregierung  sich  hinsichtlich  der  Sanktionen \nzwar klar bekennt, aber auch zur\u00fcckhaltend agiert.\n",
		"Ich bin der festen \u00dcberzeugung \u2013 es ist f\u00fcr mich be-\nsonders wichtig, das zu sagen \u2013, dass der Schl\u00fcssel f\u00fcr \ngegenw\u00e4rtiges  Handeln  und  f\u00fcr  die  M\u00f6glichkeit,  einen \n"
	],
	[
		"Michael St\u00fcbgen\n",
		"Prozess der Krisenl\u00f6sung in diesem Ukraine-Konflikt zu \nbeginnen  \u2013  es  geht  noch  l\u00e4ngst  nicht  darum,  ihn  abzu-\nschlie\u00dfen;  das  wird  Jahre  dauern  \u2013,  in  der  Ukraine,  in \nKiew, liegt.\n",
		"Das sind die harten Fakten: Die Ukraine hat eine der \nschw\u00e4chsten  Wirtschaftsentwicklungen  in  ganz  Osteu-\nropa. Sie hat notwendige Reformen immer wieder aufge-\nschoben,  die  Rechtsstaatlichkeit  steht  infrage,  und  die \nKorruption  ist  v\u00f6llig  frei  \u2013  bis  in  h\u00f6chste  Regierungs-\nkreise hinein.\n",
		"Die Ukraine ist auch ein multiethnisches Land. Neben \nsehr vielen Minderheiten hat sie \u2013 das kommt erschwe-\nrend  hinzu  \u2013  zwei  fast  gleich  starke  Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen: zum einen russischst\u00e4mmige Ukrainer und zum \nanderen Ukrainer, die in den Siedlungsr\u00e4umen \u00fcberwie-\ngend auch noch getrennt leben.  \n",
		"Die Kluft zwischen diesen beiden Bev\u00f6lkerungsgrup-\npen  ist  in  den  letzten  Jahren  wesentlich  gr\u00f6\u00dfer  gewor-\nden. Nachhaltig kann die Ukraine aber nur leben, wenn \ndiese  Kluft  geringer  wird  und  es  Br\u00fccken  \u00fcber  diese \nKluft gibt.\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nKollege  St\u00fcbgen,  darf  Ihnen  die  Kollegin  Beck  eine \n",
		"Zwischenfrage stellen?\n",
		"Michael St\u00fcbgen (CDU/CSU):\nBitte, gerne.\n",
		"(Bremen)  (B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Marieluise  Beck \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Lieber Herr Kollege St\u00fcbgen, die Frage, die Sie eben \nformuliert  haben,  diese  faktische  Zweigeteiltheit  der \nUkraine, spielt in unserer Debatte eine gro\u00dfe Rolle. Ich \nbin nun sehr viel in der Ukraine gewesen und habe mit \nVertretern  von  Nichtregierungsorganisationen,  Parla-\nmentariern  und  vielen  anderen  gesprochen  und  immer \nwieder diese Frage gestellt. Es ist mir immer wieder ge-\nsagt  worden  \u2013  \u00fcbrigens  hat  uns  das  gestern  auch  Josef \nZissels im Ausschuss wieder gesagt \u2013: Die Linien zwi-\nschen diesen Gruppen verlaufen quer durchs Land. Sind \nSie bereit, das zur Kenntnis zu nehmen?\n",
		"Maidan-Demonstrationen  hat  es  in  50  St\u00e4dten  der \nUkraine  gegeben,  auch  in  Charkiw,  auch  in  Donezk. \nDiese Demonstrationen waren dort schw\u00e4cher, auch weil \ndie Repression dort gr\u00f6\u00dfer war und weil es dort eine gr\u00f6-\n\u00dfere  N\u00e4he  zu  Russland  als  in  der  Westukraine  gibt. \nAber: Die Linien verlaufen quer und nicht l\u00e4ngs entlang \ndes  Dnepr.  Es  ist  auf  dem  Maidan  mehr  Russisch  als \nUkrainisch  gesprochen  worden.  Ich  m\u00f6chte  Sie  bitten, \ndas  zur  Kenntnis  zu  nehmen.  Wir  sollten  dieser  Frage \ngemeinsam  st\u00e4rker  nachgehen,  statt  einer  m\u00f6glichen \nDesinformation  aufzusitzen,  die  Vorbereitung  f\u00fcr  eine \ngewollte Teilung des Landes sein k\u00f6nnte.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-\nSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Michael St\u00fcbgen (CDU/CSU):\nSehr verehrte Frau Kollegin, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \nZwischenfrage. \u2013 Sie gibt mir die Gelegenheit, ein m\u00f6g-\nliches  Missverst\u00e4ndnis  richtigzustellen.  Aufgrund  der \nK\u00fcrze  meiner  Redezeit  wollte  ich  darauf  nicht  weiter \neingehen.  Was  Sie  gesagt  haben,  stimmt  grunds\u00e4tzlich; \ndas ist richtig. Es stimmt allerdings auch, dass die Sied-\nlungsr\u00e4ume in der Ukraine auch schon ziemlich getrennt \nsind. Und es ist so, dass es einen asymmetrischen Kon-\nflikt  zwischen  russischst\u00e4mmiger  Bev\u00f6lkerung  und  der \nukrainischen  Bev\u00f6lkerung  gibt.  Dieser  Konflikt  hat \n\u2013 auch Sie wissen das mit Sicherheit sehr genau \u2013 histo-\nrische Gr\u00fcnde, die ich hier nicht alle anf\u00fchren kann.\n",
		"",
		"F\u00fcr  mich  ist  Folgendes  wichtig:  Wir  konnten  in  den \nletzten Jahren beobachten, dass bei Wahlen entweder die \nBev\u00f6lkerung der Westukraine \u2013 Sie wissen, dass ich das \nso genau nicht meine \u2013 eher die Regierung stellte oder, \nwenn  es  kippte,  die  andere  Seite  die  Regierung  \u00fcber-\nnommen  hat.  Jedes  Mal,  wenn  eine  Gruppe  die  Regie-\nrung  hatte,  hat  sie  alles  daf\u00fcr  getan,  um  die  andere \nGruppe zu schw\u00e4chen. Auf diesen Punkt will ich hinaus: \nWenn  ein  Land  so  kompliziert  strukturiert  ist  \u2013  daf\u00fcr \nkann  die  Ukraine  nichts;  das  hat  historische  Gr\u00fcnde  \u2013, \ndann hat dieses Land nur eine Chance, n\u00e4mlich zu versu-\nchen, diese Gr\u00e4ben zu \u00fcberwinden. \u2013 Herzlichen Dank. \nDas war meine Antwort.\n",
		"Ich glaube, es ist richtig, nachhaltig zu fordern, dass \nin der Ukraine neben der notwendigen Pr\u00e4sidentschafts-\nwahl am 25. Mai \u2013 wir wissen allerdings, dass die dann \nstattfindenden Wahlk\u00e4mpfe wie in jedem anderen demo-\nkratischen Land der Welt nicht unbedingt deeskalierend \nwirken werden \u2013 sehr bald auch der Verfassungsprozess, \nalso die Neubestimmung einer Verfassung bzw. die Re-\nform der vorhandenen Verfassung, einschlie\u00dflich grund-\nlegender  Wirtschafts-  und  Sozialreformen,  begonnen \nwerden muss.\n",
		"Ich halte das f\u00fcr absolut notwendig. Es ist so, dass ich \nim  Moment  in  der  Ukraine  \u2013  das  ist  verst\u00e4ndlich,  weil \nder  Druck  auf  die  Politiker  in  der  Ukraine  enorm  hoch \nist  \u2013  daf\u00fcr  zu  wenig  Ans\u00e4tze  finde.  So  wichtig  es  ist, \ndass wir die Ukraine unterst\u00fctzen, so wichtig ist es auch, \ndass die europ\u00e4ische Politik, aber auch die Bundesregie-\nrung und wir als Deutscher Bundestag die Ukraine dazu \ndr\u00e4ngen und dabei unterst\u00fctzen, ihr Land zu reformieren, \nsodass es nachhaltig lebensf\u00e4hig werden kann. Dann be-\nsteht  zum  Beispiel  auch  die  Chance,  dass  die  Krim-\nFrage auf lange Sicht ganz anders gestellt wird, als das \nbisher der Fall ist.\n",
		"Ich will mit Folgendem schlie\u00dfen: F\u00fcr mich hat fast \nkein  anderer  Satz  so  entscheidend  gewirkt  \u2013  bis  1990 \nund danach \u2013 wie der alte Art. 23 des Grundgesetzes von \n1949, den wir 1990 aufheben konnten. Mit Deutschland \nhat es sich \u00e4hnlich wie jetzt mit der Ukraine verhalten, \ndass sich n\u00e4mlich Deutschland erst einmal ohne die ost-\ndeutschen L\u00e4nder strukturiert und den Anspruch auf eine \nWiedervereinigung nie aufgegeben hat. Nach Jahrzehn-\nten  konnte  dieser  Anspruch  erf\u00fcllt  werden.  Auch  das \nk\u00f6nnte f\u00fcr den Umgang der Ukraine mit der Krim inner-\nhalb dieses Verfassungsprozesses beispielgebend sein.\n",
		"Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n"
	],
	[
		"Michael St\u00fcbgen\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der \n",
		"Kollege Christian Petry.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Christian Petry (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Neben  dem  wichtigen  Thema  Ukraine  und  der \nKrise dort hat der EU-Gipfel auch noch die St\u00e4rkung des \nWirtschaftsraums  Europa,  die  Finanzwirtschaft  und \nAfrika zum Thema. Die Krise in den s\u00fcdlichen L\u00e4ndern, \ndie  W\u00e4hrungs-,  Wirtschafts-  und  auch  Sozialkrise,  hat \nuns  gezeigt,  dass  Deutschland  einen  wesentlichen  Bei-\ntrag zur Stabilit\u00e4t leisten kann und ein Motor in diesem \nBereich ist.\n",
		"Wichtig  ist  dabei,  dass  die  Regulierung  der  Finanz-\nm\u00e4rkte gelingt. Der europ\u00e4ische Fiskalpakt ist rechtens. \nDie Rechte des Parlaments sind einzuhalten. Wir haben \nein  Europ\u00e4isches  Semester  und  eine  bessere  Abstim-\nmung  der  Haushalts-  und  Wirtschaftspolitik  der  Natio-\nnalstaaten. Dazu gibt es auch ein Nationales Reformpro-\ngramm 2014, das uns im Entwurf vorgelegt wurde.\n",
		"Vertrauen in die Euro-Zone zu schaffen, ist dabei das \nZiel, und Deutschland ist hier sehr gut aufgestellt: gute \nDaten beim Arbeitsmarkt, stabile Haushaltslage, Verbes-\nserungen in der Bildung, eine starke Wirtschaft und ein \nguter  Weg  in  der Umwelt- und  Energiepolitik. Auch  in \nden  Stellungnahmen  des  DGB  werden  uns  gute  Noten \ngegeben.  Das  sieht  schon  etwas  anders  aus  als  in  den \nVorjahren.  Hier  wirkt  bereits  die  Gro\u00dfe  Koalition.  Ich \nglaube, darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Lediglich hinsichtlich der makro\u00f6konomischen Lage \nwird Kritik ge\u00fcbt. Die Exporte \u2013 das muss in diesem Zu-\nsammenhang genannt werden \u2013 m\u00fcssen beibehalten wer-\nden. Sie sichern Arbeit. Deshalb gilt es, die Binnenent-\nwicklung zu st\u00e4rken: gute Lohnentwicklung, gute L\u00f6hne \nf\u00fcr gute Arbeit, und es m\u00fcssen Anreize f\u00fcr inl\u00e4ndisches \nKapital, nicht zu sparen, sondern zu investieren \u2013 Sigmar \nGabriel hat dies im Ausschuss angesprochen \u2013 gegeben \nwerden.\n",
		"Die Importe m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, bei uns liegt ein \nImportdefizit  vor.  Das  kann  aber  nur  dadurch  behoben \nwerden, dass sich die anderen Volkswirtschaften entspre-\nchend stabilisieren, die Produktion steigern und den in-\ndustriellen  Teil,  der  in  Deutschland  stark  geblieben  ist, \nwieder st\u00e4rken. Dann k\u00f6nnen wir dort wieder einkaufen. \nDas st\u00e4rkt unsere Importquote und wird die Leistungsbi-\nlanz  ausgleichen.  Hier  werden  wir  auf  europ\u00e4ischer \nEbene wirken m\u00fcssen. Auch das ist ein Thema des Gip-\nfels: eine vern\u00fcnftige Industriepolitik in Europa.\n",
		"Des Weiteren gilt es, die Finanzm\u00e4rkte weiter zu re-\ngulieren. Die Bankenunion wird kommen, und sie wird \nauch  kommen  m\u00fcssen.  Die  Bankenabgabe  kommt.  In \ndiesem Zusammenhang ist auch die St\u00e4rkung der Gl\u00e4u-\n",
		"bigerhaftung  ein  wichtiges  Feld.  Das  haben  wir  immer \ngefordert. Das wird eingef\u00fchrt werden; das ist gut so.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Insgesamt wird Deutschland dadurch attraktiver, auch \nwas den Finanzmarkt betrifft. Vielleicht gelingt es, Kapi-\ntal aus dem Ausland wieder zur\u00fcck nach Deutschland zu \nbringen. Ich meine nicht das von Herrn Hoene\u00df. Es gibt \nauch  noch  andere,  die  im  Ausland  sind  und  dann  viel-\nleicht  wieder  in  Deutschland  am  Finanzmarkt  investie-\nren. Ich glaube, das ist sehr lohnenswert.\n",
		"Der  Gipfel  befasst  sich  auch  mit  Afrika.  Ich  glaube, \ndass es wichtig ist, eine Entwicklung auf Augenh\u00f6he, in \nPartnerschaft, zu betreiben, dass wir den Stolz der afri-\nkanischen  L\u00e4nder  respektieren  und  Bereitschaft  zeigen \nsollten, im Bereich Ausbildung und auf anderen Gebie-\nten zu helfen. Ich halte es f\u00fcr zentral und sehr wichtig, \ndass  wir  dies  in  Partnerschaft  und  auf  Augenh\u00f6he  ma-\nchen.  Das  w\u00fcnsche  ich  mir  von  der  Bundesrepublik \nDeutschland.  Ich  bin  mir  sicher,  dass  dies  so  gelingen \nwird.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Kolleginnen und Kollegen, es ist unsere Aufgabe, Eu-\nropa weiter voranzubringen; es ist unsere Aufgabe, Frei-\nheit  und  Wohlstand  in  Europa  zu  sichern;  es  ist  unsere \nAufgabe,  daf\u00fcr  zu  sorgen,  dass  wir  auch  weiterhin  ein \nweltoffenes,  tolerantes  Europa  haben.  Lassen  Sie  uns \ndies gemeinsam tun.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  hat  jetzt  der  Kollege \n",
		"Manfred Grund, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  lieben  Kolle-\nginnen  und  Kollegen!  Man  kann  in  Deutschland  russi-\nsches  Staatsfernsehen  empfangen,  und  die  russischen \nStaatsmedien  sind  mit  B\u00fcros  in  Deutschland  vertreten. \nDeshalb ist es nicht unbedingt notwendig, Herr Kollege \nGysi, dass Sie in jeder Sitzungswoche als Lautsprecher \nder russischen Staatsmedien auftreten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Mit  der  \u00dcbernahme  der  Argumentation  dieser  Medien \nbegeben Sie sich auf Schmierseife, und zwar mit beiden \nF\u00fc\u00dfen.\n",
		"Ich fange mit dem ersten Punkt an. Sie sprechen von \nder Weiterentwicklung des V\u00f6lkerrechts und davon, dass \naus Rechtsbruch auch Gewohnheitsrecht entstehen kann. \nIch  m\u00f6chte  ein  solches  Gewohnheitsrecht  nicht  haben. \n2008  wurden  Abchasien  und  S\u00fcdossetien  aus  Georgien \nherausgerissen.  Im  M\u00e4rz  dieses  Jahres  wurde  die  Krim \n"
	],
	[
		"Manfred Grund\n",
		"herausgerissen.  Wer  ist  als  N\u00e4chstes  dran:  Odessa  oder \nDonezk?\n",
		"(Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]: Eben!)\n",
		"Ich m\u00f6chte diese Art der Weiterentwicklung des V\u00f6lker-\nrechts nicht haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Im Jahre 2008 hat Pr\u00e4sident Putin auf einer internatio-\nnalen Konferenz in Bukarest gesagt: Die Ukraine ist gar \nkein  richtiger  Staat.  \u2013  Das  steht  in  der  Tradition  der \nBreschnew-Doktrin  der  eingeschr\u00e4nkten  Souver\u00e4nit\u00e4t \nsozialistischer  L\u00e4nder.  Eingeschr\u00e4nkte  Souver\u00e4nit\u00e4t  be-\ndeutet: Das, was Russland \u2013 damals der Sowjetunion \u2013 \nnutzt, wird gemacht. Alle anderen Staaten werden in ih-\nren Grenzen \u2013 zumal es ja auch russischer Boden gewe-\nsen  sein  kann  \u2013  infrage  gestellt.  \u2013  Frau  Kollegin  Beck \nhat  zu  Recht  auf  Kasachstan  hingewiesen.  Wir  wissen \num die \u00c4ngste im Baltikum, in Polen oder in Transnis-\ntrien, der Republik Moldau. Auch hier tr\u00e4fe eine solche \nArgumentation  zu. Also:  Sie begeben  sich  wirklich  auf \nSchmierseife.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  sowie  der  Abg. \nMarieluise  Beck  [Bremen]  [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Selbstbestimmung ist immer dann gut, wenn sie Russ-\nland  nutzt,  wie  zum  Beispiel  bei  der  Abstimmung  auf \nder  Krim.  Selbstbestimmung  der  Balten,  deren  Staaten \naus  der  ehemaligen  Sowjetunion  hervorgegangen  sind \nund die sich unter den NATO-Schutzschirm gestellt ha-\nben, weil sie Angst vor einem wiedererstarkenden Russ-\nland hatten, w\u00e4re nicht m\u00f6glich; denn \u2013 so ist Ihre Argu-\nmentation  \u2013  zwischen  Gorbatschow  und  Kohl  ist  ja \netwas anderes vereinbart worden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr  Kollege  Grund,  gestatten  Sie  eine  Zwischen-\n",
		"frage des Kollegen Gehrcke?\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nBitte zum Schluss. Oder er kann dann eine Kurzinter-\n",
		"vention machen. \u2013 Das kann er aushalten.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nZum Schluss.\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nDie  Bundesrepublik  Deutschland  und  die  Sowjet-\nunion  haben  m\u00f6glicherweise  eine  Vereinbarung  getrof-\nfen.  Aber  die  Sowjetunion  hat  sich  verfl\u00fcchtigt.  \u00dcbrig \ngeblieben ist nicht Russland als Nachfolgestaat, sondern \nes  sind  souver\u00e4ne  Staaten  wie  im  Baltikum,  die  ein \nRecht  auf  eine  eigene  Zukunft  haben.  Also:  Ihre  Inter-\npretation  des  Selbstbestimmungsrechts  ist  problema-\ntisch.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Zweitens,  die  Legitimit\u00e4t  der  \u00dcbergangsregierung. \nDie  \u00dcbergangsregierung  in  Kiew  basiert  auf  einer  Ver-\neinbarung,  die  zwischen  Janukowitsch,  drei  europ\u00e4i-\nschen  Au\u00dfenministern  und  einem  Vertreter  Russlands \nam 21. Februar getroffen wurde.\n",
		"",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Da halten die \nsich doch gar nicht dran!)\n",
		"Am 22. Februar war Janukowitsch weg. Er hatte sich \naus  dem  Staub  gemacht  und  seine  Koffer  nachweislich \nschon  drei Tage zuvor gepackt. Die Legitimit\u00e4t bezieht \nsich  also  auf  diese  geschlossene  Vereinbarung  und \nArt. 111 der geltenden ukrainischen Verfassung.\n",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Da halten sie \nsich doch gar nicht dran!)\n",
		"Die  \u00dcbergangsregierung  repr\u00e4sentiert  \u00fcbrigens  im  Ge-\ngensatz  zu  dem,  was  hier  gelegentlich  verbreitet  wird, \ndie ukrainische Bev\u00f6lkerung und auch die Regionen der \nUkraine, weil viele Abgeordnete der Partei der Regionen \nheute im Parlament aufseiten der Regierung sind und da-\nmit die politischen Lager, aber auch die Regionen \u2013 der \nS\u00fcden und der Osten der Ukraine \u2013 im Parlament vertre-\nten sind.\n",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Aber sie sind \nnicht in der Regierung!)\n",
		"Drittens, zum Vorwurf des Faschismus und des An-\ntisemitismus. Ich will mit dem Vorwurf des Antisemi-\ntismus beginnen. Es ist richtig, dass in der jetzigen Re-\ngierung  mehrere  Minister  und  ein  stellvertretender \nMinisterpr\u00e4sident mit j\u00fcdischen Wurzeln vertreten sind. \nEs ist weiterhin richtig, dass drei der von der \u00dcbergangs-\nregierung  neu  eingesetzten  Gouverneure  j\u00fcdischer  Her-\nkunft  sind, unter  anderem der Gouverneur von Dnipro-\npetrowsk,  Kolomoiyski,  der  der  Leiter  der  j\u00fcdischen \nGemeinden  in  der  Ukraine  und  Vorsitzender  des  Euro-\np\u00e4ischen Rates der J\u00fcdischen Gemeinden ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordne-\nten des B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Zum Vorwurf des Faschismus. Ja, Vertreter von Swo-\nboda und andere Vertreter des Rechten Sektors sind un-\nappetitliche  Gesellen.  Mit  denen  wollen  wir  alle  nicht \ngesehen werden; das ist v\u00f6llig richtig.\n",
		"(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Das werden Sie \naber!)\n",
		"Aber  deswegen  ist  die  ukrainische  Regierung  nicht  fa-\nschistisch.\n",
		"(Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]: Das habe ich \nnicht gesagt!)\n",
		"Vielmehr  unternimmt  sie  den  Versuch,  alle  Gesell-\nschaftsteile zu repr\u00e4sentieren.\n",
		"Jetzt  will  ich  eines  sagen:  Der  Faschismusvorwurf \nwurde  und  wird  immer  erhoben,  wenn  er  der  Sowjet-\nunion bzw. Russland nutzt. Ich erinnere an den Faschis-\nmusvorwurf  im  Zusammenhang  mit  dem  17. Juni  1953 \nin  der  DDR.  \u201eFaschistische  Umtriebe\u201c  mussten  damals \nangeblich  mit  sowjetischen  Panzern  gestoppt  werden. \nDieselbe  Argumentation  l\u00e4sst  sich  im  Zusammenhang \n"
	],
	[
		"Manfred Grund\n",
		"mit  den  Ereignissen  1956  in  Ungarn  und  der  Nieder-\nschlagung des Prager Fr\u00fchlings 1967 finden. Heute ver-\nwendet  Russland  dieselbe  Argumentation,  um  sich  die \nKrim  anzueignen  und  m\u00f6glicherweise  einen  Vorwand \nf\u00fcr  den  Einmarsch  in  Odessa  oder  Charkiw  zu  haben.\nAlso, Herr Kollege Gysi, gehen Sie weg von dieser ver-\nlogenen Argumentation. Sie haben es gar nicht n\u00f6tig.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN  \u2013  Stefan  Liebich  [DIE  LINKE]: \nDas hat er gar nicht gesagt!)\n",
		"Ich will neben der Ukraine auf zwei L\u00e4nder hinwei-\nsen, die dringend unsere Unterst\u00fctzung brauchen, euro-\np\u00e4ische  Unterst\u00fctzung  und  Unterst\u00fctzung  aus  Deutsch-\nland,  einmal  auf  Georgien  und  zum  anderen  auf  die \nRepublik Moldau. Beide werden im Sp\u00e4tsommer das mit \nder  Europ\u00e4ischen  Union  ausgehandelte  Assoziationsab-\nkommen unterzeichnen. Beide stehen bereits jetzt unter \nmassivem  russischen  Druck,  mit  dem  das  verhindert \nwerden  soll.  Das  hei\u00dft,  wir  m\u00fcssen  uns  diesen  beiden \nL\u00e4ndern viel st\u00e4rker zuwenden und ihnen nach M\u00f6glich-\nkeit eine europ\u00e4ische Perspektive bieten.\n",
		"Zum  Abschluss.  Unsere  Hand  ist  zur  Kooperation \nausgestreckt.  Wir  wollen  nicht  hoffen,  dass  Konfronta-\ntion  die  n\u00e4chsten  Jahre  bestimmt.  Ich  will  mit  einem \nukrainischen Sprichwort schlie\u00dfen, das hei\u00dft: Wenn die \nFahnen wehen, rutscht der Verstand in die Trompete. \u2013 \nIch hoffe, dass in Moskau der Verstand nicht g\u00e4nzlich in \ndie  Trompete  gerutscht  ist  und  dass  wir  zur  Normalit\u00e4t \nund zur Diplomatie zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Als  letzter  Redner  in  dieser  Debatte \nspricht f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion Klaus-Peter Willsch.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nNorbert Spinrath [SPD])\n",
		"Klaus-Peter Willsch (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Liebe  Kollegen!  Ich  danke  Manfred  Grund  f\u00fcr \ndiese  richtige  historische  Einordnung.  Ich  will  Herrn \nGysi auch noch einmal ein bisschen auf die Spr\u00fcnge hel-\nfen.\n",
		"(Harald Weinberg [DIE LINKE]: Geschichts-\nvergessen ist das!)\n",
		"Sie stellen gerne Bez\u00fcge zum Gebiet des fr\u00fcheren Jugo-\nslawien her. Auch ich sehe da Parallelen; denn Milosevic \nhat dort alle Staaten in seinem Umfeld mit Aggressions-\nkriegen  \u00fcberzogen,  weil  er  gesagt  hat:  Da  ist  irgendwo \nein Serbe, und deshalb ist das serbisches Territorium. \u2013 \nSie  haben  das  vielleicht  nicht  mitbekommen,  weil  Sie \ndamals  in  Belgrad  waren  und  Milosevic  das  H\u00e4ndchen \ngehalten  haben,  statt  auf  der  richtigen  Seite  zu  stehen. \nSie scheinen nichts aus der Geschichte gelernt zu haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"",
		"Die  Beziehungen  zwischen  Russland  und  Deutsch-\nland,  zwischen  Deutschen  und  Russen,  zwischen  den \nMenschen der beiden L\u00e4nder, sind eng. Wir hatten hier \nin  Berlin  die  Ausstellung  \u201eRussen  und  Deutsche: \nTausend Jahre Kunst, Geschichte und Kultur\u201c im letzten \nund  vorletzten  Jahr.  Das  war  ein  Publikumsmagnet. \nViele Menschen haben die Ausstellung besucht. Sie war \nein Beitrag zum Russland-Jahr in Deutschland und zum \nDeutschland-Jahr in Russland.\n",
		"Gleichwohl  m\u00fcssen  wir  leider  erkennen,  dass  Kon-\nflikte und Denkmuster, die wir schon \u00fcberwunden glaub-\nten,  wieder  aufbrechen  oder  wieder  sichtbar  werden. \nMan kann vieles pers\u00f6nlich f\u00fcr nicht richtig halten, aber \ntrotzdem entschuldigen oder nachvollziehen. Man kann \nversuchen, die Welt durch die Augen des anderen zu se-\nhen,  und  das  haben  wir  auch  oft  getan.  Aber  mit  dem, \nwas in den letzten Tagen und Wochen auf der Krim pas-\nsiert  ist,  ist  Moskau  mehr  als  nur  einen  Schritt  zu  weit \ngegangen. Das ist nicht hinnehmbar.\n",
		"Was  k\u00f6nnen  wir  tun?  Ein  \u00dcbergehen  zur  Tagesord-\nnung ist nicht m\u00f6glich. Wir alle hoffen, dass die ersten \nStufen der von der EU ergriffenen Sanktionsma\u00dfnahmen \nhinreichen.  Aber  auch  sie  werden  nur  gelingen,  wenn \nwir  an  unserer  Entschlossenheit,  im  Zweifelsfall  auch \nweiter zu gehen, wirtschaftliche Sanktionen ernsthaft in \nBetracht zu ziehen, keinen Zweifel lassen. Dazu geh\u00f6rt, \ndass  wir  uns  unserer  energiepolitischen  Abh\u00e4ngigkeit \nbewusst sind, wenn wir dar\u00fcber reden, und dass auch die \nandere Seite wei\u00df, dass wir uns dieser Abh\u00e4ngigkeit be-\nwusst sind. Deshalb bin ich auch f\u00fchrenden Wirtschafts-\nvertretern dankbar, die deutlich gemacht haben: V\u00f6lker-\nrecht  bleibt  V\u00f6lkerrecht,  und  es  darf  nicht  dar\u00fcber \nhinweggegangen werden.\n",
		"Eine  aktuelle  Studie  der  Stiftung  Wissenschaft  und \nPolitik,  die  ich  Ihnen  wirklich  zur  Lekt\u00fcre  empfehle \n\u2013 sie  ist  hervorragend  \u2013,  zeigt  das  hohe  Destabilisie-\nrungspotenzial bez\u00fcglich der Versorgung mit Gas und \u00d6l \nauf. Russland ist Europas Energielieferant Nummer eins. \n30 Prozent des in der EU ben\u00f6tigten Gases kommen von \ndort, beim \u00d6l sind es 35 Prozent. Auf Deutschland bezo-\ngen sind die Werte noch etwas h\u00f6her.\n",
		"Aber nat\u00fcrlich sind wir auch gegenseitig voneinander \nabh\u00e4ngig.  Die  Talfahrt  des  Rubel-Kurses  zum  Euro  in \nden letzten Wochen von 1: 40 auf 1: 50 zeigt schon, dass \nsich  auch  die  russische  Wirtschaft  nicht  so  leicht  eine \nEiszeit  erlauben  kann.  Moskau  kann  nicht  ignorieren, \ndass sich der russische Haushalt zu etwa 55 Prozent aus \nErl\u00f6sen von Gas- und \u00d6lgesch\u00e4ften speist.\n",
		"Herrn Hofreiter, der jetzt wieder bei uns ist,\n",
		"(Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Ich war die ganze Zeit da!)\n",
		"m\u00f6chte  ich  zurufen,  dass  ich  sehr  wohl  nachvollziehen \nkann, wenn er die Frage aufwirft, ob es angesichts dieser \nAnalyse richtig  ist, im  Bereich der  Gasversorgung  eine \nvertikale Integration zuzulassen. Wir sind bei der Versor-\ngung  abh\u00e4ngig,  und  nun  sollen  wir  auch  noch  unseren \nstrategischen Speicher in einen Einflussbereich geben, in \n"
	],
	[
		"Klaus-Peter Willsch\n",
		"den er nach meinem Daf\u00fcrhalten nicht geh\u00f6rt. Deutsch-\nland  hat  knapp  ein  Viertel  der  100 Milliarden  Kubik-\nmeter  Gasspeicherkapazit\u00e4t.  Deshalb  muss  dar\u00fcber \nnachgedacht  werden,  ob  der  Deal  zwischen  BASF/\nWintershall und Gazprom richtig ist, ob der Verkauf von \nDea durch RWE richtig ist.\n",
		"Wenn  man  \u00fcber  dieses  Thema  geostrategisch  nach-\ndenkt, muss man sich aber auch \u00fcberlegen, ob der \u00fcber-\nhastete Ausstieg aus der Kernenergie richtig ist.\n",
		"(Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Kernenergie ist n\u00e4mlich auch geeignet, Abh\u00e4ngigkeit zu \nverringern.\n",
		"(Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Man  merkt  halt,  dass  Sie  die  Energie-\npolitik  nicht  genau  kennen,  n\u00e4mlich:  90  Pro-\nzent  des  Erdgases  verbrennen  wir  f\u00fcr  das \nHeizen  der  H\u00e4user!  Das  hat  mit  Strom  nichts \nzu tun! Mit Atomkraft heizen wir nicht!)\n",
		"Wenn  man  offen  geostrategisch  diskutieren  will,  muss \nman  sich  dar\u00fcber  Gedanken  machen,  ob  es  richtig  ist, \nleichtfertig auf eigene Energiegewinnungsm\u00f6glichkeiten \nwie  Fracking  zu  verzichten.  Wenn  wir  schon  \u00fcber  die \nFrage einer unabh\u00e4ngigen Energieversorgung reden wol-\nlen, dann machen wir das bitte auf breiter Grundlage und \nverh\u00e4ngen keine Denkverbote.\n",
		"Noch einige Gedanken zur Zukunft in der Ukraine.\n",
		"Wichtig  wird  sein,  dass  wir  darauf  achten,  dass \nRechtsstaatlichkeit herrscht. Manfred Grund hat es ange-\nsprochen: Es darf nicht eine Oligarchenclique durch eine \nandere ersetzt werden. Wenn sich der IWF jetzt Gedan-\nken \u00fcber die Zahlungsf\u00e4higkeit der Ukraine macht, dann \nwird  es  wichtig  sein,  dass  dort  ein  Bail-in  bez\u00fcglich \nOligarchenverm\u00f6gen stattfindet. Das meiste von diesem \nVerm\u00f6gen ist n\u00e4mlich dem Volk geraubt worden.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Fr\u00fcher war es Volkseigentum, und irgendwelche Perso-\nnen  haben  es  sich  in  der  Transformationszeit  unter  den \nNagel gerissen.\n",
		"Wo wir gerade beim IWF sind: noch ein Gedanke zur \nSituation  im  Euro-Raum,  ohne  jetzt  Grundsatzdebatten \nanzufangen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nAber bitte einen kurzen Gedanken.\n",
		"Klaus-Peter Willsch (CDU/CSU):\nEinen kurzen Gedanken. \u2013 Wir haben es mit sinken-\nden  Renditen  bei  Staatsanleihen  zu  tun,  wobei  offen-\nbleibt, ob das auf eine wirkliche Verbesserung der Situa-\ntion  oder  auf  die  in  meinen  Augen  unrechtm\u00e4\u00dfige \nZusage,  notfalls  unbegrenzt  Staatsanleihen  zu  kaufen, \nzur\u00fcckzuf\u00fchren  ist.  Egal  wie  es  ist:  Entscheidend  ist, \ndass die Spielr\u00e4ume, die durch eine geringere Verschul-\ndung  bedingt  sind,  nicht,  wie  bei  der  Einf\u00fchrung  des \nEuro,  genutzt  werden,  um  munter  die  Verschuldung  zu \nerh\u00f6hen, sondern dass sie genutzt werden, um Struktur-\n",
		"reformen  anzugehen  und  Defizitquoten  zu  senken.  Da-\nvon sind  wir  leider  noch  ein  gro\u00dfes  St\u00fcck  entfernt.  Ich \nbitte die Troika und die Bundesregierung darauf zu ach-\nten, dass in der richtigen Richtung agiert wird und neue \nSpielr\u00e4ume genutzt werden.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.\n",
		"Klaus-Peter Willsch (CDU/CSU):\nWir  m\u00fcssen  leider  feststellen,  dass  die  Schulden-\nst\u00e4nde dort allen kraftvollen Beschl\u00fcssen zum Trotz wei-\nter steigen. Wir m\u00fcssen uns mit diesem Thema weiterhin \nsehr sorgsam besch\u00e4ftigen.\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin,  ich  danke  f\u00fcr  Ihre  Geduld.  Sie  ha-\nben  mir  eine  Minute  Redezeit  mehr  gegeben.  Das  ehrt \nSie\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"und  macht  mir  Freude,  weil  ich  so  noch  meine  letzten \nGedanken vortragen konnte.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nOkay. Ich mache sehr gerne Freude. \u2013 Das Wort zu ei-\nner  Kurzintervention  zum  Beitrag  des  Kollegen  Grund \nhat jetzt Dr. Wolfgang Gehrcke.\n",
		"(Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]:  Das \ngeht doch nur direkt nachdem jemand gespro-\nchen hat!)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin, es steht mir nicht zu, Sie irgendwie \nzu korrigieren. Wenn Sie den \u201eDr.\u201c zur\u00fccknehmen k\u00f6nn-\nten!  Ich  m\u00f6chte  nicht  dort  landen,  wo  andere  gelandet \nsind. Ich habe keinen Doktortitel und m\u00f6chte auch nicht \nso angesprochen werden.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDas werde ich machen. Aber die Schriftf\u00fchrerin, Ihre \nFraktionskollegin,  war  so  beeindruckt  von  Ihnen,  dass \nsie meinte, Sie h\u00e4tten den Doktortitel.\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nDas r\u00fchrt mich nat\u00fcrlich tief. \u2013 Ich wollte eigentlich \neine  Zwischenfrage  zum  Beitrag  des  Kollegen  Grund \nstellen.  Er  hat  sie  leider  nicht  zugelassen.  Deswegen \nm\u00f6chte ich eine Kurzintervention vorbringen.\n",
		"Ich  verstehe  nicht,  Kollege  Grund,  warum  Sie  das, \nwas Gregor Gysi hier ausgef\u00fchrt hat, so verzerrt wider-\ngespiegelt haben. Ich wiederhole, was unsere Gedanken \nsind:  Gregor  Gysi  m\u00f6chte  das  Argument  ausschlie\u00dfen \n\u2013 ich teile das v\u00f6llig \u2013, dass es ein v\u00f6lkerrechtliches Ge-\nwohnheitsrecht  gibt.  Es  wurde  das  Argument  ge\u00e4u\u00dfert, \ndass  mit  dem  Kosovo-Einsatz  ein  neues  Gewohnheits-\nrecht geschaffen worden ist. Wir wollen nicht, dass ein \n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"sogenanntes Gewohnheitsrecht konstruiert wird, das er-\nlaubt, dass in andere Staaten eingegriffen wird.\n",
		"(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU/CSU]: \nRabulistik! Quatsch!)\n",
		"Wir  wollen,  dass  v\u00f6lkerrechtlich  festgeschrieben \nwird,  dass  Trennungen  nur  im  Rahmen  von  friedlichen \nVereinbarungen  zwischen  allen  Partnern  m\u00f6glich  sind. \nVielleicht kommt es Ihnen komisch vor, wenn ich frage, \nob  man  nicht  gerade  die  jetzige  Situation  nutzen  muss, \num  in  Europa  \u00fcber  Konferenzen,  \u00fcber  Arbeitsgruppen, \nauch  \u00fcber  gemeinsame  Arbeitsgruppen  mit  Russland \nund  anderen  Staaten,  zu  einer  Erneuerung  des  V\u00f6lker-\nrechts auf der Grundlage der Charta der Vereinten Natio-\nnen  zu  kommen.  Das  ist  dringend  notwendig. Wir \nwollen geschriebenes V\u00f6lkerrecht, das f\u00fcr alle gleicher-\nma\u00dfen  gilt  und  gegen  alle  gleicherma\u00dfen  durchgesetzt \nwird. Das wollen wir erreichen. Das bedeutet, dass man \nerst einmal selbstkritisch an die Dinge herangehen muss. \nDas war der Ansto\u00df, den Gregor Gysi geben wollte.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  verstehe  nicht,  warum  man  einen  so  einfachen  Ge-\ndanken nicht einmal konstruktiv aufnehmen kann.\n",
		"(Ingo  G\u00e4dechens  [CDU/CSU]:  Ist  das  jetzt \neine  Kurzintervention,  oder  erkl\u00e4ren  Sie  die \nRede von Herrn Gysi noch einmal?)\n",
		"Wenn mir noch ein polemischer Satz gestattet ist, und \nzwar  zu  Ihrem  sch\u00f6nen  Bild  von  dem  Verstand,  der  in \ndie Trompete rutscht: Wenn man mit dem Finger auf an-\ndere zeigt, zeigen auch immer Finger auf einen selbst zu-\nr\u00fcck. Schauen Sie einmal in die Trompete hinein, um zu \nsehen, wessen Verstand Sie dort finden!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Herr Kollege Grund.\n",
		"Manfred Grund (CDU/CSU):\nIch schaue zuerst in die Gesch\u00e4ftsordnung und stelle \nfest, dass wir nicht nur eine Weiterentwicklung des V\u00f6l-\nkerrechts  haben,  sondern  auch  eine  Weiterentwicklung \nder Gesch\u00e4ftsordnung. Eine Kurzintervention kann sich \nimmer nur auf den Redebeitrag beziehen, der  unmittel-\nbar zuvor gehalten worden ist; es darf nicht noch ein an-\nderer Redner dazwischen gewesen sein. Aber wir wollen \njetzt dar\u00fcber hinwegschauen.\n",
		"(Zuruf des Abg. Manuel Sarrazin [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN] \u2013 Heiterkeit)\n",
		"Herr Kollege Gehrcke, wer die Situation seinerzeit im \nKosovo mit der Situation jetzt auf der Krim vergleicht, \nder vergleicht \u00c4pfel mit Birnen; das ist etwas fundamen-\ntal  anderes.  Im  Kosovo  hat  es  einen  V\u00f6lkermord  gege-\nben. Der Auftrag der V\u00f6lkergemeinschaft an die Verein-\nten  Nationen  ist,  V\u00f6lkermord  zu  verhindern  und  alle \nM\u00f6glichkeiten, alle juristischen und alle diplomatischen \nM\u00f6glichkeiten, zu nutzen, um V\u00f6lkermord aufzuhalten.\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"",
		"Srebrenica war schon passiert. Ich nenne auch Vukovar.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Und Russland \nhat goutiert!)\n",
		"Die Resolution ist immer wieder am Veto Russlands im \nSicherheitsrat der Vereinten Nationen gescheitert,\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"sodass es zur Beendigung des V\u00f6lkermords keine andere \nM\u00f6glichkeit  mehr  gegeben  hat,  als  so  vorzugehen,  wie \nvorgegangen worden ist.\n",
		"Nun zur Krim. Alle Argumente, die f\u00fcr die Annexion \nder Krim vorgetragen worden sind \u2013 Bedrohung der rus-\nsischen  Minderheit;  es  sei  sogar  schon  jemand  umge-\nkommen; die Sprache d\u00fcrfe nicht mehr gesprochen wer-\nden \u2013,\n",
		"(Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]: Das habe ich \nnie  gesagt!  Was  erz\u00e4hlst  du  \u00fcberhaupt?  \u2013 \nMichael Brand [CDU/CSU]: Der UN-General-\nsekret\u00e4r  hat  von  der  dunklen  Wolke  des  V\u00f6l-\nkermords gesprochen!)\n",
		"waren aus der Luft gegriffen und hatten \u00fcberhaupt nichts \nmit der Wirklichkeit zu tun. Alles das, was man mit der \nukrainischen Regierung h\u00e4tte aushandeln k\u00f6nnen \u2013 Au-\ntonomiestatus  der  Krim  etwa  \u2013,  ist  einfach  ausgeschla-\ngen  worden.  Es  sind  vollendete  Tatsachen  geschaffen \nworden. Es ist etwas herausgeschnitten worden. Vollen-\ndete Tatsachen! Annexion! Ein Teil eines Landes wurde \neinem anderen Land angegliedert. Das ist mit der Situa-\ntion  im  Kosovo  seinerzeit  \u00fcberhaupt  nicht  zu  verglei-\nchen.  Ich  bitte  Sie  und  die  Kollegen  der  Linken,  diese \nArgumentation nicht zu wiederholen, weil sie nicht tr\u00e4gt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank.\n",
		"Herr  Kollege  Grund,  der  Kollege  Gehrcke  war  von \nIhnen so beeindruckt, dass er der irrigen Auffassung war, \ndass Sie ihm das Wort erteilen d\u00fcrfen. Das war mir ent-\ngangen.  Deshalb  wollte  ich  den  Fehler  korrigieren  und \nhabe  eine  Ausnahme  von  der  Gesch\u00e4ftsordnung  ge-\nmacht.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nMichael Brand [CDU/CSU]: Wir sind ja nicht \nin  Russland!  \u2013  Manuel  Sarrazin  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Deeskalation!  Sehr \ngut!  \u2013  Michael  Grosse-Br\u00f6mer  [CDU/CSU]: \nGut, dass das hier m\u00f6glich ist! \u2013 Heiterkeit)\n",
		"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18/853. Wer \nstimmt  f\u00fcr  diesen  Entschlie\u00dfungsantrag?  \u2013  Wer  stimmt \ndagegen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser An-\ntrag gegen die Stimmen der Linken abgelehnt worden.\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 4 auf:\n",
		"Beratung  der  Unterrichtung  durch  den  Wehr-\nbeauftragten\n",
		"Jahresbericht 2013 (55. Bericht)\n",
		"Drucksache 18/300\n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\nVerteidigungsausschuss (f)\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 96 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie jetzt ganz \nschnell  die  Pl\u00e4tze  wechseln,  dann  k\u00f6nnte  ich  die  Aus-\nsprache  auch  er\u00f6ffnen.  \u2013  Ich  er\u00f6ffne  die  Aussprache. \nDas  Wort hat  der  Wehrbeauftragte  des Deutschen Bun-\ndestages, Hellmut K\u00f6nigshaus.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Hellmut  K\u00f6nigshaus,  Wehrbeauftragter  des  Deut-\n",
		"schen Bundestages:\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren  Abgeordnete!  Es  ist  bemerkenswert,  dass  sich \ndas Hohe  Haus schon so  kurz nach der abschlie\u00dfenden \nBeratung des Jahresberichts 2012 mit dem Jahresbericht \n2013  befasst.  Das  ist  ein  wirklich  gutes  Signal  an  die \nSoldatinnen und Soldaten und auch an ihre Familien. Es \nzeigt,  dass  die  Abgeordneten  des  Deutschen  Bundesta-\nges  nicht  nur  Belastungen  beschlie\u00dfen,  sondern  sich \nauch mit den Folgen f\u00fcr die Truppe, f\u00fcr die Soldatinnen \nund  Soldaten,  \u00fcbrigens  auch  f\u00fcr  die  Zivilbesch\u00e4ftigten, \nbefassen wollen. Es gibt eine ganze Reihe von Heraus-\nforderungen,  denen  sich  die  Angeh\u00f6rigen  der  Bundes-\nwehr stellen m\u00fcssen. Deshalb ist das besonders wichtig.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Die  Herausforderungen,  meine  Damen  und  Herren, \nsind immens. Das schl\u00e4gt sich auch in den Eingaben, die \nimmer  wieder  nieder.  Mit  knapp \nuns  erreichen, \n5 100 Zuschriften  erreicht  die  Eingabenquote  im  Be-\nrichtsjahr einen absoluten H\u00f6chststand, gemessen an der \nKopfzahl der Soldatinnen und Soldaten. Gegenstand der \nEingaben waren schwerpunktm\u00e4\u00dfig Probleme in den Be-\nreichen  Personalf\u00fchrung,  Ausbildung,  Einsatz,  Betreu-\nung  und  Versorgung  der  Soldatinnen  und  Soldaten  und \nihrer Familien. \u00dcbrigens, damit nicht der Eindruck ent-\nsteht,  das  alles  seien  nur  Sonderentwicklungen  wegen \nder  Frage  der  Beihilfebearbeitung:  Auch  in  den  ersten \nbeiden  Monaten  dieses  Jahres  hat  sich  diese  Quote  auf \ndem gleichen hohen Niveau bewegt wie im vorangegan-\ngenen Jahr. Ich glaube, das sollte schon Anlass sein, die \nangek\u00fcndigte  Evaluierung  der  Neuausrichtung  umge-\nhend anzugehen, um den eingeschlagenen Kurs der Um-\nstrukturierung der Streitkr\u00e4fte zum Erfolg zu f\u00fchren.\n",
		"Das  Berichtsjahr  2013  war  f\u00fcr  unsere  Soldatinnen \nund  Soldaten  ein  Jahr  des  Umbruchs.  Die  Neuausrich-\ntung der Bundeswehr stellte die neue Struktur neben die \nbisherige. In der Praxis bedeutete das: Trotz erheblicher \nReduzierung des Personals mussten beide Strukturen un-\nter der vollen Belastung der Eins\u00e4tze ausgef\u00fcllt werden. \nHinzu  kam  die  Verunsicherung  vieler  Soldatinnen  und \nSoldaten  und  ihrer  Familien,  aber  auch  vieler  Zivilbe-\nsch\u00e4ftigter  \u00fcber  die  Frage,  ob,  wo  und  in  welcher  Ver-\nwendung  sie  k\u00fcnftig  ihren  Platz  in  der  sogenannten \nneuen Bundeswehr finden werden.\n",
		"",
		"Ich erw\u00e4hne \u00fcbrigens die Zivilbesch\u00e4ftigten an dieser \nStelle,  weil  die  Verlagerung  von  Zust\u00e4ndigkeiten  der \nBundeswehrverwaltung  in  die  Bereiche  der  Innen-  und \nFinanzverwaltung  zu  massiven  Verz\u00f6gerungen  bei  der \nBearbeitung der Beihilfe- und Versorgungsantr\u00e4ge f\u00fchrte \nund  dar\u00fcber  hinaus  auch  verfassungsrechtliche  Fragen \nzur zuk\u00fcnftigen parlamentarischen Kontrolle dieser Be-\nreiche  aufwirft,  die  sich  aus  meiner  Sicht  bisher  noch \nnicht  abschlie\u00dfend  beantworten  lassen.  Ich  will  nicht \n\u00fcber die Frage reden, ob die besonderen Rechte des Ver-\nteidigungsausschusses  durch  diese  Verlagerung  ber\u00fchrt \nsind; das wird sicherlich das Parlament selbst beantwor-\nten.  Rechte  des  Wehrbeauftragten  sind  allerdings  sehr \nwohl  betroffen;  denn  insbesondere  Auskunfts-  und  Be-\nsuchsrechte hat er nur unmittelbar gegen\u00fcber Dienststel-\nlen aus dem Bereich der Bundesministerin der Verteidi-\ngung.\n",
		"Im Bereich der Streitkr\u00e4fte gibt der Verlauf der Neu-\nausrichtung durchaus noch immer Anlass zur Sorge, zu \nder  Sorge  n\u00e4mlich,  dass  eine  nachhaltige  Verbesserung \nder Einsatzf\u00e4higkeit, Finanzierung und Attraktivit\u00e4t der \nStreitkr\u00e4fte nicht erreicht werden kann, wenn nicht nach-\ngesteuert wird. Trotz der bisher erfolgten Umstrukturie-\nrung steht die Bundeswehr mit den laufenden Eins\u00e4tzen \npersonell  und  materiell  nach  wie  vor  an  den  Grenzen \nihrer Leistungsf\u00e4higkeit. Operativer Bedarf und struktu-\nrelle Ausplanung klaffen auf absehbare Zeit weiter deut-\nlich auseinander. Der Jahresbericht geht darauf ausf\u00fchr-\nlich ein.\n",
		"Ich  nenne  in  diesem  Zusammenhang  hier  nur  einige \nbesonders kritische Bereiche wie den Lufttransport und \nden  Luftumschlag,  die  Flughafenfeuerwehr,  den  Flug-\nverkehrskontrolldienst  sowie  die  Flugberatung  bei  der \nLuftwaffe.  In  der  Marine  ist  es  ein  offenes  Geheimnis, \ndass die Besatzungen der Schiffe und Boote im Einsatz \nnur unter R\u00fcckgriff auf die letzten Reserven auch in St\u00e4-\nben und Dienststellen zusammengestellt werden k\u00f6nnen. \nAuch im Heer reicht das verf\u00fcgbare Personal nicht aus, \num  Einsatzkontingente  unter  Ber\u00fccksichtigung  des \nGrundsatzes  \u201e4  Monate  Einsatz,  20  Monate  Inlands-\ndienst\u201c  wirklich  verl\u00e4sslich  abbilden  zu  k\u00f6nnen.  Das \nPrinzip \u201eBreite vor Tiefe\u201c ist angesichts dieser Situation \nmeines  Erachtens  zu  \u00fcberpr\u00fcfen.  In  der  jetzigen  Form \nf\u00fchrt  es  zur  \u00dcberlastung  insbesondere  der  einsatzrele-\nvanten  Bereiche.  Es  bedarf  daher  einer  Korrektur.  Die \nf\u00fcr dieses Jahr vorgesehene Evaluierung der Neuausrich-\ntung wird dies erweisen und bietet auch eine gute Grund-\nlage und Gelegenheit daf\u00fcr.\n"
	],
	[
		"Wehrbeauftragter Hellmut K\u00f6nigshaus\n",
		"Ein  besonderer  Schwerpunkt  liegt  auch  in  diesem \nJahr  beim  Thema  \u201eVereinbarkeit  von  Familie  und \nDienst\u201c.  Jenseits  aller  Entbehrungen,  die  der  Beruf  des \nSoldaten unvermeidbar mit sich bringt, muss der Dienst \nso gestaltet werden, dass er auch ein befriedigendes Fa-\nmilienleben  zul\u00e4sst.  Dazu  bedarf  es  nat\u00fcrlich  mehr  als \nblo\u00dfer Bekenntnisse, so unter anderem auch der Bereit-\nschaft, zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel f\u00fcr diese Aufgaben \nzur  Verf\u00fcgung  zu  stellen.  Ich  bin  froh,  dass  Sie,  Frau \nBundesministerin,  die  Verbesserung  der  Vereinbarkeit \nvon Familie und Dienst zu einem Schwerpunkt Ihrer Ar-\nbeit machen wollen. Dieses Signal ist bei den Soldatin-\nnen und Soldaten und vor allem bei ihren Familien gut \nangekommen. Sie erwarten nun allerdings, dass Verbes-\nserungen  in  diesem  Bereich  unmittelbar  und  konkret \nsp\u00fcrbar  werden.  Ich  hoffe,  Frau  Ministerin  von  der \nLeyen, dass Sie auf diesem Gebiet tats\u00e4chlich klare Li-\nnie halten.\n",
		"Ein wesentliches Thema war im vergangenen Jahr die \nSituation der Frauen in der Bundeswehr. Beunruhigende \nMeldungen \u00fcber sexuelle \u00dcbergriffe haben deren Situa-\ntion st\u00e4rker in das Blickfeld ger\u00fcckt. Jenseits der gravie-\nrenden  F\u00e4lle,  \u00fcber  die  in  den  Medien  berichtet  wurde, \nklagten  zahlreiche  Soldatinnen  \u00fcber  frauenspezifische \nDiskriminierung.  Sie  best\u00e4tigten  damit  die  inzwischen \nver\u00f6ffentlichte  Studie  \u201eTruppenbild  ohne  Dame?\u201c.  Im \nGespr\u00e4ch  mit  Betroffenen  wurde  deutlich,  dass  oftmals \nHemmungen  bestehen,  Mobbing,  sexuelle  Bel\u00e4stigun-\ngen oder sogar sexuelle \u00dcbergriffe zu melden. \u2013 Das hat \n\u00fcbrigens  dazu  gef\u00fchrt,  dass  auch  bei  mir  ein  falscher \nEindruck  entstanden  ist.  Manche  meiner  Stellungnah-\nmen  w\u00fcrde  ich  heute  so  nicht  mehr  abgeben.  \u2013  Dies \nwurde im Gespr\u00e4ch, aber auch aufgrund der Diskussion \nin  der  \u00d6ffentlichkeit  deutlich.  Als  Gr\u00fcnde  f\u00fcr  die  Zu-\nr\u00fcckhaltung,  dies  zu  melden,  wurde  vorwiegend  die \nFurcht vor negativen Auswirkungen auf die eigene Beur-\nteilung  und  m\u00f6gliche  Laufbahnnachteile  genannt.  Alle \nVorgesetzten  bleiben  daher  aufgefordert,  frauenfeindli-\nchen Tendenzen konsequent entgegenzutreten und verlo-\nrenes Vertrauen in ein kameradschaftliches Miteinander \nzur\u00fcckzugewinnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  die  Auswirkungen  der \nVer\u00e4nderungen  durch  die  Neuausrichtung  brachten  es \nmit  sich,  dass  die  Personalf\u00fchrung  noch  st\u00e4rker  ins \nBlickfeld geriet; das versteht sich von selbst. Aber auch \ndie rechtlichen Rahmenbedingungen brachten erhebliche \nVer\u00e4nderungen.  Bei  den  Auswahlverfahren  zur  \u00dcber-\nnahme von Soldatinnen und Soldaten in das Dienstver-\nh\u00e4ltnis  einer  Berufssoldatin  bzw.  eines  Berufssoldaten \nwurden  Geburtsjahrg\u00e4nge  bisher  immer  getrennt  be-\ntrachtet. Das hat das Bundesverwaltungsgericht in einer \nGrundsatzentscheidung zu Recht als unzul\u00e4ssig verwor-\nfen, weil Eigenleistung und Bef\u00e4higung nicht unbedingt \nim  Zusammenhang  mit  Jahrg\u00e4ngen  zu  sehen  sind.  Es \ngibt auch Menschen \u00e4lterer Jahrg\u00e4nge, die durchaus eine \nLeistungsf\u00e4higkeit  erbringen,  die  bei  J\u00fcngeren  vergeb-\nlich gesucht wird.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!)\n",
		"F\u00fcr  Offiziere  wurde  diese  Gerichtsentscheidung  im \nAuswahlverfahren 2013 bereits ber\u00fccksichtigt. Das Aus-\nwahlverfahren  f\u00fcr  Feldwebel  dagegen  wurde  im  Be-\nrichtsjahr zun\u00e4chst ausgesetzt und auf das laufende Jahr \nverschoben.  Das  ist  bei  den  betroffenen  Bewerbern \nnachvollziehbar  auf  Unverst\u00e4ndnis  gesto\u00dfen.  Je  mehr \nsich  das  Auswahlverfahren  verz\u00f6gert,  desto  gr\u00f6\u00dfer  ist \ndie Gefahr, dass sich die besten Bewerberinnen und Be-\nwerber  beruflich  bereits  anderweitig  orientiert  haben \noder dass sie pers\u00f6nliche Nachteile erfahren, auch wenn \nsie in der Bundeswehr bleiben.\n",
		"",
		"Schwer tut sich die Bundeswehr auch mit der Umset-\nzung  der  europ\u00e4ischen  Arbeitszeitrichtlinie.  Schon  bei \nden  zivilen  Mitarbeiterinnen  und  Mitarbeitern  konnte \nder Ausgleich f\u00fcr mehr geleisteten Dienst personell nicht \noder  nur  schwer  kompensiert  werden,  sodass  einzelne \nArbeitsbereiche vor\u00fcbergehend stillgelegt werden muss-\nten, etwa die Flughafenfeuerwehr. Dem Grunde nach gilt \ndie  Arbeitszeitrichtlinie  nach  meiner  Auffassung  auch \nf\u00fcr Soldatinnen und Soldaten, sodass eine Umsetzung in \ndiesem  Bereich  unausweichlich  ist.  Es  macht  keinen \nSinn, davor die Augen zu verschlie\u00dfen. Je eher sich die \nBundeswehr, aber auch das Parlament mit den personel-\nlen  und  finanziellen  Folgen  einer  entsprechenden  Um-\nsetzung  besch\u00e4ftigt,  desto  besser  wird  darauf  reagiert \nwerden k\u00f6nnen. Ich sage auch \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Herr \nKampeter  heute  anwesend  ist  \u2013:  Kostenneutralit\u00e4t  steht \ndabei nicht in Aussicht.\n",
		"Ein  letztes  Stichwort:  Sanit\u00e4tsdienst.  Erhebliche  Sor-\ngen  bereitet  nach  wie  vor  die  sanit\u00e4tsdienstliche  Versor-\ngung. Ohne einen massiven R\u00fcckgriff auf zivile Kapazit\u00e4-\nten ist die Versorgung heute nicht mehr sicherzustellen. \nDeshalb  gibt  es  eine  immer  engere  Kooperation  zwi-\nschen  zivilen  und  milit\u00e4rischen  Bereichen.  Allerdings \ndarf dabei der milit\u00e4rische Versorgungsauftrag nach mei-\nner  Auffassung  nicht  aus  dem  Blick  verloren  werden. \nIch  habe  den  Eindruck,  dass  vielfach  die  Fragen  der \nWirtschaftlichkeit  den  eigentlichen  Daseinszweck  des \nSanit\u00e4tsdienstes  mehr  und  mehr  \u00fcberlagern.  Das  darf \nnicht sein.\n",
		"Ich  sehe,  dass  ich  meine  Zeit  schon  \u00fcberschritten \nhabe,  und  m\u00f6chte  Ihnen  an  dieser  Stelle  f\u00fcr  Ihre  Auf-\nmerksamkeit danken. Aber wenn Sie erlauben, Frau Pr\u00e4-\nsidentin,  m\u00f6chte  ich  noch  einen  besonderen  Dank  an \nmeine  Mitarbeiterinnen  und  Mitarbeiter  richten,  die \nwirklich  Gro\u00dfartiges  geleistet  haben. Wir  hatten  nicht \nnur  eine  hohe  Zahl  von  Eingaben,  sondern  eben  auch \nsehr komplizierte und konkrete Fragen zu kl\u00e4ren. Diese \nArbeit ist auf gro\u00dfartige Art und Weise geleistet worden. \nDas Gleiche gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr unsere Ansprechpartner in \nden  Ministerien,  in  den  milit\u00e4rischen  Organisationen \nund auch im Parlament. Wenn Sie erlauben, richte ich an \ndieser Stelle meine Gr\u00fc\u00dfe auch an alle Soldatinnen und \nSoldaten im Einsatz. Nochmals ganz herzlichen Dank!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  K\u00f6nigshaus.  \u2013  Ich  habe \nIhnen die Zeit f\u00fcr diesen Dank gerne gew\u00e4hrt. Bevor ich \nder  n\u00e4chsten  Rednerin  das  Wort  erteile,  m\u00f6chte  ich  Ih-\nnen und Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Na-\nmen  des  ganzen  Hauses  f\u00fcr  die  Vorlage  des  Jahresbe-\nrichts 2013 ganz herzlich danken.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Das  Wort  hat  jetzt  die  Bundesministerin  Dr. Ursula \n",
		"von der Leyen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dr. Ursula  von  der  Leyen,  Bundesministerin  der \n",
		"Verteidigung:\n",
		"Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \nK\u00f6nigshaus!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Bevor \nwir  in  die Debatte eintreten,  m\u00f6chte  ich  vorwegstellen, \ndass  der  Jahresbericht  des  Wehrbeauftragten  2013  wie \njeder Jahresbericht ein Ergebnis langer Recherchen, vie-\nler M\u00fchen und verantwortlicher Bewertung ist. Deshalb, \nHerr K\u00f6nigshaus, m\u00f6chte auch ich Ihnen und Ihren Mit-\narbeiterinnen  und  Mitarbeitern  f\u00fcr  diesen  Einsatz  dan-\nken. Wir alle wissen aus der Erfahrung der vergangenen \nJahre \u2013 ich merke es auch jetzt im neuen Amt \u2013, dass Ih-\nnen die Belange der Soldatinnen und Soldaten wirklich \nein Herzensanliegen sind. Ich danke f\u00fcr diesen Einsatz.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"In Ihrem aktuellen Bericht werden naturgem\u00e4\u00df M\u00e4n-\ngel  genannt.  Es  werden  aber  auch  L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \nunterbreitet  und  Verbesserungsvorschl\u00e4ge  nicht  ver-\nschwiegen. Auch daf\u00fcr m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich danken.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  auf  einige  Themenbereiche  des  Berichts \neingehen. Haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich nicht al-\nles  abarbeiten  kann.  Ich  m\u00f6chte  vor  allen  Dingen  die \nbeiden  wichtigsten  Punkte  ansprechen.  Das  sind  einer-\nseits die Auslandseins\u00e4tze und andererseits die Attrakti-\nvit\u00e4t der Bundeswehr nach innen; denn zwischen diesen \nbeiden  gro\u00dfen  Komponenten  spielt  sich  das  zentrale \nThema, n\u00e4mlich die Herausforderung, die eine doppelte \nist, ab.\n",
		"Sie  haben  eben  schon  ganz  richtig  skizziert,  Herr \nK\u00f6nigshaus,  dass  die  Bundeswehr  einer  Doppelbelas-\ntung ausgesetzt ist. Auf der einen Seite steht die Reform, \ndie Neuausrichtung, die noch lange nicht abgeschlossen \nist; wir stecken mittendrin. Das bedeutet f\u00fcr viele: Um-\nstrukturierungen,  Standortverlagerungen,  neue  Zust\u00e4n-\ndigkeiten,  Unsicherheit  auch  in  Bezug  auf  die  Fragen, \nwie  es  weitergeht,  wie  die  neue  Kapazit\u00e4t  aussieht  und \nwann sie aufgebaut ist. Auf der anderen Seite stehen die \nAuslandseins\u00e4tze.  Wir  wissen  alle,  dass  die  Welt  nicht \nstillsteht und Eins\u00e4tze hinzukommen, so wie im letzten \nJahr im Hinblick auf die T\u00fcrkei und Mali. Diese Doppel-\nbelastung \u2013 Neuausrichtung und Auslandseins\u00e4tze \u2013 ver-\nlangt von den Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr viel Geduld \nund  Verst\u00e4ndnis.  Sie  verlangt  aber  auch  vonseiten  des \nMinisteriums und der Leitungsebene viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \n",
		"die  besondere  Situation  der  Soldatinnen  und  Soldaten. \nEs  bedarf  immer  Ideen  und  Bem\u00fchungen  f\u00fcr  jede  Art \nvon Verbesserung und kluger Planung, damit wir in die-\nser  besonderen  Situation  das  Beste  f\u00fcr  die  Soldatinnen \nund Soldaten erm\u00f6glichen.\n",
		"",
		"Bei Auslandseins\u00e4tzen besteht die grunds\u00e4tzliche Re-\ngel  4/20,  die  alle  kennen,  also  im  Grundsatz  4  Monate \nEinsatz und 20 Monate der Vor- und Nachbereitung so-\nwie  der  Regeneration.  Tatsache  ist  aber,  dass  wir  das \nnicht immer einhalten.\n",
		"(Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das stimmt!)\n",
		"Bei der gro\u00dfen Mehrheit der Eins\u00e4tze, bei weit mehr als \n75 Prozent, funktioniert das. Aber in bestimmten Teilen \nder Truppe, vor allen Dingen, wenn Spezialisierung und \nhohe Qualifizierung gefordert sind, sp\u00fcren wir den Man-\ngel  an  Personal  und  vor  allem  den  Fachkr\u00e4ftemangel, \nden in Bezug auf genau diese Komponenten inzwischen \nauch  die  deutsche  Wirtschaft  und  der  deutsche  Mittel-\nstand sp\u00fcren.\n",
		"Das  moderne  Gesicht  der  ver\u00e4nderten  Bundeswehr \nbeinhaltet,  dass  wir  Eins\u00e4tze  niemals  alleine,  sondern \nimmer unter dem Dach der Vereinten Nationen, der EU \noder  der  NATO  leisten,  also  mit  geteilten  F\u00e4higkeiten \nund immer im vernetzten Ansatz. Der Einsatz des Mili-\nt\u00e4rs ist die Ultima Ratio. Wir wissen: Es gibt keine Ent-\nwicklung ohne Sicherheit. Es gibt aber eben auch keine \nSicherheit ohne Entwicklung.\n",
		"Das  bedeutet  f\u00fcr  uns  nach  innen,  dass  zwar  in  den \nverschiedenen Bereichen eine Grundausstattung da sein \nmuss, aber wir uns zunehmend auf unsere St\u00e4rken kon-\nzentrieren sollten, die auch immer st\u00e4rker von den B\u00fcnd-\nnispartnern nachgefragt werden. Die Komponenten sind \neben benannt worden. Da ist das weite Thema der Luft-\nunterst\u00fctzung, da ist die Logistik, da ist das breite Feld \nder  Ausbildung,  und  zwar  nicht  nur  der  milit\u00e4rischen \nAusbildung,  sondern  auch  der  Ausbildung  im  Hinblick \nauf Fertigkeiten bis hin zu Pionierspezialwissen. Da geht \nes  aber  auch  um  die  Frage  der  wertegebundenen  F\u00fch-\nrung  \u2013  wie  f\u00fchre  ich  eine  Armee  innerhalb  demokrati-\nscher  Strukturen,  wissend,  dass  Milit\u00e4r  keine  Politik \nmacht,  sondern  eine  dienende  Funktion  hat?  \u2013  und  um \ndas gro\u00dfe Thema der medizinischen Versorgung und der \nSanit\u00e4t.\n",
		"Ich  habe  eben  die  Schl\u00fcsselqualifikationen  nicht  ab-\nschlie\u00dfend aufgef\u00fchrt, aber die dominierenden genannt; ich \nhabe angef\u00fchrt, wo die Hauptprobleme liegen. Es geht um \ndie beruflichen F\u00e4higkeiten von Technikern, Flugzeugpr\u00fc-\nfern, Spezialpionieren, aber eben auch von \u00e4rztlichem Per-\nsonal. Dort ist die Bundeswehr besonders nachgefragt und \nwird die Belastung \u2013 da d\u00fcrfen wir uns nichts vormachen \u2013 \nweiterhin hoch sein, gerade im Vergleich zu anderen Trup-\npenteilen, in denen die Regel \u201e4 Monate Einsatz, 20 Mo-\nnate zu Hause\u201c gut funktioniert. Das wird ein Dauerthema \nbleiben;  denn  wir  konkurrieren  nicht  nur  innerhalb  der \nB\u00fcndnisse um diese F\u00e4higkeiten, die immer wieder nachge-\nfragt  werden,  sondern  auch  mit  der  gesamten  Wirtschaft. \nDas betrifft die Berufe der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, der IT-Spe-\nzialisten sowie technische Felder; Sie kennen sie alle. Das \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen\n",
		"sind  genau  die  Bereiche,  in  denen  die  Wirtschaft  inzwi-\nschen den Fachkr\u00e4ftemangel sp\u00fcrt; alle stehen bei diesen \nF\u00e4higkeiten  in  Konkurrenz.  Das  bedeutet  f\u00fcr  uns:  Wir \nm\u00fcssen  bei  den  L\u00f6sungen  flexibler  und  kreativer  wer-\nden.\n",
		"Die  Bundeswehr  bietet  inzwischen  ein  Splittingmo-\ndell an \u2013 man w\u00fcrde das in der Wirtschaft wahrschein-\nlich  Jobsharing  nennen  \u2013:  Einsatzdienstposten  werden \nvon  zwei  Soldatinnen  oder  Soldaten  besetzt.  Dadurch \nkann die Einsatzdauer flexibler und k\u00fcrzer gestaltet wer-\nden.  Die  Luftwaffe  hat  ein  entsprechendes  Projekt  und \nmacht  damit  gute  Erfahrungen.  Wir  werden  das  ganz  si-\ncher ausbauen. Eines ist aber auch klar: Mit Flexibilisierung \nallein ist es nicht getan; denn viele Arbeitgeber fragen, wie \nich  eben  geschildert  habe,  diese  Schl\u00fcsselqualifikationen \nnach.  Wir  m\u00fcssen  also  als  Arbeitgeber  die  richtigen  Ant-\nworten geben.\n",
		"Die Bundeswehr hat als Arbeitgeber zwei gro\u00dfe St\u00e4r-\nken:  Erstens.  Sie  bietet  einen  sicheren  Arbeitsplatz;  es \ngibt  keine  feindlichen  \u00dcbernahmen  oder  Konzernre-\nstrukturierungen, um in der Wirtschaftssprache zu spre-\nchen.\n",
		"(Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Zweitens.  Die  Bundeswehr  hat  eine  au\u00dfergew\u00f6hnlich \nverl\u00e4ssliche Personalentwicklung wie kaum ein anderer \nArbeitgeber. \u2013 Das sind die gro\u00dfen St\u00e4rken.\n",
		"Sie muss sich andererseits bei den Themen viel brei-\nter aufstellen, die sich hinter dem Begriff \u201eVereinbarkeit \nvon Dienst und Familie\u201c verbergen: flexible Arbeitszeit-\nmodelle,  selbstverst\u00e4ndlich  die  Umsetzung  der  EU-Ar-\nbeitszeitrichtlinie \u2013 wenn die Hochleistungsmedizin das \ngeschafft hat, wenn andere kritische Berufe das geschafft \nhaben, dann muss das auch die Bundeswehr schaffen \u2013, \nmobiles Arbeiten \u2013 damit meine ich physisch unabh\u00e4ngi-\nges,  IT-gest\u00fctztes  Arbeiten  \u2013  und  das  Mitdenken  von \nKindern  und  Eltern,  die  gepflegt  werden  m\u00fcssen.  Das \nm\u00f6chte ich nicht nur auf Soldatinnen reduziert sehen; es \nbetrifft  genauso  elementar  die  Soldaten,  die  selbstver-\nst\u00e4ndlich  gute  V\u00e4ter  f\u00fcr  ihre  Kinder  sein  wollen.  Viel-\nleicht  hat  nicht  jede  Soldatin  oder  jeder  Soldat  Kinder; \naber  sie  alle  haben  Eltern.  In  einer  Gesellschaft  im  de-\nmografischen  Wandel  kommt  dieses  Thema  mit  gro\u00dfer \nGeschwindigkeit auf uns zu. Wir m\u00fcssen darauf Antwor-\nten geben; sonst werden wir nicht mehr das Personal hal-\nten k\u00f6nnen, das wir halten wollen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Herr K\u00f6nigshaus, Sie sprachen das Thema \u201eTruppen-\nbild ohne Dame\u201c an, also die Stellung der Frauen in der \nBundeswehr. Ich glaube, etwas mehr als zehn Jahre nach \nder  \u00d6ffnung  der  Bundeswehr  f\u00fcr  Frauen  \u2013  am  Anfang \nstand sicherlich auch das Interesse am Neuen und Unge-\nw\u00f6hnlichen  im  Raum  \u2013  kommt  jetzt  die  Phase,  in  der \nman  die  Konkurrenz  sp\u00fcrt;  das  ist  eine  Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit. Ich finde es in dieser Zeit ganz wichtig, dieses \nThema  offen  anzusprechen  und  zu  debattieren  und  die \nTruppe im Hinblick auf ihre Sprache und ihre Umgangs-\nformen zu sensibilisieren. Es d\u00fcrfen keine Nachteile da-\nraus  entstehen,  dass  man  dies  zum  Thema  macht. Hier \nbedarf  es  ganz  klar  der  F\u00fchrung,  die  deutlich  machen \n",
		"muss, dass das Thematisieren keinen Nachteil bedeutet. \nDiskriminierung  oder  Bel\u00e4stigung  sind  keine  Tabuthe-\nmen. Man muss sich nicht in die Ecke stellen und sch\u00e4-\nmen, wenn man sie anspricht. Im Gegenteil: Indem man \nsie  aufs  Tapet  bringt,  kann  man  die  Wurzel  des  \u00dcbels \nfinden und damit eine Ver\u00e4nderung des Verhaltens in der \nTruppe herbeif\u00fchren.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ein weiterer Punkt, der mir in Bezug auf das Thema \n\u201eattraktiver Arbeitgeber\u201c wichtig ist, ist das Thema Ver-\nwendungsaufbaumodelle. Schon allein der Begriff ist et-\nwas starr und sicherlich auch \u00fcberfrachtet. Ich habe eben \ndarauf hingewiesen, dass die sehr verl\u00e4ssliche Personal-\nplanung eine gro\u00dfe St\u00e4rke der Bundeswehr ist. Aber es \nist eher so, dass sich die Soldatinnen und Soldaten nach \nder  Personalplanung  richten  m\u00fcssen.  Ich  hingegen \nglaube, dass wir lernen m\u00fcssen, vom Soldaten, von der \nSoldatin  her  zu  denken  und  die  Planung  an  deren  Le-\nbenswirklichkeit anzupassen. Ein Beispiel w\u00e4re, die Ver-\nwendungslaufbahnen  regional  zu  organisieren,  damit \nman nicht mehr von Pontius zu Pilatus reisen muss, um \neine  Verwendungslaufbahn  zu  absolvieren.  Vielmehr \nsollte es den Soldatinnen und Soldaten erm\u00f6glicht wer-\nden, die Verwendung in der Region zu realisieren, in der \nsie ihren Lebensmittelpunkt, ihre Familie haben. Bei der \nPlanung muss man vom Menschen her denken und nicht \numgekehrt.  In  Ihrem  Jahresbericht  schreiben  Sie,  Herr \nK\u00f6nigshaus, dass die Attraktivit\u00e4t eine \u00dcberlebensfrage \nder Bundeswehr sei. Ich stimme Ihnen ausdr\u00fccklich zu.\n",
		"Ich m\u00f6chte meinen Blick kurz auf das Thema \u201eWer-\nbung von Nachwuchs bei der Bundeswehr\u201c richten. Die \nAusgangslage  ist  sehr  gut.  F\u00fcr  2014  konnten  wir  bis \nheute,  also  9 Monate  vor  Ende  des  Jahres,  bereits \n54 Prozent aller verf\u00fcgbaren Stellen f\u00fcr Soldatinnen und \nSoldaten auf Zeit besetzen. Das ist ausgezeichnet. Auch \ndie  Qualifikationen  stimmen.  70 Prozent  der  Bewerbe-\nrinnen  und  Bewerber  haben  mindestens  die  mittlere \nReife. Mehr als zwei Drittel \u2013 das finde ich ganz klasse \u2013 \nbringen  eine  abgeschlossene  Berufsausbildung  mit.  Es \nbewerben  sich  also  bereits  qualifizierte  Leute  bei  der \nBundeswehr.  Das  ist  hocherfreulich.  Genau  da  m\u00fcssen \nwir weitermachen.\n",
		"Ich m\u00f6chte zum Schluss einen Aspekt herausgreifen, \nder wenig Beachtung findet, aber ein Kleinod innerhalb \nder Bundeswehr ist, und zwar das Thema \u201eBildung und \nQualifikation\u201c. Die Bundeswehr ist ein bedeutender Bil-\ndungs- und Ausbildungstr\u00e4ger in unserem Land, sowohl \nim milit\u00e4rischen als auch im zivilen Bereich. Wir k\u00f6nnen \nauf einer vielf\u00e4ltigen Bildungs- und Qualifizierungsland-\nschaft aufbauen, die im Vergleich zu anderen Arbeitge-\nbern  einzigartig  ist.  Mit  diesem  Pfund  m\u00fcssen  wir  wu-\nchern.  Das  betrifft  die  Themen  Berufsausbildung, \nfachliche  Fort-  und  Weiterbildung  und  akademischer \nAbschluss.  Ich  will  Ihnen  hierzu  zwei  Zahlen  nennen. \nAllein  5 000  Soldatinnen  und  Soldaten  nehmen  zurzeit \nan  500  unterschiedlichen  Ma\u00dfnahmen  auf  Gesellene-\nbene oder auf Meisterebene teil. Allein 4 500 Studentin-\nnen und Studenten werden in 55 unterschiedlichen Stu-\ndieng\u00e4ngen  ausgebildet,  um  ihren  Masterabschluss  zu \nmachen.  Die  Bundeswehr  bildet  gewisserma\u00dfen  eine \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen\n",
		"ganze Ausbildungs- und Universit\u00e4tslandschaft im Klei-\nnen ab. Das ist ein riesiger Marktvorteil, den wir weiter \nausbauen wollen.\n",
		"Ich m\u00f6chte noch einige Bereiche kurz antippen, in de-\nnen  wir  besser  werden  k\u00f6nnen;  wir  haben  zwar  den \nMarktvorteil, aber den wollen wir auch behalten. Solda-\ntinnen  und  Soldaten  erwerben  im  Dienst  viele  Kompe-\ntenzen  und  Qualifikationen.  Warum  zertifizieren  wir \ndiese nicht f\u00fcr den Zivilberuf? Erh\u00e4lt man ein Zertifikat \n\u00fcber das, was man bei der Bundeswehr gelernt hat, dann \ner\u00f6ffnen sich im Anschluss beim \u00dcbergang in den zivi-\nlen  Beruf  viel  gr\u00f6\u00dfere  Chancen  auf  dem  Arbeitsmarkt. \nMit  Blick  auf  unseren  Binnenarbeitsmarkt  fragt  man \nsich: Warum nutzen wir solche Zertifikate nicht viel st\u00e4r-\nker bei Soldatinnen und Soldaten auf Zeit, um sie in jene \nzivile Berufe zu \u00fcbernehmen, in denen genau ihre Quali-\nfikation  nachgefragt  wird?  Die  Bildungseinrichtungen, \ndie  ich  eben  genannt  habe,  sind  vom  Feinsten.  Wieso \n\u00f6ffnen wir sie eigentlich nicht f\u00fcr alle Angeh\u00f6rigen der \nBundeswehr? Lebenslanges Lernen und Aufstiegsquali-\nfizierung  sind  die  Schl\u00fcsselkompetenzen,  die  eine  Ge-\nsellschaft im demografischen Wandel braucht. Die Bun-\ndeswehr braucht sie genauso.\n",
		"Lassen Sie mich zum Schluss sagen: Wir haben in der \n",
		"Bundeswehr alle M\u00f6glichkeiten. Nutzen wir sie!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  hat  Christine  Buchholz, \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Christine Buchholz (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Herr  K\u00f6nigshaus!  Meine  Damen \nund Herren! Der Jahresbericht 2013 des Wehrbeauftrag-\nten verdeutlicht vor allen Dingen eines: Wenn Frau von \nder  Leyen  sagt,  der  Mensch  m\u00fcsse  im  Mittelpunkt  ste-\nhen \u2013 das haben Sie zumindest zum Ende Ihrer Rede ge-\nsagt \u2013, dann hat das mit der Realit\u00e4t in der Bundeswehr \nallzu  oft  nichts  zu  tun.  Umgerechnet  auf  die  Personal-\nst\u00e4rke haben 2013 mehr Soldaten als je zuvor \u00fcber Miss-\nst\u00e4nde geklagt. Das ist eine schallende Ohrfeige f\u00fcr den \nabgetretenen  Verteidigungsminister  de  Maizi\u00e8re.  Ich \nf\u00fcge  hinzu:  Die  ersten  Initiativen  von  Frau  von  der \nLeyen  lassen  Zweifel  aufkommen,  dass  sich  an  diesem \nZustand etwas \u00e4ndern wird.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Michael Brand [CDU/\nCSU]: Sie reden immer alles schlecht!)\n",
		"Die  Bundeswehr  ist  keine Verteidigungsarmee  mehr. \nSie wird zu einer global agierenden Interventionsarmee \nausgebaut. Allein im Berichtsjahr 2013 kamen Eins\u00e4tze \nim Senegal, in Mali und in der T\u00fcrkei hinzu. Dabei wird \nnicht nur die Mehrheit unserer Bev\u00f6lkerung ignoriert,\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Das zeigt ja Ihr \nWahlergebnis!)\n",
		"die diese Eins\u00e4tze zu Recht ablehnt. Der gesamte Umbau \nder Bundeswehr wird sogar auf dem R\u00fccken der Solda-\ntinnen und Soldaten und ihrer Familien ausgetragen. Das \nist  die  Realit\u00e4t,  die  einem  ins  Auge  springt,  wenn  man \nden Bericht des Wehrbeauftragten liest.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Frau  von  der Leyen,  Sie haben von  einem \u201esicheren \nArbeitsplatz\u201c bei der Bundeswehr gesprochen. Erstmalig \nseit zwei Jahren ist wieder ein Soldat in einem Feuerge-\ntragisch. \nfecht \nSchlimm  ist  auch,  wenn  Soldatinnen  und  Soldaten  mit \npsychischen St\u00f6rungen und traumatisiert nach Hause zu-\nr\u00fcckkehren.  Es  geht  um  Depressionen,  um  Alkoholab-\nh\u00e4ngigkeit und um PTBS, Posttraumatische Belastungs-\nst\u00f6rungen.  2006  wurden  83  Soldaten  mit  PTBS  in \nBundeswehrkrankenh\u00e4usern  behandelt,  2013  waren  es \nlaut Bericht bereits 1 500 \u2013 Tendenz: stark zunehmend. \nDazu kommen jene, die privat in Therapie sind, und jene \nF\u00e4lle, die gar nicht erkannt werden. Selbst das zur Bun-\ndeswehr geh\u00f6rende Psychotraumazentrum in Berlin geht \ndavon  aus,  dass  ein  Viertel  der  Soldatinnen  und  Solda-\nten,  die  zur\u00fcckkommen,  unter  einsatzbedingten  psychi-\nschen St\u00f6rungen leidet.\n",
		"ist \n",
		"in  Afghanistan  gestorben.  Das \n",
		"Es  ist  traurig,  aber  15  Jahre  systematische  Ausrich-\ntung der Bundeswehr auf internationale Eins\u00e4tze haben \nPTBS  zu  einer  in  Deutschland  verbreiteten  Krankheit \ngemacht. Insgesamt waren allein in Afghanistan 160 000 \ndeutsche Soldaten im Einsatz. Es gibt heute kaum einen \nOrt in Deutschland, in dem keine Familien leben, die da-\nvon  betroffen  sind.  PTBS-Kranke  leiden  zum  Beispiel \nunter  Schlaflosigkeit.  Schl\u00fcsselreize  wie  Hitze  oder \nRauch,  die  an  die  traumatisierenden  Erfahrungen  im \nKrieg  erinnern,  k\u00f6nnen  Wutattacken  ausl\u00f6sen.  Kinder, \nFreunde,  Partnerinnen  und  Partner,  sie  alle  bekommen \ntagt\u00e4glich die Auswirkungen zu sp\u00fcren. Die Scheidungs-\nraten bei Heimkehrern liegen in einzelnen Einheiten bei \nbis zu 80 Prozent. Der NATO-Einsatz in Afghanistan hat \nZehntausenden Afghanen das Leben gekostet; aber die-\nser Krieg macht auch Soldaten und ihre Familien krank. \nDieses Problem muss endlich in all seiner Sch\u00e4rfe aner-\nkannt werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das  Problem  wird  sich  verst\u00e4rken,  wenn  Ende  des \nJahres  eine  gr\u00f6\u00dfere  Zahl  aus  Afghanistan  zur\u00fcckkehrt; \ndenn  aus  der  Erfahrung  vergangener  Kriege  wei\u00df  man, \ndass  viele  psychische  Erkrankungen  erst  sp\u00e4ter  auftau-\nchen.  Aber  was  macht  die  Bundesregierung?  Sie  ver-\nsch\u00e4rft  das  Problem  weiter.  Sie  verweigert  sich  einer \nehrlichen Bilanz von zw\u00f6lf Jahren Krieg in Afghanistan. \nSie  h\u00e4lt  weiter  \u00fcber 3 000  Soldatinnen  und  Soldaten  in \nAfghanistan. Von einem echten Abzug kann keine Rede \nsein. Die Bedrohungslage im Norden wird teilweise im-\nmer noch als erheblich eingesch\u00e4tzt; trotzdem wird das \nimmer wieder vom Tisch gewischt.\n",
		"Der  n\u00e4chste  Bundeswehreinsatz  in  einem  B\u00fcrger-\nkriegsland steht vor der T\u00fcr.  Heute noch  wird  im Bun-\ndestag \u00fcber die Entsendung von Soldaten nach Mogadi-\nschu in Somalia diskutiert.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Wie viele denn?)\n"
	],
	[
		"Christine Buchholz\n",
		"Wer  im  Bundestag  solche  Entsendungsbeschl\u00fcsse  f\u00e4llt, \nist  mitverantwortlich  f\u00fcr  die  Traumatisierten  von  mor-\ngen. H\u00f6ren Sie endlich auf damit!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Henning Otte [CDU/\nCSU]: Unverantwortlich!)\n",
		"Man sollte meinen, die psychisch erkrankten Soldaten \nw\u00fcrden nach ihrer Heimkehr wenigstens vern\u00fcnftig be-\nhandelt. Das ist aber beileibe nicht der Fall. Im Bericht \nwird das Einsatz-Weiterverwendungsgesetz erw\u00e4hnt. Es \nverpflichtet  die  Bundeswehr  seit  2012,  Soldaten  ab  ei-\nnem  einsatzbedingten  Sch\u00e4digungsgrad  von  30 Prozent \nweiterzubesch\u00e4ftigen.  Erkrankte  bekommen  somit  eine \nberufliche  Perspektive,  k\u00f6nnen  eine  Therapie  machen \noder eine weitere Ausbildung. Das ist eine Verbesserung. \nDoch das Problem liegt in der Umsetzung. Viele Verfah-\nren  landen  vor  dem  Gericht,  weil  die  Bundeswehr  die \nAnspr\u00fcche einfach nicht anerkennen will. Viele Soldaten \nmit PTBS m\u00fcssen mit der Bundeswehr erst m\u00fchsam um \njedes Detail ringen. Das ist unw\u00fcrdig.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Noch schwieriger ist es f\u00fcr die Soldatinnen und Sol-\ndaten,  bei  denen  die  psychischen  St\u00f6rungen  erst  nach \ndem Ausscheiden aus dem aktiven Dienst auftreten. F\u00fcr \nsie  \u2013  ich  zitiere  den  Wehrbeauftragten  \u2013  \u201ebietet  der \nDienstherr  \u2026  lediglich  Informationen  und  Kontakt-\nadressen  in  Merkbl\u00e4ttern  \u00fcber  das  Internet  an.\u201c  Merk-\nbl\u00e4tter im Internet zu PTBS \u2013 meine Damen und Herren, \ndas ist zynisch.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Herr K\u00f6nigshaus stellt dazu n\u00fcchtern fest, dieses Ange-\nbot  gen\u00fcge  nicht  der  F\u00fcrsorgepflicht  des  Dienstherrn. \nDas ist richtig. Man bekommt den Eindruck, es gehe da-\nrum,  den  Soldaten  den  Weg  zu  einer  Therapie  zu  er-\nschweren, um die Folgekosten der Eins\u00e4tze zu minimie-\nren.  Ich  sage:  Hier  geht  es  um  das  Schicksal  von \nMenschen, von Familien. Daf\u00fcr muss Geld bereitstehen \nund nicht f\u00fcr immer neue Waffensysteme.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dieses  Bild  zieht  sich  durch  den  Jahresbericht  des \nWehrbeauftragten. Hier ein paar Schlaglichter: Sanit\u00e4ts-\n\u00e4rztliche  und  medizinische  Betreuung  weisen  \u2013  Zitat  \u2013 \n\u201eerhebliche M\u00e4ngel\u201c auf. Dienstposten der Bundeswehr, \nan die Eingaben bei Missst\u00e4nden gerichtet werden k\u00f6n-\nnen, sind \u2013 Zitat \u2013 \u201ein weiten Bereichen\u201c nicht besetzt. \nDar\u00fcber hinaus ist die Bundeswehr nicht bereit, Dienst-\nposten  auszuschreiben,  um  das  Problem  der  Familien-\ntrennung durch Standortversetzungen zu reduzieren.\n",
		"Bei  der  Beihilfe  gibt  es  einen  R\u00fcckstau  von  60 000 \nAntr\u00e4gen. Beihilfeberechtigte mussten bei Arzt- und Be-\nhandlungskosten in Vorleistung treten, in einzelnen F\u00e4l-\nlen mit Summen in H\u00f6he von 20 000 Euro. Das trifft vor \nallen Dingen die,  die besonders  auf die F\u00fcrsorgepflicht \ndes Dienstherrn angewiesen sind: chronisch Kranke oder \nKrebspatienten. Der Wehrbeauftragte schreibt:\n",
		"Ein Petent berichtete weinend am Telefon, er habe \nbereits seine Kinder um Geld bitten m\u00fcssen und ih-\nnen nichts zum Geburtstag schenken k\u00f6nnen. Auch \nwurde  nach  Angabe  von  Petenten  auf  notwendige \n",
		"Arztbesuche verzichtet, aus Angst, die Kosten nicht \nbegleichen zu k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"Nein, meine Damen und Herren, bei der Bundeswehr \nstehen nicht die Menschen im Mittelpunkt, sondern die \ngeostrategischen  Interessen  Deutschlands.  Das  ist  die \nWahrheit.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Was einen so ma\u00dflos \u00e4rgert, ist, wie hier mit zweierlei \nMa\u00df  gemessen  wird:  60 000  Soldatinnen  und  Soldaten \nwarten auf Geld, das ihnen zusteht. Doch der R\u00fcstungs-\nbetrieb  MTU  bekam  im  Dezember  letzten  Jahres  mal \neben  55 Millionen Euro  per  Eil\u00fcberweisung  aus  dem \nVerteidigungsministerium,  ohne  dass,  wie  vorgeschrie-\nben,  der  Bundestag  konsultiert  wurde.  Wof\u00fcr  erhielt \nMTU  55 Millionen Euro?  F\u00fcr  Eurofighter-Triebwerke, \ndie  nie  gebaut  wurden;  denn  die  Kosten  f\u00fcr  den  Euro-\nfighter sind derart explodiert, dass die Bestellung redu-\nziert werden musste. Nun kommt auch noch Airbus und \nwill  900 Millionen Euro  f\u00fcr  dieselben  nie  gebauten \nEurofighter  haben.  Ich  sage:  Das  Geld,  das  so  bei  der \nAufr\u00fcstung  verpulvert  wird,  fehlt  im  Land  f\u00fcr  Kitas, \nKrankenh\u00e4user und die Versorgung der Soldatinnen und \nSoldaten.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Bei  dieser  Gelegenheit,  meine  Damen  und  Herren, \n",
		"muss ich noch zwei aktuelle Themen ansprechen.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Auch das noch!)\n",
		"Der  erste  Punkt  betrifft  die  n\u00e4chste  Aufr\u00fcstungsrunde. \nDas Bundesverteidigungsministerium hat im Januar die-\nses Jahres einen weiteren  wichtigen Auftrag erteilt, um \nden  Weg  zur  Beschaffung  der  US-Drohne  Predator B \nfreizumachen. Nicht, dass die Abgeordneten im Verteidi-\ngungsausschuss dar\u00fcber informiert worden w\u00e4ren \u2013 erst \naus dem Spiegel haben sie davon erfahren.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Waren Sie gestern \nnicht im Ausschuss?)\n",
		"Dann schob das Ministerium hastig eine Erkl\u00e4rung nach. \nFrau  von  der  Leyen,  wo  ist  Ihre  Initiative  f\u00fcr  Transpa-\nrenz geblieben?\n",
		"Um es klar zu sagen: Diese Drohne wird Unmengen \nan Geld verschlingen, das an anderer Stelle dringend ge-\nbraucht  w\u00fcrde.  Es  handelt  sich  bei  dem  Typ  um  eine \nDrohne, die bis zu 1 300 Kilogramm an Raketen tragen \nund  abschie\u00dfen  kann.  Mit  anderen  Worten:  Offensicht-\nlich  werden  hier  die  Weichen  f\u00fcr  die  Beschaffung  von \nKampfdrohnen  gestellt,  auch  wenn  es  offiziell  noch \nhei\u00dft, der Auftrag w\u00fcrde keinerlei Vorentscheidung zur \nBeschaffung von Kampfdrohnen sein. Ich bin gespannt, \nob  die  SPD  ihrer  Ank\u00fcndigung  aus  den  Koalitionsver-\nhandlungen  Taten  folgen  l\u00e4sst.  Bitte  tun  Sie  das!  Denn \nwir k\u00f6nnen keine Kampfdrohnen gebrauchen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Diese Drohnen haben auch nichts mit dem Schutz der ei-\ngenen Soldatinnen und Soldaten zu tun, wie manche be-\nhaupten,\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Aber nat\u00fcrlich!)\n"
	],
	[
		"Christine Buchholz\n",
		"sondern  ausschlie\u00dflich  mit  der  F\u00e4higkeit,  selbst  an  zu-\nk\u00fcnftigen  Drohnenkriegen  teilzunehmen.  Das  lehnt  die \nLinke entschieden ab.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Der  zweite  Punkt  ist  der  Parlamentsvorbehalt  f\u00fcr \nAuslandseins\u00e4tze,  den  die  Union  aufweichen  m\u00f6chte. \nFrau  Nahles  hat  in  den  Koalitionsverhandlungen  w\u00f6rt-\nlich gesagt: \u201eAm Parlamentsvorbehalt wird nicht ger\u00fct-\ntelt.\u201c Aber warum stimmen Sie dann der Einsetzung ei-\nner  Kommission  zu,  die  genau  das  zum  Inhalt  hat? \nOffenbar  ist  die  SPD  ganz  einverstanden  damit,  Parla-\nmentsrechte  einzuschr\u00e4nken,  um  Auslandseins\u00e4tze  im \nRahmen  von  B\u00fcndnisverpflichtungen  zu  erleichtern. \nAber  auch  wenn  es  um  den  Einsatz  von  Soldaten  in \nNATO-St\u00e4ben,  den  Einsatz  von  AWACS-Flugzeugen \noder  den  Einsatz  von  Spezialkr\u00e4ften  geht: Wir  wollen \nnicht weniger, sondern mehr Parlamentsrechte.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ganz nebenbei: Im Interesse von Soldaten und Solda-\ntinnen  ist  das  auch;  denn  wenn  Auslandseins\u00e4tze  nicht \nmandatiert  werden,  hat  das  Folgen  f\u00fcr  die  soziale  Ver-\nsorgung  von  Soldatinnen  und  Soldaten.  Zudem  greifen \nmanche  private  Lebensversicherungen  nur,  wenn  ein \nEinsatz mandatiert ist. Aber auch hier das gleiche Bild: \nDie  Gro\u00dfe  Koalition  will  die  H\u00fcrden  f\u00fcr  Auslandsein-\ns\u00e4tze senken, aber die sozialen Interessen der Soldaten-\nfamilien sind das Letzte, woran Sie denken.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Das glaubt Ihnen \ndoch niemand!)\n",
		"Frau von der Leyen, Ihr positives Bild hat Kratzer be-\nkommen.  Auch  wenn  Sie  \u00fcber  die  Bildung,  dieses \nKleinod,  reden,  hinterl\u00e4sst  das  mehr  Fragezeichen  als \nAusrufungszeichen.  Es  besteht  eine  riesige  Kluft  zwi-\nschen der Realit\u00e4t und dem, was die Bundeswehr in ihrer \nImagekampagne  jungen  Leuten  verspricht.  Wenn  wir \nschauen,  was  der  Bericht  zu  den  Themen  Bildung  und \nAusbildung  sagt,  dann  lesen  wir  \u00fcber  die  Unzufrieden-\nheit  mit  der  Bef\u00f6rderungssituation  in  der  Bundeswehr. \nWie sieht es also mit den Karrierechancen aus? Zahlrei-\nche  Soldatinnen  und  Soldaten  beklagen,  dass  sie  unzu-\ntreffende oder gar keine Dienstzeugnisse erhalten haben. \nZudem  werden  organisatorische  und  fachliche  M\u00e4ngel \nim Bereich der zivilberuflichen Aus- und Weiterbildung \nbeklagt.\n",
		"Anstatt  millionenschwere  Imagekampagnen  zu  be-\nzahlen und die Bundeswehr in Schulen zu schicken, soll-\nten  Sie  das  Geld  besser  f\u00fcr  soziale  Belange  ausgeben. \nAber f\u00fcr die Linke ist das Wichtigste: Beenden Sie die \nAuslandseins\u00e4tze! Holen Sie die Soldatinnen und Solda-\nten nach Hause, besser heute als morgen, und schicken \nSie sie nicht in neue Eins\u00e4tze!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nF\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Kollegin Heidtrud \n",
		"Henn.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Ingo \nG\u00e4dechens [CDU/CSU])\n",
		"",
		"Heidtrud Henn (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrter  Herr \nWehrbeauftragter!  Sehr  geehrte  Frau  Ministerin!  Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Medien haben nach der \n\u00dcbergabe  des 55. Jahresberichtes  des Wehrbeauftragten \nan  den  Bundestagspr\u00e4sidenten  vor  allem  die  Nachricht \nverbreitet, noch nie seien so viele Eingaben beim Wehr-\nim  Berichtszeitraum \nbeauftragten  eingegangen  wie \n2013.  Ich  freue  mich  nicht  \u00fcber  die  aufgezeigten  Pro-\nbleme.  Ich  danke  aber  allen  Soldatinnen  und  Soldaten, \ndie  die  M\u00fche  und  den  Mut  auf  sich  genommen  haben \nund  auf  Schwierigkeiten  aufmerksam  gemacht  haben. \nIhr Recht auf Anrufung des Wehrbeauftragten ist ein ho-\nhes Gut, auf das sich die Soldatinnen und Soldaten ver-\nlassen k\u00f6nnen. Gleich zu Beginn m\u00f6chte ich deshalb be-\ntonen,  dass  daf\u00fcr  Sorge  getragen  werden  muss,  dass \nPetenten  keine  Angst  vor  einer  Benachteiligung  durch \ndie Anrufung des Wehrbeauftragten haben.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Henning \nOtte [CDU/CSU])\n",
		"Sehr geehrter Herr K\u00f6nigshaus, Ihnen und Ihren Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeitern danke ich daf\u00fcr, dass Sie \nsich um jeden einzelnen Menschen hinter der Zahl von \ninsgesamt  5 095 Eingaben  gek\u00fcmmert  haben,  und  auch \ndaf\u00fcr, dass Sie sich bei Ihren zahlreichen Besuchen ein \neigenes Bild von der Lage der Truppe machen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Danke,  dass  Sie  den  Soldatinnen  und  Soldaten  dienen, \nderen Anwalt sind und dass Sie uns die parlamentarische \nKontrolle der Streitkr\u00e4fte m\u00f6glich machen.\n",
		"Dass  Sie  und  Ihre  Mitarbeiterinnen  und  Mitarbeiter \nEingaben  nicht  z\u00fcgig  bearbeiten  konnten,  weil  zust\u00e4n-\ndige  Dienstposten  nicht  besetzt  waren,  ist  nicht  zu  ak-\nzeptieren. Hier sind wir Parlamentarier gefragt. Auf die \nversprochene Abhilfe m\u00fcssen Sie sich verlassen k\u00f6nnen.\n",
		"In Ihrem Vorwort, Herr K\u00f6nigshaus, danken Sie den \n20 000  Soldatinnen  und  Soldaten  und  Reservisten  f\u00fcr \nderen  Leistung  bei  der  Bek\u00e4mpfung  des  Hochwassers. \nDem schlie\u00dfen wir uns an. Diese Leistung f\u00fcr die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, gemeinsam mit den zivilen Kr\u00e4ften, \ndarf  nicht  vergessen  werden.  Sie  hat  ganz  konkret  die \nLeistungsbereitschaft  und  Leistungsf\u00e4higkeit  der  Bun-\ndeswehr gezeigt.\n",
		"Sehr geehrter Herr Wehrbeauftragter, Sie k\u00f6nnen sich \ndarauf verlassen: Wir werden Ihren Bericht und die Stel-\nlungnahmen  des  Verteidigungsministeriums  dazu  sehr \naufmerksam  lesen,  pr\u00fcfen  und  gemeinsam  mit  Ihnen, \nden Verb\u00e4nden und allen Beteiligten nach Verbesserun-\ngen und L\u00f6sungen suchen.\n",
		"Es  ist  beeindruckend,  dass  sich  viele  Betroffene  auf \ndie neue Situation eingestellt und eingelassen haben. Die \nvon  Ihnen  beschriebenen  Umbr\u00fcche  durch  die  Neuaus-\nrichtung der Bundeswehr und deren zuk\u00fcnftiger Struktur \nwerden  in  diesem  Jahr  evaluiert  werden.  Klar  ist:  Wir \n"
	],
	[
		"Heidtrud Henn\n",
		"haben noch viel zu tun auf dem Weg zur neuen Bundes-\nwehr.\n",
		"Wir  sind  wegen  der  Aussetzung  der  Wehrpflicht  da-\nrauf angewiesen, dass junge Menschen zur Bundeswehr \nfinden.  Junge  Menschen  sind  kritisch  bei  der  Wahl  des \nBerufes, und der soldatische Dienst verlangt M\u00fche und \nEinsatz.  In  unserem  Koalitionsvertrag  haben  wir  ver-\nsprochen, die Attraktivit\u00e4tsoffensive f\u00fcr  die  Streitkr\u00e4fte \nvoranzutreiben.  Hier  helfen  keine  kosmetischen  Ma\u00df-\nnahmen, hier nutzt, um eines der Fallbeispiele aus dem \nBericht  des  Wehrbeauftragten  aufzugreifen,  kein  neuer \nAnstrich  auf  einer  verschimmelten  Wand.  Ohne  eine \ngute Ausstattung insgesamt kann die Bundeswehr nicht \nattraktiv  sein.  Hier  wollen  und  werden  wir  anpacken. \nEine  gute  Bundeswehr  braucht  eine  gute  Infrastruktur. \nDas kostet Geld \u2013 freilich \u2013, und das Geld muss sinnvoll \nverteilt werden.\n",
		"Kostenlos ist allerdings ein ordentlicher Umgangston. \nWenn es hier zu Fehlverhalten von Vorgesetzten kommt, \nist das nicht akzeptabel,\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  sowie  des  Abg. \nDr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN])\n",
		"schon gar nicht in einer Bundeswehr, die auf Freiwillige \nangewiesen ist. Es ist schlimm, wenn wegen schlechten \nF\u00fchrungsverhaltens junge Soldatinnen und Soldaten der \nBundeswehr den R\u00fccken kehren. Ein attraktiver Arbeit-\ngeber sch\u00e4tzt und unterst\u00fctzt die M\u00e4nner und Frauen, die \nf\u00fcr ihn arbeiten.\n",
		"Die  \u201eneue  Bundeswehr\u201c  braucht  nat\u00fcrlich  Frauen. \nDie  gewinnen  wir  nicht,  wenn  Diskriminierung,  Sexis-\nmus, Mobbing und sexuelle Bel\u00e4stigung nicht mit allem \nNachdruck bek\u00e4mpft werden. Von einem modernen Ar-\nbeitgeber Bundeswehr d\u00fcrfen Frauen zu Recht einen an-\nderen Umgang erwarten. Es ist eigentlich kaum zu glau-\nben,  dass  Soldatinnen  mit  Nachnamen  angesprochen \nwerden, w\u00e4hrend Soldaten mit Dienstgrad und Nachna-\nmen angesprochen werden. Das ist keine Nachl\u00e4ssigkeit, \nsondern eine unertr\u00e4gliche Form der Abwertung. Bei ei-\nnem guten Arbeitgeber hat das nichts zu suchen.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es  ist  bedauerlich,  dass  wir  \u00fcberhaupt  dar\u00fcber  reden \nm\u00fcssen; aber hier muss die Bundeswehr besser werden, \nwenn sie gut bleiben will.\n",
		"Auslandseins\u00e4tze  wird  es  auch  zuk\u00fcnftig  geben.  Die \nbesondere  Belastung  f\u00fcr  Soldaten  und  Angeh\u00f6rige  ist \nuns bewusst. Es muss alles daf\u00fcr getan werden, dass mit \ngen\u00fcgend  Personal zu  h\u00e4ufige  Eins\u00e4tze  verhindert  wer-\nden und ausreichend lange Erholungsphasen zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Wir schulden unseren Soldatinnen und Sol-\ndaten  neben  bestm\u00f6glicher  Ausr\u00fcstung  auch  eine \noptimale Planbarkeit ihrer Eins\u00e4tze.\n",
		"Der  Sanit\u00e4tsdienst \u2013 er nimmt einen gro\u00dfen  Teil des \nBerichtes ein \u2013 ist, finde ich, selbst ein Patient. Dem ho-\nhen Anspruch kann die Bundeswehr nur gerecht werden, \nwenn die notwendigen Dienstposten  besetzt  sind.  \u00c4rzt-\nliches und nicht\u00e4rztliches Sanit\u00e4tspersonal leisten einen \nwichtigen Dienst. Dieser muss sich zun\u00e4chst an der Ver-\n",
		"sorgung  der  Soldatinnen  und  Soldaten  orientieren.  Wer \nkrank  ist,  wer  verwundet  ist,  muss  sich  darauf  konzen-\ntrieren k\u00f6nnen, gesund zu werden. Daf\u00fcr muss alles ge-\ntan werden; auch das sind wir unseren Soldatinnen und \nSoldaten schuldig.\n",
		"",
		"Es ist ein Fortschritt, dass \u00fcber Posttraumatische Be-\nlastungsst\u00f6rungen  mittlerweile  offen  gesprochen  wird. \nDer  Wehrbeauftragte  berichtet  von  insgesamt  1 500 \n\u2013 davon 200 neuen \u2013 F\u00e4llen. Da ehemalige Zeitsoldaten \nnicht erfasst werden, weil sie sich in zivilen Einrichtun-\ngen behandeln lassen, haben wir kein genaues Bild vom \nLeid der Einsatzr\u00fcckkehrenden und deren Angeh\u00f6rigen. \n\u00dcber  die  Anspr\u00fcche  ausgeschiedener  Soldatinnen  und \nSoldaten  und  die  Einsatz-  und  Besch\u00e4digtenversorgung \nm\u00fcssen wir intensiv beraten. Wer dem Land dient, muss \nerwarten  k\u00f6nnen,  dass  er  aufgefangen  wird,  wenn  er \nkrank an K\u00f6rper und Seele wird.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Herr K\u00f6nigshaus, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie \nin Ihrem Bericht die Arbeit der Milit\u00e4rseelsorge so aner-\nkennend  erw\u00e4hnen.  Milit\u00e4rseelsorge  wirkt  nicht  nur  in \nZeiten gr\u00f6\u00dfter Not. Sie leistet mit ihren gro\u00dfen Angebo-\nten zwischen Freizeitaktivit\u00e4ten, ethischer Orientierung, \ntheologischem  Diskurs  und  Unterst\u00fctzung  im  Einsatz \nebenfalls  einen  wichtigen  Beitrag  f\u00fcr  einen  attraktiven \nArbeitgeber Bundeswehr.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Es  ist  wichtig,  dass  sich  die  Soldatinnen  und  Soldaten \nMilit\u00e4rgeistlichen  anvertrauen  k\u00f6nnen.  Ich  bin  froh  da-\nr\u00fcber,  dass  der  Wehrbeauftragte  keine  Beschwerden im \nHinblick auf die Einhaltung religi\u00f6ser Gebote und Feier-\ntage zu verzeichnen hat. Die Sicherung der freien Reli-\ngionsaus\u00fcbung ist grundgesetzlich gesichert.\n",
		"Wer  die  Besonderheiten  eines  Einsatzes  nicht  kennt \nund nicht selbst erlebt hat, kann nur schwer den soldati-\nschen Dienst verstehen. Verst\u00e4ndnis ist aber die erste Vo-\nraussetzung f\u00fcr den Dienst am N\u00e4chsten. Darum ist die \nMilit\u00e4rseelsorge unverzichtbar. Das gilt nicht nur f\u00fcr den \nEinsatz,  sondern  auch  f\u00fcr  die  Einsatznachsorge  und \ndann,  wenn  die  Angeh\u00f6rigen  die  Einsatzfolgen  nicht \nrichtig  einordnen  k\u00f6nnen.  Neben  der  \u00e4rztlichen  Versor-\ngung  ist  die  Sorge  um  die  Seele  ein  ganz  wesentlicher \nTeil, der zur Genesung beitr\u00e4gt.\n",
		"Ich bin daf\u00fcr, dass es neben dem christlichen Angebot \nauch  Anlaufstellen  f\u00fcr  Angeh\u00f6rige  anderer  Religionen \ngibt.  Der  Wunsch  danach  ist  nachvollziehbar,  und  die-\nsem Wunsch sollte Rechnung getragen werden. Es sollte \nniemand, der geistlichen Beistand w\u00fcnscht, alleingelas-\nsen werden \u2013 auch nicht bei der Bundeswehr.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  werbe  daf\u00fcr, \nStandorte zu besuchen, mit Soldatinnen und Soldaten zu \nsprechen  und  auch  das  Gespr\u00e4ch  mit  der  Milit\u00e4rseel-\nsorge zu suchen. Aus  eigener  Erfahrung  wei\u00df ich,  dass \nNot beten  lehrt. Das  Wichtigste  im Leben sind deshalb \nlebendige  und  herzliche  Begegnungen  mit  Menschen, \ndamit die Seele nicht verk\u00fcmmert und die kranke Seele \n"
	],
	[
		"Heidtrud Henn\n",
		"genesen kann. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der \nBundeswehr, das gilt f\u00fcr uns alle.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und Gottes Se-\n",
		"gen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Das Wort hat Doris Wagner, B\u00fcndnis 90/\n",
		"Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Frau \nMinisterin! Werter Herr K\u00f6nigshaus! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich war vor 14 Tagen in Afghanistan, \nund  ich  muss  Ihnen  sagen:  Durch  Kabul  zu  fahren,  ist \nschon ein sehr spezielles Erlebnis. Mit einer kiloschwe-\nren Sicherheitsweste und mit bewaffnetem Begleitschutz \nim Konvoi durch die Stadt, st\u00e4ndiger Funkkontakt zwi-\nschen den Fahrzeugen mit Anweisungen und Hinweisen \nauf  Gefahrenquellen  und  auf  der  Stra\u00dfe  bewaffnete \nM\u00e4nner: Das hat mir noch einmal ganz klar vor Augen \ngef\u00fchrt, dass Soldatin oder Soldat zu sein eben kein nor-\nmaler Beruf ist; denn sie setzen sich in ihren Eins\u00e4tzen \nin  unserem  Auftrag  besonderen  Gefahren  f\u00fcr  Leib  und \nLeben aus.\n",
		"Deshalb lese ich den Wehrbericht, f\u00fcr den ich Herrn \nK\u00f6nigshaus heute auch noch einmal danken m\u00f6chte, mit \nanderen Augen, und deshalb haben Sie, Frau Ministerin, \neine  spezielle  Verantwortung  und  F\u00fcrsorgepflicht  f\u00fcr \ndiese  Soldatinnen  und  Soldaten.  Dieser  Verantwortung \nund  der  Pflicht  zur  F\u00fcrsorge  wird  die  Bundesregierung \nderzeit bei weitem nicht gerecht.\n",
		"Verantwortung und F\u00fcrsorge: Das bedeutet, wir m\u00fcs-\nsen  alles  tun, damit  die  Soldatinnen  und  Soldaten  opti-\nmal  ausger\u00fcstet  und  vorbereitet  in  den  Einsatz  gehen. \nDoch  der  Wehrbericht  zeigt:  Die  Realit\u00e4t  sieht  anders \naus. W\u00e4hrend die Soldatinnen und Soldaten in den Aus-\nlandseins\u00e4tzen  inzwischen  \u00fcber  eine  gute  Ausr\u00fcstung \nverf\u00fcgen, herrscht in den Kasernen in Deutschland Man-\ngel.  Da  m\u00fcssen  Maschinengewehre  von  anderen  Trup-\npenteilen ausgeliehen werden, oder unmittelbar vor dem \nEinsatz wird kurzfristig mit Panzern trainiert, die zentral \n\u00fcber ein \u201eVerf\u00fcgbarkeitsmanagement\u201c entliehen werden, \ndamit  sich  die  Soldatinnen  und  Soldaten  \u00fcberhaupt  auf \nden Einsatz vorbereiten k\u00f6nnen.\n",
		"Auf  diese  Weise  m\u00f6chte  die  Bundesregierung  haus-\nhalterische  Disziplin  \u00fcben,  aber  ich  glaube,  die  Grund-\nausr\u00fcstung ist daf\u00fcr denkbar ungeeignet; denn wer seine \nSoldatinnen  und  Soldaten  unzureichend  vorbereitet  in \ngef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze schickt, handelt fahrl\u00e4ssig und ver-\nantwortungslos.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Verantwortung und F\u00fcrsorge: Das bedeutet auch, da-\nf\u00fcr zu sorgen, dass unsere Soldatinnen und Soldaten bei \nder Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben keinen unn\u00f6tigen Schaden \nnehmen. Doch  mittlerweile  m\u00fcssen  wir  fast  froh  sein, \nwenn sie zu Hause ihren allt\u00e4glichen Dienst gesund und \n",
		"unbeschadet \u00fcberstehen. Der Grund daf\u00fcr liegt in der un-\ngl\u00fccklichen  Personalpolitik  Ihrer  Amtsvorg\u00e4nger,  Frau \nvon der Leyen.\n",
		"",
		"Unsere  Streitkr\u00e4fte  verf\u00fcgen  mittlerweile  nicht  mehr \n\u00fcber  ausreichend  Personal,  um  die  eigenen  Kasernen \nund Flugh\u00e4fen effektiv zu sichern. In Seedorf konnte ein \nUnbekannter  unbehelligt  auf  das  Gel\u00e4nde  vordringen \nund  \u00fcber  30 000  Schuss  Munition  entwenden.  Dem \nWehrbericht  zufolge  wurden  in  den  letzten  Jahren  in \nzahlreichen Liegenschaften der Bundeswehr Radmuttern \nan Fahrzeugen gel\u00f6st, und im Juli 2013 kam es sogar zu \neinem  Brandanschlag.  Es  ist  also  nur  noch  eine  Frage \nder Zeit, bis die ersten Soldatinnen und Soldaten durch \nSabotageakte zu Schaden kommen.\n",
		"Wir haben es schon geh\u00f6rt: Schlecht steht es auch um \ndie medizinische Versorgung der Streitkr\u00e4fte. Auch hier \ngilt:  Der  Mangel  an  Personal  hat  mittlerweile  gravie-\nrende  Folgen.  Bei  den  Sanit\u00e4tsoffizieren  fehlten  2013 \nmehr als 400 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die vor allem f\u00fcr die \nNotfallversorgung im Einsatz unerl\u00e4sslich sind. Aus Per-\nsonalmangel  m\u00fcssen  in  manchen  Bundeswehrkranken-\nh\u00e4usern ganze Stationen geschlossen werden, sodass die \nSoldatinnen  und  Soldaten  f\u00fcr  Behandlungen  teilweise \nweite  Reisen  auf  sich  nehmen  m\u00fcssen.  Wer  sich  im \nDienst  etwa  eine  schwere  Brandverletzung  zuzieht,  der \nkann zwar in das Krankenhaus nach Koblenz fahren und \ndort hervorragende Ger\u00e4tschaften zur Behandlung seiner \nVerletzung  besichtigen,  optimal  geholfen  kann  aber \nnicht werden, weil es kein Personal mehr gibt, das sich \nauf  Schwerstbrandverletzungen  spezialisiert  hat.  Eine \nsolche  Situation  ist  v\u00f6llig  inakzeptabel.  So  k\u00f6nnen  wir \nnicht  mit  Menschen  umgehen,  die  in  unserem  Auftrag \nihre Gesundheit aufs Spiel setzen.\n",
		"Frau  Ministerin,  Sie  haben  bei  Ihrer  Rede  auf  der \nM\u00fcnchner  Sicherheitskonferenz  von  der  Verantwortung \ngesprochen, die Deutschland bei der L\u00f6sung internatio-\nnaler Krisen \u00fcbernehmen muss. Ich finde, Sie sollten erst \neinmal Ihrer Verantwortung f\u00fcr unsere Soldatinnen und \nSoldaten  gerecht  werden.  Beheben  Sie  den  eklatanten \nPersonalmangel, der sich als Thema wie ein roter Faden \ndurch den ganzen Wehrbericht zieht! \u00dcberpr\u00fcfen Sie das \nTempo der Streitkr\u00e4ftereduzierung!\n",
		"Ich  freue  mich,  dass  ich  Ihre  Worte  so  deuten  kann, \ndass Sie dar\u00fcber nachdenken, ob Truppenverb\u00e4nde wirk-\nlich \u00fcber Standorte von der Ostsee bis zu den Alpen ver-\nteilt werden m\u00fcssen. Aber ich bitte Sie: Fangen Sie un-\nverz\u00fcglich an, die Bundeswehr zu einem attraktiven und \nfamilienfreundlichen  Arbeitgeber  umzugestalten,  wie \nSie es Anfang des Jahres immer wieder versprochen ha-\nben! Nur so werden Sie den Nachwuchs gewinnen, den \ndie Bundeswehr so dringend braucht.\n",
		"Damit, meine Damen und Herren, komme ich zu mei-\nnem letzten Punkt. Ein junger Mensch, der sich entschei-\ndet,  Soldat  oder  Soldatin  zu  werden,  muss  darauf  ver-\ntrauen k\u00f6nnen, dass sein Dienstherr verantwortungsvoll \nmit ihm umgeht. Er muss darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass \ner im Falle einer Verletzung umfassende Hilfe und F\u00fcr-\nsorge erf\u00e4hrt. Leider versagt die Bundeswehr ausgerech-\nnet  in  diesem  Punkt  kl\u00e4glich,  wie  ich  in  mehreren  Ge-\nspr\u00e4chen mit Betroffenen erfahren habe.\n"
	],
	[
		"Doris Wagner\n",
		"Bis  in  die  80er-Jahre  hinein  waren  Angeh\u00f6rige  der \nBundeswehr und der NVA gesundheitssch\u00e4dlicher Strah-\nlung  an  nicht  abgeschirmten  Radarger\u00e4ten  ausgesetzt. \nViele  von  ihnen  sind  in  der  Folge  schwer  erkrankt. \nTrotzdem  verweigert  die  Bundeswehr  zahlreichen  Be-\ntroffenen  bis  heute  eine  angemessene  Entsch\u00e4digung, \nindem  sie  nur  Krebserkrankungen  oder  Katarakte  als \nradartypische Folgeerkrankungen anerkennt. Die Betrof-\nfenen  k\u00f6nnen  in  der  Regel  sehr  plausibel  darlegen, \nwelch  hohen  Strahlenbelastungen  sie  ausgesetzt  waren. \nDennoch  verbarrikadiert  sich  die  Bundeswehrverwal-\ntung hinter gesch\u00e4tzten oder fehlerhaft und viel zu sp\u00e4t \nermittelten  Werten,  weil  es  keine  Aufzeichnungen  aus \nden  60er-Jahren  gibt.  Geht  dann  doch  einmal  ein  Ge-\nrichtsverfahren zugunsten der betroffenen Soldaten aus, \nlegt  die  Bundesrepublik  regelm\u00e4\u00dfig  Revision  ein.  Die \nFolge ist: Die Prozesse ziehen sich manchmal \u00fcber Jahr-\nzehnte hin. Ein hochbetagter fr\u00fcherer Soldat darf h\u00e4ufig \nvon Gl\u00fcck sagen, wenn er das Urteil \u00fcberhaupt noch er-\nlebt.\n",
		"Dieses Verhalten, Frau Ministerin, ist sch\u00e4big. Es wi-\nderspricht aber auch den ureigensten Interessen der Bun-\ndeswehr.  Weshalb  sollte  jemand  \u2013  ich  komme  zum \nSchluss Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 schw\u00f6ren,  f\u00fcr  unseren Staat \nseine Gesundheit und sein Leben einzusetzen, wenn die-\nser Staat offenbar nicht gewillt ist, im Schadensfall sei-\nner F\u00fcrsorgepflicht nachzukommen? Deshalb mein drin-\ngender  Appell:  H\u00f6ren  Sie  auf,  mit  den  Gesch\u00e4digten \nkleinlich  \u00fcber  Strahlenmengen  zu  debattieren!  Die  ge-\nsch\u00e4digten  Soldaten  haben  ihren  Teil  des  Vertrages  er-\nf\u00fcllt. Jetzt sind Sie an der Reihe!\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Das Wort hat jetzt die Kollegin Anita \n",
		"Sch\u00e4fer, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Anita Sch\u00e4fer (Saalstadt) (CDU/CSU):\nLiebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Lieber  Herr  Wehrbeauftragter!  Im  Namen  der \nCDU/CSU-Bundestagsfraktion m\u00f6chte ich Ihnen und all \nIhren Mitarbeitern danken, die an der Erstellung des dif-\nferenzierten und interessanten Jahresberichts 2013 betei-\nligt waren. Er zeigt vor allem, dass gro\u00dfe Reformvorha-\nben h\u00e4ufig mit Unsicherheit der Betroffenen verbunden \nsind, was sich in den gesteigerten Zahlen von Eingaben \nder Soldatinnen und Soldaten im Berichtszeitraum aus-\ndr\u00fcckt.\n",
		"Umso wichtiger ist es, dass mit der jetzigen Bundes-\nwehrreform  eine  stabile  Struktur  erreicht  wird,  mit  der \ndie Truppe jetzigen und zuk\u00fcnftigen Herausforderungen \nbegegnen kann, damit es nicht in ein paar Jahren wieder \nzur Reform der Reform kommen muss.\n",
		"Meine Damen und Herren, mehr als einmal haben wir \nin  den  vergangenen  Jahrzehnten  erlebt,  dass  sich  die \nKonstanten  der  Sicherheitspolitik  quasi  \u00fcber  Nacht  ge-\n",
		"\u00e4ndert  haben.  Dazu  geh\u00f6rt  der  Zusammenbruch  der \nkommunistischen  Planwirtschaft  und  des  Warschauer \nPaktes  mit  all  seinen  Folgen,  einschlie\u00dflich  der  deut-\nschen  Wiedervereinigung  und  des  Zerfalls  der  Sowjet-\nunion. Dazu geh\u00f6ren auch die Anschl\u00e4ge vom 11. Sep-\ntember 2001, und dazu geh\u00f6ren schlie\u00dflich das aktuelle \nrussische Vorgehen auf der Krim und die Ungewissheit \n\u00fcber die staatliche Integrit\u00e4t der Ukraine.\n",
		"",
		"Ich  glaube  ausdr\u00fccklich  nicht,  dass  wir  in  eine  neue \nOst-West-Konfrontation  zur\u00fcckfallen  werden.  Es  gibt \nderzeit  keinen  Grund,  beispielsweise  die  Wehrpflicht \nwieder einzuf\u00fchren, wie ich es diese Woche schon gele-\nsen habe.\n",
		"Allerdings  m\u00fcssen  wir  die  Besorgnis  unserer  \u00f6stli-\nchen  Partner  ernst  nehmen,  die  an  Russland  oder  die \nUkraine  grenzen und  die  teilweise \u2013 wie  die  baltischen \nStaaten \u2013 selbst russische Bev\u00f6lkerungsteile haben. Der \nKernzweck der NATO als Sicherheitsb\u00fcndnis gegen Be-\ndrohungen in Europa gewinnt damit erheblich an Bedeu-\ntung.\n",
		"Lieber  Herr  K\u00f6nigshaus,  es  erweist  sich  als  richtig, \ndass  wir  bei  der  Bundeswehrreform  den  Grundsatz \n\u201eBreite vor Tiefe\u201c verfolgt haben. Wir leisten weiterhin \neinen Beitrag zur internationalen Krisenbew\u00e4ltigung, der \nder Bedeutung Deutschlands in Europa und der Weltge-\nmeinschaft entspricht. Aber die Bundeswehr muss auch \nAnlehnungspartner  in  der  B\u00fcndnisverteidigung  f\u00fcr  un-\nsere  kleineren  Nachbarn  sein,  die  eben  nicht  mehr  das \nvolle Spektrum milit\u00e4rischer F\u00e4higkeiten darstellen k\u00f6n-\nnen  und  mit  denen  wir  k\u00fcnftig  noch  enger  kooperieren \nwollen, wie mit den Niederlanden und Polen. Insofern ist \ndie  jetzige  Struktur  gl\u00fccklicherweise  zukunftssicher, \nweil sie nicht nur den internationalen Eins\u00e4tzen, sondern \nauch weiterhin der B\u00fcndnisverteidigung Rechnung tr\u00e4gt.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Strukturen sind das \neine. Aber erst Personal und Ausr\u00fcstung f\u00fcllen sie aus. \nNeue sicherheitspolitische Voraussetzungen haben auch \nimmer  wieder  neue  Anforderungen  an  die  Ausstattung \nder Soldaten gestellt. So haben zur\u00fcckliegende Berichte \ndes  Wehrbeauftragten  besonders  f\u00fcr  den  Einsatz  in \nAfghanistan  mehrfach  explizit  das  Fehlen  gesch\u00fctzter \nFahrzeuge  hervorgehoben.  Die  wiederholte  Befassung \nim Parlament  hat  wesentlich zur  Schlie\u00dfung  dieser  L\u00fc-\ncken beigetragen.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Richtig!)\n",
		"Diese  Beschaffungen  behalten  unabh\u00e4ngig  von  der  Art \nk\u00fcnftiger  Eins\u00e4tze  ihren  Wert.  Das  gilt  auch  f\u00fcr  neue \nTechnologien, \u00fcber die wir vor dem Hintergrund bisheri-\nger Erfahrungen diskutiert haben, wie beispielsweise be-\nwaffnete Drohnen, die ich schon in meiner letzten Rede \nan dieser Stelle erw\u00e4hnt habe.\n",
		"Gleichzeitig  zeigen  die  Sorgen  unserer  osteurop\u00e4i-\nschen  Partner,  dass  klassische  Systeme  wie  der  Euro-\nfighter  und  der  Kampfhubschrauber  Tiger  eben  nicht \nveraltet sind. Sie haben vielmehr trotz aller Kritik an lan-\nger  Entwicklung  und  hohen  Kosten  ihre  Berechtigung, \nweil  sie  der  gemeinsamen  Verteidigungsf\u00e4higkeit  und \nVerteidigungsbereitschaft  in  Europa  dienen.  Auch  hier \n"
	],
	[
		"Anita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n",
		"gilt  aber:  Die  Massenheere  des  Kalten  Krieges  werden \nnicht mehr gebraucht.\n",
		"Es  ist  richtig,  dass  unter  anderen  Bedingungen  ge-\nschlossene Beschaffungsvertr\u00e4ge neu gehandelt werden. \nIch  begr\u00fc\u00dfe  es  auch  au\u00dferordentlich,  Frau  Ministerin \nvon  der  Leyen,  dass  Sie  die  von  Ihrem  Amtsvorg\u00e4nger \nbegonnene  Neuordnung  des  Beschaffungswesens  so \nenergisch  fortsetzen.  Gerade  das  regelm\u00e4\u00dfige  Auftau-\nchen  neuer  Herausforderungen  in  den  letzten  Jahren \nzeigt doch, dass wir uns zeitlich und finanziell aus dem \nRuder laufende Projekte weniger denn je leisten k\u00f6nnen.\n",
		"Vielleicht  zeigen  die  aktuellen  Entwicklungen  noch \nden einen oder anderen Bedarf auf. Ich denke dabei zum \nBeispiel  an  den  Bereich  der  bodengebundenen  Flugab-\nwehr,  wo  der  Einsatz  bisheriger  Systeme  zu  stagnieren \nscheint.  Modernste  Ausstattung f\u00fcr alle Bereiche  bleibt \nunabdingbare  Voraussetzung  f\u00fcr  die  Auftragserf\u00fcllung \nder Bundeswehr; denn nur so kann sie ihre Rolle als An-\nlehnungspartner  f\u00fcr  unsere  Nachbarn  bei  der  Gew\u00e4hr-\nleistung der Sicherheit im B\u00fcndnis erf\u00fcllen.\n",
		"Das  Wichtigste  in  der  Bundeswehr  sind  und  bleiben \naber die Menschen. Wir haben in den vergangenen Jah-\nren viel zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Dienstes in \nder Bundeswehr getan. Dazu geh\u00f6ren materielle Verbes-\nserungen wie die Zulagen f\u00fcr \u00e4rztliche Dienste, Piloten, \nMinentaucher  und  Soldaten  mit  besonderer  zeitlicher \nBelastung.  Wir  entwickeln  einerseits  die  Nachwuchs-\nwerbung und andererseits Fortbildungsangebote und Be-\nrufsf\u00f6rderung weiter; die Frau Ministerin hat das vorhin \nangesprochen. Besonders wichtig ist aber, die Vereinbar-\nkeit von Familie und Dienst weiter zu verbessern.\n",
		"Ich bin besonders froh, dass nunmehr die Einrichtung \nvon Betriebskinderg\u00e4rten an Bundeswehrstandorten mit \nbesonderem Bedarf in Gang kommt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Das gilt insbesondere f\u00fcr die Standorte mit Bundeswehr-\nkrankenh\u00e4usern  und  die  Universit\u00e4t  der  Bundeswehr  in \nM\u00fcnchen.  Mit  Ausnahme  des  Bundeswehrkrankenhau-\nses  Berlin,  wo  die  Planungen  noch  laufen,  werden  alle \nKinderg\u00e4rten  voraussichtlich  binnen  Jahresfrist  in  Be-\ntrieb  gehen.  Allein  f\u00fcr  die  Bauma\u00dfnahmen  geben  wir \n\u00fcber 5 Millionen Euro aus. Hinzu kommen Belegrechte \nin  vorhandenen  Betreuungseinrichtungen  wie  etwa  im \nFall  der  Sanit\u00e4tsakademie  in  M\u00fcnchen.  Mit  Stand  Fe-\nbruar sind bereits 317 Eltern-Kind-Arbeitszimmer reali-\nsiert worden. Insgesamt wird es diese an rund 200 Stand-\norten geben. Erg\u00e4nzt wird das durch Verbesserungen bei \nder Kinderbetreuung w\u00e4hrend der Aus- und Fortbildung, \nder  Unterst\u00fctzung  bei  der  Ferienbetreuung  sowie  der \nNotfallbetreuung  nicht  nur  von  Kindern,  sondern  auch \nvon pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen.\n",
		"Im Hinblick auf die Problematik pendelnder Soldaten \nsoll  neben  der  dauerhaften  M\u00f6glichkeit  der  Wahl  zwi-\nschen  Trennungsgeld  und  Umzugskostenverg\u00fctung  die \nWohnungsf\u00fcrsorge  optimiert  werden,  um  sowohl  den \nPendlern als auch umzugswilligen Familien bei der Su-\nche  nach  geeigneten  Wohnungen  besser  zu  helfen.  Ge-\nrade  in  diesem  Punkt  gibt  es  sicherlich  noch  Raum  f\u00fcr \n",
		"weitere  Verbesserungen.  Nach  der  Ank\u00fcndigung  von \nMinisterin  von  der  Leyen,  das  Thema  der  Attraktivit\u00e4t \nzu  einem  Schwerpunkt  zu  machen,  bin  ich  aber  zuver-\nsichtlich, dass es diese auch geben wird.\n",
		"",
		"Der Wehrbeauftragte hat in seinem Bericht bedauert, \ndass die Folgestudie des Zentrums f\u00fcr Milit\u00e4rgeschichte \nund  Sozialwissenschaften  der  Bundeswehr  zum  Stand \nder Integration von weiblichen Soldaten noch nicht vor-\nlag. Beim Verfassen dieser Zeilen konnte er noch nicht \nwissen, dass dies noch vor der Vorstellung des Jahresbe-\nrichts  geschehen  w\u00fcrde.  \u00dcber  die  Studie  Truppenbild \nohne  Dame?  ist  vor  allem  unter  zwei  Schlagzeilen  be-\nrichtet worden: erstens dass sich die Einstellung m\u00e4nnli-\ncher  Soldaten  zu  Frauen  in  der  Bundeswehr  gegen\u00fcber \nder  Vorg\u00e4ngerstudie  von  2005  verschlechtert  hat  und \nzweitens dass 55 Prozent der Soldatinnen schon sexuell \nbel\u00e4stigt  worden  seien.  Diesen  Punkten  hat  auch  der \nWehrbeauftragte breiten Raum einger\u00e4umt.\n",
		"Beim Durchlesen der Studie ergibt sich allerdings ein \ndifferenzierteres  Bild,  als  eine  Schlagzeile  vermitteln \nkann.  Zun\u00e4chst  einmal:  Mittlerweile  betr\u00e4gt  der  Anteil \nweiblicher Soldaten in der Bundeswehr rund 10 Prozent, \nwas  bereits  ein  gro\u00dfer  Erfolg  des  Integrationsprozesses \nist.  13  Jahre  nach  \u00d6ffnung  aller  Laufbahnen  erreichen \nFrauen  nun  auch  die  entsprechenden  h\u00f6heren  Dienst-\ngrade.  Das  BMVg  scheint  sich  zwar  mit  dem  Wehrbe-\nauftragten  einig  zu  sein,  dass  es  etwa  bei  A-15-Stellen \nim  Sanit\u00e4tsdienst,  der  f\u00fcr  Frauen  schon  fr\u00fcher  zug\u00e4ng-\nlich war, noch Nachholbedarf gibt. Aktuell gibt es aber \nbereits  den  zweiten  weiblichen  Generalarzt.  Wenn  man \nsich  die  notwendigen  Bef\u00f6rderungszeiten  ansieht,  dann \nstellt  man  fest,  dass  Anfang  des  n\u00e4chsten  Jahrzehnts \nauch mit den ersten Frauen im Generalsrang zu rechnen \nist, die seit 2001 die Karriereleiter im Truppendienst er-\nklettert haben. \u2013 Das vorweg.\n",
		"Nun zu den Ergebnissen der Studie. Es ist in der Tat \nso, dass die Einstellung m\u00e4nnlicher Soldaten gegen\u00fcber \nden  milit\u00e4rischen  Leistungen  von  Frauen  kritischer  ist \nals  noch  2005. Gleichzeitig  bewerten  sie  aber  den  ge-\nmeinsamen  Dienst  beider  Geschlechter  in  der  Bundes-\nwehr insgesamt besser, und die Angst vor Problemen hat \nsich verringert.\n",
		"Interessant ist auch, dass weniger Soldaten Probleme \nmit  der  Effektivit\u00e4t  in  ihren  eigenen  Einheiten  sehen. \nDer Leiter der Studie hat mir dazu erl\u00e4utert, dass die Kri-\ntik sowohl auf eigenem Erleben als auch auf H\u00f6rensagen \nberuhe.  Echte  Probleme  mit  k\u00f6rperlicher  Leistungsf\u00e4-\nhigkeit  muss  man  dabei  sicherlich  ernst  nehmen,  weil \ndie  Leistung  jedes  Einzelnen  lebenswichtig  f\u00fcr  die  ge-\nsamte Einheit sein kann. Ich denke, es w\u00e4re einmal inte-\nressant, nachzuforschen, wie sich die Kritik auf Kampf- \nund Unterst\u00fctzungseinheiten verteilt. In Ersteren kommt \nes  auf  k\u00f6rperliche  Leistung  besonders  an.  Allerdings \nentscheiden  sich  auch  nur  vergleichsweise  wenige \nFrauen  f\u00fcr  diese  Verwendungen.  In  Unterst\u00fctzungsein-\nheiten ist es eher umgekehrt. Es ist also durchaus m\u00f6g-\nlich,  dass sich die Kritik  vor allem an  einigen  wenigen \nNegativbeispielen  festmacht,  w\u00e4hrend  Soldaten  in  Ein-\nheiten mit h\u00f6heren Frauenanteilen aus eigener Erfahrung \n"
	],
	[
		"Anita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n",
		"keine  Probleme  mit  der  Effektivit\u00e4t  sehen.  Das  w\u00e4re \ndoch vielleicht einmal eine Frage f\u00fcr die n\u00e4chste Studie.\n",
		"Noch  \u00fcberraschender  fand  ich  die  einzelnen  Ergeb-\nnisse  zum  Thema  sexuelle  Bel\u00e4stigung.  Zun\u00e4chst  ein-\nmal:  Dass  sich  die  Fallzahlen  nicht  gro\u00df  vom  Rest  der \nGesellschaft unterscheiden, kann nicht zufriedenstellen. \nHier  muss  die  Bundeswehr  tats\u00e4chlich  einmal  besser \nsein  als der Rest  der Gesellschaft; denn abgesehen  von \nallen  rechtlichen  Vorschriften  und  grunds\u00e4tzlichen  Re-\ngeln allgemeinen Anstands gilt hier noch zus\u00e4tzlich die \nPflicht zur Kameradschaft. Der kameradschaftliche Um-\ngang  zwischen  allen  Soldatinnen  und  Soldaten  unter \nAchtung der W\u00fcrde des Einzelnen ist immer wieder ein-\nzufordern und umzusetzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  betone:  zwischen  allen  Soldatinnen  und  Soldaten, \nweil sexuelle Bel\u00e4stigung laut der Studie eben nicht nur \nein  Problem  zwischen,  sondern  auch  innerhalb  der  Ge-\nschlechter ist. Das gilt sowohl bei M\u00e4nnern als auch bei \nFrauen, gerade f\u00fcr die Kategorie tats\u00e4chlicher sexueller \nN\u00f6tigung.  Diese  Kategorie  umfasst  aber  gegen\u00fcber  an-\nz\u00fcglichen  Bemerkungen  und  \u00c4hnlichem  gl\u00fccklicher-\nweise nur eine sehr geringe Zahl von F\u00e4llen, sodass die \nVerteilung nicht unbedingt aussagekr\u00e4ftig ist. Auch hier \nsollte meiner Meinung nach der Hintergrund genauer er-\nforscht werden.\n",
		"Meine Damen und Herren, und dennoch bleibt es da-\nbei: Selbst wenn die Bundeswehr als Spiegelbild der Ge-\nsellschaft  auch  deren  Schattenseiten  wiedergibt,  ist  sie \nbesser, als g\u00e4ngige Stereotypen glauben machen wollen. \nIhre Soldatinnen und Soldaten leisten einen unverzicht-\nbaren  Dienst f\u00fcr die  Sicherheit  Deutschlands im  B\u00fcnd-\nnis.  In  Krisenzeiten  wie  jetzt  wird  es  uns  wieder  be-\nwusst,  wie  wichtig  die  Sicherheit  ist  und  f\u00fcr  wie \nselbstverst\u00e4ndlich  wir  das  im  Herzen  eines  friedlichen, \ngeeinten Europas in den letzten Jahren gehalten haben.\n",
		"Aber  Sicherheit  ist  nicht  selbstverst\u00e4ndlich,  sondern \nmuss immer wieder erarbeitet werden. Deswegen danke \nich allen M\u00e4nnern und Frauen der Bundeswehr, die die-\nsen  Dienst  jeden  Tag  an  vielen  Standorten  im  In-  und \nAusland f\u00fcr uns leisten.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  hat  Dr. Tobias  Lindner, \n",
		"B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Tobias  Lindner\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist Ihnen, \nHerr Wehrbeauftragter K\u00f6nigshaus, und Ihren Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeitern in dieser Debatte zu Recht f\u00fcr \ndie Vorlage dieses Berichts viel gedankt worden, ich will \naber  in  diesen  Dank  noch  einen  weiteren  Aspekt  ein-\n",
		"schlie\u00dfen.  Wenn  man  dar\u00fcber  nachdenkt,  was  der \nMarkenkern  einer  Parlamentsarmee  ist,  dann  wird  man \nsicherlich  als  einen  Aspekt  die  Parlamentsbeteiligung \nbei Auslandseins\u00e4tzen benennen,\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"aber genauso solche Debatten wie diese heute, Debatten, \nbei  denen  uns  in  Form  eines  Berichts  an  Beispielf\u00e4llen \nvor Augen gehalten wird, was in der Truppe tats\u00e4chlich \npassiert,  was  gut  l\u00e4uft,  aber  auch,  was  nicht  gut  l\u00e4uft, \nund Debatten, bei denen wir uns als Parlamentarier \u2013 Sie \nsich als Koalition, wir uns als Opposition \u2013 mit unseren \nVorstellungen  und  Programmen  nat\u00fcrlich  fragen  m\u00fcs-\nsen:  Was  sind  unsere  Erwartungen  an  die  Bundeswehr, \nwo haben wir vielleicht falsche Erwartungen, wo haben \nwir vielleicht Fehler gemacht bei Strukturen, bei finan-\nzieller Ausstattung und bei anderen Aspekten? Insofern, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, ist es gut, dass wir hier \nin diesem Hohen Hause nicht nur \u00fcber Auslandseins\u00e4tze \nder Bundeswehr und \u00fcber Aspekte der Milit\u00e4rpolitik re-\nden,  sondern  eben  auch  \u00fcber  den  Zustand  der  Bundes-\nwehr  an  sich.  Allein  deswegen  hat  diese  Debatte  einen \nWert.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  in  diesem  Zusammenhang  zu  drei  As-\npekte  kommen  \u2013  sie  wurden  teilweise  schon  angespro-\nchen \u2013:\n",
		"Der  erste  Aspekt  betrifft  das  Thema  \u00dcberwachung. \nErst j\u00fcngst gab es einen eklatanten Fall von Munitions-\ndiebstahl; \u00fcber ihn haben wir auch gestern im Verteidi-\ngungsausschuss diskutiert. Herr K\u00f6nigshaus, wenn man \nin Ihrem Bericht nach dem Komplex Bewachung sucht, \ndann findet man Informationen \u00fcber Anschl\u00e4ge auf Bun-\ndeswehrfahrzeuge,  auf  Fahrzeuge  von  Soldatinnen  und \nSoldaten  und  nicht  zuletzt  \u00fcber  den  leider  gegl\u00fcckten \nVersuch des Eindringens eines Mannes in ein Flugzeug \nder  Flugbereitschaft.  All  diese  Beispiele  machen  deut-\nlich, dass wir offensichtlich ein Problem mit der Bewa-\nchung  von  Bundeswehrliegenschaften  haben.  Ich  will \nhinzuf\u00fcgen: ein ernsthaftes Problem.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Und mit links-\nextremer Gewalt!)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  sprach  schon \nvon Munition, von Waffen, von Kriegsger\u00e4t, das in Bun-\ndeswehrliegenschaften  naturgem\u00e4\u00df  lagert.  Die  Bundes-\nwehr wird alles daf\u00fcr tun m\u00fcssen, dass die Soldatinnen \nund Soldaten, ihre Angeh\u00f6rigen, aber auch die Bev\u00f6lke-\nrung  durch  eine  bessere  Bewachung  vor  einem  Miss-\nbrauch  dieses  Materials  gesch\u00fctzt  werden.  Die  besten \nEmpfehlungen  von  Kommissionen  \u00fcber  Bewachungs-\nma\u00dfnahmen helfen gar nichts, wenn diese, wie auf dem \nKasernengel\u00e4nde in Seedorf geschehen \u2013 wir haben dies \ngestern erfahren \u2013, nicht umgesetzt werden. Dann bleibt \nnat\u00fcrlich  die  Frage  offen,  warum  diese  Empfehlungen \nnicht umgesetzt worden sind, zumal uns das Ministerium \nversichert  hat,  dass  Mittel  daf\u00fcr  vorhanden  gewesen \nsind.\n",
		"Ich will auf den zweiten Aspekt zu sprechen kommen. \nFrau von der Leyen, Ihr Vorg\u00e4nger, Thomas de Maizi\u00e8re, \n"
	],
	[
		"Dr. Tobias Lindner\n",
		"hat  mit  der  Neuausrichtung  der  Bundeswehr  den  Weg \n\u201eBreite  vor  Tiefe\u201c  eingeschlagen.  Der  Wehrbeauftragte \nist darauf eingegangen. Mit \u201eBreite vor Tiefe\u201c meint er, \nein m\u00f6glichst breites F\u00e4higkeitsspektrum bei einer eher \ngeringen Durchhaltef\u00e4higkeit vorr\u00e4tig zu halten.\n",
		"Obwohl  die  Neuausrichtung  der  Bundeswehr  noch \nnicht am Ende ist, lesen wir schon jetzt im Bericht des \nWehrbeauftragten, dass nicht nur Material an die Gren-\nzen  seiner  Belastbarkeit  ger\u00e4t,  sondern  auch  die  Solda-\ntinnen und Soldaten. Sie, Frau von der Leyen, sprachen \nvorhin \u00fcber \u201e4/20\u201c, \u00fcber das Modell, dass sich Soldatin-\nnen  und  Soldaten  nach  maximal  4 Monaten  Auslands-\neinsatz 20 Monate in Deutschland regenerieren k\u00f6nnen. \nEs  ist  erschreckend,  wenn  im  Bericht  des  Wehrbeauf-\ntragten  zu  lesen  ist,  dass  das  Personalmanagementsys-\ntem der Bundeswehr eben nicht in der Lage ist, die Ein-\nsatzbelastung von Soldatinnen und Soldaten zu erfassen. \nDas ist ein Punkt, der schleunigst ge\u00e4ndert werden muss.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Da klatscht ja \nnoch nicht einmal die eigene Truppe!)\n",
		"Dritter Aspekt. Hier ist auch \u00fcber Ausr\u00fcstung gespro-\nchen  worden.  Frau  Kollegin  Sch\u00e4fer,  Sie  sind  hier  auf \nviele  Ausr\u00fcstungsfragen  eingegangen.  Wenn  wir  einen \nBlick in den k\u00fcrzlich vorgestellten zweiten Regierungs-\nentwurf zum Haushalt 2014 werfen und uns die mittel-\nfristige  Finanzplanung  anschauen,  dann  lesen  wir  eben \nauch, dass wir in der Finanzplanung eine Bugwelle vol-\nler  fehlgeschlagener  oder  zumindest  problembehafteter \nBeschaffungsprojekte  vor  uns  herschieben,  dass  es  da \neben  alles  andere  als  gut  ist.  Deswegen  haben  Sie  ja \nKonsequenzen  gezogen,  Frau  von  der  Leyen.  Meine \nSorge  ist,  dass  diese  Bugwelle  von  Pleiten,  Pech  und \nPannen,  die  da  nach  vorne  rollt,  in  Zukunft  auch  dazu \nf\u00fchren  kann,  dass  Geld  f\u00fcr  notwendige  Ma\u00dfnahmen \nfehlt.  Auch  deshalb  ist  es  notwendig,  dass  wir  uns  alle \ngemeinsam  und  jeder  f\u00fcr  sich  Beschaffungsvorhaben \nkritisch anschauen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich m\u00f6chte zum Schluss kommen. Wir sehen an dem \nheute  debattierten  Bericht  des  Wehrbeauftragten  nicht \nnur klar und deutlich, dass auf der Truppe, was die Neu-\nausrichtung,  was  Ver\u00e4nderungen  betrifft,  Druck  liegt, \nsondern auch, dass wir viele Fragezeichen hinter Struk-\nturentscheidungen  setzen  m\u00fcssen,  die  mit  der  Neuaus-\nrichtung  angegangen  werden  sollen. Deswegen  \u2013  das \nwill ich abschlie\u00dfend sagen \u2013 ist nicht nur eine Evalua-\ntion der Neuausrichtung der Bundeswehr dringend not-\nwendig,  sondern  auch  und  vor  allem  das  Ziehen  von \nR\u00fcckschl\u00fcssen aus dieser, gegebenenfalls das Umsetzen \nvon Ver\u00e4nderungen.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der \n",
		"Kollege Dirk V\u00f6pel.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dirk V\u00f6pel (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Bei  den \nDebatten  zum  Jahresbericht  des  Wehrbeauftragten  des \nDeutschen  Bundestages  k\u00f6nnen  wir  in  diesem  Hohen \nHause  auf  eine  mittlerweile  lange  und  beeindruckende \nTradition von mehr als f\u00fcnf Jahrzehnten zur\u00fcckblicken. \nSeit 1959 war der Jahresbericht immer wieder Anlass f\u00fcr \ngrunds\u00e4tzliche Auseinandersetzungen \u00fcber den Zustand \nund  die  Zukunftsperspektiven  der  Gro\u00dforganisation \nBundeswehr. Ich freue mich deshalb sehr, dass ich heute \nzu  diesem  traditionsreichen  Tagesordnungspunkt  reden \ndarf.\n",
		"",
		"Sehr geehrter Herr K\u00f6nigshaus, als inhaltlicher Quer-\neinsteiger  in  Sachen  Bundeswehr  war  mir  bereits  Ihr \nJahresbericht 2012 eine gro\u00dfe Hilfe. Er hat mir innerhalb \nkurzer Zeit einen ersten fundierten Einstieg in die aktuel-\nlen Themen und Probleme erm\u00f6glicht, die unsere Solda-\ntinnen und Soldaten bewegen. Auch der vorliegende Be-\nricht  zum  Jahr  2013  macht  keine  Ausnahme,  was  die \nHilfestellung angeht. F\u00fcr alle, die Verantwortung f\u00fcr die \nAngeh\u00f6rigen unserer Bundeswehr tragen, ist er eine In-\nformationsquelle von hohem Wert.\n",
		"Vorbildlich finde ich vor allem auch, dass der Bericht \nsprachlich an keiner Stelle vor der Komplexit\u00e4t der ge-\nschilderten Sachverhalte kapituliert. Er bleibt stets klar, \npr\u00e4zise  und  verst\u00e4ndlich.  Auch  hierf\u00fcr,  sehr  geehrter \nHerr K\u00f6nigshaus, m\u00f6chte ich mich bei Ihnen und Ihren \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern ganz herzlich bedan-\nken.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  der  Bericht  des \nWehrbeauftragten f\u00fcr das Jahr 2013 dokumentiert einen \ndeutlichen  Anstieg  der  Zahl  der  Eingaben  gegen\u00fcber \ndem  Vorjahr  \u2013  und  das  bei  einem  gleichzeitigen  R\u00fcck-\ngang  der  durchschnittlichen  Personalst\u00e4rke  um  knapp \n7 Prozent. Betrachtet man nun die Entwicklung der Ein-\ngabezahlen als eine Art Pulsmesser, dann kann man nur \nzu  einem  Schluss  kommen:  Die  Bundeswehr  befindet \nsich zurzeit in heftigem Stress. Aber kann das angesichts \neiner  so  ehrgeizigen  und  schwierigen  Reform,  wie  sie \nder Bundeswehr in diesen Jahren abgefordert wird, wirk-\nlich  verwundern?  Mir  kommt  das  Unternehmen  Struk-\nturreform  manchmal  wie  der  Versuch  vor,  einem  Vier-\nmaster  auf  hoher  See  und  unter  vollen  Segeln  einen \nneuen Rumpf zu zimmern, und das aus Bordmitteln.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"2013 hat die hei\u00dfe Phase bei der Umsetzung der Re-\nform begonnen. Die neuen Strukturen wachsen auf, aber \ndie alten Aufgaben sind noch l\u00e4ngst nicht vollst\u00e4ndig ab-\ngewickelt. Das muss bei vielen Betroffenen zwangsl\u00e4u-\nfig  zu  Entt\u00e4uschung,  Ver\u00e4rgerung  und  dem  Gef\u00fchl  der \n\u00dcberlastung f\u00fchren. Ganz klar ist aber auch: Viele dieser \nProbleme werden sich in einigen Jahren gar nicht mehr \nstellen,  weil  sie  unvermeidbare,  aber  vor\u00fcbergehende \nBegleiterscheinungen  dieses  Transformationsprozesses \nsind. Dazu kommt, dass unsere Soldatinnen und Solda-\nten schon von Berufs wegen ein hohes  Ma\u00df an Anpas-\n"
	],
	[
		"Dirk V\u00f6pel\n",
		"sungsf\u00e4higkeit  und  an  Anpassungsbereitschaft  mitbrin-\ngen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der vorliegende Be-\nricht besch\u00e4ftigt sich \u00fcber weite Strecken mit den Aus- \nund  Nebenwirkungen  der  strukturellen  Ver\u00e4nderungen \nbei  der  Bundeswehr.  Wir  sollten  uns  aber  davor  h\u00fcten, \ndie  Reform  als  Daueralibi  oder  Standardausrede  zu  ak-\nzeptieren.  Der  Wehrbeauftragte  listet  auch  eine  ganze \nReihe von Problemen auf, deren Ursachen wenig bis gar \nnichts mit den neuen Strukturen zu tun haben. Sehr viel \nmehr geht es da um Fehler, Vers\u00e4umnisse, Schludrigkei-\nten  und  leider  auch  mangelnde  Kommunikationsbereit-\nschaft.\n",
		"So  etwas  ist  zum  Beispiel  bei  der  Auslagerung  der \nBeihilfebearbeitung  f\u00fcr  aktive  Soldaten  und  Versor-\ngungsempf\u00e4nger von der Bundeswehrverwaltung in den \nBereich  des  Innen-  bzw.  Finanzministeriums  passiert. \nStatt  der  angek\u00fcndigten  Synergieeffekte  stellte  sich  zu-\nn\u00e4chst das reine Chaos ein, mit einem am Ende geradezu \nmonstr\u00f6sen Bearbeitungsstau von zeitweise 60 000 Beihil-\nfeantr\u00e4gen,  und  das  vor  allem  auch  deshalb,  weil  man \nschlicht vers\u00e4umt hatte, die Betroffenen \u00fcber die \u00c4nderung \nder  Zust\u00e4ndigkeit  zu  informieren.  Schon  der  rechtzeitige \nVersand einer simplen Mitteilung mit dem Hinweis auf Na-\nmen und Telefonnummern der neuen Sachbearbeiter h\u00e4tte \nhier  von  vornherein  m\u00e4chtig  Dampf  aus  dem  Kessel  ge-\nnommen.  Ich  finde,  das  ist  v\u00f6llig  \u00fcberfl\u00fcssiger  und  ver-\nmeidbarer  \u00c4rger,  von  den  zum  Teil  enormen  finanziellen \nBelastungen  \u2013  davon  wurde  vorhin  schon  gesprochen  \u2013 \nganz zu schweigen.\n",
		"Aber auch bestehende Verfahrensabl\u00e4ufe, die ganz of-\nfensichtlich  weder  sach-  noch  zielgerecht  sind,  sorgen \nf\u00fcr Unverst\u00e4ndnis. Da schickt die Bundeswehr zur Vor-\nbereitung der Active-Fence-Mission im Dezember 2012 \nein  Vorerkundungsteam  in  die  T\u00fcrkei.  Dieses  sch\u00e4tzt \ndann auch gewissenhaft den voraussichtlichen Bedarf an \nEinsatzg\u00fctern f\u00fcr die Hauptmission ab. Das l\u00f6st nur lei-\nder  keinerlei  Bereitstellungsaktivit\u00e4ten  aus,  weil  nach \ndem  g\u00fcltigen  Verfahren  diese  Bedarfsanforderungen \nnicht  von  der Vorerkundung, sondern erst vom Kontin-\ngent gemeldet werden k\u00f6nnen. Die logische Folge ist die \nversp\u00e4tete Bereitstellung der ben\u00f6tigten Einsatzg\u00fcter. Da \nfrage ich mich schon: Warum l\u00e4sst man so ein Verfahren \nin  Kraft?  Hier k\u00f6nnte doch ohne  gro\u00dfen  Aufwand  eine \nsachgem\u00e4\u00dfe  Neuregelung  erfolgen,  die  weder  zus\u00e4tzli-\nches Geld noch Personal erfordert.\n",
		"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten v\u00f6llig zu Recht \nvon  ihren  Abgeordneten  einen  gewissenhaften  und  zu-\nr\u00fcckhaltenden  Umgang  mit  Steuergeldern.  Aber  man \nmuss auch immer aufpassen, dass man nicht am falschen \nEnde  spart.  So  kann  etwa  die  verl\u00e4ssliche  M\u00f6glichkeit \nzur regelm\u00e4\u00dfigen und bezahlbaren Kontaktaufnahme mit \nder Heimat mittels Telefon und Internet in ihrer Bedeu-\ntung  f\u00fcr  die  diensttuenden  M\u00e4nner  und  Frauen  in  den \nAuslandseins\u00e4tzen gar nicht \u00fcbersch\u00e4tzt werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Es ist deshalb sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass das Bundesminis-\nterium  der  Verteidigung  eine  v\u00f6llige  Kostenfreistellung \nf\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten im Rahmen des Folge-\n",
		"vertrages ab 2015 in Aussicht stellt. Bedauerlicherweise \nist bei der Marine f\u00fcr die Fregatten der Bremen-Klasse \nwegen der geplanten Au\u00dferdienststellungen eine Instal-\nlation  der  notwendigen  Technik  aus  Kostengr\u00fcnden  je-\ndoch  nicht  mehr  vorgesehen.  Nun  muss  man  wissen, \ndass  sich  diese  Au\u00dferdienststellungen  noch  \u00fcber  das \nn\u00e4chste halbe Jahrzehnt bis 2019 hinziehen werden. Vor \ndiesem Hintergrund frage ich mich schon, ob Sparsam-\nkeit  immer  das  oberste  Gebot  sein  muss  oder  ob  nicht \ndie Pflicht zur F\u00fcrsorge f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten \nin F\u00e4llen wie diesem eine andere Priorit\u00e4tensetzung ge-\nbietet.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  gestatten  Sie  mir \neine  letzte  Bemerkung:  Mit  dem  Aussetzen  der  Wehr-\npflicht und dem \u00dcbergang zur Freiwilligenarmee haben \ndie  Prinzipien  der  Inneren  F\u00fchrung  keineswegs  an  Be-\ndeutung verloren. Im Gegenteil: Nie waren sie so wert-\nvoll  und  wichtig  wie  heute.  Wir  sollten  alle  Versuche, \ndiesen Wesens- und Markenkern der Bundeswehr auszu-\nh\u00f6hlen, schon im Ansatz geschlossen parieren. Wir soll-\nten die Innere F\u00fchrung als das betrachten, was sie nach \nmeiner  festen  \u00dcberzeugung  tats\u00e4chlich  ist:  ein  echtes \nWeltkulturerbe der Streitkr\u00e4fte des freien, friedliebenden \nund demokratischen Deutschlands.\n",
		"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. Das war Ihre erste Rede hier im Deut-\nschen  Bundestag.  Ich  gratuliere  Ihnen  im  Namen  des \nHauses ganz herzlich dazu.\n",
		"(Beifall)\n",
		"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Julia Bartz, CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Julia Bartz (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen \nund  Kollegen!  Eine  hochmotivierte  Truppe,  professio-\nnelles  Selbstverst\u00e4ndnis  und  effektive  Organisations-\nstrukturen  \u2013  so  habe  ich  die  Bundeswehr  im  In-  und \nAusland erlebt. Im deutlichen Gegensatz dazu steht der \nJahresbericht  des  Wehrbeauftragten,  der  oft  als  reiner \nMangelbericht  gelesen  wird.  Das  Bild,  das  in  einigen \nMedien  gezeichnet  wird,  ist  viel  zu  kritisch  und  kurz-\nsichtig. Mir ist bewusst, dass es derzeit vermehrt Kritik \nund Beschwerden aus  der  Truppe  gibt.  Es ist  auch  gut, \ndass  wir  dar\u00fcber  in  diesem  Hause  sprechen.  Aber  ich \nm\u00f6chte  auch  darauf  hinweisen,  dass  sich  die  Bundes-\nwehr  momentan  in  einer  Umbruchphase  befindet.  Die \nAuslandseins\u00e4tze und die Strukturreform sind Ursachen \nf\u00fcr  zahlreiche  Beschwerden.  Wenn  man  sich  aber  die \nEingaben im Einzelnen anschaut, stellt man sich an der \neinen  oder  anderen  Stelle  die  Frage:  H\u00e4tte  so  manches \nProblem  nicht  auch  auf  einem  k\u00fcrzeren  Dienstweg  ge-\nkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen? Es gibt verschiedene M\u00f6glichkei-\nten, wie man mit Problemen umgeht.\n"
	],
	[
		"Julia Bartz\n",
		"Die  erste  M\u00f6glichkeit  \u2013  dieser  Weg  ist  der  nahelie-\ngende \u00fcberhaupt \u2013: Man sucht das Gespr\u00e4ch mit der oder \ndem  Vorgesetzten.  Zahlreiche  Vorgesetzte  in  der  Bun-\ndeswehr  sind  treffliche  Beispiele  f\u00fcr  gute  Personalf\u00fch-\nrung. Da k\u00f6nnte sich so mancher zivile Arbeitgeber eine \nScheibe  abschneiden.  Die  M\u00f6glichkeit,  direkt  mit  dem \nVorgesetzten oder der Vorgesetzten zu sprechen, steht al-\nlen offen und darf keine negativen Folgen haben.\n",
		"Die  zweite  M\u00f6glichkeit  ist:  Man  wendet  sich  an  die \nVertrauenspersonen.  Die  Vertrauenspersonen  sind  als \nunabh\u00e4ngige  Hilfen  f\u00fcr  die  Frauen  und  M\u00e4nner  der \nTruppe da und k\u00f6nnen vermittelnd t\u00e4tig werden.\n",
		"Als dritter und weiterf\u00fchrender Schritt hat jede Solda-\ntin  und  jeder  Soldat  das  Recht,  eine  f\u00f6rmliche  Be-\nschwerde einzureichen.\n",
		"Erst an vierter und letzter Stelle w\u00fcrde ich die M\u00f6g-\nlichkeit  einer  Eingabe  an  den  Wehrbeauftragten  sehen, \nfalls die anderen Schritte nicht erfolgreich waren. Ich be-\ntone das hier, weil sich offenbar nicht alle Petenten be-\nwusst sind, dass ihre Eingabe an den Wehrbeauftragten \neine \u00f6ffentliche Angelegenheit ist. So manche sind \u00fcber-\nrascht, wenn sie am n\u00e4chsten Tag von ihrem Vorgesetz-\nten  auf  ihre  Eingabe  angesprochen  werden.  Damit  Sie \nmich nicht falsch verstehen: Die Institution des Wehrbe-\nauftragten  ist  zu  Recht  in  unserem  Grundgesetz  veran-\nkert. Er gibt den Soldatinnen und Soldaten die M\u00f6glich-\nkeit, ihre Anliegen an \u00fcbergeordneter Stelle vorzutragen. \nDer j\u00e4hrliche Bericht des Wehrbeauftragten gibt uns im \nParlament  einen  wertvollen  Einblick  in  die  Sorgen  und \nN\u00f6te  der  Soldatinnen  und  Soldaten.  Er  zeigt  uns  auch \nVerbesserungsm\u00f6glichkeiten  auf.  Ich  sage  aber  auch: \nEin Schwert, das zu oft genutzt wird, verliert an Sch\u00e4rfe. \nDas liegt weder in unserem Interesse noch im Interesse \nder Soldatinnen und Soldaten.\n",
		"Die  derzeitige  Beschwerdeflut  kann  kein  Dauerzu-\nstand sein. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns alle in diesem \nHaus einig. Ich habe vollstes Vertrauen in unsere Vertei-\ndigungsministerin, dass sie die Strukturreform so sozial-\nvertr\u00e4glich  wie  nur  m\u00f6glich  umsetzen  wird  und  dabei \nimmer auch die Menschen in der Uniform ganz fest im \nBlick haben wird.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Der  Aspekt  des  Menschlichen  spielt  gerade  im  Hin-\nblick  auf  traumatische  Erfahrungen  in  Auslandseins\u00e4t-\nzen eine ganz besondere Rolle. Dieser Herausforderung \nm\u00fcssen  wir  uns  als  Bundestag,  aber  auch  als  Gesell-\nschaft verst\u00e4rkt zuwenden. Wie dem Bericht zu entneh-\nmen  ist,  hat  die  Zahl  der  Einsatzteilnehmer  mit  seeli-\nschen  Verwundungen  zugenommen.  Wir  bauen  deshalb \ndie  bereits  gute  medizinische  Versorgung  noch  weiter \naus, um diejenigen aufzufangen, die unsere Hilfe ben\u00f6ti-\ngen.  Neue  Screeningverfahren  helfen,  einsatzbedingte \npsychische  St\u00f6rungen  fr\u00fchzeitig  zu  erkennen.  An  circa \n80  Standorten  haben  sich  psychosoziale  Netzwerke \netabliert,  wo  \u00c4rzte,  Psychologen,  Sozialarbeiter  und \nMilit\u00e4rseelsorger gemeinsam Hilfe anbieten. Die Ange-\nh\u00f6rigen werden zunehmend in die Therapieangebote ein-\ngebunden.  Auch  die  Sporttherapie  nach  Einsatzbeendi-\n",
		"gung  zeigt  Erfolge.  Vielen  Soldatinnen  und  Soldaten \nkonnte  bereits  geholfen  werden.  Nun  gilt  es,  dieses \nAngebot  noch  auszubauen  und  die  Qualit\u00e4t  weiter  zu \nsteigern.  Das  Ziel  ist  ganz  klar:  Allen  hilfsbed\u00fcrftigen \nSoldatinnen  und  Soldaten  sollte  die  bestm\u00f6gliche  Ver-\nsorgung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n",
		"",
		"Die Milit\u00e4rseelsorge leistet an dieser Stelle einen ganz \nwichtigen Beitrag. Im In- und Ausland k\u00f6nnen sich die \nSoldatinnen und Soldaten auf die Hilfe der Milit\u00e4rseel-\nsorge  verlassen.  Mein  ganz  besonderer  Dank  gilt  allen \nSeelsorgern,  die  am  Auslandseinsatz  teilnehmen  und \ndort Ansprechpartner in allen Lebenslagen sind.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Sie  geben  den  Soldatinnen  und  Soldaten  R\u00fcckhalt  und \nBeistand. Die Oasen sind ein wichtiger R\u00fcckzugsort im \nharten Alltag im Einsatz.\n",
		"Auch die daheimgebliebenen Angeh\u00f6rigen finden bei \nder  Milit\u00e4rseelsorge  ein  offenes  Ohr.  Diese  Unterst\u00fct-\nzung ist besonders dann hilfreich, wenn sich psychische \nBelastungen  nach  den  Auslandseins\u00e4tzen  auf  die  ge-\nsamte Familie auswirken. Hier sehe ich vor allem bei der \ngemeinsamen  therapeutischen  Betreuung  noch  weitere \nVerbesserungsm\u00f6glichkeiten. Das Ziel ist klar: Wir las-\nsen die Familien der Soldatinnen und Soldaten nicht al-\nlein.\n",
		"Der Truppenbesuch in Afghanistan vor zwei Wochen \nhat  mir  vor  Augen  gef\u00fchrt,  welch  herausragende  Leis-\ntung  unsere  Frauen  und  M\u00e4nner  in  Uniform  bei  dieser \nund  anderen  Missionen  erbringen.  Ein  schmerzlicher \nMoment der Reise war die Gedenkminute am Ehrenhain \nf\u00fcr  die  gefallenen  Soldaten.  Mein  tiefes  Mitgef\u00fchl  gilt \nihren Angeh\u00f6rigen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  lassen  Sie  uns  bei \nall  unseren  Entscheidungen,  seien  es  Reformen  oder \nAuslandseins\u00e4tze, eines immer fest im Blick haben: die \nMenschen in Uniform.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Frau Kollegin. \u2013 Einen sch\u00f6nen guten Tag al-\nlen  von  meiner  Seite!  Der  n\u00e4chste  Redner  ist  Dr. Fritz \nFelgentreu f\u00fcr die SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Fritz Felgentreu (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr ge-\nehrter  Herr  K\u00f6nigshaus!  Wer  meiner  Generation  ange-\nh\u00f6rt und in der Bundesrepublik aufgewachsen ist, der er-\ninnert  sich  zumeist  noch  ganz  gut  an  Soldaten  im \nStra\u00dfenbild,  und  zwar  nicht  nur  an  Soldaten  auf  Fahr-\nzeugen  in  natooliv  und  mit  einem  Y-Nummernschild, \nsondern  auch  an  Grundwehrdienstleistende,  die  oft  ir-\ngendwo  unterwegs  waren, sich abends am\u00fcsieren  woll-\n"
	],
	[
		"Dr. Fritz Felgentreu\n",
		"ten  oder  freitags  auf  der  Heimreise  die  Bahnh\u00f6fe  bela-\ngerten.\n",
		"(Anita Sch\u00e4fer [Saalstadt] [CDU/CSU]: Was?)\n",
		"Wenn  Kinder  und  Jugendliche  sie  provozieren  wollten \nund  den  einen  oder  anderen  dummen  Spruch  brachten, \ndann bekamen sie gerne zur Antwort: Lach du nur! Dein \nStahlhelm ist schon gepresst.\n",
		"(Heiterkeit  bei  Abgeordneten  der  SPD,  der \nCDU/CSU  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"\u2013 Wir erinnern uns an solche Spr\u00fcche, nicht?\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Absolut!)\n",
		"Diese Art von Soldatenhumor geh\u00f6rte zu einer Bun-\ndeswehr  ohne  ernsthafte  Nachwuchssorgen.  Die  Wehr-\npflicht  sorgte  nicht  nur  f\u00fcr  ausreichende  Mannschafts-\nzahlen, sondern sie f\u00fcllte auch die Reihen der Zeit- und \nBerufssoldaten  immer  wieder  auf;  denn  es  gab  immer \nauch Grundwehrdienstleistende, die sich f\u00fcr die Bundes-\nwehr  begeistern  konnten  und  dabeigeblieben  sind.  Der \nBericht des Wehrbeauftragten 2013 ist eine Momentauf-\nnahme aus einer Bundeswehr, f\u00fcr die die Nachwuchsge-\nwinnung zu einer existenziellen Zukunftsfrage geworden \nist.\n",
		"In den Medien \u2013 Frau Bartz hat es angesprochen \u2013 ist \nviel dar\u00fcber diskutiert worden, dass den Wehrbeauftrag-\nten  2013  die  relativ  h\u00f6chste  Zahl  an  Eingaben  erreicht \nhat. Diese Entwicklung belegt meines Erachtens vor al-\nlem zwei Dinge:\n",
		"Erstens. Die Institution des Wehrbeauftragten hat die \nNeuausrichtung  der  Bundeswehr  schadlos  \u00fcberstanden. \nGanz  offensichtlich  brauchen  Zeit-  und  Berufssoldaten \ndiesen Ombudsmann nicht weniger dringend als Grund-\nwehrdienstleistende.  Sie  bringen  ihm  auch  das  gleiche \nVertrauen  entgegen.  Das  ist  Ihr  Verdienst,  lieber  Herr \nK\u00f6nigshaus, und daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Zweitens.  Die  Bef\u00fcrchtung  vieler  Soldatinnen  und \nSoldaten,  eine  Eingabe  k\u00f6nne  ihnen  im  Dienstalltag \nschaden,  scheint  jedenfalls  nicht  in  h\u00f6herem  Ma\u00dfe  ab-\nschreckend  zu  wirken  als  fr\u00fcher.  Auch  das  ist  eine  er-\nfreuliche  Entwicklung.  Insofern  beschreibt  die  hohe \nZahl  der  Eingaben  nicht  das  Kernproblem  dieses  Be-\nrichts.\n",
		"Hellh\u00f6rig m\u00fcssen wir an anderen Stellen werden. Ich \nm\u00f6chte ein Beispiel nennen: Zur Sicherheitslage im In-\nland berichtet der Wehrbeauftragte, dass Soldaten ihn bei \nTruppenbesuchen vermehrt auf Probleme bei der Bewa-\nchung von Liegenschaften angesprochen h\u00e4tten.\n",
		"(Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Meine Rede!)\n",
		"Sie  klagten  dar\u00fcber,  dass  die  Anzahl  milit\u00e4rischer  Wa-\nchen immer mehr ausged\u00fcnnt w\u00fcrde und die Wachbelas-\ntung  nicht  zu  bew\u00e4ltigen  sei. Wie  zur  Best\u00e4tigung  be-\nsch\u00e4ftigt  sich  der  Verteidigungsausschuss  gerade  mit \neinem  Vorfall  in  der  milit\u00e4risch  bewachten  Kaserne  in \nSeedorf, aus der vor einiger Zeit in den fr\u00fchen Morgen-\n",
		"stunden  v\u00f6llig  unbemerkt  35 000  Schuss  Munition  ab-\ntransportiert worden sind. Diesen Vorfall, meine Damen \nund Herren, m\u00fcssen wir unter dem Begriff der struktu-\nrellen  \u00dcberforderung  einordnen,  der  im  Bericht  des \nWehrbeauftragten im Zusammenhang mit den Auslands-\neins\u00e4tzen der Bundeswehr verwendet wird.\n",
		"",
		"Im  Bereich  des  hochspezialisierten  Personals  doku-\nmentiert  der  Bericht  das  Problem  detailliert:  Die  Flug-\nverkehrskontrolle hat 20 Prozent zu wenig Personal, bei \nden Flugberaterfeldwebeln fehlt ebenfalls ein F\u00fcnftel, in \nFrankfurt sogar fast die H\u00e4lfte, und von den 30 Luftum-\nschlagfeldwebeln, die die Bundeswehr f\u00fcr den Dienst im \nAusland braucht, hat sie acht. Eine Hubschrauberstaffel \nder Marineflieger muss nach sechsmonatiger Pause wie-\nder  in  den  viermonatigen  Auslandseinsatz,  anstatt  sich, \nwie vorgesehen, 20 Monate regenerieren zu k\u00f6nnen, und \nbetrachtet das schon als Fortschritt. An zwei Standorten \nim Inland wurde der Flugbetrieb ausgesetzt, weil das zi-\nvile  Personal  Freizeitausgleich  f\u00fcr  seine  \u00dcberstunden \nnehmen  musste.  Die  Liste  lie\u00dfe  sich  fortsetzen;  andere \nRedner und Rednerinnen haben das heute bereits getan.\n",
		"Das  alles,  meine  Damen  und  Herren,  w\u00e4re  trotzdem \nkein Grund  zu vertiefter Besorgnis, wenn es nur einige \nwenige Spezialqualifikationen betr\u00e4fe; diese L\u00fccken lie-\n\u00dfen sich sicherlich schlie\u00dfen. Aber so ist es eben nicht. \nOffenbar kann die Bundeswehr die 20-monatigen Ruhe-\npausen  zwischen  Auslandseins\u00e4tzen  f\u00fcr  viele  Einheiten \nnicht  gew\u00e4hrleisten.  Das  Beispiel  der  Wachsoldaten \nzeigt, dass die strukturelle \u00dcberforderung l\u00e4ngst auch im \nAlltag des Truppendienstes angekommen ist, mit m\u00f6gli-\ncherweise  verh\u00e4ngnisvollen  Folgen:  Die  35 000  Schuss \nMunition aus Seedorf sind bis heute nicht wieder aufge-\ntaucht. Es muss wahrscheinlich unsere zweitbeste Hoff-\nnung sein, dass es dabei bleibt.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  es  gibt  f\u00fcr  die  Personal-\nprobleme  der  Bundeswehr  auch gar  keine  einfache  L\u00f6-\nsung.  Im  Gegenteil:  Gerade  die  Vorschl\u00e4ge,  die  der \nWehrbeauftragte  macht,  um  den  Dienst  in  der  Bundes-\nwehr  familienfreundlicher  und  attraktiver  zu  gestalten \n\u2013 Frau  Ministerin  ist  darauf  eingegangen  \u2013,  laufen  auf \nneue Engp\u00e4sse hinaus. Vor allem die Freistellung f\u00fcr Be-\ntreuungsaufgaben \u2013 zum Beispiel der Vorschlag, die Be-\ntreuung  von  Kindern  unter  drei  Jahren  als  grunds\u00e4tzli-\nchen Einsatzhinderungsgrund festzuschreiben \u2013 ist zwar \nvollkommen richtig; aber sie wird nat\u00fcrlich dazu f\u00fchren, \ndass  gut  ausgebildetes  Personal  dort  fehlt,  wo  es  ge-\nbraucht wird.\n",
		"Der  Bericht  des  Wehrbeauftragten  beschreibt  eine \nBundeswehr,  die  sich  unter  einer  zu  kurzen  Decke  zu \nw\u00e4rmen versucht. Unter den Bedingungen des Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgangs  soll  sie  sich  als  Berufsarmee  neu  aus-\nrichten, ihre F\u00e4higkeiten erhalten und ausbauen und da-\nbei  so  attraktive  Arbeitspl\u00e4tze  vorhalten,  dass  f\u00fcr  alle \nAufgaben ausreichend Personal und Ressourcen vorhan-\nden  sind.  2013 ist  das  offenkundig  noch  nicht  oder  zu-\nmindest nicht so gelungen, dass das Ergebnis den selbst-\ngesteckten Erwartungen gerecht wird.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  sollten  den  Bericht \ndennoch nicht so lesen, als sei die Bundeswehr nicht im-\nstande, ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen; dazu ist sie bis heute \n"
	],
	[
		"Dr. Fritz Felgentreu\n",
		"immer  imstande  gewesen.  Auch  hat  der  Grundsatz \n\u201eBreite vor Tiefe\u201c automatisch eine im Konzept bereits \nangelegte  Begrenzung  der  Durchhaltef\u00e4higkeit  zur \nFolge, die durch andere Ma\u00dfnahmen, durch B\u00fcndniser-\ng\u00e4nzungen,  ausgeglichen  werden  soll;  das  ist  ein  Teil \ndieses  Konzepts.  Und  schlie\u00dflich  liegt  es  in  der  Natur \nder Sache, dass der Bericht eines Wehrbeauftragten nicht \ndie positiven Beispiele in den Vordergrund stellt.\n",
		"Deutlich  wird  aber  auch,  dass  die  Bundeswehr \n\u2013 und damit dieses Parlament \u2013 im Laufe der 18. Le-\ngislaturperiode grunds\u00e4tzliche Fragen wird beantwor-\nten m\u00fcssen. Wenn wir, wie wir es ja alle wollen, daran \nfesthalten, dass es keine Reform der Reform geben soll, \ndann werden wir den Nachwuchs f\u00fcr die 185 000 milit\u00e4-\nrischen und die 55 000 zivilen Dienstposten der Bundes-\nwehr  dort  suchen  und  abholen  m\u00fcssen,  wo  er  ist.  Nur \nwenn es gelingt, Jugendliche aller Herk\u00fcnfte und Bega-\nbungen fr\u00fchzeitig an die M\u00f6glichkeit einer milit\u00e4rischen \nKarriere heranzuf\u00fchren, werden wir die Soldatinnen und \nSoldaten ausbilden k\u00f6nnen, die die Bundeswehr braucht.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Deswegen  sollten  wir  \u00fcberdenken,  ob  es  der  richtige \nWeg ist, die Zahl der zivilen Ausbildungspl\u00e4tze, die die \nBundeswehr  anbietet  \u2013  derzeit  sind  es  5 000  \u2013,  so  weit \nzu reduzieren, dass wir nur noch f\u00fcr den eigenen Bedarf \nausbilden. Ich  kann  mir  sehr  gut  vorstellen,  dass  wir \njunge Menschen, die zun\u00e4chst im zivilen Bereich ausge-\nbildet  worden  sind,  hinterher  in  den  weiterf\u00fchrenden \nDienst  der  Bundeswehr  \u00fcbernehmen,  aber  m\u00f6glicher-\nweise nicht in dem Beruf, in dem wir sie ausgebildet ha-\nben,  sondern  als  Soldatinnen  und  Soldaten.  Auch  das \nsollte im Hinblick auf die Rekrutierungsdebatte und die \nNachwuchsdebatte eine \u00dcberlegung wert sein. Denn wer \nglaubt,  der  Arbeitgeber  Bundeswehr  werde  unter  den \nBedingungen  des demografischen  Wandels  in  der Kon-\nkurrenz  um  talentierte  junge  Menschen  m\u00fchelos  gegen \nden \u00f6ffentlichen Dienst und die Wirtschaft bestehen k\u00f6n-\nnen, ohne sich in vielen Bereichen neu zu erfinden, den \nbelehrt der vorliegende Bericht des Wehrbeauftragten ei-\nnes Besseren. Das ist die Botschaft, die wir f\u00fcr die wei-\ntere Arbeit und die weitere Planung aus diesem Bericht \nmitnehmen sollten.\n",
		"Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege.  \u2013  Das  Wort  hat  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion Gisela Manderla.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Gisela Manderla (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrter  Herr \nWehrbeauftragter! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Als \nklar wurde, dass ich meinen parlamentarischen Arbeits-\nschwerpunkt  k\u00fcnftig  im  Verteidigungsausschuss  haben \nw\u00fcrde und ich erstmalig dar\u00fcber nachgedacht habe, wo-\nrum  es  mir  dort  gehen  soll,  war  meine  Entscheidung \n",
		"schnell  klar:  Die  Soldaten  und  Soldatinnen  in  unseren \nStreitkr\u00e4ften sollen und m\u00fcssen im Mittelpunkt unseres \nund meines Handelns stehen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Denn  wer  sich  heutzutage  in  unserer  durchzivilisierten \nGesellschaft f\u00fcr den Dienst in der Bundeswehr entschei-\ndet und damit auch  f\u00fcr die unterschiedlichen Strapazen \nund Belastungen, private wie pers\u00f6nliche Entbehrungen, \nlange Trennungszeiten von der Familie und vieles mehr, \nder hat die umfassende Unterst\u00fctzung dieses Hauses ver-\ndient, ja sogar ein Anrecht darauf, liebe Kolleginnen und \nKollegen.\n",
		"Das Anrecht muss meines Erachtens f\u00fcr drei Bereiche \ngelten:  erstens  f\u00fcr  die  materielle  Ausstattung  und  Aus-\nr\u00fcstung unserer Soldaten und Soldatinnen, zweitens f\u00fcr \neine  tiefgreifende  Verankerung  der  Streitkr\u00e4fte  in  der \nMitte  unserer  Gesellschaft  und  drittens  f\u00fcr  den  Schutz \nunserer Soldatinnen und Soldaten bzw. die Gew\u00e4hrleis-\ntung ihrer Grundrechte nach innen wie nach au\u00dfen. Ins-\nbesondere f\u00fcr den dritten Punkt, den Schutz unserer Sol-\ndaten und Soldatinnen, zeichnet der Wehrbeauftragte des \nDeutschen  Bundestages  verantwortlich.  Ihnen,  sehr  ge-\nehrter Herr K\u00f6nigshaus, geb\u00fchrt ebenso wie Ihren Mitar-\nbeitern und Mitarbeiterinnen unser ausdr\u00fccklicher Dank \nf\u00fcr Ihre wichtige Arbeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dies  ist  nun  f\u00fcr  mich  der  erste  Jahresbericht  des \nWehrbeauftragten,  dem  ich  mich  widme,  und  ich  muss \nsagen: Ich habe Schatten, aber auch viel Licht gesehen. \nLicht habe ich insofern gesehen, als ich bei einer Einga-\nbequote von 27,7 auf je 1 000 Soldaten erkennen kann, \ndass in der Bundeswehr offenkundig eine Menge gut und \nrichtig l\u00e4uft, und das, obwohl sich unsere Streitkr\u00e4fte in \neinem tiefgreifenden Wandel befinden und sich aufgrund \nder  neuen  Herausforderungen,  denen  sich  Deutschland \ngegen\u00fcbersieht, umfassend neu ausrichten m\u00fcssen.\n",
		"Das deckt sich auch mit meinen ersten Erfahrungen, \ndie ich in den Gespr\u00e4chen mit unseren Soldaten im In-\nland,  aber  auch  in  den  Einsatzgebieten  im  Ausland  ge-\nmacht  habe.  Ich  habe  dort  in  erster  Linie  n\u00e4mlich  eine \nhohe  Opfer-  und  Leistungsbereitschaft  gesehen,  enga-\ngierte  M\u00e4nner  und  Frauen,  die  sich  bewusst  f\u00fcr  den \nDienst  in  den  Streitkr\u00e4ften  entschieden  haben  und  sehr \ngut  um  die  besonderen  Herausforderungen  wissen,  de-\nnen man sich zu stellen hat, wenn man sich bei der Bun-\ndeswehr  verpflichtet.  Deren  Leistungsbereitschaft  und \nderen Willen, sich einzubringen, m\u00fcssen wir aktiv flan-\nkieren und unterst\u00fctzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"All denjenigen, die da drau\u00dfen tagt\u00e4glich einen au\u00dferor-\ndentlich guten Dienst leisten, danke ich an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich f\u00fcr ihren gro\u00dfartigen Einsatz.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Gisela Manderla\n",
		"Man muss auch festhalten, dass auf Defizite durchaus \nreagiert  wurde.  Die  Einbindung  naher  Angeh\u00f6riger  in \ndie  Nachsorge,  die  Einrichtung  der  sogenannten  H\u00e4rte-\nfall-Stiftung  wie  auch der  gesamte Bereich der  Milit\u00e4r-\nseelsorge,  wie  es  meine  Kollegen  und  Kolleginnen \nbereits ausgef\u00fchrt haben, sind durchweg positive Instru-\nmente,  um  die  Soldaten  und  Soldatinnen  bei  auftreten-\nden Problemen zu unterst\u00fctzen.\n",
		"Kommen wir nun zum Schatten. Lassen Sie es mich \nganz deutlich sagen: Bestimmte im Jahresbericht darge-\nstellte Sachverhalte sind nicht hinnehmbar. Ich will das \nhier  klipp  und  klar  sagen.  Meine  Kollegin  Sch\u00e4fer  hat \nbeispielsweise  die  Integration  von  Frauen  in  die  Streit-\nkr\u00e4fte  thematisiert.  Bel\u00e4stigungen  und  erst  recht  \u00dcber-\ngriffe sind absolut inakzeptabel. Hier m\u00fcssen wir k\u00fcnftig \nnoch genauer hinsehen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nSPD und der LINKEN)\n",
		"Exemplarisch seien hier aber auch die zum Teil viel zu \nlange  Bearbeitungsdauer  von  Antr\u00e4gen,  eine  bisweilen \nunzureichende, wenn nicht gar unn\u00fctze Beratung in den \nKarrierecentern sowie wiederkehrende Probleme im Zu-\nsammenhang mit der Besoldung genannt. Wenn sich die \nBundeswehr  als  attraktiver  Arbeitgeber  gegen  die  freie \nWirtschaft  durchsetzen  m\u00f6chte,  muss  in  diesen  Berei-\nchen dringend nachgebessert werden.\n",
		"Unsere  Ministerin  hat  nach  meinem  Daf\u00fcrhalten  die \ngegenw\u00e4rtigen  Defizite  aufgedeckt  und  die  n\u00f6tigen \nSchritte  bereits  veranlasst.  Ihnen,  liebe  Frau  Ministerin \nvon der Leyen, m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \nf\u00fcr Ihren Einsatz danken.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"F\u00fcr  die  Umsetzung  des  Ma\u00dfnahmenpakets  zur  Steige-\nrung  der  Attraktivit\u00e4t  des  Dienstes  in  der  Bundeswehr \nsei Ihnen unsere Unterst\u00fctzung gewiss.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  insbesondere  vor  dem \nHintergrund  sich  \u00e4ndernder  Einsatzszenarien  und  eines \nWandels der Rolle Deutschlands in der Welt ist der Um-\nbau  der  Bundeswehr  von  einer  Wehrpflicht-  zu  einer \nFreiwilligenarmee  eine  besonders  anspruchsvolle  Auf-\ngabe.  Dieser  Umbau  steht  \u2013  das  will  ich  hier  in  aller \nDeutlichkeit  festhalten  \u2013 in seiner gesamtgesellschaftli-\nchen Bedeutung der Energiewende oder der Reform des \nRentensystems  in  nichts  nach.  Der  Jahresbericht  wirkt \ndabei als eine Art Mikroskop, durch welches wir einen \nBlick  auf  die  Situation  unseres  wichtigsten  Gutes  be-\nkommen,  n\u00e4mlich  die  Situation  unserer  Soldaten  und \nSoldatinnen. Wir werden deren Wohl genau im Auge be-\nhalten,  ohne  aber  die  Leistungsf\u00e4higkeit  unserer  Streit-\nkr\u00e4fte  aufs  Spiel  zu  setzen;  denn  eines  muss  klar  sein: \nDie Bundeswehr kann und wird nie ein ziviler Arbeitge-\nber  sein.  Es  gilt  also,  den  Spagat  zwischen  modernem \nSoldatentum  und  zivilgesellschaftlichen  bzw.  privaten \nAnspr\u00fcchen zu schaffen. Daf\u00fcr stehen wir ein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen,  ich  wei\u00df, dass das \nPr\u00e4sidium sehr gro\u00dfen Wert darauf legt, dass die einzel-\nnen  Plenarreden  p\u00fcnktlich  beendet  werden.  Deshalb \ndanke ich Ihnen ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  herzlichen  Dank,  liebe  Kollegin,  f\u00fcr  die  tat-\nkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung,  aber Sie h\u00e4tten noch 45 Sekun-\nden Redezeit gehabt. Das ist jetzt aber gar nicht so wich-\ntig.  Wichtig  ist,  dass  das  ganze  Haus  Ihnen  zu  Ihrer \nersten Rede gratuliert.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg bei Ihrer weiteren Arbeit \nin einem sehr wichtigen Bereich.\n",
		"Damit ist die Aussprache beendet.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache 18/300  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 5 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nElisabeth  Scharfenberg,  Kordula  Schulz-Asche, \nUlle  Schauws,  weiterer  Abgeordneter  und  der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Geburtshilfe  heute  und  in  Zukunft  sichern  \u2013 \nHaftpflichtproblematik  bei  Hebammen  und \nanderen Gesundheitsberufen entschlossen an-\npacken\n",
		"Drucksache 18/850\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 60 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re und \nsehe keinen Widerspruch. Dann ist auch das so beschlos-\nsen.\n",
		"Ich  gebe  das  Wort  zur  Er\u00f6ffnung  der  Debatte \n",
		"Elisabeth Scharfenberg f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen! Sehr geehrter Herr Minister! In den letzten Jahren \nhaben  wir  sehr  viele  besorgte  Zuschriften  zur  Situation \nder Hebammen erhalten. Grund daf\u00fcr sind die gestiege-\nnen Haftpflichtpr\u00e4mien, die die Existenz der Hebammen \nbedrohen. Sie sehen sich nicht mehr in der Lage, ihren \nBeruf auszu\u00fcben. Diese Brandbriefe bekamen wir nicht \nnur von Hebammen, sondern aus allen Teilen der Bev\u00f6l-\nkerung,  sehr  h\u00e4ufig  von  Familien,  die  sich  Sorgen  ge-\nmacht haben, dass sie ihr Kind nicht so zur Welt bringen \nk\u00f6nnen,  wie  sie  sich  das  w\u00fcnschen,  zum  Beispiel  zu \nHause oder in einem Geburtshaus.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Elisabeth Scharfenberg\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wenn  wir  heute  \u00fcber  die \nHaftpflichtversicherung  der  Hebammen  und  der  Ge-\nburtshelfer  reden,  dann  sprechen  wir  nicht  \u00fcber  dr\u00f6ge \nVersicherungsmathematik.  Nein,  wir  reden  dar\u00fcber,  ob \nwerdende  Eltern  frei  entscheiden  k\u00f6nnen,  wo  und  wie \nsie ihr Kind zur Welt bringen. Die Zeit dr\u00e4ngt. Deswe-\ngen  ist  die  Bundesregierung  jetzt  gefordert,  endlich  et-\nwas zu tun.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Verst\u00e4ndnisvolle Worte an die Hebammen zu richten, ist \ndas eine, Herr Minister. Sie umzusetzen, ist das andere.\n",
		"Seit  2003  steigen  die  Beitr\u00e4ge,  die  vor  allem  freibe-\nrufliche  Hebammen  f\u00fcr  ihre  Haftpflichtversicherung \nzahlen  m\u00fcssen,  \u00fcber  alle  Ma\u00dfen.  Ich  will  hier  einmal \nganz deutlich werden: Im Jahr 2003 musste eine freibe-\nruflich t\u00e4tige Hebamme rund 500 Euro pro Jahr f\u00fcr ihre \nHaftpflichtversicherung bezahlen. Im Juli 2010 waren es \nrund  3 700  Euro.  Das  entspricht  einer  Steigerung  um \n\u00fcber 700 Prozent. Und das geht so weiter. In diesem Jahr \nsollen die Pr\u00e4mien bis auf 5 000 Euro steigen.\n",
		"(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Buh!)\n",
		"Zudem  ist  kaum  noch  ein  privates  Versicherungsunter-\nnehmen \u00fcberhaupt bereit, Haftpflichtversicherungen f\u00fcr \nden  Bereich  der  Geburtshilfe  anzubieten.  Nun  will  in \ndiesem  Jahr  auch  noch  einer  der  letzten  verbliebenen \nAnbieter abspringen.\n",
		"(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Schon  jetzt  steigen  immer  mehr  Hebammen  aus  der \nGeburtshilfe aus, und immer mehr Geburtsh\u00e4user schlie-\n\u00dfen. In strukturschwachen Gebieten ist die Geburtshilfe \nauch  in  Krankenh\u00e4usern  gef\u00e4hrdet.  Dort  schlie\u00dfen  Ge-\nburtsabteilungen, oder es schlie\u00dft gleich das ganze Kran-\nkenhaus.  Meine  Damen  und  Herren,  die  Wahlfreiheit \nwerdender  Eltern  ist  damit  schon  heute  massiv  einge-\nschr\u00e4nkt. Es muss jetzt etwas passieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das Problem, das wir heute debattieren, ist nicht erst \nseit  gestern  bekannt.  Die  Herren  Gesundheitsminister \nR\u00f6sler und Bahr haben dieses Thema weniger als halb-\nherzig angefasst \u2013 und das ist freundlich formuliert.\n",
		"(Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Genau! So war es!)\n",
		"Jetzt sind Sie gefragt, Herr Minister Gr\u00f6he. Sie m\u00fcs-\nsen  sehr  kurzfristig  \u2013  mit  \u201esehr  kurzfristig\u201c  meine  ich \nsofort \u2013 auf die gesetzlichen Krankenkassen einwirken, \ndamit diese mit den Hebammenverb\u00e4nden in neue Ver-\ng\u00fctungsverhandlungen  gehen.  Freiberufliche  Hebam-\nmen m\u00fcssen in der Lage sein, von ihren Honoraren die \nHaftpflichtpr\u00e4mien zu bezahlen. Herr Gr\u00f6he, Sie m\u00fcssen \n\u2013 auch das sofort \u2013 mit den privaten Versicherungsunter-\nnehmen  reden,  damit  diese  auch  weiterhin  Haftpflicht-\nversicherungen anbieten; das haben Sie im Gesundheits-\nausschuss angek\u00fcndigt, und Sie werden ja auch gleich zu \ndiesem Thema reden. Ich sage Ihnen ehrlich: Ich nehme \nSie beim Wort. Ich bin auf Ihre Taten gespannt. Auch die \n",
		"Hebammen werden heute sehr interessiert zuh\u00f6ren; auch \nsie sind auf die Ergebnisse gespannt.\n",
		"",
		"Dadurch wird das Problem allerdings kurzfristig nicht \ngel\u00f6st. Diese Ma\u00dfnahmen \u2013 das Reden mit den Hebam-\nmenverb\u00e4nden, mit den Versicherern, mit den Kranken-\nkassen \u2013 verschaffen uns allenfalls ein bisschen Zeit. Die \nPr\u00e4mien werden weiterhin steigen. Deswegen braucht es \neinen  weiteren  Schritt,  um  die  Versicherungsbeitr\u00e4ge \nreal zu senken.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Auch  das  m\u00fcssen  wir  noch  in  diesem  Jahr  in  Angriff \nnehmen. Im Kern gibt es hier zwei M\u00f6glichkeiten: Die \nerste  M\u00f6glichkeit  ist  ein  Haftungsfonds.  Das  hei\u00dft,  die \nVersicherungsunternehmen kommen nur noch bis zu ei-\nner  festgelegten  Obergrenze  f\u00fcr  Sch\u00e4den  auf;  dar\u00fcber \n\u00fcbernimmt  dann  der  Haftungsfonds  die  Kosten.  Die \nzweite  M\u00f6glichkeit ist: Man begrenzt die Summen, die \nsich  die  Sozialleistungstr\u00e4ger,  zum  Beispiel  die  Kran-\nken- oder Rentenversicherung, im Schadensfall von den \nVersicherungsunternehmen  zur\u00fcckholen  k\u00f6nnen;  hier \nsprechen wir dann von der Regressbeschr\u00e4nkung.\n",
		"Beide Modelle \u2013 das wissen wir \u2013 sind nicht perfekt. \nAber sie k\u00f6nnen zumindest f\u00fcr einige Zeit die Situation \nder  Hebammen  und  damit  der  Geburtshilfe  etwas  ent-\nspannen. Diese Zeit brauchen wir, um eine grundlegende \nReform umzusetzen. Wir als Gr\u00fcne sagen, dass wir eine \nBerufshaftpflicht f\u00fcr alle Gesundheitsberufe brauchen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Nicht  nur  die  Hebammen,  nein,  alle  Gesundheitsberufe \n\u00e4chzen  unter  den  steigenden  Haftpflichtpr\u00e4mien.  Die \nPrinzipien  der  gesetzlichen  Unfallversicherung  k\u00f6nnten \nein  Vorbild  f\u00fcr  eine  gesetzliche  Berufshaftpflicht  sein. \nDas,  Herr  Minister,  sollte  die  Bundesregierung  ganz \ndringend  und  schnell  untersuchen,  damit  wir  bald  ein \ntragf\u00e4higes und nachhaltiges System auf die Beine stel-\nlen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Herr  Minister,  die  Hebammen  und  die  Eltern  haben \nnun  schon  sehr  lange  geh\u00f6rt,  wie  kompliziert  ihr  Pro-\nblem ist; das stimmt. Aber Sie hatten nun auch lange ge-\nnug Zeit, eine L\u00f6sung zu finden.\n",
		"(Markus  Kurth  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Sie  haben  die  letzte  Legislaturperiode \nverschlafen!)\n",
		"Sie  m\u00fcssen  jetzt  auch  eine  Entscheidung  treffen;  denn \nZeit haben die Hebammen nicht mehr.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich sage noch einmal ganz klar: Wir reden hier nicht \n\u00fcber Zahlen. Wir reden hier \u00fcber das \u00dcberleben des Be-\nrufsstandes der Hebamme. Wir reden \u00fcber die Wahlfrei-\nheit der werdenden M\u00fctter und Eltern beim existenziells-\n"
	],
	[
		"Elisabeth Scharfenberg\n",
		"ten Ereignis ihres Lebens, n\u00e4mlich bei der Geburt ihres \nKindes.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Frau  Kollegin.  \u2013  Das  Wort  hat  f\u00fcr  die \n",
		"Bundesregierung Minister Hermann Gr\u00f6he.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit:\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir besch\u00e4fti-\ngen uns heute mit einem Thema, das sehr viele in diesem \nHaus \u2013 das wei\u00df ich aus einer F\u00fclle von Briefen \u2013 sehr \nintensiv umtreibt.\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Leider umtreiben muss!)\n",
		"Nicht  nur  die  Mitglieder  der  Berufsgruppe  selbst  \u2013  da \nhaben Sie v\u00f6llig recht \u2013, sondern auch viele M\u00fctter und \nV\u00e4ter fragen, wie wir angesichts der Sorgen der Hebam-\nmen in unserem Land Sicherheit schaffen. Ich sage sehr \ndeutlich:  Das  Bekenntnis  des  Koalitionsvertrages,  eine \nortsnahe Geburtshilfe und eine angemessene Verg\u00fctung \nder  Hebammen  in  unserem  Land  sicherzustellen,  ist \nnicht  nur  ein  Arbeitsauftrag  der  Koalition,  sondern  mir \nauch ein pers\u00f6nliches Herzensanliegen. Ich werde Ihnen \nhier  gerne  \u00fcber  die  Dinge,  die  wir  bereits  getan  haben \nund weiter tun werden, Auskunft geben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  Arbeit  der Hebammen  ist  unverzichtbar.  Sie  ha-\nben nicht nur Wertsch\u00e4tzung und eine angemessene Ver-\ng\u00fctung, sondern vor allem Sicherheit im Hinblick auf die \nZukunft ihrer Berufst\u00e4tigkeit verdient. Sie sprachen vom \neinschneidendsten und sch\u00f6nsten Erleben, das Familien \nmit  der  fachlich  versierten  und  menschlichen  Zuwen-\ndung von Hebammen verbinden: der Geburt eines Kin-\ndes. Das zeigt sich ja auch an der gro\u00dfen Sympathie, auf \ndie die Aktionen der Hebammen bei der Bev\u00f6lkerung in \nunserem Land sto\u00dfen.\n",
		"Sie haben die beiden Entwicklungen, die Sorgen be-\nreiten, angesprochen: die Steigerung der Haftpflichtpr\u00e4-\nmien  einerseits,  eine  Entwicklung  der  letzten  Jahre,  in \nder Tat, und den Ausstieg eines gro\u00dfen Versicherungsun-\nternehmens aus dem Gruppentarif eines deutschen Heb-\nammenverbandes  andererseits,  eine  Entwicklung  der \nletzten Woche, die eine weitere Versch\u00e4rfung bedeutet.\n",
		"Ihr Antrag betont dabei zu Recht \u2013 das will ich aus-\ndr\u00fccklich  sagen  \u2013,  dass  der  Anstieg  der  Haftpflichtpr\u00e4-\nmie  nicht  auf  einer  Zunahme  der  Schadensf\u00e4lle  beruht. \nUnsere Hebammen in Deutschland leisten eine herausra-\ngende Arbeit. Fehler passieren sehr selten. Aber gleich-\nzeitig  gebietet  es  die  Wahrheit,  dar\u00fcber  zu  reden,  dass \nwir  bei  der  Haftpflicht  \u00fcber  die  Haftung  f\u00fcr  Fehler  re-\n",
		"den. Ich glaube, wir brauchen im Gesundheitsbereich, in \nder  Pflege,  im  Krankenhaus,  bei  den  Hebammen  eine \nBereitschaft, dar\u00fcber in einer Weise zu reden, die weder \nfragw\u00fcrdig dramatisiert, ja eine ganze Berufsgruppe auf \ndie  Anklagebank  setzt,  noch  bei  den  Betroffenen  den \nEindruck erweckt, wir w\u00fcrden geradezu Probleme unter \nden Teppich kehren.\n",
		"",
		"Wir  reden  dar\u00fcber,  dass  Menschen  auch  in  hochan-\nspruchsvollen  T\u00e4tigkeiten  Fehler  machen,  einen  Aus-\ndruck, den Ihr Antrag vielleicht nicht durch Zufall mei-\ndet, wie er \u00fcberhaupt in dieser Debatte h\u00e4ufig vermieden \nwird, und dass diese Fehler schwerste Folgen f\u00fcr andere \nMenschen  haben  k\u00f6nnen.  Ich  finde  es  gut,  dass  Sie  in \nIhrem  Antrag  \u2013 auch das will ich  sagen \u2013 der Haltung, \nden Schadensersatz zu begrenzen, entgegentreten, die es \nja mitunter auch in der \u00f6ffentlichen Debatte gibt. Dann \nw\u00fcrden  wir  Familien  in  dramatischen  Situationen  im \nStich lassen. Das kann kein Weg sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Sie  fragen:  Was  ist  getan  worden?  Der  Gesetzgeber \nhat  2011  gehandelt:  Wir  haben  im  Gesetz  klargestellt, \ndass zum 1. Januar 2012 die gesetzlichen Krankenver-\nsicherungen den Hebammen die Kosten der Berufsaus-\n\u00fcbung  \u2013  die  Haftpflichtversicherung  ist  in  der  Geset-\nzesbegr\u00fcndung  ausdr\u00fccklich  genannt  \u2013  angemessen \nverg\u00fcten. Dies ist umgesetzt worden in Vereinbarungen \nder Hebammenverb\u00e4nde mit den gesetzlichen Kranken-\nversicherungen und hat erhebliche Erh\u00f6hungen der Ver-\ng\u00fctung zur Folge gehabt.\n",
		"Ich hatte ein intensives Gespr\u00e4ch mit allen deutschen \nHebammenverb\u00e4nden.  Kritisiert  wird,  dass  diese  ange-\nmessene Ber\u00fccksichtigung der Haftpflichtpr\u00e4mie  in  der \nVerg\u00fctung sich erst ab einer bestimmten Anzahl betreu-\nter  Geburten  auswirkt.  Dies  ist  eine  Herausforderung. \nZugleich sprechen Sie in Ihrem Antrag die Frage an, ob \nes  nicht  aus  Gr\u00fcnden  der  Qualit\u00e4tssicherung  \u2013  es  geht \num die Sicherheit der Frauen \u2013 notwendig sein sollte, in-\nnerhalb  eines  festgelegten  Zeitraums  eine  bestimmte \nAnzahl von Geburten betreut zu haben. Das muss im Rah-\nmen  der  entsprechenden  Qualit\u00e4tsrichtlinien  der  Selbst-\nverwaltung  festgelegt  werden.  Es  zeigt  aber  ein  Span-\nnungsverh\u00e4ltnis  auf:  Mindestanzahl,  gleichsam  um \nErfahrung  zu  sichern,  und  ortsnahes  Angebot  auch  im \nl\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen in eine vern\u00fcnftige Balance ge-\nbracht werden.\n",
		"Sie haben die Regierung aufgefordert, mit der Versi-\ncherungswirtschaft und mit den Krankenkassen zu spre-\nchen. Ich muss Ihnen sagen: Das geschieht in hoher In-\ntensit\u00e4t seit Wochen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Ich empfinde Ihren Antrag daher als Ermutigung, weiter \nintensiv zu verhandeln, bis wir ein Ergebnis erreicht ha-\nben. Das ist selbstverst\u00e4ndlich, und das sage ich zu.\n",
		"Wir haben die Versicherungswirtschaft und die Kran-\nkenkassen in einer interministeriellen Arbeitsgruppe, die \nim letzten Jahr in Folge des B\u00fcrgerdialogs der Bundes-\n"
	],
	[
		"Bundesminister Hermann Gr\u00f6he\n",
		"kanzlerin eingerichtet wurde, eingebunden. Wir werden \nim  April  den  Abschlussbericht,  der  auch  zu  den  ver-\nschiedenen Modellen, die Sie hier erw\u00e4hnt haben, Stel-\nlung nehmen wird, vorstellen.\n",
		"Wir  haben  die  Versicherungswirtschaft  unmissver-\nst\u00e4ndlich wissen lassen, dass wir ein \u00fcberzeugendes An-\ngebot erwarten. Ich habe keinen Zweifel daran, dass man \nsich  dort  der  Verantwortung  bewusst  ist.  Wir  brauchen \ndringend einen \u2013 besser: mehrere \u2013 Gruppenhaftpflicht-\ntarife,  die  entsprechend  unterbreitet  werden.  Da  zur \nStunde  diese  Verhandlungen  laufen,  fordere  ich  auch \nvon  dieser  Stelle  alle  Beteiligten  \u2013  die  Hebammenver-\nb\u00e4nde,  die  beteiligten  Makler,  die  Versicherungswirt-\nschaft \u2013 auf, z\u00fcgig abzuschlie\u00dfen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir haben selbstverst\u00e4ndlich auch mit den Kranken-\nversicherungen  geredet. Dort ist man sich des  Auftrags \naufgrund der gesetzlichen Pr\u00e4zisierung, hier die entspre-\nchenden  Kosten  zu  \u00fcbernehmen,  bewusst.  Wir  haben \nsehr darauf gedrungen, dass, wenn es zu einer Tarifstei-\ngerung kommt, diese auch zeitnah umgesetzt wird, da-\nmit  es  nicht  durch  Verz\u00f6gerungen  zu  Verunsicherung \nkommt.  Wir  werden  auch  die  Frage  zu  er\u00f6rtern  haben, \nwelche Staffelung vertretbar ist, um gerade auch bei ei-\nner niedrigen Anzahl betreuter Geburten ein ausk\u00f6mmli-\nches Einkommen sicherzustellen.\n",
		"Meine  Damen,  meine  Herren,  Sie  fordern  weiterge-\nhende  Alternativen.  Ich  will  ausdr\u00fccklich  sagen:  Das \nbisherige System von privatwirtschaftlicher Haftpflicht-\nversicherung und Kosten\u00fcbernahme durch die Kranken-\nkasse steht in einer schweren Bew\u00e4hrungsprobe.\n",
		"(Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"Ich bin in der Tat der \u00dcberzeugung, dass die Hebammen \n\u2013  das  haben  wir  in  den  Gespr\u00e4chen  zugesagt,  und  das \nwerden Sie auch in dem Abschlussbericht finden \u2013 einen \nAnspruch haben, dass wir Alternativmodelle umfassend \npr\u00fcfen.\n",
		"Sie  fordern  uns  in  Ihrem  Antrag  auf,  zeitnah  einen \nGesetzentwurf  vorzulegen,  schreiben  aber  selbst,  dass \nwir die verfassungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit pr\u00fcfen sollen. \nDas weist darauf hin, wie kompliziert es ist, wenn mit ei-\nnem Haftungsfonds oder einem Regressverzicht bzw. ei-\nner  Regressbegrenzung  der  rechtsstaatlich  gebotene \nZusammenhang  von  Schadensverursachung  und  \u00dcber-\nnahme  der  Haftung  begrenzt  oder  vollst\u00e4ndig  aufgeho-\nben werden soll. Das ist mit dem Justizministerium und \nmit dem Arbeitsministerium \u2013 soweit es die Rentenversi-\ncherung  angeht  \u2013  in  dieser  interministeriellen  Arbeits-\ngruppe  intensiv  er\u00f6rtert  worden.  Ich  habe  sowohl  mit \nKollegin Nahles wie mit Kollegen Maas noch einmal da-\nr\u00fcber gesprochen.\n",
		"Wir pr\u00fcfen dies \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich zu \u2013, ich \nhalte  es  aber  noch  nicht  f\u00fcr  ausgemacht  \u2013  auch  da \nschulde ich Ihnen die Klarheit \u2013, dass ein Systemwech-\nsel wirklich zu einer Verbesserung f\u00fchrt. Das von Ihnen \nvorgeschlagene  Modell,  sich  langfristig  an  der  Unfall-\nversicherung zu orientieren, ist von der Unfallversiche-\nrung selbst als untaugliches Instrument zur Begrenzung \nder  Pr\u00e4mien  bezeichnet  worden,  weil  es  nat\u00fcrlich  auch \n",
		"bei der Umsetzung der Idee, alle Berufsgruppen zusam-\nmenzufassen, eine Zuordnung der Pr\u00e4mienh\u00f6he zum Ri-\nsiko geben muss. Eine solche kennt auch die Unfallver-\nsicherung.  Deswegen  ist  auch  bei  diesem  Modell  noch \nlange  nicht  ausgemacht,  ob  der  von  Ihnen  angestrebte \nErfolg eintrifft.\n",
		"",
		"Ich glaube, wir brauchen sehr kurzfristig eine Verab-\nredung  im  System,  neue  Gruppentarife  und  eine  klare \nAnsage der Krankenversicherung, die Kosten zu tragen. \nWir sagen Ihnen zu, die verschiedenen Modelle zeitnah, \naber gr\u00fcndlich \u2013 den ersten Bericht erhalten Sie noch im \nApril \u2013 zu pr\u00fcfen.\n",
		"Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir mit ganzer \nKraft  daran  arbeiten,  den  Hebammen  in  unserem  Land \ndie Sorgen um ihre berufliche Zukunft zu nehmen. Das \nsind  wir  ihnen  aufgrund  ihrer  unverzichtbaren  Arbeit \nwei\u00df Gott schuldig.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nder  Abg.  B\u00e4rbel  H\u00f6hn  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Hermann  Gr\u00f6he.  \u2013  F\u00fcr  die  Linke  hat \n",
		"Birgit W\u00f6llert das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen!  Heute  sage  ich  ausdr\u00fccklich  auch:  Liebe  G\u00e4ste! \nSie werden gleich h\u00f6ren, warum ich mich heute auch an \nSie wende.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen, erst einmal vielen Dank f\u00fcr diesen Antrag. Wir \nhaben  vor,  einen  \u00e4hnlichen  Antrag  zu  stellen.  Sie  sind \nuns etwas zuvorgekommen.\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Zu sp\u00e4t!)\n",
		"Das ist aber nicht so schlimm. Wir wollten noch die Ant-\nwort auf unsere Kleine Anfrage an die Bundesregierung \nzur  wirtschaftlichen  Lage  der  Hebammen  und  Entbin-\ndungspfleger  abwarten.  Ich  gehe  davon  aus,  dass  die \nAntwort  dann  in  unsere  gemeinsame  L\u00f6sungsfindung \neinflie\u00dfen kann.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich denke, dass es einen gro\u00dfen Konsens geben wird, \ndiesen Antrag im Ausschuss zu diskutieren, und es gibt \nsicher auch einen Konsens, eine L\u00f6sung finden zu wol-\nlen.\n",
		"Allerdings  \u2013  auch  das  muss  ich  sagen  \u2013  ist  das  Pro-\nblem so neu auch wieder nicht; denn es besch\u00e4ftigt und \nbewegt  uns  und  ganz  viele  Menschen  in  diesem  Land \nschon seit l\u00e4ngerem. Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr El-\ntern,  sondern  in  hoher  Zahl  auch  f\u00fcr  Gro\u00dfeltern.  Ich \nkann hier f\u00fcr mich sprechen. Ich m\u00f6chte, dass auch alle \nmeine  Enkelkinder  dann  meine  Urenkel  sicher  auf  die \nWelt bringen k\u00f6nnen. Die Voraussetzungen und die ent-\n"
	],
	[
		"Birgit W\u00f6llert\n",
		"sprechenden  politischen  Rahmenbedingungen  daf\u00fcr  ha-\nben wir jetzt hier zu schaffen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jetzt  kommt  mein  Appell  an  Sie,  liebe  G\u00e4ste:  Seit \ngestern  gibt  es  im  Internet eine  \u00f6ffentliche  Petition mit \nder Nummer 50667 und dem Titel \u201eGesundheitsfachbe-\nrufe  \u2013  Sicherstellung  der  fl\u00e4chendeckenden,  wohnort-\nnahen  Versorgung  mit  Hebammenhilfe\u201c.  Die  Mitzeich-\nnungsfrist  l\u00e4uft  vom  19. M\u00e4rz  2014  bis  zum  16. April \n2014. Kommen in diesem Zeitraum 50 000 Unterschrif-\nten  oder  Mitzeichnungen  \u00fcber  das  Internet  zustande, \ndann  wird  der  Petitionsausschuss  eine  \u00f6ffentliche  Sit-\nzung zu dieser Thematik durchf\u00fchren.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Die l\u00f6st dann das \nProblem?)\n",
		"Bis heute sind es bereits 27 500 Unterschriften. Das \u00e4n-\ndert sich st\u00fcndlich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Hubert H\u00fcppe \n[CDU/CSU]: Und wie hei\u00dfen die?)\n",
		"St\u00fcndlich  erfolgen  mehr  als  1 000  Mitzeichnungen  im \nInternet,\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Aufz\u00e4hlen! \nVorlesen!)\n",
		"und ich fordere Sie auf, dazu beizutragen, dass die gefor-\nderte Zahl deutlich \u00fcberschritten wird. Sie alle haben das \nmit in der Hand.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  mich  an  dieser  Stelle  auch  noch  einmal \nbei  der  Initiatorin,  Frau  Schmuck  aus  Ingolstadt,  recht \nherzlich bedanken.\n",
		"Schon  vor  rund  vier  Jahren  hat  meine  Fraktion,  Die \nLinke,  hier  einen  \u00e4hnlichen  Antrag  wie  heute  B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen eingebracht, und zwar mit dem Titel \n\u201eVersorgung durch Hebammen und Entbindungspfleger \nsicherstellen\u201c.  Das  hei\u00dft,  mindestens  seit  diesem  Zeit-\npunkt  besch\u00e4ftigt  uns  diese  Frage.  Die  Hebammen  wa-\nren damals n\u00e4mlich in der gleichen miesen Situation.\n",
		"2010 stellte die Linke fest, dass nur noch 30 Prozent \nder  Hebammen  und  Entbindungspfleger  von  ihrem  Be-\nruf  leben  k\u00f6nnen.  Wie  sieht  es  jetzt,  vier  Jahre  sp\u00e4ter, \naus? Nach Presseangaben, die wir alle reichlich verfol-\ngen  k\u00f6nnen,  lagen  die  Stundenl\u00f6hne  einer  freiberufli-\nchen Hebamme oder eines Entbindungshelfers zwischen \n2011  und  2014  bei  durchschnittlich  7,50 Euro  bis \n8,50 Euro. Angemessener Verdienst f\u00fcr diese verantwor-\ntungsvolle T\u00e4tigkeit sieht wohl anders aus.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"F\u00fcr  ein  so  reiches  Land  wie  Deutschland  ist  es  ein-\nfach nur besch\u00e4mend, wie wir mit den Menschen umge-\nhen, die unserer Zukunft \u2013 so nennen wir unsere Kinder \nso  sch\u00f6n  vollmundig  \u2013  auf  die  Welt  helfen.  Ich  denke, \nHerr  Minister,  da  tragen  Sie  eine  Verantwortung.  Aus \nSteuermitteln  werden im  Bereich Gesundheit vor allem \nversicherungsfremde Leistungen bezahlt. Vielleicht soll-\n",
		"ten  Sie  einmal  \u00fcberlegen,  dass  von  den  3 Milliarden \nEuro,  die  sich  der  Finanzminister  zur\u00fcckholen  m\u00f6chte, \nein winziger Teil in zweistelliger Millionenh\u00f6he ausrei-\nchen w\u00fcrde, um das Problem schnell zu l\u00f6sen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Dr. Georg N\u00fc\u00dflein \n[CDU/CSU]: Sie haben das Problem nicht ver-\nstanden!)\n",
		"2010 schlug die Linke vor, in einem Treffen zwischen \ndem Spitzenverband Bund der Krankenkassen und dem \nHebammenverband deutliche Verg\u00fctungserh\u00f6hungen zu \nvereinbaren und auch die steigenden Haftpflichtpr\u00e4mien \nabzusichern.  Ich  muss  sagen:  Wenigstens  die  \u00dcber-\nnahme  der  steigenden  Haftpflichtpr\u00e4mien  \u2013  Sie  haben \ndas  vorhin  angef\u00fchrt  \u2013  hat  geklappt.  Seit  2012  werden \ndiese Kosten von den gesetzlichen Krankenversicherun-\ngen \u00fcbernommen.\n",
		"Anders dagegen sieht es mit der Gesamtverg\u00fctung der \nHebammen  aus;  denn  sie  ist  immer  noch  nicht  aus-\nk\u00f6mmlich, wie ich das schon sagte. Zur Hebamment\u00e4tig-\nkeit geh\u00f6rt eben noch viel mehr, als Kinder auf die Welt \nzu holen. Hebamment\u00e4tigkeit \u2013 so haben wir es uns von \nden Hebammen erkl\u00e4ren lassen \u2013 ist vor allem auch die \nBetreuung der M\u00fctter vor und nach der Geburt, und zwar \n\u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Ich denke, das m\u00fcssen wir \nuns auch etwas kosten lassen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"2010 stellte die Linke fest: Eine fl\u00e4chendeckende Ver-\nsorgung  mit  Geburts-  und  Hebammenhilfe  ist  gef\u00e4hr-\ndet. \u2013  Vorige  Woche,  also  vier  Jahre  sp\u00e4ter,  wurde  im \nBundesrat  ein  Entschlie\u00dfungsantrag  zum  gleichen \nThema  behandelt.  So  ein  langer  Zeitraum  ist  besch\u00e4-\nmend. Was hat sich eigentlich in diesen vier Jahren ge-\ntan? Machen Sie es besser als Ihr Kollege von der FDP!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Zur Situation in meiner Heimatregion Cottbus-Spree-\nNei\u00dfe kann ich sagen: Dort gab es 2004 noch insgesamt \nvier Entbindungsstationen. Entbindungsstationen gibt es \njetzt nur noch in Cottbus und Forst, womit ihre Zahl auf \nzwei abgesenkt worden ist. In Spremberg haben wir des-\nhalb  aus  der  Not  eine  Tugend  gemacht  und  2005  ein \nGeburtshaus  am  Krankenhaus  gegr\u00fcndet.  Die  dort  frei-\nberuflich t\u00e4tigen Hebammen haben eine verantwortungs-\nvolle  Arbeit.  Die  Menschen  aus  Spremberg  und  der \nRegion nehmen diese Einrichtung gut an. Aber die Heb-\nammen sind jetzt schon wieder in einer Notsituation. Da \nhaben wir sie gef\u00e4lligst herauszuholen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es ist f\u00fcr junge Leute nicht attraktiv, einen Beruf mit \nsolchen  Aussichten  zu  ergreifen.  Ein  Beispiel  ebenfalls \naus Brandenburg: Nur im Carl-Thiem-Klinikum in Cott-\nbus gibt es hierzu alle drei Jahre einen Ausbildungslehr-\ngang mit 17 Pl\u00e4tzen. Diese 17 Pl\u00e4tze sind seit 2007 noch \nnie vollst\u00e4ndig belegt gewesen.\n",
		"(Maria  Michalk  [CDU/CSU]:  \u00c4ndern  Sie  das \ndoch in Brandenburg! Da sind Sie doch an der \nRegierung!)\n"
	],
	[
		"Birgit W\u00f6llert\n",
		"So viel zur Motivation f\u00fcr junge Leute.\n",
		"W\u00e4hrend  wir  in  unserem  Antrag  2010  noch  konsta-\ntierten,  dass  die  Gr\u00fcnde  f\u00fcr  diese  Entwicklung  unklar \nseien, wissen wir heute: Es gibt Gr\u00fcnde f\u00fcr die Steige-\nrung der Pr\u00e4mien. Deshalb ist es richtig, z\u00fcgig nach ei-\nner  Neuordnung  der  Berufshaftpflicht  f\u00fcr  Gesundheits-\nberufe zu sorgen.\n",
		"(Tino Sorge [CDU/CSU]: Das hat der Minister \ndoch  gar  nicht  infrage  gestellt,  dass  das  pas-\nsiert!)\n",
		"Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Fachgebiete und T\u00e4-\ntigkeiten  mit  einem  hohen  Haftungsrisiko  nicht  zwin-\ngend  zu  hohen  Pr\u00e4mien  f\u00fchren  m\u00fcssen;  denn  im  Inte-\nresse  der  Daseinsvorsorge  brauchen  wir  sowohl  die \nrisikost\u00e4rkeren als auch die risiko\u00e4rmeren Gesundheits-\nleistungen  f\u00fcr  unsere  Bev\u00f6lkerung.  Deshalb  sind  jetzt \ndie verschiedenen Modelle im Gespr\u00e4ch.\n",
		"Ich  freue  mich  auf  eine  konstruktive  Diskussion  mit \neinem m\u00f6glichst schnellen und langfristig haltbaren Er-\ngebnis.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Frau  Kollegin.  \u2013  Das  Wort  hat  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion Dr. Karl Lauterbach.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Dr. Karl Lauterbach (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Die  Kritik,  dass  sich  in  der  schwarz-gelben \nKoalition  im  Bereich  der  Hebammenversorgung  nicht \nviel bewegt hat, habe ich selbst in der letzten Legislatur-\nperiode vorgetragen. Aber diese Kritik ist heute schlicht \nund ergreifend unfair.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nCDU/CSU  \u2013  Zuruf  von  der  LINKEN:  Wo  ist \nda die Logik?)\n",
		"Denn  wir  haben  gemeinsam  in  den  Koalitionsvertrag \naufgenommen,  die  Hebammenversorgung  sicherzustel-\nlen, und wir, Herr Gr\u00f6he, die Unionsfraktion und meine \nFraktion,  haben  die  Arbeit  daran  sofort  aufgenommen \nund  das  auch  kommuniziert.  Wir  sind  sofort  mit  den \nHebammenverb\u00e4nden  in  Gespr\u00e4che  getreten,  mit  den \nkleinen  Verb\u00e4nden  wie  mit  den  gro\u00dfen.  Wir  haben  mit \neinzelnen  Repr\u00e4sentanten  der  Hebammen  gesprochen. \nNoch  w\u00e4hrend  der  Koalitionsverhandlungen  habe  ich \nTeile der Petition entgegengenommen. Wir kommunizie-\nren  st\u00e4ndig  Zwischenergebnisse.  Ich  frage  daher:  Ist  es \nnicht so, dass hier auch ein bisschen Populismus betrie-\nben wird, wodurch bei den Hebammen der Eindruck ent-\nsteht, wir w\u00fcrden nichts tun, derweil wir mit voller Kraft \nan diesem Thema arbeiten?\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nWiderspruch  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Ich sage auch in aller Klarheit: Das Problem ist nicht \nso simpel  zu l\u00f6sen, indem man einen Antrag einbringt, \nin dem \u2013 seien wir doch ehrlich miteinander \u2013 so gut wie \nnichts steht.\n",
		"",
		"(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \nWas wollen Sie denn haben?)\n",
		"Darin steht nur, dass wir f\u00fcr dieses gro\u00dfe Problem eine \nL\u00f6sung  finden  m\u00fcssen.  Herzlichen  Gl\u00fcckwunsch!  Das \nwissen wir seit vier Jahren, meine sehr verehrten Damen \nund Herren.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Elisabeth  Scharfenberg \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Dann wird es \njetzt Zeit!)\n",
		"Zun\u00e4chst einmal ist es so: Wir haben in Deutschland \n",
		"eine gute Versorgung mit Hebammen.\n",
		"(Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Noch!)\n",
		"Das Kernproblem liegt darin, dass es derzeit eine kleine \nGruppe von Hebammen gibt, f\u00fcr die die Versicherungs-\npr\u00e4mie nicht bezahlbar ist. Das sind im Wesentlichen die \nfreiberuflichen  Hebammen.  10 Prozent  der  Hebammen \narbeitet  ausschlie\u00dflich  freiberuflich.  Diese  Hebammen \nbetreuen  im  Durchschnitt  18 Geburten  pro  Jahr.  Die \nH\u00e4lfte  betreut  weniger  als  zehn  Geburten  pro  Jahr.  Die \nVersicherungspr\u00e4mie  betr\u00e4gt  aber  5 000 Euro  pro  Jahr. \nDas ist ungerecht; denn es entspricht einem Betrag von \n500 Euro pro Geburt. Dass das nicht funktionieren kann, \nist uns klar. Daran \u00e4ndert die Verlagerung derselben Ver-\nsicherung  zu  einem  anderen  Versicherungstr\u00e4ger  \u2013 ob \nUnfallversicherung  oder  Rentenversicherung  \u2013  mit  ei-\nnem einzigen Anbieter \u00fcberhaupt nichts.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Die Frage ist, wie hoch die Kosten der Versicherung \nmit  Blick  auf  die  Zahl  der  Geburten  sind.  Wir  arbeiten \nfieberhaft an einer guten und rechtssicheren L\u00f6sung. Das \nist viel komplizierter, als Sie es in populistischer Art und \nWeise erscheinen lassen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nMaria  Klein-Schmeink  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Was ist denn populistisch an unse-\nrem Antrag?)\n",
		"Wir  lehnen  eine  L\u00f6sung  mit  einer  Schadensbegren-\nzung  \u2013  darin  stimme  ich  Minister  Gr\u00f6he  und  meinen \nVorrednern zu \u2013, die zulasten der Kinder und Eltern geht, \nkategorisch ab.\n",
		"(Elisabeth  Scharfenberg  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wir  auch!  \u2013  Maria  Klein-\nSchmeink \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDas tun alle! Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!)\n",
		"Das ist mit uns nicht zu machen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Die  Deckungssumme  im  Gruppenvertrag  f\u00fcr  die \nHebammen  betr\u00e4gt  derzeit  6 Millionen  Euro.  Diese \nDeckungssumme  wollen  wir  nicht  reduzieren,  egal  wie \n"
	],
	[
		"Dr. Karl Lauterbach\n",
		"die  L\u00f6sung  aussieht.  1,5 Prozent  der  Sch\u00e4den  machen \n50 Prozent der gesamten Schadenssumme aus. All diese \nSch\u00e4den sind teurer als 1,5 Millionen Euro pro Kind. F\u00fcr \ndiese  schweren  F\u00e4lle  brauchen  wir  eine  L\u00f6sung,  aber \nkeine populistische,\n",
		"(Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWas ist daran populistisch, bitte?)\n",
		"sondern  eine  L\u00f6sung,  die  rechtlich  tr\u00e4gt  \u2013  auch  verfas-\nsungsrechtlich \u2013 und die bezahlbar ist,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"sowohl  von  den  Geburtsh\u00e4usern  als  auch  insbesondere \nvon den Hebammen, die nur wenige Geburten begleiten.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"In dem jetzigen System ist es sogar so, dass Hebam-\nmen,  die  viele  Geburten  betreuen,  einen  Gewinn \nmachen, weil die durchschnittlichen Kosten pro Geburt \nf\u00fcr die Abdeckung der Versicherung bei jemandem, der \n100 Geburten  pro  Jahr  begleitet,  die \ntats\u00e4chlichen \nKosten  der  Versicherung  \u00fcbersteigt.  Daher  ist  der  Ehr-\nlichkeit  halber  und  zur  Vermeidung  von  Populismus \nauch darauf hinzuweisen, dass es innerhalb der Hebam-\nmenverb\u00e4nde  Unstimmigkeiten  dar\u00fcber  gibt,  wie  das \nProblem zu l\u00f6sen ist. Denn das jetzige System funktio-\nniert f\u00fcr einige Hebammengruppen sehr gut. Sie wollen \neine  L\u00f6sung  innerhalb  dieser  Logik.  Andere  Gruppen \nkommen zu kurz. F\u00fcr die Gruppen, die zu kurz kommen, \nbrauchen wir eine L\u00f6sung. Daf\u00fcr treten wir an.\n",
		"Wir brauchen zudem dringend \u2013 damit bin ich bei ei-\nnem Punkt, der bei allem, was wir bisher angesprochen \nhaben, viel zu kurz gekommen ist \u2013 eine Qualit\u00e4tsstudie, \naus  der  hervorgeht,  wie  gut  unsere  Hebammenversor-\ngung eigentlich ist, wie stark die Qualit\u00e4t davon abh\u00e4ngt, \nwie und wo die Geburt erfolgt und ob es einen Zusam-\nmenhang  zur  Zahl  der  Geburten  gibt.  Das  alles  ist  in \nDeutschland nicht bekannt. Aus meiner Sicht ist es fahr-\nl\u00e4ssig,  nur  eine  Versicherungsl\u00f6sung  zu  fordern,  ohne \nsich f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Versorgung zu interessieren.\n",
		"(Kordula  Schulz-Asche  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Sie haben  den  Antrag noch  nicht \neinmal gelesen!)\n",
		"Die Beseitigung dieser Informationsdefizite sind wir den \nKindern und den Eltern schuldig. Daher werden wir eine \nL\u00f6sung finden, die auf einer Untersuchung der Qualit\u00e4t \nder  Hebammenversorgung  und  der  Geburtshilfe  in \nDeutschland basiert.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Wir  wollen  eine  zeitnahe  L\u00f6sung.  Die  L\u00f6sung  soll \nsicher, insbesondere rechtssicher sein. Sie soll die Kos-\nten gerecht verteilen. Wir wollen \u2013 dazu bekennen sich \ndie  SPD  und  die  Gro\u00dfe  Koalition  klipp  und  klar  \u2013  die \nVielfalt  der  Geburtsm\u00f6glichkeiten  erhalten.  Wir  wollen \ndie  Hausgeburt,  die  Klinikgeburt  und  die  Beleggeburt \ngenauso  wie  Geburten  in  Geburtsh\u00e4usern.  Die  Vielfalt \nsoll erhalten werden, genauso wie die unterschiedlichen \nM\u00f6glichkeiten,  als  Hebamme  zu  arbeiten.  Wir  wollen \ndie  rein  freiberuflich  t\u00e4tige  Hebamme,  die  Belegheb-\namme, die Klinikhebamme genauso wie die Hebamme, \n",
		"deren Arbeit eine Mischform darstellt. Wir wollen diese \nganze Vielfalt erhalten. Dann ist aber ein Schnellschuss, \nwie ihn \u2013 bei allem Respekt \u2013 der vorliegende grobe An-\ntrag darstellt, nicht m\u00f6glich.\n",
		"",
		"(Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist kein Schnellschuss!)\n",
		"Wir  arbeiten  seit  Wochen  an  diesem  Thema.  Wir \nhaben  gerade  die  Anh\u00f6rung  der  Verb\u00e4nde  ausgewertet. \nDie L\u00f6sungen, die wir derzeit erarbeiten, werden recht-\nlich und inhaltlich gepr\u00fcft. Wir brauchen noch ein paar \nWochen. Aber dann legen wir etwas vor, was in den letz-\nten  Jahren  nicht  zustande  gekommen  ist.  Wir  brauchen \naber  Geduld.  Wir  wollen  die  Qualit\u00e4t  verbessern.  Wir \nwollen zudem die Hebammenversorgung auf dem Land \nausbauen.  Es  geht  nicht  nur  um  Erhalt.  Auf  dem  Land \ngibt  es  gro\u00dffl\u00e4chige  Versorgungsdefizite.  Diese  wollen \nwir beheben.\n",
		"Verbesserung  der  Qualit\u00e4t  sowie  Sicherstellung  der \nVersorgung  auf  dem  Land  und  der  Vielfalt  sind  unsere \nZiele. F\u00fcr eine entsprechende L\u00f6sung brauchen wir noch \nein paar Wochen. Aber wir arbeiten fieberhaft daran. Ich \nbitte um das notwendige Vertrauen. Bitte hetzen Sie die \nHebammen nicht auf!\n",
		"(Steffi  Lemke \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Jetzt  ist  es  aber  gut!  \u2013  Elisabeth \nScharfenberg \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Jetzt langt es aber!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nKommen Sie bitte zum Schluss, Herr Lauterbach.\n",
		"Dr. Karl Lauterbach (SPD):\nIch komme zum Schluss. \u2013 Es darf nicht der Eindruck \nentstehen,  dass  wir  dieses  Thema  nicht  ernst  nehmen. \nDas tun wir sehr wohl. Das ist f\u00fcr uns eine Herzensange-\nlegenheit.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Herr Kollege. \u2013 N\u00e4chste Rednerin ist Kordula \n",
		"Schulz-Asche f\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Kordula  Schulz-Asche  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Herr \nKollege  Dr. Lauterbach,  ich  m\u00f6chte  mit  Nachdruck \nIhren  Vorwurf  zur\u00fcckweisen,  unser  Antrag  sei  populis-\ntisch.\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: L\u00f6sungs-\norientiert ist er nicht!)\n",
		"Ich verbitte mir auch Ihren Vorwurf, wir w\u00fcrden L\u00f6sun-\ngen zulasten der Eltern und ihrer betroffenen Kinder vor-\nschlagen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Kordula Schulz-Asche\n",
		"Ich  verbitte  mir  diesen  Vorwurf  und  fordere  Sie  aus-\ndr\u00fccklich auf, zu der sachlichen Ebene zur\u00fcckzukehren, \ndie  heute  dankenswerterweise  der  Gesundheitsminister, \nHerr Gr\u00f6he, beschritten hat.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Sie  haben  \u00fcber  die  letzte  Legislaturperiode  geredet. \nAber das Problem, das heute auf der Tagesordnung steht, \nn\u00e4mlich die steigenden Haftpflichtversicherungspr\u00e4mien \nf\u00fcr Hebammen, ist viel \u00e4lter. Sie waren schon einmal an \neiner Gro\u00dfen Koalition beteiligt und h\u00e4tten agieren k\u00f6n-\nnen.  Die  Haftpflichtversicherungspr\u00e4mien  f\u00fcr  Hebam-\nmen haben sich in den letzten zehn Jahren vervielfacht. \nEs ist daher billig, dass Sie nur auf die letzte Legislatur-\nperiode  zur\u00fcckschauen  und  denjenigen,  die  konkrete \nVorschl\u00e4ge machen, Aktionismus vorwerfen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Wir sind nun in einer Situation, wo schnell gehandelt \nwerden  muss;  denn  wenn  nicht  schnell  gehandelt  wird, \ndann bedeutet  das,  dass sich  das Problem dadurch l\u00f6st, \ndass  alle  freiberuflich  t\u00e4tigen  Hebammen  ihre  Arbeit \naufgeben werden. Das kann nicht im Interesse einer gu-\nten Geburtshilfe in Deutschland liegen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Lassen  Sie  mich  angesichts  der  heutigen  Diskussion \neinen  Dank  an  die  Hebammen  aussprechen,  die  nicht \nerst  seit  gestern,  sondern  schon  seit  Jahren  mit  zuneh-\nmend einfallsreicheren Aktionen auf ihre Situation hin-\nweisen. Dazu  geh\u00f6rt  auch  diese  Petition.  Herzlichen \nDank an die Hebammen, die immer wieder bereit waren, \nauf  dieses  Problem  hinzuweisen,  und  nicht  aufgegeben \nhaben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Aber es geht nicht nur um den Beruf der Hebammen, \nsondern  es  geht  auch  um  die  gesellschaftliche  Grund-\nfrage: Haben Eltern in unserem Land die Wahlfreiheit,\n",
		"(Hubert H\u00fcppe [CDU/CSU]: Was schlagen Sie \ndenn vor?)\n",
		"in welcher Art und Weise sie Kinder auf die Welt brin-\ngen wollen?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Die Wahlfreiheit der Eltern ist ein hohes Gut. Dazu ge-\nh\u00f6rt die Hausgeburt, dazu geh\u00f6rt die Geburt im Geburts-\nhaus, und dazu geh\u00f6rt die Geburt in der Klinik. Das ist \ndas, was heute entschieden wird; denn wenn die Geburt \nim Geburtshaus und die Hausgeburt wegfallen, dann gibt \nes keine Wahlfreiheit mehr.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFrau  Kollegin,  erlauben  Sie  eine  Zwischenfrage  des \n",
		"Kollegen Weiler von der CDU/CSU-Fraktion?\n",
		"Kordula  Schulz-Asche  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"",
		"NEN):\n",
		"Ich beantworte sie gleich; denn ich habe sie schon ge-\n",
		"h\u00f6rt. Es geht um die Frage, was jetzt konkret zu tun ist.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nLassen Sie ihn doch die Frage stellen, Frau Kollegin.\n",
		"Kordula  Schulz-Asche  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Gut, dann lasse ich ihn sie stellen.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nHerr Weiler, Ihre Frage bitte.\n",
		"Albert Weiler (CDU/CSU):\nIch  habe  nur  eine  kurze  Bitte.  Ich  besch\u00e4ftige  mich \nseit dem Eintritt in den Bundestag \u2013 ich bin hier neu \u2013 \nmit dem Thema Hebammen. Ich war selber in den Ge-\nburtsh\u00e4usern. Ich habe Ihrer Kollegin Anja Siegesmund \naus Th\u00fcringen vor l\u00e4ngerem einen Brief geschrieben und \num  eine  konstruktive  Zusammenarbeit  gebeten;  denn \nauch ich als CDU-Mitglied bin an einer L\u00f6sung interes-\nsiert.\n",
		"Es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn Sie mir weiterhelfen k\u00f6nn-\nten, dass meine Frage nach der M\u00f6glichkeit einer konst-\nruktiven Zusammenarbeit beantwortet wird.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"Kordula  Schulz-Asche  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich  antworte  gerne  auf  die  Bemerkung.  Selbstver-\nst\u00e4ndlich  werde  ich  Ihre  Bitte  weitergeben.  Vielleicht \nwird in dem Antwortschreiben einiges von dem stehen, \nwas ich gleich sage.\n",
		"Es  stellt  sich  jetzt  die  Frage:  Was  ist  zu  tun?  Ich \nglaube,  dass  es  verschiedene  Ebenen  gibt.  Wir  m\u00fcssen \nzum  einen  kurzfristig  handeln.  Herzlichen  Dank,  Herr \nMinister Gr\u00f6he, dass Sie darauf eingegangen sind; denn \ndie  Krankenkassen  und  die  Berufshaftpflichtversiche-\nrungen m\u00fcssen doch ihrer gesellschaftlichen Verantwor-\ntung in ihrem Bereich  nachkommen  und den Beruf  der \nHebamme kurzfristig finanziell absichern. Wir brauchen \nzum  anderen  mittelfristige  L\u00f6sungen,  wie  das  im \nZusammenhang  mit  dem  Haftungsfonds  oder  anderen \nL\u00f6sungen  diskutiert  wurde.  Wir  brauchen  ferner  eine \nBerufshaftpflicht f\u00fcr alle Gesundheitsberufe, wie es hier \nbesprochen wurde. Nat\u00fcrlich brauchen wir eine regelm\u00e4-\n\u00dfige  Bestandsaufnahme,  die  zeigt,  ob  die  fl\u00e4chende-\nckende und gute geburtshilfliche Versorgung in Deutsch-\nland gesichert ist.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nFrau Kollegin, ich bitte Sie: Sie m\u00fcssen zum Ende Ih-\n",
		"rer Rede kommen.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Kordula  Schulz-Asche  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Das mache ich auch. \u2013 Das sollte unser Ziel sein: eine \nfl\u00e4chendeckende,  gute  Versorgung  in  der  Geburtshilfe. \nIch freue mich auf die Zusammenarbeit und die Diskus-\nsion unseres Antrags.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Frau Kollegin. \u2013 N\u00e4chster Redner ist Kollege \n",
		"Dr. Roy K\u00fchne f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Roy K\u00fchne (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrter  Herr \nMinister Gr\u00f6he! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \ngeehrte  Damen  und  Herren!  Ich  denke,  dieses  Thema \nheute ist mit Blick auf die Zukunft ganz besonders wich-\ntig.\n",
		"Die Hebammen und Entbindungspfleger in Deutsch-\nland leisten eine hervorragende Arbeit. Diese Leistungen \nwerden \u00fcberhaupt nicht infrage gestellt. Ihre Zuwendun-\ngen  und  ihre  Leistungen  in  der  Vorsorge  und  in  der \nWochenbettbetreuung  sind  f\u00fcr  Schwangere  und  junge \nEltern von besonderer Bedeutung. Die Geburtshilfe der \nfreiberuflichen Hebammen erm\u00f6glicht vielen Schwange-\nren die freie Wahl ihres Entbindungsortes. Das ist wich-\ntig.  Dies  gilt  aber  nicht  nur  f\u00fcr  Hausgeburten  oder  die \nEntbindung in einem Geburtshaus, sondern auch f\u00fcr die \nBetreuung  durch  sogenannte  Beleghebammen  in  Kran-\nkenh\u00e4usern selber.\n",
		"Das  Betreuungsangebot  der  Hebammen  tr\u00e4gt  in  er-\nheblichem  Ma\u00dfe  dazu  bei,  dass  Schwangerschaften  ei-\nnen positiven Verlauf haben. Ich glaube, das ist uns allen \nwichtig.  Dar\u00fcber  hinaus  bietet  es  werdenden  M\u00fcttern \nund V\u00e4tern Zeit und Raum, sich mit der Problematik zu \nbesch\u00e4ftigen, in Kursen zu erlernen, mit welchen Aktio-\nnen  und  Reaktionen  sie  zu  rechnen  haben. Sie  k\u00f6nnen \nsich  damit  theoretisch  auseinandersetzen,  um  sich  auf \ndie Aufgabe als Eltern ausreichend vorzubereiten.\n",
		"\u00c4ngste  der Frauen vor der Geburtssituation k\u00f6nnen in \nruhiger,  eventuell  h\u00e4uslicher  Atmosph\u00e4re  ausreichend  be-\nsprochen und durch das Erlernen von geburtserleichternden \nTechniken  sogar  abgebaut  werden.  In  der  Wochenbettbe-\ntreuung \u2013 das hei\u00dft in der Zeit nach der Geburt \u2013 k\u00f6nnen \naufkommende  Probleme  im  neuen  Familienalltag,  die \ndurchaus Stress bedeuten k\u00f6nnen, direkt in einer Eins-zu-\neins-Betreuung gel\u00f6st werden.\n",
		"Viele von Ihnen k\u00f6nnen sich vielleicht noch daran er-\ninnern, wie sie sich als junge Eltern in der Zeit nach der \nGeburt f\u00fchlten. Manchmal sind diese Zeiten gepr\u00e4gt von \nAngst \u2013 Angst davor, mit der Aufgabe Kindesbetreuung \n\u00fcberfordert zu sein, oder davor, f\u00fcr kleine Aufgaben des \nallt\u00e4glichen Lebens keine L\u00f6sung zu finden. Ich glaube, \nviele  junge  Eltern  wissen,  was  ich  damit  meine.  Auch \nmeine Frau und ich waren froh, vor, w\u00e4hrend und nach \nder  Geburt  unserer  Kinder  eine  Hebamme  an  unserer \nSeite  zu  haben.  Aber  dennoch,  Frau  W\u00f6llert,  sage  ich \n",
		"ganz offen: Ich bin ganz klar gegen Polemik bei diesem \nThema. Ich bin ganz klar gegen gef\u00fchlsduselige Petitio-\nnen.\n",
		"",
		"(Widerspruch bei der LINKEN)\n",
		"Ich glaube, das ist nicht im Interesse der M\u00fctter und V\u00e4-\nter und nicht im Interesse der Hebammen. Die Hebam-\nmen  haben  Sachlichkeit  verdient;  Herr  Lauterbach  und \nHerr Minister Gr\u00f6he haben es angesprochen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nDr. Karl Lauterbach [SPD])\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  Regierungsko-\nalition wei\u00df um die Wichtigkeit und die Leistungen der \nHebammen. Es ist notwendig, dass Hebammen fl\u00e4chen-\ndeckende Angebote f\u00fcr junge Familien machen. Deshalb \nist  im  Koalitionsvertrag  ganz  klar  festgeschrieben,  die \nVersorgung  mit  Geburtshilfe  sicherzustellen  sowie  f\u00fcr \neine angemessene \u2013 da stimme ich Ihnen v\u00f6llig zu \u2013 Ver-\ng\u00fctung  zu  sorgen.  Herr  Minister  Gr\u00f6he  und  viele  Mit-\nglieder der Regierungskoalition haben in den letzten Ta-\ngen  viele  konstruktive  Gespr\u00e4che  mit  den  Hebammen \ngef\u00fchrt.  Dadurch  ist  viel  Klarheit  geschaffen  worden, \nworin die Brisanz dieses Themas liegt.\n",
		"Die aktuelle Situation der Hebammen in Deutschland \nist  nat\u00fcrlich  von  dem  Problem  der  gestiegenen  Haft-\npflichtpr\u00e4mien  stark  gepr\u00e4gt.  Eine  kostendeckende  und \nausk\u00f6mmliche  T\u00e4tigkeit  ist  momentan  zugegebenerma-\n\u00dfen schwer m\u00f6glich. Aber man muss auch sagen, dass in \nAnbetracht  dieser  Tatsache  bereits  Ver\u00e4nderungen  der \nVerg\u00fctungsstrukturen stattfanden. Das von der schwarz-\ngelben  Koalition  2012  verabschiedete  GKV-Versor-\ngungsstrukturgesetz  beinhaltet  positive  \u00c4nderungen.  In \n\u00a7 134 a Abs. 1 Satz 3 werden die Kostensteigerungen f\u00fcr \ndie freiberuflichen Hebammen ber\u00fccksichtigt.\n",
		"(Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"Das  wurde  bereits  mehrmals  gesagt.  Darunter  fallen \nauch die steigenden Haftpflichtpr\u00e4mien. Das GKV-Sys-\ntem beteiligt sich an diesen Kosten. In den letzten Jahren \nergaben  sich  daraus  Verg\u00fctungssteigerungen  im  zwei-\nstelligen  Bereich.  Zudem  wird  aktuell  pro  Hausgeburt \nein Ausgleich von 200 Euro f\u00fcr die steigenden Versiche-\nrungspr\u00e4mien gezahlt.\n",
		"Nichtsdestotrotz  muss  \u00fcber  die  derzeitige  Lage  der \nHebammen  in  Deutschland  intensiv  diskutiert  werden, \nund das tun wir auch. Aus diesem Grund gab es inner-\nhalb  der  interministeriellen  Arbeitsgruppe  intensive \nGespr\u00e4che  mit  allen  beteiligten  Gruppen.  Diese  gin-\ngen  \u00fcber  die  Haftpflichtproblematik  hinaus  und  tan-\ngierten  \u2013  es  wurde  schon  angesprochen  \u2013  ebenfalls \nThemen  wie  die  Ausbildung  und  Weiterbildung  von \nHebammen  und  nat\u00fcrlich  die  Qualit\u00e4tssicherung  in \nder Geburtshilfe.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  ich  glaube,  wir  alle  sind \nuns  einig:  Die Qualit\u00e4t  der Versorgung  hat im  Gesund-\nheitswesen  h\u00f6chste  Priorit\u00e4t.  Das  m\u00fcssen  wir  als  Bun-\ndesregierung den werdenden M\u00fcttern und V\u00e4tern immer \nwieder sagen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Harald Weinberg \n[DIE  LINKE]: Wir sind  immer noch Legisla-\ntive, nicht Exekutive! Gewaltenteilung!)\n"
	],
	[
		"Dr. Roy K\u00fchne\n",
		"Wenn  wir  aber  \u00fcber  Qualit\u00e4t  und  Qualit\u00e4tssicherung \nreden,  brauchen  wir  Daten.  Ich  fordere  alle  beteiligten \nSeiten auf, die Datenlage z\u00fcgig zu verbessern. Wir brau-\nchen  dies,  damit  die  Argumentationsgrundlage  f\u00fcr  Dis-\nkussionen in der Zukunft geschaffen ist. Ich m\u00f6chte eine \nDiskussion aufgrund von Fakten f\u00fchren.\n",
		"Wie  Herr  Minister  Gr\u00f6he  bereits  angesprochen  hat, \nwird der erste Bericht der Arbeitsgruppe im Verlauf des \nAprils erwartet. Ich erwarte von der Arbeitsgruppe ganz \nkonkrete  Vorschl\u00e4ge,  und  ich  glaube,  die  werden  wir \nauch bekommen. Ausgehend von dieser Grundlage m\u00fcs-\nsen dann  weiter  gehende  Diskussionen  gef\u00fchrt  werden. \nIch betone mit Blick auf die Interessen der Hebammen: \nWir brauchen eine sehr zeitnahe Umsetzung von konkre-\nten  Ma\u00dfnahmen,  damit  den  Hebammen  in  Deutschland \nein ganz klares Signal gesendet wird.\n",
		"Meine Damen und Herren, ich bin mir sicher, dass in \ndiesem Haus bei diesem Thema Einigkeit zu zwei Punk-\nten herrscht:\n",
		"Erstens. Die ambulante Versorgung durch Hebammen \n",
		"in Deutschland soll fl\u00e4chendeckend erhalten werden.\n",
		"Zweitens.  Es  geht  \u2013  das  ist  f\u00fcr  mich  als  Vater  und \nauch  f\u00fcr  die  Damen  und  Herren,  die  oben  auf  der  Tri-\nb\u00fcne sitzen, sehr wichtig \u2013 um die Gesundheit von Mut-\nter und Kind. Das sollten wir bei dieser ganzen Diskus-\nsion nicht vergessen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Elisabeth  Scharfenberg \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wir  haben \ndas nicht vergessen!)\n",
		"Auch die Koalition wei\u00df um die Dringlichkeit dieser \nMa\u00dfnahmen. Gerade deshalb m\u00fcssen diese Ma\u00dfnahmen \nrechtlich abgesichert und nachhaltig sein. Keinem ist mit \neinem  \u00fcberhasteten  Antrag  geholfen,  der  fordert,  diese \ngesamtgesellschaftliche  Aufgabe  mit  Schnellsch\u00fcssen \nabzuhandeln.\n",
		"(Elisabeth  Scharfenberg  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Vier Stufen! Die sind nicht  \u00fcber-\nhastet! Das ist kein Schnellschuss!)\n",
		"Wir brauchen harte Fakten. Warten Sie also bitte den Be-\nricht der Arbeitsgruppe ab, damit wir tragf\u00e4hige langfris-\ntige  L\u00f6sungen  finden  \u2013  im  Interesse  von  werdenden \nM\u00fcttern und V\u00e4tern.\n",
		"Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  K\u00fchne.  \u2013  Das  Wort  hat \n",
		"Bettina M\u00fcller f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Bettina M\u00fcller (SPD):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDie  Protestaktionen  der  Hebammen  wegen  der  Berufs-\nhaftpflicht begleiten uns nun schon einige Jahre. Wir er-\n",
		"leben heute nicht die erste Debatte in dieser Sache, und \nnicht zum ersten Mal solidarisieren sich die Mitb\u00fcrgerin-\nnen und Mitb\u00fcrger berechtigterweise mit dem Anliegen \nder Berufsverb\u00e4nde. Die Emp\u00f6rung ist verst\u00e4ndlich. Der \ndrohende Ausstieg des letzten Versicherers zwingt zum \nHandeln, und es wird auch gehandelt. Der Minister und \nKarl Lauterbach haben geschildert, dass alle Beteiligten \nressort\u00fcbergreifend an L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten arbeiten.\n",
		"",
		"SPD und Union haben das im Koalitionsvertrag ver-\neinbart.  Der  Bundesrat  hat  eine  Entschlie\u00dfung  verab-\nschiedet. Heute liegt uns ein Antrag der Gr\u00fcnen vor. Das \nist ein wichtiges Signal an die Hebammen: Es wird be-\nreits intensiv und gemeinsam nach L\u00f6sungen gesucht.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU, der LINKEN und des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Mir ist es aber auch wichtig, heute noch eine andere \nBotschaft auszusenden, n\u00e4mlich die, dass in Deutschland \ndie  Geburtshilfe  insgesamt  nicht  in  Gefahr  ist.  Weder \nsteht  ein  Berufszweig  vor  dem  Aus,  noch  werden \nSchwangere alleingelassen. Auch das Wahlrecht wollen \nwir  nicht  zur  Disposition  stellen.  So  emotional  das \nThema auch ist, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren: Wir alle sollten uns um eine Versachlichung der De-\nbatte bem\u00fchen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Zur  sachlichen  Darstellung  geh\u00f6rt,  dass  in  Deutsch-\nland  fast  alle  Geburten,  n\u00e4mlich  98  Prozent,  in  einem \nKrankenhaus  erfolgen.  Nur  etwa  2  Prozent  der  Frauen \nentscheiden  sich  f\u00fcr  eine  au\u00dferklinische  Geburt,  zu \nHause oder in einem Geburtshaus.\n",
		"(Kordula  Schulz-Asche  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wenn  wir  noch  ein  bisschen  ab-\nwarten, sind es 100 Prozent!)\n",
		"Um  diese  Geburten  k\u00fcmmern  sich  bundesweit  circa \n3 500 freiberufliche von insgesamt 21 000 Hebammen.\n",
		"Die Zahlen des IGES von 2012 zeigen: Im Kranken-\nhaus werden etwa 20 Prozent der Geburten von Freibe-\nruflichen betreut, die dort als Beleghebammen arbeiten. \nViele  Beleghebammen  begleiten  zus\u00e4tzlich  auch  Haus-\ngeburten  und  kommen  mit  den  Zuschl\u00e4gen  der  Kassen \nf\u00fcr die Pr\u00e4mien gerade so \u00fcber die Runden; das ist schon \ndargestellt  worden.  Existenzbedrohend  ist  die  Situation \nnat\u00fcrlich  f\u00fcr  die  Hebammen,  die  ausschlie\u00dflich  im  au-\n\u00dferklinischen Bereich arbeiten.\n",
		"Es  steht  also  nicht  die  gesamte  Geburtshilfe  infrage, \nmeine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  sondern  es \ngeht um ein Problem der Berufshaftpflicht f\u00fcr einen Teil \nder Hebammen und bei einem kleinen Teil der Geburten. \nAber ganz klar ist: Dieses Problem muss dringend gel\u00f6st \nwerden. Die Hebammen sollen sich nicht l\u00e4nger von ei-\nner  Vereinbarung  mit  den  Krankenkassen  zur  anderen \nhangeln m\u00fcssen. Auch die Versicherungswirtschaft darf \nsich nicht aus der Verantwortung stehlen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder CDU/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Bettina M\u00fcller\n",
		"Der  Antrag  der  Gr\u00fcnen  geht  insofern  in  die  richtige \nRichtung,  als  eine  langfristige  Neuordnung  der  Berufs-\nhaftpflicht  f\u00fcr  die  Gesundheitsberufe  gefordert  wird. \nAber \u00fcber diese \u00dcberlegungen besteht ohnehin Konsens \nzwischen allen Akteuren.\n",
		"(Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ach?)\n",
		"Wir  m\u00fcssen  jedoch  auch  die  langfristigen  Perspekti-\nven f\u00fcr die Geburtshilfe sehr viel mehr in den Fokus r\u00fc-\ncken.  Mit  Blick  auf  die  Trends  und  Herausforderungen \nin der Gesundheitsversorgung ist die Haftpflicht letztlich \nnur ein Thema unter vielen, wenn auch ein dr\u00e4ngendes. \nDer Blick auf andere wichtige Fragestellungen darf hier-\ndurch jedoch nicht verstellt werden.\n",
		"Die  Geburtshilfe  in  der  Fl\u00e4che,  im  unterversorgten \nl\u00e4ndlichen  Raum,  muss  auch  bei  weiter  sinkenden  Ge-\nburtenzahlen  sichergestellt  sein.  Das  gilt  f\u00fcr  Geburten \nim Krankenhaus ebenso wie f\u00fcr Hausgeburten.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder LINKEN)\n",
		"Die Geburtshilfe ist aber auch hier nur Teil einer Debatte \num k\u00fcnftige Versorgungsstrukturen und damit Teil eines \nohnehin notwendigen Gesamtkonzeptes.\n",
		"Die hohe Anzahl der Entbindungen durch Belegheb-\nammen  ist  ein  Beispiel,  wie  Krankenh\u00e4user  schon  jetzt \nmit  Sparzw\u00e4ngen  umgehen:  Geburtsstationen  werden  ab-\ngebaut,  Leistungen  werden  outgesourct  und  an  Belegheb-\nammen abgegeben. Nat\u00fcrlich garantieren Beleghebammen \ndas  Wahlrecht  der  Frauen,  sich  \u2013  v\u00f6llig  zu  Recht  \u2013  eine \nHebamme ihres Vertrauens auszusuchen. Aber mir als So-\nzialdemokratin  w\u00e4re  es  nat\u00fcrlich  schon  lieber,  diese  Heb-\nammen h\u00e4tten dann eine ordentlich bezahlte Festanstellung \nund  eine  vom  Krankenhaus  bezahlte  Haftpflichtversiche-\nrung und kein prek\u00e4res, freiberufliches Arbeitsverh\u00e4ltnis, \nmit dem sie kaum \u00fcber die Runden kommen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Erich \nIrlstorfer [CDU/CSU])\n",
		"Im Rahmen der \u00e4rztlichen Versorgung beginnt ja ge-\nrade eine kritische Diskussion \u00fcber die Freiberuflichkeit. \nWarum  sollten  wir  dann  ausgerechnet  bei  Hebammen \nden  umgekehrten  Weg  einschlagen?  Nat\u00fcrlich  m\u00fcssen \nwir  zun\u00e4chst  f\u00fcr  die  freiberuflichen  Hebammen  in  der \nambulanten Versorgung nach einer nachhaltigen L\u00f6sung \nsuchen. Sie m\u00fcssen in k\u00fcnftige demografiefeste Versor-\ngungsstrukturen eingebunden und ausk\u00f6mmlich verg\u00fctet \nwerden.\n",
		"Die  notwendige  L\u00f6sung  der  Haftpflichtproblematik, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, kann allerdings nur der \nStartschuss f\u00fcr eine weiter gehende Debatte sein. Damit \nwird sich die SPD in den n\u00e4chsten drei Jahren intensiv \nbesch\u00e4ftigen.\n",
		"Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen Dank, Frau Kollegin M\u00fcller. \u2013 N\u00e4chster Red-\nner  in  der  Debatte  ist  Erich  Irlstorfer  \u2013  ich  hoffe,  ich \nhabe es einigerma\u00dfen bayerisch ausgesprochen \u2013 f\u00fcr die \nCDU/CSU-Fraktion.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Erich Irlstorfer (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kolle-\ngen!  Wir  besprechen  heute  einen  Antrag  der  Fraktion \nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen zur aktuellen Debatte \u00fcber Heb-\nammen. Das heutige Thema ist seit Wochen Gegenstand \nbreiter gesellschaftlicher Diskussionen.\n",
		"In  den  vergangenen  Jahren  sind  die  Kosten  f\u00fcr  die \nHaftpflichtversicherung der Hebammen drastisch gestie-\ngen. Sie haben sich in zehn Jahren nahezu verzehnfacht. \nDie Pr\u00e4mien liegen aktuell bei 4 000 bis 5 000 Euro pro \nJahr. Angestellte Hebammen sowie solche, die keine Ge-\nburtshilfe leisten, sind von den Kostensteigerungen nicht \nbetroffen.\n",
		"Grund  f\u00fcr  die  Kostensteigerungen  sind  die  hohen \nSummen, die inzwischen vor Gerichten f\u00fcr Geburtssch\u00e4-\nden erstritten werden. Anders als von einigen angenom-\nmen  \u2013  das  m\u00f6chte  ich  in  dieser  Diskussion  betonen  \u2013, \nhat sich die H\u00f6he der Haftpflichtpr\u00e4mien nicht aufgrund \neiner Zunahme von Hebammenfehlern erh\u00f6ht. Dank des \nmedizinischen Fortschritts k\u00f6nnen Menschen mit Behin-\nderungen  in  der  Folge  solcher  Fehler  mit  ihren  Beein-\ntr\u00e4chtigungen  deutlich  l\u00e4nger  als  fr\u00fcher  leben.  Daher \nsind die Schadensersatzsummen deutlich angestiegen.\n",
		"Als  Union  haben  wir  die  Situation  der  Hebammen \nauch weiterhin im Blick. Die zuvor schon mehrfach an-\ngesprochene Arbeitsgruppe unter Beteiligung der Heb-\nammenverb\u00e4nde  wurde  einberufen,  um  s\u00e4mtliche \nwichtigen  Aspekte  der  Hebammenversorgung  n\u00e4her \nzu untersuchen. Zur Kl\u00e4rung der Problematik ist auch \n\u2013 ich glaube, das ist wichtig \u2013 der Gesamtverband der \nDeutschen  Versicherungswirtschaft  mit  einbezogen \nworden.  Der  Abschlussbericht  dieser  Arbeitsgruppe \nbefindet sich gerade in der Abstimmung mit den Heb-\nammenverb\u00e4nden  und  wird  demn\u00e4chst  ver\u00f6ffentlicht; \nder Herr Minister hat es gesagt.\n",
		"Sehr  geehrte  Kolleginnen  und  Kollegen,  es  ist  aus \nmeiner Sicht wichtig,  diese Debatte auf Grundlage von \nDaten und Fakten zu f\u00fchren. Fakt ist eine Explosion der \nHaftpflichtpr\u00e4mien  f\u00fcr  \u2013  nach  Angaben  des  Deutschen \nHebammenverbandes  \u2013  etwa  3 500  freiberufliche  Heb-\nammen sowie der Ausstieg der N\u00fcrnberger Versicherung \naus  der  Hebammenversicherung.  Dies  k\u00f6nnte  nicht  nur \nzu einer Bedrohung dieses Berufsstandes, sondern damit \nauch zu Versorgungsproblemen in der Geburtshilfe f\u00fch-\nren.\n",
		"Richtig ist aber auch: Wenn immer weniger freiberuf-\nliche Hebammen Geburtshilfe anbieten k\u00f6nnen, wird in \nZukunft  das  Recht  auf  Wahlfreiheit  des  Geburtsortes \nnicht mehr gew\u00e4hrleistet sein.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Erich Irlstorfer\n",
		"Schon jetzt gibt es sowohl in den st\u00e4dtischen Ballungs-\nr\u00e4umen  als  auch  in  d\u00fcnner  besiedelten  Gebieten  Eng-\np\u00e4sse  in  der  Versorgung  durch  freiberufliche  Hebam-\nmen.\n",
		"Richtig, meine  sehr geehrten Damen  und  Herren, ist \naber  auch:  Ein  Gro\u00dfteil  der  Freiberuflerinnen  hat  sich \nl\u00e4ngst  auf  die  Vor-  und  Nachsorge  spezialisiert.  Die \nZahl  der  Hausgeburten  ist  eher  gering.  Die  Zahl  der \nKinder, die in Deutschland au\u00dferhalb von Kliniken ge-\nboren  werden,  liegt  seit  Jahren  zwischen  rund  10 000 \nund  12 500 Kindern;  diese  Zahlen  sind  f\u00fcr  mich  nicht \nunerheblich,  aber  so  sind  die  Zahlen.  Die  meisten \nFrauen, die ein Kind erwarten \u2013 das darf man nicht ver-\nschweigen  \u2013,  gehen  aus  Sicherheitsgr\u00fcnden  zur  Geburt \nlieber in ein Krankenhaus.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Als  Abgeordneter  der  CSU  vertrete  ich  die  Ansicht, \ndass  es  auch  in  Zukunft  die  freie  Entscheidung  einer \nwerdenden Mutter bleiben muss, ob sie zu Hause, in ei-\nnem Geburtshaus oder in einem Krankenhaus entbinden \nm\u00f6chte.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"In allen genannten Bereichen muss die Qualit\u00e4t der Ver-\nsorgung  gew\u00e4hrleistet  bleiben.  Eine  moderne  Gesund-\nheitspolitik  geht  vom  Lebensanfang  bis  zum  Lebens-\nende. Auch vor diesem Hintergrund muss sie sich an der \nQualit\u00e4tsfrage orientieren.\n",
		"(Beifall des Abg. Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/\nCSU])\n",
		"Verschiedene  medizinische  Studien  zeigen,  dass \nHausgeburten  gef\u00e4hrlicher  ablaufen  k\u00f6nnen  \u2013  ich  sage \nbewusst:  k\u00f6nnen  \u2013  als  Geburten  in  Kliniken.  Viele \nHausgeburten enden im Krankenhaus. Hier ist eine um-\nfassende  Beratung  der  werdenden  Eltern  absolut  not-\nwendig.  Auch  muss  \u00fcber  m\u00f6gliche  Konsequenzen  in \nHaftungsfragen diskutiert werden, wenn sich Eltern frei-\nwillig und bewusst f\u00fcr diese Form der Geburt entschei-\nden.\n",
		"F\u00fcr  uns  als  CDU/CSU-Fraktion ist klar: Die  Versor-\ngung in der Fl\u00e4che im Bereich der Geburtshilfe muss ge-\nw\u00e4hrleistet bleiben. Zugleich stehen wir dazu, dass Heb-\nammen  angemessen  verg\u00fctet  werden  m\u00fcssen  und  die \nHaftpflichtproblematik endlich gel\u00f6st wird.\n",
		"Lassen  Sie  uns  aber  bitte  den  Bericht  der  Arbeits-\ngruppe  abwarten.  Nur  so  kann  eine  zielgerichtete  Dis-\nkussion  auf  der  Grundlage  von  Fakten  gef\u00fchrt  werden. \nSich  vor  Kenntnis  s\u00e4mtlicher  Aspekte  \u00fcber  eine  be-\nstimmte  Fragestellung  zu  unterhalten,  kann  nicht  Sinn \nder Sache sein.\n",
		"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, zum Schluss: \nZum  Teil  sind  die  im  Antrag  der  Gr\u00fcnen  geforderten \nPunkte,  wie  die  Abbildung  der  Kostensteigerungen  in \nder Verg\u00fctung, bereits umgesetzt worden, andere werden \nderzeit  noch  in  den  jeweiligen  Institutionen  diskutiert. \nAber  ich  sage  auch:  Alle  Beteiligten  und  Betroffenen \n",
		"brauchen dauerhaft tragf\u00e4hige und finanzierbare L\u00f6sun-\ngen. Das ist notwendig. Deshalb glaube ich, dass es rich-\ntig ist, wenn dem vorliegenden Antrag heute nicht zuge-\nstimmt wird.\n",
		"",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen Dank, Herr Kollege. Das ganze Haus gratuliert \nIhnen  von  Herzen  zu  Ihrer  ersten  Rede  zu  einem  sehr \nsch\u00f6nen Thema.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Wir  w\u00fcnschen  Ihnen  viel  Erfolg  bei  Ihrer  weiteren  Ar-\nbeit im Deutschen Bundestag.\n",
		"N\u00e4chste  Rednerin  ist  Marina  Kermer  von  der  SPD-\n",
		"Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Marina Kermer (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrten Damen \nund  Herren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Ja,  das \nThema  der  heutigen  Debatte  besch\u00e4ftigt  uns  nun  schon \nseit Jahren. Bisher wurde keine langfristig tragbare L\u00f6-\nsung gefunden. Das ist auf Dauer weder f\u00fcr die Hebam-\nmen  noch  f\u00fcr  die  werdenden  M\u00fctter  haltbar.  Deshalb \nwerden wir das \u00e4ndern. Das hat Minister Gr\u00f6he bereits \nerkl\u00e4rt, und ich habe keinen Zweifel daran, dass uns das \ngelingt.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"\u00dcber  die  nunmehr  abzuwartenden  Modellvorschl\u00e4ge \nwerden wir dann mit Sicherheit sachlich reden. Bis da-\nhin kann man nur ein paar der Annahmen aus dem heute \nvorliegenden  Antrag  diskutieren  und  die  eine  oder  an-\ndere Behauptung gerader\u00fccken.\n",
		"Wir wissen: Hebammen leisten unverzichtbare Arbeit \nvor,  bei  und  immer  st\u00e4rker  auch  nach  der  Geburt;  ver-\nst\u00e4rkt  auch  f\u00fcr  Frauen,  die  station\u00e4r  entbunden  haben. \nDurch  die  k\u00fcrzere  Verweildauer  im  Krankenhaus  nach \neiner Entbindung wird die fachliche Nachsorge zu Hause \nimmer wichtiger.\n",
		"Dazu kommen gesellschaftliche Faktoren. Den klassi-\nschen Familienverband gibt es immer seltener und damit \nauch weniger direkte Hilfe und Unterst\u00fctzung durch Fa-\nmilienangeh\u00f6rige. Hebammen sind vor Ort, bei den Fa-\nmilien  und  k\u00f6nnen  besonders  nach  der  Geburt  erste \nWarnzeichen der \u00dcberforderung erkennen und die Fami-\nlien direkt unterst\u00fctzen.\n",
		"(Beifall  bei  der SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  der  Abg.  Birgit  W\u00f6llert \n[DIE LINKE])\n",
		"Wenn wir uns klar dazu bekennen, dass wir die Arbeit \nder  Hebammen  wollen,  m\u00fcssen  wir  die  Rahmenbedin-\ngungen  so  gestalten,  dass  sie  ihre  Arbeit  verantwor-\n"
	],
	[
		"Marina Kermer\n",
		"tungsvoll  ausf\u00fchren  und  davon  auch  leben  k\u00f6nnen.  Ich \ndenke, darin sind wir uns alle im Hause einig.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Uneinig  sind  wir  uns  bei  der  Bewertung  der  gegen-\nw\u00e4rtigen  Versorgungslage.  Der  \u00fcberwiegende  Teil  der \nGeburten  findet  in  Krankenh\u00e4usern  statt.  Nur  rund \n1,7 Prozent der Geburten erfolgen nicht station\u00e4r. In den \nKrankenh\u00e4usern gab es laut Statistischem Bundesamt im \nJahr  2012  circa  888 Fachabteilungen  f\u00fcr  Frauenheil-\nkunde  und  Geburtshilfe  mit  rund  33 400  Betten.  Der \nNutzungsgrad der Betten lag bei 58,1 Prozent. Damit ar-\nbeiten die Krankenh\u00e4user noch nicht an ihrer Kapazit\u00e4ts-\ngrenze.  Ich  finde  es  nicht  richtig,  \u00c4ngste  zu  sch\u00fcren; \ndenn wir gehen nicht sehenden Auges in eine Unterver-\nsorgung bei der Geburtshilfe.\n",
		"(Elisabeth  Scharfenberg  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aber bei der Vielfalt der Geburts-\nhilfe!)\n",
		"Was die Erreichbarkeit von Krankenh\u00e4usern mit Ge-\nburtshilfe  angeht,  wurde  im  IGES-Gutachten  festge-\nstellt: F\u00fcr die Mehrheit der Frauen, n\u00e4mlich f\u00fcr 88 Pro-\nzent, sind Krankenh\u00e4user mit einer Entfernung von unter \n10 Kilometern  zu  erreichen.  Auch  das  spricht  f\u00fcr  eine \ngute station\u00e4re Versorgung. Richtig ist: Es gibt gerade in \nl\u00e4ndlichen  R\u00e4umen  Regionen,  die  nicht  optimal  durch \nstation\u00e4re Angebote versorgt sind. Hier m\u00fcssen wir an-\nsetzen.  Denn  die  Wahlfreiheit  zwischen  station\u00e4rer  und \nnichtstation\u00e4rer  Entbindung  setzt  voraus,  dass  sich  ein \nKrankenhaus im Notfall in Reichweite befindet.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  und  der  Abg.  Birgit  W\u00f6llert \n[DIE LINKE])\n",
		"Dar\u00fcber  hinaus  kommen  bei  20 Prozent  der  geplanten \nau\u00dferklinischen Geburten die Kinder doch im Kranken-\nhaus zur Welt.\n",
		"Ein  Gedanke  fehlt  im  vorliegenden  Antrag  v\u00f6llig: \nDas  blo\u00dfe  Vorhandensein  einer  Versorgungseinrichtung \ngarantiert nicht automatisch eine qualitativ gute Versor-\ngung,  so  wie  das  blo\u00dfe  Vorhandensein  von  Hebammen \nnoch keine sichere Geburt garantiert.\n",
		"Wir  haben  das  Thema  \u201efl\u00e4chendeckende  Versorgung \nund  Qualit\u00e4t\u201c  in  den  Koalitionsvertrag  aufgenommen. \nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle daran erinnern, wo-\nrum  es  uns  prim\u00e4r  geht.  Es  geht  nicht  nur  um  Haft-\npflichtversicherungspr\u00e4mien und die Frage, ob und wie \nlange sich die Aus\u00fcbung des Berufs der Hebamme finan-\nziell rechnet. Es geht um Menschenleben \u2013 um das der \nKinder und der M\u00fctter.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Ja,  die  Entscheidung  f\u00fcr  eine  Hebamme  ist  eine  ex-\ntrem  emotionale  Entscheidung.  Nach  einer  langen,  oft \nsehns\u00fcchtig  erwarteten  Schwangerschaft  steht  der  Ge-\nburtstermin  bevor.  Neben  der  Vorfreude  auf  das  Baby \ngibt es auch Sorge und Angst im Hinblick darauf, dass \ndie Geburt f\u00fcr Mutter und Kind hoffentlich gut verlaufen \n",
		"wird.  Genau  dann  hat  man  die  wichtige  Entscheidung \n\u00fcber die Art der Entbindung zu treffen, und zwar f\u00fcr sich \nund das Kind. Deshalb sollten die werdenden Eltern wis-\nsen, welche Hebamme wie viele Geburten mit welchen \nErfolgen  oder  Komplikationen  aufweisen  kann,  bevor \nsie  sich  entscheiden  \u2013  entscheiden  f\u00fcr  eine  station\u00e4re \noder au\u00dferstation\u00e4re Entbindung, mit der Hebamme des \nVertrauens in der Klinik, im Geburtshaus oder in der ver-\ntrauten famili\u00e4ren Atmosph\u00e4re.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Kollegin  Kermer.  Auch  f\u00fcr  Sie  vom \n",
		"ganzen Haus Beifall f\u00fcr Ihre erste Rede.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Wir  w\u00fcnschen  Ihnen  von  Herzen  eine  gute  Arbeit  hier \nim Deutschen Bundestag.\n",
		"N\u00e4chste  und  abschlie\u00dfende  Rednerin  in  dieser  De-\n",
		"batte ist Dr. Katja Leikert f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Katja Leikert (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen \nund Kollegen! Ich freue mich sehr, dass ich meine erste \nRede im Deutschen Bundestag zu dem wichtigen Thema \nder Hebammen halten darf.\n",
		"Es  gibt  wohl  wenige  so  bedeutsame  Ver\u00e4nderungen \nim Leben wie die Geburt eines Kindes, und es ist f\u00fcr die \nEltern gut, in dieser Situation auf die Hilfe der Hebam-\nmen setzen zu k\u00f6nnen. Es ist noch gar nicht so lange her, \nda war ich selbst sehr dankbar, dass ich den Beistand von \nHebammen hatte. Meine Kinder sind jetzt vier und sechs \nJahre alt, und ich erinnere mich noch genau, wie wichtig \nmir die Unterst\u00fctzung durch meine Hebamme war. Heb-\nammen geben uns die Sicherheit, die wir brauchen, um \nin die Elternrolle hineinzuwachsen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir von der CDU/CSU wissen, wovon wir reden. Ich \nhabe  mir  einmal  erlaubt,  nachzuz\u00e4hlen:  Allein  unsere \nFraktion kommt auf 524 Kinder; das sind 1,7 Kinder pro \nAbgeordnetem.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Und  wir  reden  nicht  nur,  wir  handeln  auch;  Minister \nGr\u00f6he hat das ausgef\u00fchrt.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten im \nganzen Hause)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nJetzt  w\u00fcrde  ich  ja  gerne  eine  Nachfrage  stellen;  ich \n",
		"lasse es aber, Frau Kollegin.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Dr. Katja Leikert (CDU/CSU):\nWie ist das in Nordrhein-Westfalen, wo Rot-Gr\u00fcn re-\ngiert?  Hier  wurde  2012  ein  Runder  Tisch  Geburtshilfe \nangek\u00fcndigt;  erst  in  diesem  Jahr  hat  der  Runde  Tisch \nzum ersten Mal getagt.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n",
		"Anders als die lautstarken Stimmen der Gr\u00fcnen \u2013 wie \nwir sie eben geh\u00f6rt haben \u2013 es dargestellt haben, haben \nwir in der letzten Legislatur den Stellenwert von Hebam-\nmen insgesamt erheblich verbessert.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Gerade was die Unterst\u00fctzung von zumeist jungen Fami-\nlien in schwierigen Lebenslagen betrifft, war es eine sehr \nwichtige Entscheidung der christlich-liberalen Koalition, \ndas  Modell  der  Familienhebammen  einzuf\u00fchren.  Es  ist \nkein  Zufall,  den  Kinderschutz  mit  den  Hebammen  zu \nverkn\u00fcpfen,  da  die  Hebammen  ganz  eng  an  den  Eltern \ndran  sind  und  sich  Zug\u00e4nge  erschlie\u00dfen,  die  offizielle \nBeh\u00f6rden so gar nicht aufbauen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Die  Familienhebammen  haben  eine  Br\u00fcckenfunktion \nund leisten dadurch einen wichtigen Beitrag zum Wohle \nder Kleinsten.\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle Hermann Gr\u00f6he ganz ausdr\u00fcck-\nlich daf\u00fcr danken, dass er sich so kurz nach seiner Nomi-\nnierung als Minister des Themas der Haftpflichtproble-\nmatik engagiert angenommen hat.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  es  eben  schon  mehrmals  geh\u00f6rt:  Gerade  die \nenorm gestiegenen Pr\u00e4mien der Berufshaftpflicht f\u00fcr die \nfreiberuflichen Hebammen \u2013 es ist wichtig, da zu diffe-\nrenzieren \u2013 in der Geburtshilfe sind zu einer existenzbe-\ndrohenden Belastung geworden.\n",
		"Ich  denke,  von  der  heutigen  Debatte  geht  ein  klares \nSignal an die Hebammen aus: Wir werden daf\u00fcr sorgen, \ndass zuk\u00fcnftig jede Hebamme eine bezahlbare Versiche-\nrung  erh\u00e4lt.  Es  ist  jetzt  wichtig,  dass  der  bereits  ange-\nsprochene  interministerielle  Bericht  schnell  vorgelegt \nwird und schnell L\u00f6sungen angeboten werden. Ich sage \naber  auch,  dass  die  Selbstverwaltung  und  insbesondere \ndie  Versicherungen  aufgefordert  sind,  sich  konstruktiv \nan der L\u00f6sung des Problems zu beteiligen und ihre ge-\nsellschaftliche Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\n",
		"Dar\u00fcber  hinaus  haben  wir  bereits  im  Koalitionsver-\ntrag  ein  klares  Bekenntnis  zum  Erhalt  der  fl\u00e4chende-\nckenden  Hebammenversorgung  abgelegt.  Insofern  k\u00f6n-\nnen  sich  die  Hebammen  darauf  verlassen,  dass  eine \nRegelung in ihrem Sinne \u2013 und damit nat\u00fcrlich auch im \nSinne aller Eltern \u2013 gefunden wird.\n",
		"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich gerne noch einen Punkt an-\nsprechen \u2013 es ist ein eher frauenpolitischer Punkt \u2013: Ich \nfinde es ganz gro\u00dfartig, dass die Hebammen ihre politi-\nschen Forderungen hier in Berlin so klar zur Sprache ge-\nbracht  haben.  Es  gibt  wohl  keinen  Abgeordneten  und \nkeine Abgeordnete, der oder die bisher keinen Brief von \nden Hebammen erhalten hat.\n",
		"Am Freitag \u2013 das wissen Sie alle \u2013 ist der Equal Pay \nDay.  Dabei  geht  es  um  die  Entlohnung  in  klassischen \nFrauenberufen.  Gerade  die  finanzielle  W\u00fcrdigung  der \nArbeit  rund  um  die  Geburtshilfe  sollte  in  einem  Land, \ndas  seit  Jahren  \u00fcber  Kindermangel  debattiert,  eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Und es ist richtig, dass auch die Verg\u00fctung von Hebam-\nmenleistungen in der freiberuflichen Geburtshilfe in den \nletzten Jahren verbessert wurde.\n",
		"Sehr  geehrte  Kolleginnen  und  Kollegen,  lassen  Sie \nmich zum Schluss noch einmal unsere Anliegen zusam-\nmenfassen. Wir  setzen  uns  f\u00fcr  eine  fl\u00e4chendeckende \nVersorgung im Bereich der Geburtshilfe ein, wir wollen \ndie  Wahlfreiheit  von  Eltern  sicherstellen,  aber  auch  an \nihre  damit  verbundene  Verantwortung  appellieren,  wir \nsetzen uns f\u00fcr eine angemessene Verg\u00fctung der Hebam-\nmen  ein,  und  wir  sorgen  schnellstm\u00f6glich  f\u00fcr  eine  be-\nfriedigende L\u00f6sung in der Haftpflichtfrage.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen  Dank,  Kollegin  Leikert.  Das  Haus  gratuliert \n",
		"Ihnen zu Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Zu  Ihrer  Anregung.  Sie  haben  von  1,7 Kindern  pro \nCDU/CSU-Abgeordneten  gesprochen.  Vielleicht  lassen \nwir den Wissenschaftlichen Dienst checken, wie das bei \nden  anderen  Fraktionen  aussieht.  Dann  wissen  wir,  ob \ndort auch gearbeitet wird.\n",
		"(Heiterkeit  \u2013  Kordula  Schulz-Asche  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Die  Spitzenreiter \nwollen wir wissen!)\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache 18/850  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen;  Herr  Kollege \nIrlstorfer, es wird heute also nicht abgestimmt, sondern \n\u00fcberwiesen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Ja, Sie sind \neinverstanden.  Dann  ist  die  \u00dcberweisung  so  beschlos-\nsen.\n",
		"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 19 a bis 19 e sowie \n",
		"Zusatzpunkt 3 auf:\n",
		"a) Erste Beratung des von der Bundesregierung ein-\ngebrachten  Entwurfs  eines  Gesetzes  zum  Vor-\nschlag f\u00fcr einen Beschluss des Rates zur Auf-\n2007/124/EG, \nhebung \nEuratom des Rates\n",
		"des  Beschlusses \n",
		"Drucksache 18/824\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \nReaktorsicherheit\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth\n",
		"b) Erste Beratung des von der Fraktion DIE LINKE \neingebrachten  Entwurfs  eines  \u2026 Gesetzes  zur \n\u00c4nderung des Grundgesetzes \n(Artikel 23, 39, 44, 45 a, 93)\n",
		"Drucksache 18/838\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und \nGesch\u00e4ftsordnung (f)\nInnenausschuss\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n",
		"c) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Ulla \nJelpke, Matthias W. Birkwald, Jan Korte, weite-\nrer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Renten  f\u00fcr  Leistungsberechtigte  des  Ghetto-\nRentengesetzes  ab  dem  Jahr  1997  nachtr\u00e4g-\nlich auszahlen\n",
		"Drucksache 18/636\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\nInnenausschuss\n",
		"d) Beratung des Antrags der Abgeordneten Herbert \nBehrens, Sabine Leidig, Thomas Lutze, weiterer \nAbgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n",
		"Keine  Einf\u00fchrung  einer  Pkw-Maut \nDeutschland\n",
		"in \n",
		"Drucksache 18/806\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \nReaktorsicherheit\nHaushaltsauschuss\n",
		"e) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Maria \nKlein-Schmeink, \nScharfenberg, \nKordula  Schulz-Asche,  weiterer  Abgeordneter \nund der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Elisabeth \n",
		"Das  psychiatrische  Entgeltsystem  \u00fcberarbei-\nten  und  das  Versorgungssystem  qualitativ \nweiterentwickeln\n",
		"Drucksache 18/849\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n",
		"ZP 3 Erste  Beratung  des  vom  Bundesrat  eingebrach-\nten Entwurfs eines Gesetzes zur Erleichterung \nder Umsetzung der Grundbuchamtsreform in \nBaden-W\u00fcrttemberg\n",
		"Drucksache 18/70\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n",
		"Es  handelt  sich  um  \u00dcberweisungen  im  vereinfach-\n",
		"ten Verfahren ohne Debatte.\n",
		"Interfraktionell  wird  vorgeschlagen,  die  Vorlagen  an \ndie  in  der  Tagesordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  zu \n\u00fcberweisen. Sind Sie einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. \nDann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n",
		"Ich  rufe  die  Tagesordnungspunkte  20 a  bis  20 i  auf. \nEs  handelt  sich  um  die  Beschlussfassung  zu  Vorlagen, \nzu denen keine Aussprache vorgesehen ist.\n",
		"",
		"Tagesordnungspunkt 20 a:\n",
		"Zweite und dritte Beratung des von der Bundes-\nregierung  eingebrachten  Entwurfs  eines  Geset-\nzes zu dem Abkommen vom 8. April 2013 zwi-\nschen  der  Bundesrepublik  Deutschland  und \nder  Republik  \u00d6stlich  des  Uruguay  \u00fcber  So-\nziale Sicherheit\n",
		"Drucksache 18/272\n",
		"Beschlussempfehlung  und  Bericht  des  Aus-\nschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n",
		"Drucksache 18/864\n",
		"Der  Ausschuss  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales  empfiehlt  in \nseiner  Beschlussempfehlung  auf  Drucksache 18/864, \nden  Gesetzentwurf  der  Bundesregierung  auf  Drucksa-\nche 18/272  anzunehmen.  Ich  bitte  diejenigen,  die  dem \nGesetzentwurf zustimmen wollen, um ihr Handzeichen. \n\u2013  Wer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer  enth\u00e4lt  sich?  \u2013  Der  Ge-\nsetzentwurf ist damit in zweiter Beratung von allen Frak-\ntionen angenommen.\n",
		"Dritte Beratung\n",
		"und  Schlussabstimmung.  Ich  bitte  diejenigen,  die  dem \nGesetzentwurf  zustimmen  wollen,  sich  zu  erheben.  \u2013 \nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Der Gesetz-\nentwurf ist einstimmig angenommen.\n",
		"Tagesordnungspunkt 20 b:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlungen  und  Be-\nrichte des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Ener-\ngie (9. Ausschuss)\n",
		"\u2013\n",
		"zu  dem  Antrag  der  Abgeordneten  Dr. Joachim \nPfeiffer, Hansj\u00f6rg Durz, Axel Knoerig, weiterer \nAbgeordneter  und  der  Fraktion  der  CDU/CSU \nsowie  der  Abgeordneten  Wolfgang  Tiefensee, \nLars  Klingbeil,  Matthias  Ilgen,  weiterer  Abge-\nordneter und der Fraktion der SPD\n",
		"Technologie-,  Innovations-  und  Gr\u00fcndungs-\nstandort  Deutschland  st\u00e4rken  \u2013  Potenziale \nder  Digitalen  Wirtschaft  f\u00fcr  Wachstum  und \nnachhaltige  Besch\u00e4ftigung  aussch\u00f6pfen  und \ndigitale Infrastruktur ausbauen\n",
		"Drucksachen 18/764 (neu), 18/872\n",
		"\u2013\n",
		"zu  dem  Antrag  der  Abgeordneten  Halina \nWawzyniak,  Herbert  Behrens,  Dr. Petra  Sitte, \nweiterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  DIE \nLINKE\n",
		"Digitale  Gr\u00fcndungen  unterst\u00fctzen  \u2013  Zu-\nkunftsf\u00e4hige Rahmenbedingungen f\u00fcr die di-\ngitale Wirtschaft schaffen\n",
		"Drucksachen 18/771, 18/873\n",
		"Wir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem An-\ntrag der Fraktionen der CDU/CSU und der SPD mit dem \nTitel  \u201eTechnologie-,  Innovations-  und  Gr\u00fcndungsstand-\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth\n",
		"ort Deutschland st\u00e4rken \u2013 Potenziale der Digitalen Wirt-\nschaft f\u00fcr Wachstum und nachhaltige Besch\u00e4ftigung aus-\nsch\u00f6pfen  und  digitale  Infrastruktur  ausbauen\u201c  ab.  Der \nAusschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf \nDrucksache 18/872,  den  Antrag  der  Fraktionen  der \nCDU/CSU und SPD auf Drucksache 18/764 (neu) anzu-\nnehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? \u2013 \nWer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer  enth\u00e4lt  sich?  \u2013  Die  Be-\nschlussempfehlung ist  mit den Stimmen der  Fraktionen \nvon  CDU/CSU  und  SPD  angenommen,  bei  Ablehnung \nder Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"(Dr. Gregor  Gysi  [DIE  LINKE]:  Hammel-\nsprung!  \u2013  Heiterkeit  bei  Abgeordneten  der \nLINKEN)\n",
		"\u2013 Das war, glaube ich, ein spa\u00dfiger Zwischenruf.\n",
		"Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem Antrag der \nFraktion Die Linke mit dem Titel \u201eDigitale Gr\u00fcndungen \nunterst\u00fctzen  \u2013  Zukunftsf\u00e4hige  Rahmenbedingungen  f\u00fcr \ndie  digitale  Wirtschaft  schaffen\u201c.  Der  Ausschuss  emp-\nfiehlt  in  seiner  Beschlussempfehlung  auf  Drucksa-\nche 18/873,  den  Antrag  der  Fraktion  Die  Linke  auf \nDrucksache 18/771  abzulehnen.  Wer  stimmt  f\u00fcr  diese \nBeschlussempfehlung?  \u2013  Wer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer \nenth\u00e4lt  sich?  \u2013  Die  Beschlussempfehlung  ist  mit  den \nStimmen der CDU/CSU- und der SPD-Fraktion bei Ent-\nhaltung  von  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  Neinstimmen \nder Linken angenommen.\n",
		"Tagesordnungspunkt  20 c  bis  20 i.  Wir  kommen  zu \n",
		"den Beschlussempfehlungen des Petitionsausschusses.\n",
		"Liebe Besucher auf der Trib\u00fcne, es tut mir leid, aber \nich kann Ihnen das jetzt nicht im Einzelnen erkl\u00e4ren. Sie \nwerden  nun  erleben,  wie  im  Rahmen  des  Petitionsver-\nfahrens abgestimmt wird.\n",
		"Tagesordnungspunkt 20 c:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Petiti-\nonsausschusses (2. Ausschuss)\n",
		"Sammel\u00fcbersicht 21 zu Petitionen\n",
		"Drucksache 18/785\n",
		"Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist die Sammel\u00fcbersicht 21 angenom-\nmen.\n",
		"Tagesordnungspunkt 20 d:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Petiti-\nonsausschusses (2. Ausschuss)\n",
		"Sammel\u00fcbersicht 22 zu Petitionen\n",
		"Drucksache 18/786\n",
		"Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt  sich?  \u2013  Die  Sammel\u00fcbersicht  22  ist  mit  den  Stim-\nmen des ganzen Hauses angenommen.\n",
		"Tagesordungspunkt 20 e:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Petiti-\nonsausschusses (2. Ausschuss)\n",
		"Sammel\u00fcbersicht 23 zu Petitionen\n",
		"Drucksache 18/787\n",
		"Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt  sich?  \u2013  Damit  ist  die  Sammel\u00fcbersicht  23  mit  den \nStimmen von CDU/CSU- und SPD-Fraktion bei Gegen-\nstimmen der Linken und Enthaltung von B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen angenommen.\n",
		"",
		"Tagesordnungspunkt 20 f:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Petiti-\nonsausschusses (2. Ausschuss)\n",
		"Sammel\u00fcbersicht 24 zu Petitionen\n",
		"Drucksache 18/788\n",
		"Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt  sich?  \u2013  Die  Sammel\u00fcbersicht  24  ist  mit  den  Stim-\nmen aller Fraktionen angenommen.\n",
		"Tagesordnungspunkt 20 g:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Petiti-\nonsausschusses (2. Ausschuss)\n",
		"Sammel\u00fcbersicht 25 zu Petitionen\n",
		"Drucksache 18/789\n",
		"Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt  sich?  \u2013  Damit  ist  die  Sammel\u00fcbersicht  25  mit  den \nStimmen der CDU/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion und \nder  Linken  bei  Neinstimmen  von  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fc-\nnen angenommen.\n",
		"Tagesordnungspunkt 20 h:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Petiti-\nonsausschusses (2. Ausschuss)\n",
		"Sammel\u00fcbersicht 26 zu Petitionen\n",
		"Drucksache 18/790\n",
		"Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt  sich?  \u2013  Damit  ist  die  Sammel\u00fcbersicht  26  bei  Zu-\nstimmung von CDU/CSU- und SPD-Fraktion, Neinstim-\nmen  von  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  Enthaltung  der \nLinken angenommen.\n",
		"Tagesordnungspunkt 20 i:\n",
		"Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Petiti-\nonsausschusses (2. Ausschuss)\n",
		"Sammel\u00fcbersicht 27 zu Petitionen\n",
		"Drucksache 18/791\n",
		"Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt  sich?  \u2013  Damit  ist  die  Sammel\u00fcbersicht  27  mit  den \nStimmen der CDU/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion \nbei  Neinstimmen  von  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  der \nLinken angenommen.\n",
		"Ich rufe den Zusatzpunkt 4 auf:\n",
		"Wahl  der  Mitglieder  des  Kuratoriums  der \n\u201eStiftung Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden \nEuropas\u201c\n",
		"Drucksache 18/845\n",
		"Dazu  liegt  ein  Wahlvorschlag  der  Fraktionen  der \nCDU/CSU, der SPD, der Linken und des B\u00fcndnisses 90/\nDie Gr\u00fcnen auf Drucksache 18/845 vor. Wer stimmt f\u00fcr \n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth\n",
		"diesen  Wahlvorschlag?  \u2013  Wer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer \nenth\u00e4lt  sich?  \u2013  Damit  ist  der  Wahlvorschlag  von  allen \nMitgliedern  hier  im  Hohen  Haus  einstimmig  angenom-\nmen.\n",
		"Interfraktionell  ist  vereinbart,  die  heutige  Tagesord-\nnung  um  die  Beratung  von  zwei  Beschlussempfehlun-\ngen  des  Ausschusses  f\u00fcr  Wahlpr\u00fcfung,  Immunit\u00e4t  und \nGesch\u00e4ftsordnung  zu  zwei  Antr\u00e4gen  auf  Genehmigung \nzur Fortsetzung eines Strafverfahrens zu erweitern und \ndiese jetzt als Zusatzpunkte 7 und 8 aufzurufen. Sind Sie \ndamit einverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist das so \nbeschlossen.\n",
		"Somit rufe ich jetzt die Zusatzpunkte 7 und 8 auf:\n",
		"ZP 7 Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Aus-\nschusses  f\u00fcr  Wahlpr\u00fcfung,  Immunit\u00e4t  und  Ge-\nsch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss)\n",
		"Antrag auf Genehmigung zur Fortf\u00fchrung ei-\nnes Strafverfahrens in der 18. Wahlperiode\n",
		"Drucksache 18/876\n",
		"ZP 8 Beratung  der  Beschlussempfehlung  des  Aus-\nschusses  f\u00fcr  Wahlpr\u00fcfung,  Immunit\u00e4t  und  Ge-\nsch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss)\n",
		"Antrag auf Genehmigung zur Fortf\u00fchrung ei-\nnes Strafverfahrens in der 18. Wahlperiode\n",
		"Drucksache 18/877\n",
		"Bevor  wir  zur  Abstimmung  \u00fcber  die  beiden  soeben \ngenannten Beschlussempfehlungen kommen, erteile ich \nnach  \u00a7 31  der  Gesch\u00e4ftsordnung  Katja  Kipping  f\u00fcr  die \nLinke das Wort.\n",
		"Katja Kipping (DIE LINKE):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung  abgeben,  warum  ich  gegen  die  hier  vorliegenden \nBeschlussvorlagen stimmen werde; das ist f\u00fcr mich eine \nsehr pers\u00f6nliche Angelegenheit.\n",
		"Sie von der Union, den Gr\u00fcnen und der SPD haben im \nAusschuss der Aufhebung der Immunit\u00e4t von Caren Lay \nund Michael Leutert zugestimmt. Sie behandeln das als \neine rein formale Angelegenheit; vielleicht haben Sie da-\nmit,  rein  formalistisch  gesehen,  auch  recht.  Aber  hier \nhandelt es sich eben nicht um eine formale Angelegen-\nheit. Das, was wir in Dresden jahrelang am 13. Februar \nerleben mussten, war alles andere als eine Formalie.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jahrelang habe ich mich als Dresdnerin  gesch\u00e4mt,  weil \nmeine  Heimatstadt  am  13.  Februar  zum  Gebiet  f\u00fcr  den \neuropaweit  gr\u00f6\u00dften  Naziaufmarsch  wurde.  Jahrelang \nmussten wir erleben, wie die Nazis das stille Gedenken \nder Dresdner f\u00fcr ihre Form von braunem Geschichtsrevi-\nsionismus missbraucht haben.\n",
		"(Max Straubinger [CDU/CSU]: Ist das zur Ge-\nsch\u00e4ftsordnung?)\n",
		"Wie  Sie  wissen,  haben  wir  immer  Gegenaktionen \ndurchgef\u00fchrt, Kundgebungen mit Kerzen. Sie waren na-\nt\u00fcrlich symbolisch wichtig. Aber sie wirkten angesichts \n",
		"der Fackelz\u00fcge der braunen Brut, die ungehindert durch \ndie  Dresdner  Innenstadt  gezogen  ist,  verdammt  hilflos. \nVor diesem Hintergrund war ich froh, als sich endlich ein \nbreites B\u00fcndnis gefunden hat, das gesagt hat: Das m\u00fcs-\nsen wir \u00e4ndern! \u2013 Tausende, ja Zehntausende haben sich \nentschieden:  Wir  stellen  uns  den  Nazis  friedlich,  aber \nentschieden in den Weg.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Darunter  waren  auch  Caren,  Micha,  ich  und  viele  wei-\ntere Abgeordnete aus unterschiedlichen Fraktionen.\n",
		"(Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Auch aus anderen Parteien!)\n",
		"\u2013 Ja, auch aus anderen Parteien.\n",
		"Wenn  man  wusste,  wie  sich  die  braune  Gewalt  in \nSachsen ausgeweitet hat, und wenn man, wie ich, erlebt \nhat, wie diese braune Brut ungehindert durch die Dresd-\nner Innenstadt zog, dann konnte man sich an diesem Tag \nnicht hinter Formalien verstecken. Da gab es einfach et-\nwas, das gr\u00f6\u00dfer war. In mir hat alles gerufen: Hier musst \ndu deinem Gewissen folgen! Hier musst du Gesicht zei-\ngen! Hier kannst du nicht fragen, ob wirklich jede Sitz-\nblockade genehmigt ist! \u2013 Ich bin froh, dass viele so ge-\ndacht haben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. \nDaniela Kolbe [SPD])\n",
		"Die vielen haben dabei viel auf sich genommen. Es war \nan  diesem  Tag  verdammt  kalt.  An  vielen  Kreuzungen \ngab es keine Toilette. Eine dr\u00fcckende Blase, kalte F\u00fc\u00dfe \u2013 \ndas war das Mindeste, was man in Kauf genommen hat.\n",
		"(Harald Weinberg [DIE LINKE]: Das ist Zivil-\ncourage!)\n",
		"Heute geht es um die Aufhebung der Immunit\u00e4t von \nCaren  Lay  und Michael  Leutert.  Da  ich  mit  beiden  auf \nderselben Kreuzung war, wei\u00df ich, dass auch andere Ab-\ngeordnete,  auch  Abgeordnete  anderer  Fraktionen,  dort \nwaren. Nat\u00fcrlich steht die Frage im Raum: Warum geht \nes  heute  nur  um  die  Aufhebung  der  Immunit\u00e4t  dieser \nbeiden? Die Antwort ist ganz einfach: Es war ein NPD-\nAnwalt,  der  sich  im  Nachhinein  Zeitungsfotos  ange-\nschaut hat, um willk\u00fcrlich Strafanzeige gegen bekannte \nGesichter zu erheben. Es war also ein Anwalt jener Na-\nzipartei,  deren  Vertreter  im  S\u00e4chsischen  Landtag  vom \n\u201eBomben-Holocaust\u201c  gesprochen  und  damit  eines  der \nschlimmsten  Menschheitsverbrechen  der  Geschichte \nverharmlost haben.\n",
		"K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie das in den Ohren der \nJ\u00fcdischen Gemeinde klingt? Wir hatten in Dresden einst \neine  sehr  reiche  j\u00fcdische  Gemeinde  mit  5 000  Mitglie-\ndern.  Nur  41  davon  haben  den  Holocaust  in  Dresden \n\u00fcberlebt. Sie m\u00fcssen sich heute Hohn und Spott von den \nNazis  gefallen  lassen,  und  deren  Anwalt  erstattet  jetzt \neine  Strafanzeige.  Ich  finde,  mit  solchen  Nazianw\u00e4lten \ndarf man sich nicht gemein machen!\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Dr. Karl \nLauterbach [SPD]: Das macht doch auch nie-\nmand!)\n"
	],
	[
		"Katja Kipping\n",
		"\u2013 Ja, Sie sch\u00fctteln den Kopf, weil Sie das offensichtlich \nimmer noch als eine Formalie behandeln.\n",
		"Ich  sage  Ihnen:  Teile  der  s\u00e4chsischen  Justiz  und  der \ns\u00e4chsischen  Polizei  sehen  das  offensichtlich  anders  als \nich. Sie sind verdammt eifrig, wenn es darum geht, die \nantifaschistische Zivilcourage zu kriminalisieren. Reden \nwir  \u00fcber  den  Fall  von  Pfarrer  K\u00f6nig:  Das  Verfahren \nmusste inzwischen eingestellt werden, weil man festge-\nstellt  hat,  dass  die  Polizei  entlastende  Beweise  einfach \nunterschlagen  hat,  und  weil  man  festgestellt  hat,  dass \neinseitig ermittelt worden ist. Einem jungen Familienva-\nter drohen jahrelange Haftstrafen. Fl\u00e4chendeckend wur-\nden  die  Telefone  Zehntausender  Leute  einfach  \u00fcber-\nwacht.  Gleichzeitig  versagt  ebenjener \ns\u00e4chsische \nSicherheitsapparat, wenn es darum geht, Opfer von brau-\nner Gewalt zu sch\u00fctzen.\n",
		"Sie alle haben sicherlich von dem jungen Paar in Ho-\nyerswerda  geh\u00f6rt.  Die  beiden  sind  bekennende  Antifa-\nschisten. Nazis sind in ihre Wohnung eingebrochen und \nhaben  der  Frau  sogar  eine  Vergewaltigung  angedroht. \nDie  s\u00e4chsischen  Sicherheitsbeh\u00f6rden  wussten  nichts  zu \nderen Schutz zu tun. Sie mussten umziehen, mussten die \nStadt verlassen.\n",
		"(Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Was ist das \ndenn f\u00fcr eine Erkl\u00e4rung?)\n",
		"Wenn ich den Eifer bei der Verfolgung und Kriminalisie-\nrung  von  antifaschistischer  Zivilcourage  und  das  j\u00e4m-\nmerliche  Versagen,  wenn  es  um  den  Schutz  der  Opfer \nbrauner  Gewalt  geht,  gegen\u00fcberstelle,  muss  ich  sagen: \nDaf\u00fcr fehlen mir jegliche zivilisierten Worte. Das finde \nich besch\u00e4mend und peinlich.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Ich komme zum Schluss. Die heutige Immunit\u00e4tsauf-\nhebung ist nur ein Mosaikstein in diesem gr\u00f6\u00dferen Ge-\nbilde.  Deswegen  stimme  ich  dagegen.  Als  Dresdnerin \nund  Demokratin  sage  ich:  Danke  sch\u00f6n!  Ein  Danke  an \nall jene, die trotz Schikane und klirrender K\u00e4lte mit dazu \nbeigetragen haben, dass der europaweit gr\u00f6\u00dfte Naziauf-\nmarsch  in  Dresden  Geschichte  wird.  Auch  in  Zukunft \nmuss gelten: Kein Fu\u00dfbreit den Nazis!\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  sowie  der  Abg. \nDr. Eva  H\u00f6gl  [SPD]  \u2013  Dr. Georg  N\u00fc\u00dflein \n[CDU/CSU]: Kein Satz zur Sache!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Frau Kollegin. \u2013 Um das noch einmal klarzu-\nstellen:  Das  war  eine  Erkl\u00e4rung  nach  \u00a7 31  unserer  Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Den Eindruck, der m\u00f6glicherweise ent-\nstanden  ist,  dass  sich  diejenigen,  die  dem  Antrag \nzustimmen, mit den Anliegen von Nazianw\u00e4lten gemein \nmachen, weise ich zur\u00fcck.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  \u2013  Dr. Georg \nN\u00fc\u00dflein [CDU/CSU]: Unerh\u00f6rt!)\n",
		"Das Wort hat nach \u00a7 31 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n",
		"",
		"der Kollege Wadephul.\n",
		"Dr. Johann Wadephul (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Wir hatten eigentlich vereinbart, hierzu nicht zu \nsprechen. Dennoch m\u00f6chte ich nun als Vorsitzender des \nAusschusses in aller K\u00fcrze das aufnehmen, was die Frau \nPr\u00e4sidentin gesagt hat.\n",
		"Wir haben in dieser Wahlperiode, uns dabei auf um-\nf\u00e4ngliche Er\u00f6rterungen in der vergangenen Wahlperiode \nst\u00fctzend,  in  unserem  Ausschuss  unter  einer  intensiven \nTeilnahme aller Beteiligten eine Entscheidung getroffen. \nUnter  rein  immunit\u00e4tsrechtlichen  Gesichtspunkten  hat-\nten wir die Frage zu entscheiden, ob wir der Durchf\u00fch-\nrung des entsprechenden Verfahrens zustimmen, ja oder \nnein.  Weil  es  unsere  Arbeit  diskreditieren  w\u00fcrde,  kann \nich nicht akzeptieren, dass Sie uns im Ansatz unterstel-\nlen, damit eine politische Meinungs\u00e4u\u00dferung zu verbin-\nden, die irgendein Mitglied des Ausschusses auch nur in \ndie N\u00e4he von faschistischen Umtrieben bringen k\u00f6nnte. \nIch kann auch nicht akzeptieren, dass Sie ein Verfahren, \nwas  sich  dieses  Hohe  Haus  auf  der  Grundlage  des \nGrundrechtsschutzes der Immunit\u00e4t gegeben hat, als for-\nmalistisch  diskreditieren.  Formalien  haben  in  einem \nRechtsstaat ihren Sinn und ihren Zweck. Sie zu erf\u00fcllen, \nist manchmal nicht leicht. Unabh\u00e4ngig davon sollten wir \nden  Konsens  der  Demokraten  gerade  bei  der  Bek\u00e4mp-\nfung von faschistischen Umtrieben nicht infrage stellen. \nIch  w\u00fcrde  es  f\u00fcr  sinnvoll  halten,  wenn  entsprechende \nAuseinandersetzungen, auch \u00fcber die Frage der Demons-\ntration  dort  in  Dresden,  in  einem  anderen  Rahmen  als \ndiesem gef\u00fchrt w\u00fcrden, wenn die Mitglieder dieses Aus-\nschusses, die sich die Sache nicht leicht gemacht haben, \nnicht  in  dieser  Art  und  Weise  angegriffen  werden  w\u00fcr-\nden.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nVielen Dank, Herr Kollege. \u2013 Das Wort zu einer Er-\nkl\u00e4rung  zur  Abstimmung  nach  \u00a7 31  Abs. 1  der  Ge-\nsch\u00e4ftsordnung  hat  Britta  Ha\u00dfelmann  f\u00fcr  B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen.\n",
		"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nVielen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Da  ich  an  der  Ab-\nstimmung mitgewirkt habe, darf ich, glaube ich, im Ge-\ngensatz zu Ihnen, Frau Kipping, hier auch eine pers\u00f6nli-\nche  Erkl\u00e4rung  abgeben.  Sie  nutzen  ja  anscheinend  das \nForum, um eine politische Erkl\u00e4rung abzugeben und vor \nallen  Dingen  um  alle,  die  Ihre  Auffassung  nicht  teilen, \nzu diskreditieren und hinsichtlich der Neonazi-Aufm\u00e4r-\nsche in Dresden in eine Ecke zu stellen, die v\u00f6llig inak-\nzeptabel ist.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Britta Ha\u00dfelmann\n",
		"Es  gibt  keinen  Grund  daf\u00fcr.  Sie  wissen  genauso  gut \nwie ich, wie Monika Lazar, wie viele andere von uns, die \nmit anderen Leuten zusammen in Dresden auf der Stra\u00dfe \ngestanden haben,\n",
		"(Katja Kipping [DIE LINKE]: Das habe ich \ngesagt!)\n",
		"dass es wichtig ist, Zivilcourage zu zeigen. Sie machen \naber wieder den Fehler, zu verwechseln, dass es hier um \nein  Verfahren  in  einer  Immunit\u00e4tssache  geht  und  nicht \ndarum,  zu  beurteilen,  ob  man  Nazis  in  Deutschland \nRaum gibt oder nicht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Es  gibt  \u00fcber  200  Ermittlungsverfahren,  \u00fcber  200  Men-\nschen mussten sich der Justiz gegen\u00fcber verantworten.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN)\n",
		"Woher leiten Sie eigentlich das Recht ab, dass zwei von \nIhnen, zwei von uns aus dem Deutschen Bundestag, sich \ndurch  Nichtaufhebung  ihrer  Immunit\u00e4t  einem  solchen \nVerfahren entziehen k\u00f6nnen sollen?\n",
		"(Katja  Kipping  [DIE  LINKE]:  Es  geht  nicht \num  uns!  Es  geht  um  die  politische  Symbolik \ndahinter!  \u2013  Dr. Gregor  Gysi  [DIE  LINKE]: \nDamit w\u00fcrden Sie den anderen helfen! \u2013 Wei-\ntere Zurufe von der LINKEN)\n",
		"Zivilcourage bedeutet nicht, dass wir ein Privileg ge-\ngen\u00fcber anderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern haben, wenn \nes um Ermittlungen geht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wann verstehen Sie das? Ich habe es einfach satt, wenn \nZivilcourage  wie  eine  Monstranz  vor  uns  hergetragen \nwird. Ich sch\u00e4tze wahnsinnig viele Leute, die sich enga-\ngieren, die daf\u00fcr auch Sachen in Kauf nehmen, die ver-\ndammt schwer auszuhalten sind; aber nichts rechtfertigt, \nwenn  man  als  Abgeordneter  glaubt,  anders  behandelt \nwerden zu k\u00f6nnen\n",
		"(Max Straubinger [CDU/CSU]: Jawohl!)\n",
		"als jede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger in diesem Land.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Ich muss dann auch mit diesen Folgen rechnen und kann \ndoch,  verdammt  noch  mal,  dann  nicht  darauf  hoffen, \ndass, weil ich den Status einer Abgeordneten habe, das, \nwas  f\u00fcr  andere  gilt,  f\u00fcr  mich  nicht  gilt.  Das  finde  ich \nwirklich problematisch an der Frage. Das ist ein Fall aus \nder 17. Wahlperiode. Ich will mich in der Sache dazu gar \nnicht \u00e4u\u00dfern;\n",
		"(Katja Kipping [DIE LINKE]: Sie haben auch \nnoch schlampig gearbeitet!)\n",
		"das ist hier nicht der Ort daf\u00fcr. Sie wissen, dass das ein \ninternes Verfahren ist. Ich bin neu in diesem Ausschuss. \nIch habe extra Akteneinsicht genommen. Ich kann nicht \nverstehen,  wieso  Sie  einem  solchen  Verfahren  an  der \nStelle widersprechen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nbei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nDanke, Frau Kollegin.\n",
		"Zur  Erkl\u00e4rung: In diesem  Verfahren sind keine  Zwi-\nschenbemerkungen bzw. Zwischenfragen m\u00f6glich. Des-\nwegen konnte ich der Bitte von Christian Str\u00f6bele nicht \nentsprechen.\n",
		"Aber der Kollege Dr. Gysi hat, wenn er will \u2013 das ist \nmir gerade angek\u00fcndigt worden \u2013, nach \u00a7 31 Abs. 1 der \nGesch\u00e4ftsordnung  die  M\u00f6glichkeit,  eine  Erkl\u00e4rung  zur \nAbstimmung abzugeben.\n",
		"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Ganz \nkurz:  Im  Fall  Andr\u00e9  Hahn,  den  die  gleiche  Angelegen-\nheit  betrifft,  haben  SPD  und  Gr\u00fcne  im  S\u00e4chsischen \nLandtag gegen die Aufhebung der Immunit\u00e4t gestimmt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jetzt sage ich etwas zu Ihrem Argument, weil es mich \n\u00e4rgert, wenn Sie sagen, es geht um Privilegien f\u00fcr zwei \nLeute  im  Unterschied  zu  anderen.  Ganz  im  Gegenteil, \nwenn der Bundestag in diesem Falle sagte: \u201eWir heben \ndie Immunit\u00e4t nicht auf\u201c, h\u00e4tten wir allen anderen gehol-\nfen. Das w\u00e4re entscheidend gewesen.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  J\u00fcrgen  Trittin \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Und  das  von \neinem Rechtsanwalt!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth:\nEs gibt jetzt eine ganze Reihe von pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4-\nrungen,  die  nach  unseren  Regeln  zu  gew\u00e4hren  sind. \nD\u00fcrfte ich einmal ganz kurz die Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer zu mir bitten?\n",
		"(Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bege-\nben  sich  zum  Pr\u00e4sidium  \u2013  Hubert  H\u00fcppe \n[CDU/CSU]:  Die  Erkl\u00e4rungen  k\u00f6nnen \nja \nschriftlich eingereicht werden!)\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wei\u00df, das ist ein \nhochemotionales  Thema;  aber  die  Parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen  und  Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer  haben  sich \ndarauf geeinigt, vorzuschlagen, dass diejenigen, die sich \njetzt noch f\u00fcr eine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung gemeldet \nhaben, diese Erkl\u00e4rung bitte schriftlich einbringen,\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nein!)\n",
		"weil wir sonst eine riesenlange Debatte bekommen und \nich  nicht  wei\u00df,  wo  ich  anfangen  und  wo  ich  aufh\u00f6ren \nsoll. Ich bitte, das anzunehmen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der \nSPD  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\n"
	],
	[
		"1) Anlage 2\n"
	],
	[
		"Dr. Patrick Sensburg\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Auf  den  Einwurf  der  Kollegin  Wawzyniak  vom \n13. Februar m\u00f6chte ich kurz eingehen. Ihr Einwurf war, \nob  das  auch  gilt,  wenn  staatliche  Institutionen  in \nDeutschland das so handhaben w\u00fcrden. Das sehe ich ge-\nnauso. Gerade vor dem Hintergrund dessen, was wir in \nden  letzten  Tagen  h\u00f6ren  mussten,  muss  ich  sagen:  Das \ngilt auch f\u00fcr deutsche Beh\u00f6rden. Ich glaube, das wird si-\ncherlich  einer  der  Pr\u00fcfungspunkte  des  Untersuchungs-\nausschusses werden.\n",
		"Nach  den  Beratungen  im  Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschuss, in denen wir aus zwei Antr\u00e4gen einen entwickelt \nhaben, bin ich sehr zuversichtlich, dass wir auch in Zu-\nkunft gemeinschaftlich unseren Pr\u00fcfauftrag, unseren Un-\ntersuchungsauftrag wahrnehmen werden.\n",
		"Bei  der  personellen  Ausgestaltung  des  Untersu-\nchungsausschusses  mit  acht  Mitgliedern  kommen  zwei \nKernpunkte zum Vorschein. Der erste Punkt ist: Da wir \nin den n\u00e4chsten Wochen und Monaten intensiv mit Da-\nten  und  Informationen  zu  tun  haben  werden,  die  den \nDiensten  zuzuordnen  und  als  Geheim  einzustufen  sind, \nist es richtig, dieses Gremium nicht zu gro\u00df werden zu \nlassen. Es mit acht Mitgliedern des Deutschen Bundesta-\nges  zu  besetzen,  war,  glaube  ich,  eine  kluge  Entschei-\ndung.\n",
		"Der zweite Punkt. In der Besetzung mit acht Mitglie-\ndern  spiegelt  sich  eine  weitere  kluge  Entscheidung  wi-\nder. Es gibt den Fraktionen der Opposition die M\u00f6glich-\nkeit,  alle  Rechte  der  Opposition  wahrzunehmen;  denn \nmit  den  zwei  Mitgliedern,  die  sie  stellt,  wird  das  Quo-\nrum  von  25 Prozent  der  Mitglieder  erf\u00fcllt.  Damit  kann \nsie alle im Grundgesetz verb\u00fcrgten Rechte wahrnehmen. \nDas ist ein guter Kompromiss, den wir in der Vorberei-\ntung im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss getroffen haben.\n",
		"Das  zeigt  nach  meiner  Meinung  die  Gemeinschaft-\nlichkeit in diesem Untersuchungsausschuss: Wir wollen \ndieses Thema gemeinsam bearbeiten und nicht gegenei-\nnander.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \ndes  Abg.  Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Wir  haben  das  im  Untersuchungsausschuss  zum  NSU \nsehr gut gemacht. Ich hoffe, dass wir im Geist guter Zu-\nsammenarbeit  auch  in  diesem  Untersuchungsausschuss \narbeiten k\u00f6nnen.\n",
		"Nat\u00fcrlich  stellen  Untersuchungsaussch\u00fcsse  grund-\ns\u00e4tzlich das klassische Recht der Opposition dar, die Re-\ngierung zu kritisieren und Fehler und Vers\u00e4umnisse der \nRegierung  aufzuzeigen.  Mir  scheint,  dass  dies  bei  die-\nsem Untersuchungsausschuss nicht vordringlich ist  und \nnicht im Vordergrund stehen sollte. Ich glaube, die Auf-\ngabe ist deutlich gr\u00f6\u00dfer, wenn man rekapituliert und in \nder R\u00fcckschau betrachtet, was wir in den letzten Wochen \nund Monaten erlebt und geh\u00f6rt haben.\n",
		"Von  daher  haben  sich  die  Pr\u00fcfauftr\u00e4ge,  die  sich  in \ndem Einsetzungsbeschluss widerspiegeln, daran zu mes-\n",
		"sen. Wir haben in einem ersten Pr\u00fcfblock formuliert: Es \nmuss  klar  werden,  was  die  Staaten  der  \u201eFive  Eyes\u201c  im \nRahmen  von  Programmen  entwickelt  haben,  sei  es \nPrism, sei es Tempora, sei es XKeyscore und alle ande-\nren Programme, bis hin zu Mystic, von dem wir in den \nletzten  Tagen  geh\u00f6rt  haben.  Wir  m\u00fcssen  genau  hin-\nschauen: \u201eWas gibt es? Was wird dort gemacht?\u201c, damit \nwir uns erst einmal einen deutlichen \u00dcberblick verschaf-\nfen k\u00f6nnen.\n",
		"",
		"Wenn  ich  mir  vor  Augen  f\u00fchre,  was  in  den  letzten \nzwei oder drei Tagen bekannt geworden ist, wenn ich zu-\ndem  aus  verschiedenen  Quellen  erfahre,  dass  nicht  nur \ndie USA Mitschnitte von Telefonaten speichern, sondern \nvielleicht auch andere L\u00e4nder, dann meine ich, dass wir \n\u00fcberlegen  sollten:  Wenn  sich  im  Laufe  des  Untersu-\nchungsausschusses Erkenntnisse ergeben, die es nahe le-\ngen, den Pr\u00fcfungsauftrag, den Untersuchungsauftrag zu \nerweitern, sollten wir das tun, nicht im Alleingang, son-\ndern im Konsens aller Fraktionen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wir haben schon in der Debatte am 13. Februar ganz \nklar darauf hingewiesen, dass wir eine massenhafte und \nverdachtsunabh\u00e4ngige  Erfassung  und  Speicherung  per-\nsonenbezogener  Daten  ablehnen,  und  haben  dies  auch \nunter Punkt I.1 in den Pr\u00fcfauftrag unseres Antrags auf-\ngenommen. Ich glaube, die Reichweite des Antrags ist in \nden  einzelnen  Pr\u00fcfpunkten  gut  definiert.  Ich  gehe  jetzt \nnicht auf die einzelnen Pr\u00fcfpunkte ein, aber ich glaube, \ndass sie die wesentlichen Punkte aus beiden urspr\u00fcnglich \neingebrachten Antr\u00e4gen widerspiegeln.\n",
		"Ich glaube, dass wir in einem zweiten Pr\u00fcfungskom-\nplex untersuchen m\u00fcssen, welche Stellen der Bundesre-\ngierung,  Bedienstete  des  Bundes  oder  Mitglieder  des \nDeutschen Bundestages und des Bundesrates in den Fo-\nkus  von  Aussp\u00e4hung  gekommen  sind.  Im  Gegenzug \nwerden wir auch fragen, ob es m\u00f6glicherweise eine Be-\nteiligung von deutschen Institutionen und deutschen Be-\nh\u00f6rden gab.\n",
		"Wir werden in einem dritten Pr\u00fcfungskomplex darauf \neingehen,  welche  Schlussfolgerungen  sich  aus  den  Er-\nkenntnissen ziehen lassen. Darauf liegt meiner Meinung \nnach das Hauptaugenmerk dieses Untersuchungsausschus-\nses. Es kann nicht unsere einzige Aufgabe sein, zu unter-\nsuchen, was passiert ist. Das wird sicherlich einen brei-\nten  Teil  in  Anspruch  nehmen.  Aber  dann  m\u00fcssen  wir \nauch aus den Erkenntnissen Schl\u00fcsse ziehen. Ich glaube, \nhierbei sollte unser Hauptaugenmerk darauf liegen: Wie \nkann  das  Recht  auf  informationelle  Selbstbestimmung, \nauf Integrit\u00e4t der Kommunikation, auf vertrauliche Kom-\nmunikation, gew\u00e4hrleistet werden? Welche Schlussfolge-\nrungen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge k\u00f6nnen wir als Deutscher\nBundestag aus den dann vorhandenen Erkenntnissen zie-\nhen?\n",
		"Wenn wir diesen dritten Schritt auslassen, dann wird \nder  Untersuchungsausschuss  ein  zahnloser  Tiger.  Wenn \nwir  aber  Ergebnisse  pr\u00e4sentieren  und  in  einem  dritten \nSchritt  Schlussfolgerungen  aus  unseren  Erkenntnissen \nziehen  und  aufzeigen,  was  wir  aus  unserer  nationalen, \n"
	],
	[
		"Dr. Patrick Sensburg\n",
		"deutschen Sicht ver\u00e4ndern wollen, kann das, glaube ich, \nvorbildhaft f\u00fcr andere L\u00e4nder sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Das wird uns aber nur dann gelingen, wenn die acht \nMitglieder  des  Untersuchungsausschusses  gemeinsam \nan  einem  Strang  ziehen.  Wenn  wir  uns  in  Klein-Klein \nund in Detailkritik an der Bundesregierung oder an fr\u00fc-\nheren  Bundesregierungen  verlieren,  an  denen  fast  alle \nFraktionen  in  diesem  Hause  au\u00dfer  der  Linken  beteiligt \nwaren, dann werden wir, glaube ich, dieser gro\u00dfen Auf-\ngabe nicht gerecht.\n",
		"(Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD])\n",
		"Wenn  wir  unseren  Blick,  der  vielleicht  ideologisch \ngepr\u00e4gt  ist,  nur  auf  unsere  nationalen  Dienste  richten, \ndann werden wir den Blick zu sehr fokussieren und wer-\nden der gro\u00dfen Aufgabe nicht gerecht. Ich glaube, dass \nwir an einem Strang ziehen sollten und die Chance ha-\nben,  mit  diesem  Untersuchungsausschuss  weit  \u00fcber \nDeutschland  hinaus  im  Sinne  von  Datensicherheit,  Da-\ntenschutz,  Schutz  von  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrgern,  aber \nauch von Unternehmen und Institutionen Akzente zu set-\nzen.\n",
		"Diese  gro\u00dfe  Aufgabe  k\u00f6nnen  wir  leisten.  Deswegen \nist es auch so wichtig, dass wir am heutigen Tage zeigen, \ndass wir gemeinsam in diesem Haus den Untersuchungs-\nausschuss  wollen,  dass  wir  uns  nicht  in  der  ersten  De-\nbatte zerhakeln und in Klein-Klein verheddern, sondern \ndass  wir  zeigen:  Wir  sind  entschlossen,  den  Untersu-\nchungsausschuss zu einem Ergebnis zu bringen. Das ge-\nlingt  uns  zusammen,  und  darauf  freue  ich  mich  in  den \nn\u00e4chsten Monaten gemeinsam mit Ihnen.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 N\u00e4chste Rednerin ist Martina Renner, \n",
		"Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Martina Renner (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren  Kolle-\nginnen und Kollegen! Sehen Sie es mir nach: Ich bin im-\nmer  noch  etwas  aufgew\u00fchlt  von  der  vorangegangenen \nDebatte.  Ich  denke,  wenn  wir  die  Verteidigung  von \nGrundrechten  und  Demokratie  wirklich  ernst  nehmen \n\u2013 darum geht es auch in Dresden: diese Werte gegen die \nNeonazis zu verteidigen \u2013,\n",
		"(Dagmar Ziegler [SPD]: Es geht um Unrecht!)\n",
		"dann h\u00e4tten wir die Debatte aushalten und uns noch wei-\nter die Argumente anh\u00f6ren m\u00fcssen. Ich fand das in die-\nsem Sinne keinen guten demokratischen und parlamen-\ntarischen Stil.\n",
		"(Dagmar Ziegler [SPD]: Aber Ungesetzlichkeit \nkann man auch nicht hinnehmen!)\n",
		"Ich  finde,  gerade  wenn  wir  bei  der  Einsetzung  des \nUntersuchungsausschusses  in  vielen  Punkten  Gemein-\nsamkeiten feststellen, sollten wir noch einmal reflektie-\nren, ob die Art und Weise, wie die Debatte eben abgelau-\nfen  ist,  dem  Gegenstand,  um  den  es  geht,  tats\u00e4chlich \nangemessen war.\n",
		"",
		"(Dagmar  Ziegler  [SPD]:  Da  hat  sie  vollkom-\nmen  recht!  \u2013  Max  Straubinger  [CDU/CSU]: \nWas?)\n",
		"Jetzt  komme  ich  zu  dem  Thema,  \u00fcber  das  wir  heute \nreden wollen: dem gemeinsamen Einsetzungsantrag aller \nFraktionen.  Es  ist  fast  ein  Jahr  her,  dass  wir  alle  durch \ndie mutigen Enth\u00fcllungen von Edward Snowden erfah-\nren haben, wie umfassend wir durch US-amerikanische \nGeheimdienste  und  ihre  Partner  in  Deutschland  \u00fcber-\nwacht  werden.  Diese  \u00dcberwachung  betrifft  tats\u00e4chlich \nuns  alle,  jeden  B\u00fcrger,  jede  B\u00fcrgerin,  uns  alle  hier  im \nSaal, nicht nur die Kanzlerin und den Innenminister. Es \nist ein Thema, das alle angeht. Deswegen ist es gut, dass \nendlich auch bestimmte Teile der Gro\u00dfen Koalition den \nUmfang und den Skandal dieser \u00dcberwachung insoweit \nfestgestellt haben, als sie jetzt zu dem Ergebnis gekom-\nmen  sind,  dass  wir  mit  einem  gemeinsamen  Untersu-\nchungsauftrag diese \u00dcberwachung aufkl\u00e4ren wollen. Es \nist eine einmalige Chance zur Aufarbeitung und ein gu-\ntes Zeichen, das wir fraktions\u00fcbergreifend Grundrechts-\nverletzungen  als  gemeinsame  parlamentarische  Aufkl\u00e4-\nrungsaufgabe begreifen.\n",
		"Wir  wollen  die  Arbeit  US-amerikanischer  und  briti-\nscher  Dienste  sowie  die  ihrer  engsten  Partner  untersu-\nchen;  so  haben  wir  es  formuliert.  Wir  sollten  uns  nicht \nvon den Beteuerungen beruhigen lassen, dass nur soge-\nnannte  Metadaten,  also  Verbindungsdaten,  gespeichert \nwurden  und  keine  Gespr\u00e4chsinhalte;  denn  wir  wissen, \ndass gerade anhand der Verbindungsdaten exakte Profile \nder Nutzer erstellt werden k\u00f6nnen. Jeder kann sich ein-\nmal  vorstellen,  wie  viel  \u00fcber  ihn  ausgesagt  wird,  wenn \nklar  ist,  wen  er  fr\u00fch  morgens  oder  sp\u00e4t  abends  anruft, \nwelche Internetseiten er aufruft oder wem er eine E-Mail \nschickt.\n",
		"Wir fragen auch: Wie kooperieren dabei die ausl\u00e4ndi-\nschen  Geheimdienste  mit  den  deutschen  Partnerdiens-\nten?  Auch  wenn  die  deutschen  Spitzelzentralen  nicht \n\u00fcber  dieselben  technischen  M\u00f6glichkeiten  verf\u00fcgen, \nm\u00fcssen  wir  das  Bundesamt  f\u00fcr  Verfassungsschutz,  den \nBND  und  den  MAD  unter  die  Lupe  nehmen;  denn  sie \nalle arbeiten aller Wahrscheinlichkeit nach nach dersel-\nben Religion der Total\u00fcberwachung. F\u00fcr einen Geheim-\ndienst hei\u00dft es beim Sammeln von Informationen h\u00fcben \nwie dr\u00fcben des gro\u00dfen Teiches: Mehr ist immer besser. \n\u2013 Diese Geheimdienstphilosophie muss nicht nur unter-\nsucht  werden,  sondern  muss  im  Sinne  des  Grundrecht-\nschutzes auch beendet werden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir nehmen den BND und das BfV dabei in den Blick, \nweil wir als Linke fest davon ausgehen, dass der gro\u00dfe \nBruder einen kleinen Bruder hat und beide Hand in Hand \narbeiten, zum Beispiel durch den Ringtausch. Wir wer-\nden  untersuchen,  ob  beispielsweise  die  NSA  oder  der \n"
	],
	[
		"Martina Renner\n",
		"britische  Geheimdienst  dem  BND  dort  hilft,  wo  dieser \nnicht zugreifen d\u00fcrfte, Freundschaftsdienste sozusagen.\n",
		"Wir glauben, dass die Bundesregierungen aller Farb-\nkombinationen  in  den  letzten  Jahren  von  dieser  Praxis \ngegebenenfalls  wussten  und  vielleicht  auch  profitiert  ha-\nben. Dabei m\u00fcssen wir uns noch einmal vor Augen f\u00fchren, \nwann  die  Zusammenarbeit  zwischen  der  NSA  und  den \ndeutschen Stellen intensiviert wurde, n\u00e4mlich weit vor dem \n11. September 2001, basierend auf einer Vereinbarung zur \nengeren Zusammenarbeit zwischen den US-Geheimdiens-\nten  und  den  bundesdeutschen  Nachrichtendiensten  durch \nden  damaligen  Kanzleramtschef  Frank-Walter  Steinmeier. \nWir werden \u2013 so ist es jedenfalls Wille meiner Fraktion \u2013 \nHerrn Steinmeier im Ausschuss danach fragen, was er da \nim Einzelnen abgesprochen hat und warum er diese Zusam-\nmenarbeit so forciert hat.\n",
		"(Hans-Christian  Str\u00f6bele  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wir  wollen  die  Vereinbarung  se-\nhen!)\n",
		"\u2013 Und wir wollen die Vereinbarung sehen. Sehr richtig, \nHerr Kollege Str\u00f6bele!\n",
		"Der  Untersuchungszeitraum  beginnt  daher  aus  guten \nGr\u00fcnden  schon  im  Fr\u00fchjahr  des  Jahres  2001  und  endet \nerst heute. Zudem werden wir daf\u00fcr sorgen, dass weitere \nBeh\u00f6rden und Institutionen des Bundes einbezogen wer-\nden:  Nachrichtendienste,  das  Bundesamt  f\u00fcr  Sicherheit \nin  der  Informationstechnik  und  selbstverst\u00e4ndlich  die \nBundesregierung.\n",
		"Es geht um die Zukunft unserer Grundrechte in einer \ndigitalisierten Welt. Es geht um die Frage, ob die Daten \nund  die  Datenspuren  schutzlos  sind,  Geheimdiensten \nund privaten Unternehmen zur Kontrolle, zur kommerzi-\nellen Nutzung, zur  \u00dcberwachung  und  letztendlich  auch \nzur  Manipulation  ausgeliefert  bleiben  oder  eben  nicht. \nDeshalb ist es f\u00fcr uns alleroberstes Ziel, dass der Unter-\nsuchungsausschuss  so  transparent  und  \u00f6ffentlich  wie \nm\u00f6glich  tagen  und  arbeiten  wird.  Das  ist  ein  Verspre-\nchen, das wir heute hier geben m\u00fcssen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir werden alles in unseren Kr\u00e4ften Stehende tun, jedem \nVersuch entgegenzutreten, aus einem \u00f6ffentlich tagenden \nAusschuss  eine  geheim  tagende  parlamentarische  Kon-\ntrollkommission light oder 2 zu machen. Die Durchdrin-\ngung  unserer  digitalen  Welt  durch  Dienste,  ihre  Helfer \nund Auftraggeber ist nicht mit geheimen Methoden auf-\nzukl\u00e4ren und schon gar nicht zu kontrollieren.\n",
		"Wir  wollen,  dass  derjenige,  der  uns  allen  die  Augen \nge\u00f6ffnet hat, Herr Snowden, vor dem Ausschuss aussa-\ngen  kann  in  einer  Form,  die  ihn  nicht  selbst  gef\u00e4hrdet. \nEdward  Snowden  ist  der  Fachmann  f\u00fcr  jeden  bisher \nver\u00f6ffentlichten Satz. Wir alle wissen aber, dass daf\u00fcr \nVoraussetzungen geschaffen  werden m\u00fcssen, die nicht \neinfach sein werden. Sicherheit, Auslieferungs- und Ent-\nf\u00fchrungsschutz  sind  die  Stichworte.  Es  w\u00e4re  nicht  das \nerste Flugzeug, das von den USA zur Landung gezwun-\ngen w\u00fcrde.  Ich denke, das ist eine sehr ernste Aufgabe \nf\u00fcr den Ausschuss.\n",
		"Dass die abgeh\u00f6rten Institutionen, zum Beispiel auch \ndie  Regierung,  selbst  den  Weg  zur  Total\u00fcberwachung \ngeebnet  haben,  davon  m\u00fcssen  wir  ausgehen.  Die  Bun-\ndesregierungen  haben  selbst  aktiv  die  Massenerfassung \nvon  Daten  vorangetrieben,  auch  gegen  den  Widerstand \neiner kritischen \u00d6ffentlichkeit und der inner- und au\u00dfer-\nparlamentarischen  Opposition.  Herr  Dr. Sensburg,  un-\nsere Kritik ist nicht klein-klein, sondern an dieser Stelle \nfundamental.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Denken  wir  nur  an  den  permanenten  Austausch  von \nFluggastdaten zwischen der EU und den USA, die Bank-\nbewegungsdaten  im  SWIFT-Verfahren  oder  die  vielen \nweiteren  internationalen  Abkommen,  die  diesen  Daten-\ntransfer  erst  legalisiert  haben.  In  den  Diensten  l\u00e4uft  es \nnach dem Motto: Von allem, was f\u00fcr den US-amerikani-\nschen  Freund  gesammelt  wird,  profitieren  wir  auch \nselbst,  und  das  wollen  wir  m\u00f6glicherweise  auch  dann \nselbst haben.\n",
		"Die B\u00fcrger haben ein Recht darauf, zu erfahren, wie \numfassend  die  \u00dcberwachung  und  Kontrolle  derzeit  ist, \nnicht nur in der Vergangenheit war, damit sie selbst und \nwir als Parlament Ma\u00dfnahmen ergreifen k\u00f6nnen, um die \ndigitalen  Grundrechte  zu  sch\u00fctzen,  wie  es  das  Grund-\ngesetz  gebietet;  denn  unsere  Demokratie  ist  durch  ein \nSystem  totaler  \u00dcberwachung  und  Kontrolle  in  Gefahr. \nDas ist tats\u00e4chlich eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr diesen Unter-\nsuchungsausschuss.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. \nDr. Eva H\u00f6gl [SPD])\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Dr. Eva \n",
		"H\u00f6gl das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen! \nLiebe  Kollegen!  Meine  letzte  Rede  an  dieser  Stelle  zu \ndiesem Thema habe ich damit begonnen, dass ich meiner \nEntt\u00e4uschung  Ausdruck  verliehen  habe,  dass  es  bisher \nnicht gelungen war, in dieser Frage an einem Strang zu \nziehen.  Jetzt  k\u00f6nnen  Sie  sich  vorstellen,  dass  ich  mich \nheute umso mehr freue,\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Fr\u00fchlingsanfang!)\n",
		"und  zwar  richtig  toll,  dass  wir  es  gemeinsam  geschafft \nhaben,  aus  den  zwei  unterschiedlichen  Antr\u00e4gen  der \nOpposition  und  der  Koalitionsfraktionen  nach  dieser \nzun\u00e4chst  so  verfahren  anmutenden  Situation  einen  ge-\nmeinsamen  Antrag  zu  machen,  dass  wir  es  also  doch \nnoch  zum  Guten  gewendet  haben  und  jetzt  gemeinsam \nden  Auftrag  des  NSA-Untersuchungsausschusses  be-\nschlie\u00dfen.  Das  ist  ein  echter  Erfolg.  Dar\u00fcber  freue  ich \nmich.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Dr. Eva H\u00f6gl\n",
		"Mein  Dank  gilt  ganz  besonders  all  denjenigen,  die \ndazu beigetragen haben, dass es gelungen ist, diesen ge-\nmeinsamen Antrag zu formulieren. Das ist ein wirklich \ngutes Zeichen. Wir als SPD haben nie einen Hehl daraus \ngemacht,  dass  wir  ein  gemeinsames  Vorgehen  bei  die-\nsem  so  wichtigen  Thema  NSA  f\u00fcr  das  einzig  richtige \nhalten, und zwar deshalb, weil wir der Ansicht sind, dass \nwir  nicht  nur  gegen\u00fcber  der  Bundesregierung,  sondern \nauch gegen\u00fcber den Nachrichtendiensten ganz klar und \ndeutlich machen m\u00fcssen, dass hier im Bundestag keine \nPartikularinteressen  verfolgt  werden,  sondern  dass  wir \nhier  unser  gemeinsames  Kontrollinteresse,  das  genuine \nKontrollinteresse  des  Deutschen  Bundestages,  des  ge-\nsamten Parlamentes, wahrnehmen. Das ist ein ganz star-\nkes  Signal  in  Richtung  der  Bundesregierung  und  in \nRichtung der Nachrichtendienste.\n",
		"Das zeigt auch, dass wir als Parlamentarierinnen und \nParlamentarier  dazugelernt  haben;  denn  wir  haben  mit \ndem guten Beispiel des NSU-Untersuchungsausschusses \ndeutlich gemacht, dass wir als Untersuchungsausschuss \nst\u00e4rker sind, wenn wir das gemeinsam beschlie\u00dfen  und \ngemeinsam arbeiten. Wir zeigen auch beim Thema NSA, \ndass  es  um  die  Wahrung  der  Grund-  und  Menschen-\nrechte geht. Das ist keine Kleinigkeit. Die liegt uns hier \ngemeinsam  am  Herzen.  Deswegen  dieser  starke  Unter-\nsuchungsauftrag.\n",
		"Ich  freue  mich  auch  dar\u00fcber,  dass  wir  die  verfas-\nsungsrechtlichen Probleme \u2013 die hatte ich das letzte Mal \ndargestellt \u2013, die wir mit dem urspr\u00fcnglichen Antrag der \nOpposition hatten, jetzt gemeinsam beseitigt haben und \neinen  rundum  verfassungskonformen  und,  wie  wir \ndenken, wasserdichten Untersuchungsauftrag formuliert \nhaben.\n",
		"Liebe Frau Renner und liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen  von  den  Gr\u00fcnen,  ich  kann  gut  verstehen,  dass  Sie \njetzt  die  besonders  hartn\u00e4ckige  Oppositionsarbeit \nhervorheben. Frau Renner, da muss ich aber eine kleine \nBemerkung  machen.  Ich  will  die  Einigkeit  hier  nicht \ntr\u00fcben,  aber  wir  m\u00fcssen  bei  der  Wahrheit  bleiben;  das \ngeh\u00f6rt dazu. Sie haben in einer Presseerkl\u00e4rung den Ein-\ndruck  erweckt,  dass  die  Koalitionsfraktionen  nicht  von \nAnfang  an  die  m\u00f6gliche  Beteiligung  deutscher  Nach-\nrichtendienste oder der Bundesregierung an den Aktivi-\nt\u00e4ten der NSA in den Blick nehmen wollten. Das stimmt \nnicht. Das entbehrt jeder Grundlage.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Um das festzustellen, k\u00f6nnen sie noch einmal in unseren \nurspr\u00fcnglichen Antrag hineinschauen; da haben wir das \nThema  \u201em\u00f6gliche  Beteiligung  deutscher  Nachrichten-\ndienste\u201c hineingeschrieben. Das wollten wir von Anfang \nan. Das ist ein zentrales Thema, und deswegen wollten \nwir  das  immer.  Es  geht  in  diesem  Untersuchungsaus-\nschuss  darum,  die  Verantwortlichkeiten  und  die  m\u00f6gli-\nche Verstrickung der staatlichen  Stellen  in  Deutschland \nzu  beleuchten.  Deswegen  haben  wir  diesen  Punkt  von \nAnfang an in den Antrag hineingeschrieben.\n",
		"Uns  ist  sehr  wichtig,  dass  wir  diese  Untersuchung \nsachgerecht und objektiv durchf\u00fchren. Deswegen ist der \nUntersuchungsauftrag entsprechend formuliert. Wir wol-\n",
		"len in dem Auftrag dabei keine diffuse, keine pauschale \nAbneigung gegen\u00fcber der Arbeit von Nachrichtendiens-\nten erzeugen. Darum geht es gerade nicht.\n",
		"",
		"Ich sage ganz klar: Ja, an einer Stelle haben wir uns \nsehr daf\u00fcr eingesetzt, dass wir etwas nicht in den Unter-\nsuchungsauftrag aufnehmen, n\u00e4mlich die Untersuchung \neiner  gro\u00dfen  Anzahl  von  Mitgliedstaaten  der  Europ\u00e4i-\nschen  Union.  Wir  wollten  diese  Staaten,  deren  B\u00fcrger \nselbst Opfer der \u00fcberbordenden Massenspeicherung ge-\nworden  sind,  nicht  mit  untersuchen;  das  h\u00e4tte  von  der \nKonzentration auf die Aktivit\u00e4ten der \u201eFive Eyes States\u201c \nabgelenkt.  Deswegen  war  es  richtig,  unseren  Untersu-\nchungsauftrag einzuschr\u00e4nken.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Au\u00dferdem  h\u00e4tte  es  an  einer  Stelle  unseren  Untersu-\nchungsauftrag  gef\u00e4hrdet.  Es  ist  ganz  wichtig,  dass  wir \nhier gemeinsam deutlich machen, dass wir in Europa uns \ngegen  die  massenhafte  Erfassung  und  Speicherung  von \nKommunikationsdaten  unbescholtener  B\u00fcrger  stellen \nund  dass  wir  uns  dagegen  zur  Wehr  setzen.  Deswegen \nm\u00fcssen  wir  diesen  Akzent  ganz  klar  hervorheben.  Es \ngeht darum, dass wir nicht pauschal verurteilen, sondern \ndarum, dass wir sehr sachgerecht  und sehr konzentriert \ndie Arbeit der Nachrichtendienste untersuchen, dass wir \nunterscheiden zwischen dem, was der eigentliche Skan-\ndal  ist  \u2013  n\u00e4mlich  die  massenhafte  Erfassung  und  Spei-\ncherung  von  Kommunikationsdaten  auf  Vorrat  \u2013,  und \ndem,  was  die  Nachrichtendienste  leisten  m\u00fcssen,  n\u00e4m-\nlich  die  \u00dcbermittlung,  den  Austausch  und  auch  die \nSammlung von Daten in Einzelf\u00e4llen, bei einer konkre-\nten Gef\u00e4hrdung; das ist ihre Aufgabe. Das ist wichtig. Es \nwar richtig, in der Formulierung des Untersuchungsauf-\ntrages diese Unterscheidung zu treffen.\n",
		"Ich bin froh, dass wir in diesem Sinne \u00fcbereingekom-\nmen  sind  und  dass  wir  noch  einmal  deutlich  gemacht \nhaben,  dass  es  um  Folgendes  geht  \u2013  was  ja  Snowden \nherausgearbeitet hat und was der Kern dieses \u00f6ffentlich \ngemachten  Skandals  ist  \u2013:  um  die  systematische  und \npauschale  Erfassung  von  uns  allen,  also  nicht  nur  von \nRegierungen, Parlamentariern und Wirtschaftsunterneh-\nmen, sondern auch von allen unschuldigen B\u00fcrgerinnen \nund  B\u00fcrgern.  Genau  darin  liegt  der  Skandal,  und  darin \nliegt  die  Grund-  und  Menschenrechtsverletzung.  Dass \ndies  ohne  jeden  Verdacht  und  ohne  jeden  Anlass  ge-\nschah,  das  wollen  wir  in  dem  Untersuchungsausschuss \nuntersuchen.\n",
		"Meine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kolle-\nginnen  und  Kollegen,  ich  w\u00fcnsche  allen,  die  in  dem \nUntersuchungsausschuss arbeiten, jede Menge Kraft und \nHartn\u00e4ckigkeit;  denn  die  geh\u00f6rt  dazu,  wenn  es  darum \ngeht, wirklich etwas herauszufinden. Um nachhaltig auf-\nzukl\u00e4ren,  muss  man  an  der  einen  oder  anderen  Stelle \n\u2013 das  wei\u00df  ich  aus  eigener  Erfahrung  aus  dem  NSU-\nUntersuchungsausschuss  \u2013  wirklich  hart  dranbleiben. \nDas  werden  Sie  machen,  liebe  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen.\n",
		"Wichtig  ist,  ebenfalls  den  Teil  in  den  Blick  zu  neh-\nmen,  den  Herr  Sensburg  hervorgehoben  hat,  also  nicht \n"
	],
	[
		"Dr. Eva H\u00f6gl\n",
		"nur aufzukl\u00e4ren, sondern auch die notwendigen Konse-\nquenzen  daraus  zu  ziehen.  Es  ist  wichtig,  dass  wir  das \nauch in diesem Untersuchungsausschuss tun. Wir sollten \ngemeinsam Vorschl\u00e4ge besprechen, wie wir alle B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, ihre Privatsph\u00e4re, ihr Recht auf infor-\nmationelle Selbstbestimmung und die Integrit\u00e4t der von \nihnen  genutzten  Kommunikationssysteme  sch\u00fctzen \nk\u00f6nnen.  Genau  darum  geht  es.  Das  wird  ein  wichtiger \nBeitrag zum Schutz unserer Grundrechte sein.\n",
		"Herzlichen  Dank  und  allen,  die  daran  arbeiten,  viel \n",
		"Erfolg.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Das  Wort  hat  Dr. Konstantin  von \n",
		"Notz, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seit knapp ei-\nnem  Jahr  erleben  wir  den  gr\u00f6\u00dften  \u00dcberwachungs-  und \nGeheimdienstskandal aller Zeiten. Die Erkenntnisse, die \nwir  bis  heute  einzig  und  allein  dem  Whistleblower \nEdward  Snowden  zu  verdanken  haben,  stehen  f\u00fcr  die \nKernschmelze  von  Rechtsstaatlichkeit  und  f\u00fcr  die \nErosion  der  Werte  Europas  und  der  gesamten  freien \nWelt.\n",
		"Dieser Untersuchungsausschuss ist die dringend not-\nwendige parlamentarische Antwort hierauf. Wie notwen-\ndig sie ist, zeigen die neuesten Enth\u00fcllungen \u2013 Kollege \nSensburg  hat  es  angesprochen  \u2013  um  das  Programm \nMystic,  das  fl\u00e4chendeckend  Inhalte  \u2013  Inhalte!  \u2013  von \nTelefonaten  ganzer  Nationen  speichert,  eine  Praxis,  die \ntrotz aller Erkenntnisse, die wir in den letzten Monaten \nhatten, nochmals alle Dimensionen sprengt. Mystic steht \ndamit  wie  Tempora,  wie  Prism,  wie  XKeyscore  und \nviele andere Programme f\u00fcr einen beispiellosen Abstieg \nvom Ideal freiheitlicher Demokratien in die Niederungen \nvon  De-facto-\u00dcberwachungsgesellschaften,  denen  wir \nuns als Abgeordnete hier heute endlich und mit aller Ent-\nschiedenheit entgegenstellen m\u00fcssen, meine Damen und \nHerren.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU,  der \nSPD und der LINKEN)\n",
		"Den  Skandal  einfach  auszusitzen  \u2013  das  sage  ich  in \naller  Deutlichkeit  in  Richtung  Bundesregierung;  Herr \nKollege Krings, nichts gegen Sie, aber die Regierungs-\nbank  ist  angesichts  der  Wichtigkeit  des  Themas  etwas \nsp\u00e4rlich besetzt \u2013,\n",
		"(Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r: \nQualit\u00e4t!)\n",
		"ist  f\u00fcr  uns  keine  Option.  Sie  m\u00fcssen  endlich  einsehen, \ndass  Sie  durch  dieses  Nichthandeln  \u00fcber  Jahrhunderte \nerk\u00e4mpfte  rechtsstaatliche  Errungenschaften  zur  Dispo-\nsition stellen. Eine solche Haltung ist schlicht inakzepta-\nbel, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Von  Anfang  an  war  das  sogenannte  Acht-Punkte-\nProgramm  der  Kanzlerin  ein  Potemkin\u2019sches  Dorf. \nPraktisch  nichts  davon  wurde  bis  heute  umgesetzt. \nZumindest  haben  Sie  mittlerweile,  nach  Monaten  des \nunbeirrten Festhaltens daran, erkannt, dass das bilaterale \nNo-Spy-Abkommen von vornherein ein einziger Irrweg \nwar.  Die  notwendigen  weiteren  Schritte  scheuen  Sie \nleider bis heute noch immer.\n",
		"",
		"Deswegen  ist  es  gut,  dass  jetzt  dieses  Parlament \nreagiert, dass der PUA endlich kommt und dass er auch \ndie Rolle der deutschen Dienste untersuchen wird.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Nach  monatelangen  Verhandlungen  hat  letztendlich  die \nVernunft obsiegt. Das Verhandlungsergebnis erlaubt uns \nnicht nur, auf die anderen zu zeigen, sondern auch, vor \nder eigenen T\u00fcr zu kehren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Wir  haben  kein  gro\u00dfes  Aufheben  davon  gemacht \n\u2013 das will ich an dieser Stelle deutlich sagen \u2013, dass die \nGroKo,  die  Gro\u00dfe  Koalition,  versucht  hat,  unseren \nUntersuchungsauftrag zu verw\u00e4ssern,\n",
		"(Dr. Patrick Sensburg [CDU/CSU]: Das \nstimmt ja auch nicht!)\n",
		"weil wir zun\u00e4chst unterstellen, dass Sie ein echtes Auf-\nkl\u00e4rungsinteresse haben, Frau Kollegin H\u00f6gl; ich unter-\nstelle bis heute, dass uns ein echtes Aufkl\u00e4rungsinteresse \neint.\n",
		"(Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]: Danke sch\u00f6n!)\n",
		"Klar  ist  aber  auch:  Der  Parlamentarische  Untersu-\nchungsausschuss  ist  das  sch\u00e4rfste  Schwert  des  Parla-\nments,  insbesondere  der  Opposition  und  insbesondere \nbei einer Koalitionsmehrheit von 80 Prozent. Zu diesem \nsch\u00e4rfsten  Schwert  geh\u00f6rt  der  Untersuchungsauftrag \ngenauso wie das unverbr\u00fcchliche Recht, Zeugen zu be-\nnennen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Diese Rechte, Herr Kollege Flisek, auch nur andeutungs-\nweise infrage zu stellen, das ist die Show, meine Damen \nund Herren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Zum  Ziel  dieses  Ausschusses  sagen  wir  Gr\u00fcne  klar: \nEs geht uns nicht darum, am Stuhl eines Ministers oder \ngar der Bundeskanzlerin zu s\u00e4gen; wir wollen in diesem \nAusschuss \u2013 Herr Kollege Sensburg, das eint uns \u2013 keine \nParteipolitik machen. Uns geht es um nichts weniger als \ndie Wiederherstellung verfassungsgem\u00e4\u00dfer Verh\u00e4ltnisse; \ndas  muss  unser  gemeinsames  Anliegen  sein.  Daf\u00fcr  gilt \nes  zun\u00e4chst,  aufzukl\u00e4ren,  Transparenz  herzustellen  und \nzu verstehen, und dann m\u00fcssen wir gemeinsam die rich-\ntigen  Konsequenzen  ziehen.  Wir  m\u00fcssen  klarmachen: \nMassenhafte  anlasslose  \u00dcberwachung  ist  verfassungs-\nwidrig.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDenken Sie bitte an die Redezeit.\n",
		"Dr. Konstantin  von  Notz \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Mit der \nfraktions\u00fcbergreifenden Einsetzung des Untersuchungs-\nausschusses  heute  erkennt  dieses  Parlament  an,  dass  es \nein  massives  und  relevantes  Problem  mit  anlassloser \nMassen\u00fcberwachung  gibt.  Das  ist  ein  wichtiger  erster \nSchritt.\n",
		"Ganz herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  SPD  und  der \nLINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  N\u00e4chster  Redner \n",
		"ist  Clemens \n",
		"Binninger, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Clemens Binninger (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen! Eine Gesellschaft, in der niemand mehr kommuni-\nzieren  kann,  sich  bewegen  kann,  E-Mails  schreiben \nkann, ohne dass er damit rechnen muss, dass das gespei-\nchert  und  \u00fcberwacht  wird,  ist  nicht  mehr  frei.  In  solch \neine Gesellschaft wollen wir nicht.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Bevor  ich  zu  dem  komme,  was  uns  besch\u00e4ftigt,  ge-\nstatten  Sie  mir  einen  kleinen  R\u00fcckblick  auf  eine \nEntwicklung, die, glaube ich, ganz ma\u00dfgeblich dazu bei-\ngetragen  hat,  dass  wir  heute  \u00fcber  eine  solche  Massen-\n\u00fcberwachung  sprechen  und  das  aufkl\u00e4ren  m\u00fcssen.  Sie \nhat etwas mit der Technik zu tun. Die Technik hat eine \nEntwicklung eingeleitet, der wir als Parlamente nicht mit \nder  gebotenen  Sorgfalt  gefolgt  sind. Noch  vor  15,  20 \nJahren  fand  Datenspeicherung  \u00fcberwiegend  bei  staatli-\nchen Beh\u00f6rden statt. Es gab auch Privatunternehmen, die \nihre  Kundendaten  hatten;  aber  Datenspeicherung  hatte \nlimitierende  Faktoren.  Die  Speicherkapazit\u00e4t  war  end-\nlich; man konnte nicht alles suchen bzw. recherchieren. \nAllein dadurch war vieles an Missbrauch gar nicht m\u00f6g-\nlich. Dann kam eine Entwicklung, die auf der einen Seite \nviele Vorteile gebracht hat, die f\u00fcr uns alle bei der Kom-\nmunikation von Nutzen war, mit der aber auf der ande-\nren  Seite  zwei  neue  Aspekte  einhergingen:  Der  Spei-\ncherplatz  ist  nicht  mehr  limitierend.  Man  kann  endlos \nDaten speichern. Nicht nur staatliche Beh\u00f6rden k\u00f6nnen \ndas,  auch  private  Unternehmen,  ja  sogar  einzelne  B\u00fcr-\nger. Recherchefunktionen stehen mittlerweile jedem zur \nVerf\u00fcgung. Jeder von uns kann den anderen googeln. Ob \ner dabei etwas Sinnvolles erf\u00e4hrt, ist eine andere Frage. \nWir  alle  sind  aber  mittlerweile  gegenseitig  recherchier-\nbar.\n",
		"Die Verh\u00e4ltnisse sind also gewaltig anders als fr\u00fcher. \nZu  dieser  technischen  Entwicklung  sind  Sicherheits-\nlagen wie der 11. September und anderes mehr gekom-\n",
		"men,  und  Nachrichtendienste  haben  gesagt:  Wir \nbrauchen jetzt viele Informationen. Ich will gleich deut-\nlich machen: Ich bin \u00fcberhaupt kein Gegner von Nach-\nrichtendiensten.  Wir  brauchen  sie.  Wir  brauchen  auch \ndie internationale Zusammenarbeit. Wer daran r\u00fcttelt, tut \nunserer Sicherheit und den Menschen in unserem Land \nkeinen  Gefallen.  Dazu  darf  der  Ausschuss  nicht  her-\nhalten.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Klar  ist  aber  auch  \u2013  das  wird  eine  Aufgabe  des  Aus-\nschusses  sein  \u2013,  dass  man  sich  fragen  muss:  Ist  die \nStrategie, die sich bei den Amerikanern und den Briten \nentwickelt hat, einfach einmal alles auf Verdacht zu sam-\nmeln in der Hoffnung, man k\u00f6nne hinterher aus gro\u00dfen \nDatenbergen einen Verdacht generieren, den man vorher \nvielleicht \u00fcberhaupt nicht hatte, richtig?\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nein!)\n",
		"Sie ist es nicht.\n",
		"Wir  haben  in  unserem  Rechtssystem  zu  Recht  den \npersonenbezogenen  Ansatz  gew\u00e4hlt.  Der  konkrete  Ver-\ndacht  ist  notwendig;  zum  Teil  sind  richterliche  Anord-\nnungen n\u00f6tig. Deshalb sind wir als deutsches Parlament \ngut beraten, mit diesem Ausschuss, wie es alle Kollegen \nvor  mir  \u2013  Herr  von  Notz,  Frau  Renner,  Frau  H\u00f6gl  und \nKollege  Sensburg  \u2013  auch  gesagt  haben,  ein  Zeichen  zu \nsetzen,  dass  wir  diese  Art  von  \u00dcberwachung,  massen-\nhaft,  ohne  Anlass,  in  jedem  Lebensbereich,  rundherum \nablehnen,  und  klarzumachen:  Das  ist  mit  unserem \nVerst\u00e4ndnis von Datenschutz und unserem Verfassungs-\nverst\u00e4ndnis nicht vereinbar.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vor einem Jahr kamen dann Begriffe \u00fcber uns \u2013 Herr \nKollege Str\u00f6bele, wir geh\u00f6ren ja einem Gremium an, in \ndem man das vielleicht vorher schon einmal h\u00e4tte erfah-\nren k\u00f6nnen, aber wir haben es nie erfahren; gefragt ha-\nben wir nat\u00fcrlich auch nie; das m\u00fcssen wir selbstkritisch \nanerkennen  \u2013,  die  uns  allen  zun\u00e4chst  nichts  gesagt  ha-\nben:  Tempora,  XKeyscore,  Prism  und  was  auch  immer \nes noch gibt. Das sind Software- und Hardwaretools, mit \ndenen es m\u00f6glich ist, ganze Datenstr\u00f6me ungeachtet ih-\nrer Menge zu \u00fcberwachen. Unsere Aufgabe wird es jetzt \nsein,  so  konkret  es  geht,  zu  ermitteln:  Wo  wurden  sie \neingesetzt? Waren Daten von deutschen B\u00fcrgern betrof-\nfen? Was ist mit diesen Daten passiert? Wurden sie ge-\nspeichert,  wurden  sie  ausgewertet?  \u2013  Solche  \u00dcberwa-\nchungsinstrumente  sind  jedenfalls  in  dieser  Form  nicht \nakzeptabel.\n",
		"Warum brauchen wir einen Untersuchungsausschuss? \nIch  will  das  an  dieser  Stelle  ganz  deutlich  sagen.  Dass \nSie, Herr Kollege von Notz, eine andere Auffassung ha-\nben  und  kritisieren,  wie  wir  das  Thema  im  letzten \nSommer gehandhabt haben, ist v\u00f6llig in Ordnung. Kol-\nlege  Oppermann  und  ich  haben  im  Sommer  auch  noch \nandere Auffassungen zu diesem Thema gehabt; jetzt ha-\nben wir in etwa die gleiche. So \u00e4ndern sich die Zeiten.\n"
	],
	[
		"Clemens Binninger\n",
		"(Heiterkeit  der  Abg.  Dr. Konstantin  von  Notz \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]  und  Thomas \nOppermann [SPD])\n",
		"Nein, ganz ernsthaft: Es hat mit der Art und Weise zu tun \n\u2013  ich  will  an  dieser  Stelle  im  Deutschen  Bundestag \nsagen, dass die Kritik berechtigt war und der Anlass von \nfast niemandem mehr bestritten wurde \u2013, wie unsere be-\nfreundeten  Partner,  die  USA  und  Gro\u00dfbritannien,  mit \nunseren Sorgen, mit den Anliegen, die unsere Bundesre-\ngierung transportiert hat, umgegangen sind. Dass sie auf \neinen  Fragenkatalog  nicht  geantwortet  haben,  dass  sie \nein Informationsverhalten an den Tag gelegt haben, das \nin jeder Hinsicht unzureichend war,\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ist es immer noch!)\n",
		"dass \u00f6ffentliche Auftritte wie auf der M\u00fcnchner Sicher-\nheitskonferenz chancenlos vertan wurden, das kann man \nso eben nicht stehen lassen. Da m\u00fcssen wir, das deutsche \nParlament,  der  Souver\u00e4n  des  deutschen  Volkes,  sagen: \nDas  ist  zu  wenig;  wir  wollen  mehr  Aufkl\u00e4rung,  mehr \nInformation und eine \u00c4nderung dieser Praxis.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei  Abgeordneten  der  LINKEN  und  des \nB\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  bin  in  den  letzten  Tagen  oft  gefragt  worden: \nMacht  der  Ausschuss  \u00fcberhaupt  Sinn?  Sie  bekommen \ndoch  keine  Akten  und  keine  Zeugen.  Niemand  wird \nkommen.  \u2013  Dies  sind  Sorgen,  die  ich  durchaus  selber \nhatte. Es gibt aber eine ganze Reihe von Fragen, die wir \ner\u00f6rtern k\u00f6nnen. Wir befassen uns auch mit der Rolle der \ndeutschen Dienste. Das ist richtig. Frau Renner und Herr \nvon Notz, ich sichere Ihnen zu: Wir schonen niemanden. \nWir  f\u00fchren  aber  auch  niemanden  vor.  In  Ermangelung \nausl\u00e4ndischer  Akten  und  Zeugen  sollten  wir  uns  nicht \ndarauf  konzentrieren,  den  deutschen  Diensten  alles  un-\nterzujubeln. Das w\u00e4re falsch. Das w\u00fcrde auch in der Sa-\nche nichts bringen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Wenn sich herausstellen sollte, dass es Wissen gab, dann \nwird  nicht  geschont,  sondern  aufgekl\u00e4rt.  Aber  ich \nglaube, dass wir an dieser Stelle differenzieren m\u00fcssen. \nTrotzdem  haben  wir  gen\u00fcgend  Chancen,  die  Dinge \naufzukl\u00e4ren und die Faktenlage stabiler zu machen.\n",
		"Ich sichere Ihnen auch zu: Was geht, machen wir \u00f6f-\nfentlich. Es kann aber sein, dass wir geheim tagen m\u00fcs-\nsen.  Das  gab  es  \u00fcbrigens  in  jedem  Untersuchungsaus-\nschuss.  Auch  im  NSU-Ausschuss  haben  wir  immer \nwieder  einmal  nicht\u00f6ffentlich  getagt.  Wir  haben  sogar \ngeheim  getagt.  Wir  hatten  Geheim  eingestufte  Akten; \ndas gibt es in jedem Ausschuss. Daraus kann man nicht \nschlie\u00dfen, dass etwas vertuscht wird. Es h\u00e4ngt \u00fcbrigens \nnicht von den Personen im Ausschuss ab, ob wir \u00f6ffent-\nlich  oder  geheim  tagen.  Dies  ist  immer  in  der  Sache \nbegr\u00fcndet. Ich sichere Ihnen aber ausdr\u00fccklich zu, dass \nwir kein Interesse daran haben, m\u00f6glichst viele Sitzun-\ngen hinter geschlossenen T\u00fcren abzuhalten. Sie wird es \ntrotzdem geben m\u00fcssen. Dies geh\u00f6rt zu einer fairen Be-\nwertung.\n",
		"Wir  haben  eine  gro\u00dfe  Chance,  weil  wir  den  Aus-\nschuss  gemeinsam  einsetzen.  Machen  wir  uns  aber \nnichts  vor  \u2013  wir  sind  keine  Romantiker;  daf\u00fcr  sind  wir \nnicht  in  den  Deutschen  Bundestag  gew\u00e4hlt  worden  \u2013: \nDie parteipolitischen Unterschiede werden bleiben. Das \nist auch v\u00f6llig in Ordnung.\n",
		"",
		"(Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013 Zwischen uns beiden sowieso, Herr Kollege Str\u00f6bele. \nTrotzdem arbeiten wir gut zusammen. Es geht beides.\n",
		"Wir  sollten  uns  gut  \u00fcberlegen,  was  wir  wollen. \nNutzen  wir  die  Monate  der  Untersuchung,  um  unsere \nUnterschiede  zu  betonen,  oder  nutzen  wir  die  Monate \nder Untersuchung, um unsere Gemeinsamkeiten hervor-\nzuheben? Ich bin davon \u00fcberzeugt \u2013 auch aus den Erfah-\nrungen  des  NSU-Untersuchungsausschusses  \u2013:  Wenn \nwir  die  Gemeinsamkeiten  betonen,  erreichen  wir  mehr, \nsind wir als Ausschuss st\u00e4rker, bringen wir mehr Ver\u00e4n-\nderungen auf den Weg  und  erfahren auch mehr. Davon \nbin ich zutiefst \u00fcberzeugt. Lassen Sie uns deshalb bei der \nArbeit  die  Gemeinsamkeiten  betonen  im  Interesse  der \nSicherheit unseres Landes, vor allen Dingen der B\u00fcrger! \nIn  unserem  Land  muss  gelten:  Kommunikation  ist  ge-\nsch\u00fctzt. Sie ist frei m\u00f6glich, und man muss keine Angst \nhaben, \u00fcberall, an jeder Ecke \u00fcberwacht zu werden.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 F\u00fcr B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hat Hans-\n",
		"Christian Str\u00f6bele das Wort.\n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nGestern hat mir einer, der es wissen muss, erz\u00e4hlt, dass \nsich  f\u00fcr  die  NSA  das  Thema  \u201e\u00dcberwachung  von  deut-\nschen  Kommunikationsbeziehungen\u201c  erledigt  hat,  und \ndas  war\u2019s.  Keiner  in  den  USA  erinnert  sich  offenbar \nnoch daran, dass uns im Juni und in den Monaten danach \nregelm\u00e4\u00dfig im Parlamentarischen Kontrollgremium mit-\ngeteilt  worden  ist,  dass  wir  die  Informationen  bekom-\nmen, dass sie nur noch herabgestuft werden m\u00fcssen und \nwir  dann  ein  \u201eDeutschland-Paket\u201c  zu  erwarten  haben. \nWir  warten  darauf,  aber  es  wird  nicht  mehr  kommen. \nDas  ist  schon  schlimm  genug.  Viel  schlimmer  aber  ist, \nwenn  ich  h\u00f6re,  dass  \u00fcberhaupt  keine  Gespr\u00e4che  mehr \nstattfinden,  auch  nicht  von  den  in  Deutschland  daf\u00fcr \nBerufenen  mit  den  US-Kollegen.  Das  Allerschlimmste \ndaran ist, dass die \u00dcberwachung nahtlos weitergeht, dass \ndas,  was  uns  Herr  Snowden  \u00fcber  seine  Dokumente  im \nJuni  und  in  den  Monaten  danach  hat  wissen  lassen, \nkeinerlei Konsequenzen nach sich gezogen hat. Das k\u00f6n-\nnen  wir  nicht  hinnehmen.  Damit  k\u00f6nnen  wir  uns  nicht \nabfinden. Deshalb m\u00fcssen wir die Aufgabe \u00fcbernehmen, \naufzukl\u00e4ren,  was  da  war,  und  zwar  mit  allen  unseren \nM\u00f6glichkeiten.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n"
	],
	[
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\n",
		"Die  Einrichtung  dieses  Untersuchungsausschusses \n\u2013 ich freue mich auch, dass wir ihn gemeinsam einrich-\nten  \u2013  kann  ein  erster  Schritt  sein.  Der  Beschluss  heute \nund  die  Konstituierung  in  der  n\u00e4chsten  Sitzungswoche \nsind  richtige  und  wichtige  Schritte.  Das  kommt  jetzt \nendlich  in  Gang.  Wir  k\u00f6nnen  dann  z\u00fcgig  anfangen,  zu \narbeiten.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  ich  verfolge  mit \ngro\u00dfem  Interesse,  wie  Sie  von  der  SPD  und  von  der \nUnion  sich  in  der  \u00d6ffentlichkeit  dahin  gehend  \u00e4u\u00dfern, \nwas wir alles machen und was wir nicht machen sollen. \nIch muss sagen, dass die \u00c4u\u00dferungen der Frauen aus der \nSPD mir wesentlich sympathischer sind als die der M\u00e4n-\nner.\n",
		"(Heiterkeit  bei  Abgeordneten  der  SPD  \u2013 \nDr. Eva H\u00f6gl [SPD]: Wenn Sie mich meinen: \nDanke sch\u00f6n!)\n",
		"\u2013 Das ist kein Kompliment, sondern ein Faktum.\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Ach so!)\n",
		"Wir  d\u00fcrfen  in  unseren  Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen,  die \nwir  jetzt  unternehmen,  nicht  davor  zur\u00fcckschrecken, \nauch Personen aus der jetzigen Bundesregierung und aus \nder Koalition \u2013 m\u00f6glicherweise von beiden Seiten \u2013 und \nPersonen,  die  im  Parlamentarischen  Kontrollgremium \nt\u00e4tig gewesen sind, im Untersuchungsausschuss als Zeu-\ngen  zu  h\u00f6ren.  Ich  sage  Ihnen  ganz  klar:  Es  geht  nicht, \ndass Sie vor dem Pr\u00e4sidententhron den Mut verlieren. Es \nkann nicht sein, dass wir Zeugen, die sich anbieten, nicht \nh\u00f6ren wollen. Das gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Bundeskanzlerin. \nDa haben manche mit dem Kopf gesch\u00fcttelt. Auch Jour-\nnalisten  haben  gesagt:  Was  wollen  Sie  denn  eigentlich \nmit der Bundeskanzlerin? Was soll sie dazu wissen? Sie \nwei\u00df  doch  nicht,  was  die  Geheimdienste  im  Einzelnen \ntreiben.  \u2013  Ja,  aber  sie  ist  das  wichtigste  Opfer  der  Ma-\nchenschaften  der  NSA.  Sie  ist  die  einzige  Zeugin,  die \nuns und \u00fcbrigens auch dem Generalbundesanwalt Range \nhelfen  kann,  den  Verdacht  zu  konkretisieren,  dass  auch \nihr Handy abgeh\u00f6rt worden ist, und zwar offenbar \u00fcber \neinen  langen  Zeitraum.  Die  Bundeskanzlerin  \u2013  leider \nnicht  ich  \u2013  hat  das  Telefonat  mit  Herrn  Obama  gef\u00fchrt \nund  von  ihm  ganz  offensichtlich  Hinweise  bekommen \n\u2013 direkt  oder inzident \u2013,  dass ihr  Handy in der Vergan-\ngenheit tats\u00e4chlich abgeh\u00f6rt worden ist. Wen sollen wir \nim  Hinblick  auf  dieses  Faktum  als  Zeugen  h\u00f6ren,  wen \nsoll  der  Generalbundesanwalt  als  Zeugen  benennen, \nwenn nicht sie?\n",
		"Einen Zeugen, der mir nat\u00fcrlich besonders am Herzen \nliegt, d\u00fcrfen wir nicht vergessen. Wer, wenn nicht Herr \nEdward Snowden, kann uns im Deutschen Bundestag im \nUntersuchungsausschuss  erkl\u00e4ren,  was  die  Dokumente \naus seinem Besitz, die jetzt nach und nach ver\u00f6ffentlicht \nworden sind, bedeuten und was sie aussagen? Das hat er \nauch  selber  immer  wieder  betont.  Herr  Binninger,  da \nk\u00f6nnen  Sie  nicht  einfach  sagen:  Ich  wei\u00df  doch  nicht, \nwas der wei\u00df. \u2013 Nach diesem Motto h\u00e4tten Sie im Uli-\nHoene\u00df-Prozess  nicht  die  Steuerbeamtin  h\u00f6ren  d\u00fcrfen, \ndie  die  Akten  verwaltet  und  anschlie\u00dfend  als  Zeugin \nausgesagt  hat.  Edward  Snowden  ist  der  Zeuge,  der  uns \nAufkl\u00e4rung geben kann.\n",
		"Es mag sein, dass das dem einen oder anderen in den \nUSA nicht gef\u00e4llt. Sie d\u00fcrfen sich aber nicht davor dr\u00fc-\ncken, ihn als Zeugen hier in Deutschland zu h\u00f6ren. Das \nerwarte ich von Ihnen. Das erwartet Deutschland von Ih-\nnen. Das erwarten auch viele andere L\u00e4nder dieser Welt. \nDenn  Edward  Snowden  kann  uns  in  einer  Zeugenaus-\nsage, in deren Rahmen wir auch nachfragen k\u00f6nnen, hel-\nfen, die Wahrheit herauszufinden.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nIch erwarte jetzt von Ihnen, dass Sie die Redezeit ein-\n",
		"halten.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE \n",
		"Hans-Christian  Str\u00f6bele \n",
		"GR\u00dcNEN):\n",
		"Danach  m\u00fcssen  wir  die  richtigen  Konsequenzen  da-\n",
		"raus ziehen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-\nKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDanke sch\u00f6n. \u2013 N\u00e4chster Redner ist der Herr Kollege \n",
		"Christian Flisek, SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Christian Flisek (SPD):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit im \nSommer letzten Jahres durch Ver\u00f6ffentlichung des briti-\nschen  Guardian  und  der  amerikanischen  Washington \nPost  die  umfassenden  \u00dcberwachungsaktivit\u00e4ten  des \namerikanischen Geheimdienstes NSA der \u00d6ffentlichkeit \nbekannt wurden, haben sich die Ereignisse \u00fcberschlagen. \nS\u00e4mtliche  Versuche,  den  Abh\u00f6rskandal  zu  banalisieren \noder ex cathedra f\u00fcr beendet zu erkl\u00e4ren, waren untaug-\nlich. Sie sind im Sande verlaufen, und das auch v\u00f6llig zu \nRecht.  Sie  mussten  scheitern,  weil  uns  seitdem  nahezu \nw\u00f6chentlich  neue  Meldungen  \u00fcber  das  immer  gr\u00f6\u00dfer \nwerdende  Ausma\u00df  der  \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen  er-\nreichten. Wenn ich aktuell h\u00f6re \u2013 meine Vorredner haben \nsich  bereits  darauf  bezogen  \u2013,  dass  die  Kommunikati-\nonsinhalte  der  Bev\u00f6lkerungen  ganzer  Staaten  pauschal \nerfasst  und  anlasslos  \u00fcber  Wochen  gespeichert  werden, \nalso  jedes  Wort,  das  tats\u00e4chlich  gesprochen  oder  in  E-\nMails geschrieben wird, dann bin ich froh, dass wir als \ndeutsches  Parlament  heute  mit  der  Einsetzung  dieses \nUntersuchungsausschusses endlich ein deutliches Signal \nsetzen, dass wir die klare Botschaft aussenden, dass wir \nunter den v\u00f6llig ver\u00e4nderten Kommunikationsbedingun-\ngen  im  21. Jahrhundert  unsere  Grundrechtsstandards \nverteidigen  und  die  Grundrechte  unserer  B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger auf Privatheit und Vertraulichkeit nicht ein-\nfach auf dem globalen digitalen Altar opfern werden.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Das  ist  die  Botschaft,  die  wir  an  die  B\u00fcrgerinnen  und \nB\u00fcrger in Deutschland richten. Es ist auch die Botschaft, \n"
	],
	[
		"Christian Flisek\n",
		"die  wir  an  unsere  Partner  in  Europa  und  an  unsere \nFreunde jenseits des Atlantiks adressieren.\n",
		"Der Deutsche Bundestag beschlie\u00dft heute die Einset-\nzung eines Untersuchungsausschusses, der die Aufgabe \nhat,  Art  und  Umfang  der  massenhaften  \u00dcberwachung \nvon  Kommunikationsdaten  vor  allem  durch  US-ameri-\nkanische  und  britische  Nachrichtendienste  aufzukl\u00e4ren. \nZentrale  Aufgabe  dieses  Untersuchungsausschusses  ei-\nnes  deutschen  Parlaments  muss  ganz  klar  sein,  vorbe-\nhaltlos aufzukl\u00e4ren, inwieweit unsere Dienste und deut-\nsche  Beh\u00f6rden  sich  an  derartigen  Aktivit\u00e4ten  beteiligt \nhaben, inwieweit sie diese unterst\u00fctzt oder rechtswidrig \ndavon  profitiert  haben.  Wenn  hier  die  notwendige  Zu-\nsammenarbeit mit anderen Staaten derart instrumentali-\nsiert  wurde,  dass  deutsche  Rechtsvorschriften  systema-\ntisch  umgangen  wurden,  dann  muss  diesem  Treiben \numgehend ein Riegel vorgeschoben werden.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Clemens \nBinninger [CDU/CSU])\n",
		"Was die insgesamt 31 Fragen des Einsetzungsantrages \nals detailliertes Untersuchungsprogramm des Ausschus-\nses festlegen, kann man folgenderma\u00dfen zusammenfas-\nsen: Gibt es in Zeiten weltweiter digitaler Kommunika-\ntion  noch  so  etwas  wie  Vertraulichkeit,  informationelle \nSelbstbestimmung und Unschuldsvermutung? Was m\u00fcs-\nsen  wir  in  Deutschland  und  Europa  tun,  um  unserem \nVerst\u00e4ndnis von Grundrechten, aber auch unserem Ver-\nst\u00e4ndnis  vom  Primat  rechtsstaatlicher  und  demokrati-\nscher  Politik  wieder  Geltung  zu  verschaffen?  \u2013  Ich  bin \ndaher  sehr  froh,  dass  wir  uns  im  Untersuchungsaus-\nschuss nicht nur mit der vorbehaltlosen Aufkl\u00e4rung der \nMissst\u00e4nde, sondern auch mit der Entwicklung von L\u00f6-\nsungen befassen werden.\n",
		"Wenn  ich  von  einer  vorbehaltlosen  Aufkl\u00e4rung  der \nMissst\u00e4nde  spreche,  dann  bedeutet  dies  selbstverst\u00e4nd-\nlich  auch,  dass  kein  zug\u00e4ngliches  Beweismittel  von \nvornherein  ausgeschlossen  werden  darf.  Sosehr  es  sich \nverbietet, im jetzigen Stadium, noch bevor das erste Ak-\ntenst\u00fcck bestellt und eingegangen ist, \u00fcber Zeugenlisten \nzu spekulieren, so sehr kann man die Augen nicht davor \nverschlie\u00dfen,  dass  die  Aussage  des  Ausl\u00f6sers,  desjeni-\ngen,  der  das  Ganze  ins  Rollen  gebracht  hat,  nat\u00fcrlich \nauch ein taugliches Beweismittel ist.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aha! Das h\u00f6ren wir gerne!)\n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich  kommt  auch  Edward  Snowden  als \nZeuge f\u00fcr den Ausschuss in Betracht. Herr Str\u00f6bele, Sie \nkennen den Antrag; sein Name findet sich im Text unse-\nres  gemeinsamen  Antrags  sogar  an  prominentester \nStelle. Wer sich mit seinen zum Teil sehr kryptischen \u00f6f-\nfentlichen  Aussagen  in  Fernsehinterviews  und  mit  sei-\nnen schriftlichen Einlassungen gegen\u00fcber dem Europ\u00e4i-\nschen Parlament befasst, der wird, so wie auch ich, hier \neinige Fragen haben, die berechtigt sind.\n",
		"In  welcher  Weise  eine  Vernehmung  von  Herrn \nSnowden  erfolgen  kann,  muss  im  Ausschuss  gemein-\nsam  gekl\u00e4rt  werden.  Hier  ist  vieles  vorstellbar.  Auch \ndie Kolleginnen und Kollegen im Europ\u00e4ischen Parla-\nment  haben  hier  einen  gemeinsamen  Weg  gefunden. \n",
		"Ich betone aber ausdr\u00fccklich: Der Ausschuss dient der \nAufkl\u00e4rung in der Sache und nicht der medialen Insze-\nnierung.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Herr Kollege Dr. von Notz, ich bleibe bei dieser Feststel-\nlung, auch wenn Sie sie zuvor kritisiert haben.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Die teile ich!)\n",
		"Herr Str\u00f6bele, lassen Sie mich noch eines sagen: Die \nBundeskanzlerin  ist  in  meinen  Augen  nicht  das  wich-\ntigste Opfer.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Aber auch ein Opfer!)\n",
		"Das  wichtigste  Opfer  sind  die  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger \nund ihre Grundrechte.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Die  Frau  Bundeskanzlerin  ist  in  dieser  Aff\u00e4re  nur  ein \nOpfer; das m\u00f6chte ich hier richtigstellen.\n",
		"Lassen Sie mich einen anderen Aspekt anf\u00fchren. Wir \nsollten in Bezug auf unsere amerikanischen Partner nicht \nmit  Schaum  vor  dem  Mund  operieren.  Dass  in  hohem \nMa\u00dfe Vertrauen verloren gegangen ist, wurde bereits bei \nvielen Gelegenheiten, auch in diesem Hause, deutlich an \ndie  amerikanische  Seite  adressiert.  9/11,  der  Anschlag \nauf  das  World  Trade  Center  in  New  York,  ist  tief  im \namerikanischen  Ged\u00e4chtnis  und  auch  in  unserem  Ge-\nd\u00e4chtnis  verwurzelt.  Dennoch  kann  die  Formel  vom \nKampf gegen den Terrorismus nicht die Rechtfertigung \ndaf\u00fcr  sein,  alles,  was  im  Bereich  der  Sicherheitsbeh\u00f6r-\nden technisch m\u00f6glich ist, tats\u00e4chlich umzusetzen.\n",
		"(Clemens Binninger [CDU/CSU]: Sehr richtig!)\n",
		"Dies  entspricht  nicht  unserem  Verfassungsverst\u00e4ndnis \nund  auch  nicht  unseren  Vorstellungen  vom  Grundsatz \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie \nbei  Abgeordneten  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Wenn wir aber ernsthaft, ausgewogen und auf der Basis \nvon Fakten  die  T\u00e4tigkeit  amerikanischer  Dienste unter-\nsuchen wollen, dann sind wir auch auf Zusammenarbeit \nangewiesen,  vor  allen  Dingen  darauf,  dass  sich  in  der \namerikanischen \u00d6ffentlichkeit noch viel st\u00e4rker als bis-\nher ein Aufkl\u00e4rungsinteresse artikuliert.\n",
		"Der  Pr\u00e4sident  der  Vereinigten  Staaten,  Barack \nObama,  hat  gesagt,  man  k\u00f6nne  nicht  gleichzeitig  hun-\ndertprozentige Sicherheit und hundertprozentige Privat-\nsph\u00e4re  haben.  Bei  aller  Wertsch\u00e4tzung:  Diesem  Ver-\nst\u00e4ndnis  \u00fcber  den  Zusammenhang  von  Freiheit  und \nSicherheit m\u00f6chte ich entschieden entgegentreten. Es sei \nmir  erlaubt,  dass  ich  daf\u00fcr  einen  anderen  Amerikaner, \nn\u00e4mlich einen der Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der Vereinigten Staa-\nten, Benjamin Franklin, bem\u00fche, der gesagt hat:\n",
		"Wer  die  Freiheit  aufgibt,  um  Sicherheit  zu  gewin-\nnen, wird am Ende beides verlieren.\n"
	],
	[
		"Christian Flisek\n",
		"Genau das entspricht auch meinem Verst\u00e4ndnis. Frei-\nheit  und  Sicherheit  sitzen  nicht  auf  einer  Balkenschau-\nkel,  bei  der  immer  dann,  wenn  die  Sicherheit  oben  ist, \ndie Freiheit unten ist, sie kleingehalten wird und f\u00fcr sie \nkein Platz ist. Nein, meine Damen und Herren, Freiheit \nund  Sicherheit  bedingen  einander.  Das  eine  kann  ohne \ndas  andere  in  einem  demokratischen  Rechtsstaat  nicht \nzur Geltung kommen. Wer immer unter demokratischen \nund  rechtsstaatlichen  Bedingungen  eine  Sicherheitsar-\nchitektur errichtet, hat dies auf dem Fundament von Ver-\ntrauen, auf dem Fundament der Verfassung und von de-\nmokratischer Legitimation zu tun.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Jede Sicherheitsarchitektur, die diese Kriterien missach-\ntet, wird auf Dauer nicht \u00fcberleben; denn die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger werden ihr zu Recht den Boden entzie-\nhen, und sie wird damit in sich zusammenfallen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Die  Politik  wird  lernen  m\u00fcssen,  dass  sie  bei  diesem \nkomplexen  Thema  tats\u00e4chlich  Neuland  betreten  muss, \nwenn ich das unter R\u00fcckgriff auf ein Zitat der Bundes-\nkanzlerin einmal so sagen darf. Wenn wir alle das Inter-\nnet als einen Ort der Freiheit erhalten wollen, dann m\u00fcs-\nsen  wir  auch  lernen,  das  Internet  besser  zu  verstehen, \nund zwar vor allem von seiner technischen Seite her.\n",
		"Der  US-amerikanische  Rechtswissenschaftler  Lawrence\nLessig hat schon vor 15 Jahren deutlich gemacht, wen er \nf\u00fcr  die  entscheidende  Regulierungsmacht  in  der  digita-\nlen Kommunikationswelt h\u00e4lt. \u201eCode is law\u201c, hat er ge-\nsagt. Es sind also nicht die von Staaten verabschiedeten \nGesetze,  die  das  Internet  regulieren,  sondern  es  ist  der \nCode.  Es  sind  die  Programme,  die  Software,  und  die \ntechnischen Architekturen und Standards, die das Sagen \nhaben und den Ton angeben. Man muss diese Bewertung \nin ihrer Absolutheit nicht teilen. Ich selbst teile sie nicht, \nweil  ich  als  Jurist  naturgem\u00e4\u00df  an  die  positive  Geltung \nund Durchsetzung staatlich gesetzten Rechts glaube, ins-\nbesondere an Normen, die Verfassungsrang haben. Aber \ndie These von Professor Lessig macht gerade in Bezug \nauf unser Problem eines deutlich: In der globalen digita-\nlen  Kommunikation  ist  die  Wirksamkeit  staatlichen \nRechts begrenzt. Solange wir weltweit kein gemeinsam \ngeteiltes Grundrechtsverst\u00e4ndnis haben \u2013 und von einem \nsolchen  sind  wir  schon  im  transatlantischen  Verh\u00e4ltnis, \njedenfalls  in  Bezug  auf  das  Recht  auf  informationelle \nSelbstbestimmung, weit entfernt \u2013, so lange wird ein re-\ngulatives  Vakuum  existieren.  Dieses  Vakuum  wird  von \ntechnischen  Normen  und  Standards  ausgef\u00fcllt.  Wer  sie \nbeherrscht, der regiert, wenn man so will, auch das Inter-\nnet, und damit sind wir mitten in der Debatte \u00fcber Inter-\nnet Governance.\n",
		"F\u00fcr  mich  ist  es  besonders  wichtig,  dass  wir  mit  der \nAusschussarbeit  schnell  beginnen.  Der  Ausschuss  wird \nsich  nach  seiner  heutigen  Einsetzung  in  der  ersten  Sit-\nzungswoche  im  April  konstituieren.  Wir  sollten  keine \nZeit verlieren und bereits unmittelbar nach der Konstitu-\nierung des Ausschusses und der Kl\u00e4rung der Verfahrens-\nfragen gemeinsam die ersten Beweisantr\u00e4ge auf Beizie-\n",
		"hung von Akten beschlie\u00dfen. Wir stehen erst am Anfang \nunserer Arbeit und zum Gl\u00fcck auch am Anfang unserer \nLegislaturperiode.  Wir  k\u00f6nnen  gr\u00fcndlich  und  z\u00fcgig  ar-\nbeiten, aber eben ohne jeden Zeitdruck.\n",
		"",
		"Dass die Einsetzung des Ausschusses auf der Grund-\nlage eines gemeinsamen Antrages im Parlament erfolgt \u2013 \ndas ist bereits von meinen Vorrednern erw\u00e4hnt worden \u2013, \nist ein erster gro\u00dfer Erfolg. Es war ein m\u00fchsamer Weg; \nich glaube, diese M\u00fche hat sich gelohnt. Dass alle Frak-\ntionen an einem Strang ziehen, ist ein sehr gutes Signal; \ndenn unsere Arbeit im Ausschuss wird von vielen B\u00fcr-\ngerinnen  und  B\u00fcrgern  aufmerksam  beobachtet  werden. \nDie B\u00fcrger werden zu Recht Antworten auf die gestell-\nten Fragen einfordern, die elementare Grundrechte unse-\nrer Verfassung betreffen, Grundrechte, die ihre Wurzeln \nnach  unserem  Verfassungsverst\u00e4ndnis  in  der  Unantast-\nbarkeit der Menschenw\u00fcrde haben.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerr Kollege!\n",
		"Christian Flisek (SPD):\nIch komme zum Schluss. Von mir selbst kann ich sa-\ngen: Ich bin hochmotiviert, freue mich auf ein kollegia-\nles  Miteinander  aller  Ausschussmitglieder  und  auf  eine \nerfolgreiche Ausschussarbeit.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  Letzter  Redner  in  dieser  Debatte  ist \n",
		"Dr. Stephan Harbarth, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Stephan Harbarth (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren!  Als  wir  das \nletzte Mal in diesem Haus \u00fcber die Einsetzung eines par-\nlamentarischen  Untersuchungsausschusses  zum  Thema \nNSA diskutiert hatten, lagen uns noch zwei Antr\u00e4ge vor, \nein Antrag der Koalitionsfraktionen und ein Antrag der \nOppositionsfraktionen. Dass es gelungen ist, die Antr\u00e4ge \nin viel m\u00fchsamer Kleinarbeit zusammenzuf\u00fchren, erf\u00fcllt \nuns mit Freude, weil das zum Ausdruck bringt, dass die-\nses  Haus  ein  gemeinsamer  Aufkl\u00e4rungswille  eint.  Das \nist, glaube ich, auch deshalb so wichtig, weil die Bev\u00f6l-\nkerung  ein  gemeinsamer  Aufkl\u00e4rungswille  eint.  Der \nAufkl\u00e4rungswille  in  der  Bev\u00f6lkerung  macht  nicht  an \nParteigrenzen,  macht  nicht  an  politischen  Pr\u00e4ferenzen \nhalt, sondern er betrifft die gesamte Bev\u00f6lkerung. Des-\nhalb ist es so wichtig, dass es uns gelungen ist, einen ge-\nmeinsamen Antrag vorzulegen. Allen, die daran beteiligt \nwaren, vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder  SPD  sowie  des  Abg.  Dr. Konstantin  von \nNotz [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Wir  haben  im  Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss  intensiv \nmiteinander  gerungen  und  konstruktiv  diskutiert.  Das \n"
	],
	[
		"Dr. Stephan Harbarth\n",
		"hatte nichts damit zu tun, den Untersuchungsgegenstand \nverw\u00e4ssern  zu  wollen  \u2013  das  ist  vorhin  angeklungen  \u2013, \nsondern damit, dass das Recht des Parlaments, einen Un-\ntersuchungsausschuss  einzurichten,  niedergelegt \nim \nGrundgesetz,  gest\u00e4rkt  und  fortentwickelt  durch  jahr-\nzehntelange  Rechtsprechung  des  Bundesverfassungsge-\nrichts,  eines  der  wichtigsten  Rechte  dieses  Parlaments \nist.  Deshalb  war  es  wichtig,  dass  wir  uns  mit  gro\u00dfer \nSorgfalt  der  Ausgestaltung  des  Untersuchungsgegen-\nstandes  angenommen  haben,  dass  wir  dies  mit  gro\u00dfer \nGewissenhaftigkeit  getan  haben,  dass  wir  verfassungs-\nrechtliche Vorgaben, etwa an die Bestimmtheit des Un-\ntersuchungsgegenstandes,  beachtet  haben.  Dies  haben \nwir in den vergangenen Wochen getan.\n",
		"Wir  haben  die  Grenzen  der  verfassungsm\u00e4\u00dfigen  Zu-\nst\u00e4ndigkeit  des  Deutschen  Bundestages  im  Bereich  der \nGesetzgebung und im Bereich der Kontrolle der Bundes-\nverwaltung  zugrunde  gelegt.  Wir  haben  geeignete  An-\nkn\u00fcpfungspunkte gew\u00e4hlt, etwa indem wir abstellen auf \nKommunikationsvorg\u00e4nge von, nach und in Deutschland \nund indem wir ankn\u00fcpfen an die Kenntnis deutscher Be-\nh\u00f6rden.  Ich  glaube,  es  war  richtig,  dass  wir  uns  in  den \nDiskussionen  darauf  geeinigt  haben,  die  L\u00e4nder,  deren \nNachrichtendienste wir jetzt n\u00e4her in den Blick nehmen \nm\u00f6chten,  zu  begrenzen auf  die sogenannten  Five  Eyes, \nauf  die  USA,  Gro\u00dfbritannien,  Kanada,  Australien  und \nNeuseeland.  Wir  haben  auch  \u00fcber  die  Frage  diskutiert, \nob man m\u00f6glicherweise viele andere L\u00e4nder mehr in den \nBlick nehmen sollte. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Es \ngibt gegen die L\u00e4nder, auf die der Untersuchungsgegen-\nstand  gerichtet  ist,  im  Augenblick  eine  Verdachtsquali-\nt\u00e4t, die sich von der Verdachtsqualit\u00e4t gegen alle anderen \nL\u00e4nder unterscheidet. Es ist nicht nur eine Frage au\u00dfen-\npolitischer Klugheit, sondern auch eine Frage der Ange-\nmessenheit  des  Umgangs,  dass  man  nicht  alle  L\u00e4nder, \ngegen  die  man  vielleicht  einen  kleinen  Verdacht  hegt, \nauf die Schwelle der L\u00e4nder hebt, bei denen wir im Au-\ngenblick ein hohes Verdachtsniveau haben.\n",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Schauen  wir  mal!  Es  ist  ja  noch \nZeit!)\n",
		"Wir haben es mit einem Untersuchungsgegenstand zu \ntun, der die Bev\u00f6lkerung sehr bewegt. Wir haben in den \nvergangenen  Monaten  in  der  Bev\u00f6lkerung  viel  Entt\u00e4u-\nschung, viel Verunsicherung, viel Wut vernommen. Wir \nhaben erlebt, wie Dinge in einem Ausma\u00df zutage getre-\nten sind, das man sich zuvor nicht vorgestellt hatte. Wir \nhaben erlebt, wie die Sorge  vor Total\u00fcberwachung, vor \ntotaler  Erfassung,  vor  totaler  Speicherung  von  Daten \nganz lebendig und ganz aktuell geworden ist. Wir haben \nerlebt, wie die Sorge vor dem Aussp\u00e4hen von Betriebs- \nund Gesch\u00e4ftsgeheimnissen ganz aktuell geworden ist.\n",
		"Wir haben erlebt, dass unser Verst\u00e4ndnis von B\u00fcrger-\nrechten, hier insbesondere unser Verst\u00e4ndnis vom Recht \nauf informationelle Selbstbestimmung, das das Bundes-\nverfassungsgericht ja schon vor Jahrzehnten als Grund-\nrecht etabliert hat, und unser Verst\u00e4ndnis vom Recht auf \ndie M\u00f6glichkeit einer gesch\u00fctzten Kommunikation fun-\ndamental bedroht sind. Das hat nicht nur etwas mit dem \n11. September 2001 und den Erfahrungen, die insbeson-\n",
		"dere die USA in diesem Zusammenhang gemacht haben, \nzu tun. Es hat aber viel damit zu tun.\n",
		"",
		"Wir m\u00fcssen in den kommenden Monaten und Jahren \nklarmachen, wie unser Verst\u00e4ndnis vom Zusammenspiel \nvon  Freiheit  und  Sicherheit  ist.  Wir  wissen:  Freiheit \nohne Sicherheit ist nicht m\u00f6glich. Freiheit ohne Sicher-\nheit ebnet nur dem St\u00e4rkeren den Weg. Aber wir wissen \numgekehrt auch, dass hemmungsloses Streben nach im-\nmer mehr Sicherheit Freiheitsrechte in einem Land nie-\nmals niedertrampeln darf. Das ist unsere tiefste \u00dcberzeu-\ngung; die m\u00fcssen wir auch nach au\u00dfen vertreten.\n",
		"Es  wird  im  Untersuchungsausschuss  um  Aufkl\u00e4rung \ngehen. Aufkl\u00e4rung muss bedeuten, dass Missst\u00e4nde an-\ngesprochen werden. Aufkl\u00e4rung muss aber auch bedeu-\nten, dass man unbefangen und offen an Themen heran-\ngeht.  Deshalb,  Frau  Kollegin  Renner,  h\u00e4tte  ich  es  sehr \nbegr\u00fc\u00dft,  wenn  Sie  heute  nicht  ge\u00e4u\u00dfert  h\u00e4tten,  wovon \nSie im Einzelnen ausgehen, wer alles auf dieser Welt der \nB\u00f6se ist, sondern wenn Sie zun\u00e4chst einmal die Sachauf-\nkl\u00e4rung an den Anfang gestellt h\u00e4tten.\n",
		"(Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ja, richtig!)\n",
		"Der  Untersuchungsausschuss  ist  ein  Instrument,  das \nmit  vielen  gerichtlichen  Befugnissen  ausgestattet  ist. \nAus  Gerichtsverfahren  wissen  wir,  dass  es  gute  Praxis \nist, dass sich  ein Richter zun\u00e4chst einmal den  Sachver-\nhalt  anschaut  und  dann  zu  bestimmten  Folgerungen \nkommt und dass er das nicht umdreht,\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: So ist das!)\n",
		"mit  bestimmten  Mutma\u00dfungen,  mit  bestimmten  Folge-\nrungen  beginnt  und  danach  sagt:  Jetzt  schaue  ich  mir \nnoch den Sachverhalt an, dass er auch in mein Weltbild \npasst.  \u2013  Das  ist  nicht  unser  Verst\u00e4ndnis  der  Herange-\nhensweise.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Es  wird  im Untersuchungsausschuss auch  um  politi-\nsche  Folgerungen  gehen.  Es  wird  darum  gehen,  Folge-\nrungen im rechtlichen Bereich zu ziehen, zu \u00fcberlegen: \nWelche  rechtlichen  Stellschrauben  m\u00fcssen  wir  ver\u00e4n-\ndern? Ich denke etwa an die Frage: Wie gestalten wir in \nEuropa die Datenschutz-Grundverordnung aus? Es wird \nauch viele andere Themen geben, die uns bewegen. Ich \nbin der festen \u00dcberzeugung, dass sie weit \u00fcber den Be-\nreich der Rechts- und Innenpolitik hinausgehen.\n",
		"Das,  was  wir  erleben,  hat  auch  etwas  damit  zu  tun, \ndass  unser  Kontinent  in  vielen  wirtschaftlichen  Berei-\nchen  \u2013  ich  nenne  die  Automobilindustrie,  den  Maschi-\nnenbau usw. \u2013 auf diesem Globus f\u00fchrend ist. Nicht f\u00fch-\nrend  auf  diesem  Globus  ist  unser  Kontinent  auf  dem \nGebiet der digitalen Wirtschaft. Das hat auch etwas mit \nder Frage zu tun, wer eigentlich in dieser Welt die Tech-\nnologief\u00fchrerschaft im Bereich der digitalen Wirtschaft \ninnehat.  Ich  w\u00fcnsche  mir,  dass  Europa  nicht  in  einem \nAkt der Hilflosigkeit auf andere Kontinente schaut, son-\ndern dass Europa auch im Hinblick auf die Technologie-\nf\u00fchrerschaft  in  diesen  Bereichen  auf  Augenh\u00f6he  ist. \n"
	],
	[
		"Dr. Stephan Harbarth\n",
		"Dann haben wir wieder eine Chance, weltweit aufzutre-\nten.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich w\u00fcnsche mir, dass dieser Untersuchungsausschuss \nviele Punkte offen anspricht, dass er in der Tat nicht halt-\nmacht, wenn es um die Aufkl\u00e4rung von Missst\u00e4nden in \nInstitutionen  geht.  Ich  w\u00fcnsche  mir  aber  auch,  dass  er \nnicht  etwa  versucht,  Nachrichtendienste,  die  f\u00fcr  unser \nGemeinwesen  wichtig  sind  und  die  sich  an  Recht  und \nGesetz  halten,  unter  einen  Pauschalverdacht  zu  stellen. \nIch  m\u00f6chte  von  dieser  Stelle  aus  ganz  bewusst  all  den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die bei Nachrichten-\ndiensten, die sich an Recht und Gesetz halten, arbeiten, \nsehr herzlich Dank sagen. Wir wollen nicht, dass sie un-\nter Pauschalverdacht gestellt werden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Wir wollen auch nicht, dass in der berechtigten Kritik \nan anderen L\u00e4ndern und anderen Regierungen, die ge\u00e4u-\n\u00dfert werden muss, irgendwelche dumpfen Ressentiments \ngegen  andere  L\u00e4nder  mitschwingen  \u2013  Aufkl\u00e4rung  ja, \ndumpfe  Ressentiments  nein.  In  diesem  Sinne  w\u00fcnsche \nich  eine  sachorientierte  Arbeit  des  Untersuchungsaus-\nschusses.  Ich  hoffe,  dass  er  zu  einer  Veranstaltung  der \nAufkl\u00e4rung  und  nicht  zu  einer  Veranstaltung  des  Kla-\nmauks wird.\n",
		"Ich m\u00f6chte mich noch einmal sehr herzlich bei allen \nbedanken, die in den vergangenen Wochen daran mitge-\nwirkt haben, dass wir einen gemeinsamen Antrag vorle-\ngen k\u00f6nnen. In den Dank m\u00f6chte ich auch all die Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter der Fraktionen einschlie\u00dfen, \ndie sehr intensiv daran gearbeitet haben.\n",
		"Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Wir  kommen  zur  Abstimmung  \u00fcber  den  Antrag  der \nFraktionen  der  CDU/CSU,  der  SPD,  der  Linken  und \nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18/843 zur Ein-\nsetzung  eines  Untersuchungsausschusses.  Wer  stimmt \nf\u00fcr diesen Antrag? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 \nDamit  ist  der  Antrag  mit  den  Stimmen  des  gesamten \nHauses  angenommen  und  der  erste  Untersuchungsaus-\nschuss der 18. Wahlperiode eingesetzt.\n",
		"(Beifall im ganzen Hause)\n",
		"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 6 a bis 6 c auf:\n",
		"a) Erste  Beratung  des  von  den  Fraktionen  der \nCDU/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs ei-\nnes  Gesetzes  zur  Umsetzung  der  Entschei-\ndung  des  Bundesverfassungsgerichts  zur \nSukzessivadoption durch Lebenspartner\n",
		"Drucksache 18/841\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n",
		"b) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \n(K\u00f6ln),  Monika  Lazar,  Ulle \nVolker  Beck \nSchauws, weiteren Abgeordneten und der Frak-\ntion  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  eingebrach-\nten Entwurfs eines Gesetzes zur Erg\u00e4nzung des \nLebenspartnerschaftsgesetzes  und  anderer \nGesetze im Bereich des Adoptionsrechts\n",
		"",
		"Drucksache 18/577 (neu)\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\nInnenausschuss\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n",
		"c) Erste  Beratung  des  von  den  Abgeordneten \nVolker  Beck  (K\u00f6ln),  Luise  Amtsberg,  Katja \nKeul,  weiteren  Abgeordneten  und  der  Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  eingebrachten \nEntwurfs  eines  Gesetzes  zum  Europ\u00e4ischen \n\u00dcbereinkommen \u00fcber die Adoption von Kin-\ndern (revidiert)\n",
		"Drucksache 18/842 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Damit ist so beschlossen.\n",
		"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt Bundesminister \n",
		"Heiko Maas.\n",
		"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Ver-\n",
		"braucherschutz:\n",
		"Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr verehrten \nDamen und Herren! Heute ist ein guter Tag f\u00fcr Familien, \nund heute ist ein guter Tag f\u00fcr Kinder. Mit diesem Ge-\nsetzentwurf,  den  wir  Ihnen  heute  vorlegen,  sorgen  wir \ndaf\u00fcr,\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Sie sorgen f\u00fcr gar nichts!)\n",
		"dass Kinder das bekommen, was jedes Kind braucht und \nverdient,  n\u00e4mlich  Eltern.  Ob  Kinder  F\u00fcrsorge,  Zuwen-\ndung,  Schutz  und  Erziehung  erfahren,  h\u00e4ngt  nicht  vom \nGeschlecht ihrer Eltern ab. Auch in Regenbogenfamilien \nk\u00f6nnen Kinder gl\u00fccklich und geborgen aufwachsen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD,  der  LINKEN  und  dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Trotzdem  hat  das  Gesetz  bislang  selbst  die  Sukzes-\nsivadoption  bei  Lebenspartnern  nicht  zugelassen.  Kin-\nder, die ihre Eltern verloren hatten, konnten zwar durch \neine  ledige  oder  verpartnerte  Person  adoptiert  werden. \nDeren Lebenspartner aber durfte dieses Kind nicht adop-\ntieren und ihm rechtlich kein Elternteil sein. Gerade Kin-\ndern, die schon einmal elternlos waren, wurde damit ein \nzweiter  Elternteil  vorenthalten.  Die  Reform,  die  wir \nheute vorlegen,  macht Schluss mit  dieser  Situation,  die \nauch f\u00fcr viele Kinder nicht unproblematisch gewesen ist. \n"
	],
	[
		"Bundesminister Heiko Maas\n",
		"Sie  st\u00e4rkt  die  Regenbogenfamilien,  indem  die  soziale \nFamilie endlich auch rechtlich zur Familie wird.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Schon heute wachsen adoptierte Kinder mit gleichge-\nschlechtlichen Eltern auf, auch wenn rein formal nur ein \nPartner  die  Elternrechte  hat.  Indem  wir  das  Verh\u00e4ltnis \nzwischen  dem  Kind  und  dem  sozialen  Elternteil  recht-\nlich anerkennen, st\u00e4rken wir, wie ich finde, nicht nur das \nVerh\u00e4ltnis  zwischen  beiden,  sondern  die  ganze  Familie \nund  vor  allem  auch  deren  gesellschaftliche  Akzeptanz. \nF\u00fcr Kinder ist es wichtig, zu erleben, dass ihre Familie \ngenauso viel wert ist und genauso viel Anerkennung er-\nf\u00e4hrt wie jede andere Familie auch. Die soziale Achtung \nist  wichtig  f\u00fcr  die  Entwicklung  und  das  Wohlbefinden \ndieser Kinder. Wer Regenbogenfamilien diese Anerken-\nnung versagt, schadet deshalb auch dem Wohl der Kin-\nder.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD,  der  CDU/CSU  und  der \nLINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcND-\nNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Tatsache  ist  aber:  F\u00fcr  Kinder  mit  zwei  V\u00e4tern  oder \nzwei M\u00fcttern ist es oft noch immer schwierig, sich zu ih-\nren Eltern zu bekennen. Noch immer gibt es Vorbehalte \nund  Widerst\u00e4nde  in  unserer  Gesellschaft.  Das  sp\u00fcren \nKinder ganz intensiv.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Das  sp\u00fcrt  man  in  Ihrem  Gesetz-\nentwurf auch!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Ich finde, wir m\u00fcssen diese Vorbehalte \u00fcberwinden. Da-\nbei kann auch das Recht helfen.\n",
		"Mit  der  Reform,  die  wir  heute  vorlegen,  macht  der \nGesetzgeber  sehr  deutlich,  dass  auch  zwei  V\u00e4ter  oder \nzwei M\u00fctter gute Eltern sein k\u00f6nnen und vor allen Din-\ngen gute Eltern sein d\u00fcrfen. Das ist f\u00fcr die betroffenen \nKinder,  f\u00fcr  ihre  Eltern  und  f\u00fcr  unsere  gesamte  Gesell-\nschaft ein ganz wichtiges Signal.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Mit  diesem  Gesetz  setzen  wir  die  Entscheidung  des \nBundesverfassungsgerichts  aus  dem  vergangenen  Jahr \neins zu eins um.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nicht einmal!)\n",
		"Wir  korrigieren  damit  einen  Verfassungsversto\u00df,  n\u00e4m-\nlich  das  Verbot  der  Sukzessivadoption.  Dieser  Gesetz-\nentwurf sattelt nicht drauf, sondern setzt genau das um, \nwozu wir laut Grundgesetz verpflichtet sind.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Was ohnehin schon Gesetz ist!)\n",
		"Nicht mehr, aber auch nicht weniger, Herr Beck, darf es \nheute werden; Spielraum nach unten gibt es nicht.\n",
		"Auch wenn sich der Entwurf genau an die Vorgaben \naus  Karlsruhe  h\u00e4lt,  erreichen  wir  damit,  wie  ich  finde, \neine ganze Menge: Dann wird n\u00e4mlich auch im geschrie-\n",
		"benen  Recht  stehen,  dass  auch  schwule  oder  lesbische \nPaare ein Kind adoptieren d\u00fcrfen.\n",
		"",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Aber nicht gemeinschaftlich!)\n",
		"Sie k\u00f6nnen dies nacheinander tun: im ersten Schritt mit \nder Einzeladoption durch den einen Partner und im zwei-\nten Schritt mit der Sukzessivadoption durch den anderen \nPartner.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Na, das ist ja toll!)\n",
		"Wichtig,  meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  ist \ndabei das Ergebnis, und das lautet: Erstens. Ein adoptier-\ntes Kind kann in Zukunft auch rechtlich zwei Eltern des \ngleichen Geschlechtes haben.\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Erst nach ein, zwei Jahren!)\n",
		"Zweitens.  Schwule  oder  lesbische  Paare  k\u00f6nnen  ein \nKind adoptieren und ihm eine Familie geben.\n",
		"Meine Damen und Herren, diese Reform ist, wie ich \nfinde, ein weiterer und wichtiger Schritt, um den Fami-\nlienbegriff der Vielfalt der sozialen Realit\u00e4t anzupassen. \nDas  klassische  Schema  \u201eVater-Mutter-Kind\u201c  ist  immer \nnoch  das  Familienmodell,  das  am  weitesten  verbreitet \nist; aber es ist l\u00e4ngst nicht mehr das einzige. Die Men-\nschen  haben  die  Freiheit,  in  sehr  vielen  verschiedenen \nLebensentw\u00fcrfen  und  Konstellationen  zusammenzule-\nben, und sie nutzen diese Freiheit auch.\n",
		"In vielen Teilen dieser Welt werden Schwule und Les-\nben noch heute verfolgt und unterdr\u00fcckt \u2013 von Uganda \nbis Russland. Ich bin froh dar\u00fcber, dass dies in Deutsch-\nland anders ist. Bei uns kann jeder seinen Lebensentwurf \nso  leben,  wie  er  oder  sie  das  m\u00f6chte  \u2013  ohne  Unterdr\u00fc-\nckung und ohne staatliche Bevormundung.\n",
		"Die Reform, die wir heute vorlegen, meine sehr ver-\nehrten  Damen  und  Herren,  ist  nicht  nur  ein  wichtiger \nSchritt und ein guter Tag f\u00fcr Kinder und Familien, sie ist \nauch ein Signal f\u00fcr Freiheit und f\u00fcr Selbstbestimmung; \nauch das macht sie so besonders wichtig.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 F\u00fcr die Linke spricht Harald Petzold.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Kolleginnen \nund Kollegen! Dieser Tag h\u00e4tte ein guter Tag f\u00fcr Fami-\nlien  und  ein  guter  Tag  f\u00fcr  Kinder  werden  k\u00f6nnen;  das \nsollten  wir  uns  schon  vor  Augen  halten.  Herr  Minister \nMaas,  auch  wenn  ich  Ihre  Rede  bemerkenswert  finde, \nh\u00e4tte ich mir trotzdem gew\u00fcnscht, dass Sie als derjenige, \nder sozusagen f\u00fcr die Einhaltung von Recht und Gesetz \nin diesem Land zust\u00e4ndig ist, mehr Mut gewagt h\u00e4tten, \num tats\u00e4chlich die inzwischen st\u00e4ndige Rechtsprechung \ndes  Bundesverfassungsgerichtes  umzusetzen  und  eine \n"
	],
	[
		"Harald Petzold (Havelland)\n",
		"gemeinschaftliche  Adoption  von  Kindern  durch  einge-\ntragene  Lebenspartnerschaften  zuzulassen.  Dazu  haben \nheute leider nur die B\u00fcndnisgr\u00fcnen Gesetzentw\u00fcrfe ein-\ngebracht.  Ich  kann  gleich  vorwegnehmen,  dass  wir  als \nFraktion  Die  Linke  diesen  beiden  Gesetzentw\u00fcrfen  zu-\nstimmen  werden,  weil  wir  sie  f\u00fcr  besser  halten  als  den \nGesetzentwurf der Koalitionsfraktionen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Ich  sage  Ihnen,  verehrte  Kolleginnen  und  Kollegen \nvon  den  beiden  Koalitionsfraktionen:  Ich  kann  nicht \nnachvollziehen,  was  Sie  uns  heute  zur  Beratung  vorle-\ngen. Ihre Mitglieder waren es, die bei der Er\u00f6ffnung des \nRegenbogenfamilienzentrums hier in Berlin flammende \nGru\u00dfworte  gehalten  haben.  Ich  war  dankbar,  dass  der \nKollege  Dr. Luczak  die  Worte  gew\u00e4hlt  hat:  Im  Verfas-\nsungsgef\u00fcge  unseres  gewaltenteilenden  Staates  sollten \nwir uns nicht hinter zu erwartenden Entscheidungen des \nBundesverfassungsgerichtes  verstecken,  sondern  selbst-\nbewusst Position beziehen. Das gilt auch f\u00fcr Adoptionen \ndurch  eingetragene  Lebenspartnerschaften.  \u2013  Der  Ge-\nsetzentwurf, den Sie uns hier vorgelegt haben, ist weder \nselbstbewusst,  noch  bezieht  er  Position  oder  macht  un-\nsere Verantwortung deutlich, f\u00fcr eindeutige Regelungen \nzu sorgen.\n",
		"Er  beweist  vielmehr,  Herr  Kollege  Dr. Luczak,  dass \nSie in Ihrer Fraktion weiterhin auf einer Mission Impos-\nsible  sind  und  Ihre  Fraktion  lieber  weiterhin  dem \nStammtisch  folgt,  der  sich  beispielsweise  hinter  der \nMassenpetition gegen den Bildungsplan in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg versammelt\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ist  ihnen  aber  nicht  gut  bekom-\nmen!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"und  damit  weiterhin  nicht  anerkennen  will,  dass  einge-\ntragene  Lebenspartnerschaften  bei  der  Erziehung  von \nKindern und Jugendlichen dieselben Rechte bekommen \nm\u00fcssen  und  vor  allen  Dingen  dieselben  Qualit\u00e4ten  ha-\nben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, Ihr Gesetz-\nentwurf ist kein Millimeter mehr als das, was das Bun-\ndesverfassungsgericht im konkreten Klagefall, in dem es \num die Sukzessivadoption ging, geurteilt hat. In der Be-\ngr\u00fcndung  haben  die  Richter  aber  Folgendes  eindeutig \ngeschrieben \u2013 die Kolleginnen und Kollegen der B\u00fcnd-\nnisgr\u00fcnen  haben  das  auf  der  Titelseite  ihres  Gesetzent-\nwurfes dankenswerterweise noch einmal zitiert \u2013:\n",
		"Unterschiede  zwischen  Ehe  und  eingetragener  Le-\nbenspartnerschaft, welche die ungleiche Ausgestal-\ntung  der  Adoptionsm\u00f6glichkeiten  rechtfertigen \nk\u00f6nnten,  bestehen  nicht;  insbesondere  sind  beide \nPartnerschaften  gleicherma\u00dfen  auf  Dauer  angelegt \nund rechtlich verfestigt \u2026\n",
		"Es  gibt  also  keinen  Grund,  diese  Gleichbehandlung \nweiter  zu  verwehren.  Deswegen  ist  nicht  nachvollzieh-\n",
		"bar, wieso Sie uns hier heute einen derartigen Gesetzent-\nwurf vorlegen.\n",
		"",
		"Der Kern ist \u2013 Sie haben es selber gesagt, Herr Justiz-\nminister \u2013: Zahlreiche Studien belegen seit Jahren immer \nwieder, lesbische, schwule und transsexuelle Paare sind \ngenauso  gute  Eltern  wie  heterosexuelle  Paare.  \u2013  Auch \nwenn Sie  das nicht  glauben  wollen,  sage ich es  erneut: \nJawohl, viele Zehntausend Lesben, Schwule und Trans-\nsexuelle  ziehen  Kinder  gro\u00df.  Sie  tun  dies  \u00fcberwiegend \nfantastisch  und  mit  viel  Liebe.  Das  Kindeswohl  ist  bei \ndiesen Paaren in genauso guten H\u00e4nden wie bei hetero-\nsexuellen  Paaren.  Daher  verdienen  sie  eine  Gleichbe-\nhandlung, und wir fordern das konsequent ein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Mit Ihrem Gesetzentwurf wird wieder so getan, als ob \nes doch Gr\u00fcnde gibt, daran zu zweifeln. Ich sage Ihnen: \nSie tun das aus wahltaktischen Gr\u00fcnden inzwischen mit \nVorsatz,  damit  Sie  genau  diesen  ewiggestrigen  Teil  der \nGesellschaft weiter als W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler an sich \nbinden  k\u00f6nnen  und  eben  nicht  die  Auseinandersetzung \nf\u00fchren m\u00fcssen, die wir f\u00fchren m\u00fcssten, um deutlich zu \nmachen, dass es hier keine Unterschiede gibt.\n",
		"Ich  sage  erneut,  wie  ich  auch  in  meiner  ersten  Rede \nhier  in  diesem  Hohen  Hause  gesagt  habe:  Haben  Sie \nendlich den Mut, die gesellschaftlichen Realit\u00e4ten anzu-\nerkennen!\n",
		"Sie  haben  selbst  auf  die  Gef\u00e4hrdungen  in  anderen \nL\u00e4ndern  durch  die  Gesetzgebung  dort  hingewiesen.  Es \ngilt, dies international zu beachten. Sie sollten zum Bei-\nspiel nicht \u00fcbersehen, dass in Russland gerade \u00fcber ein \nGesetz beraten wird, durch das lesbischen und schwulen \nEltern die Kinder sogar wieder entzogen werden k\u00f6nnen. \nDas ist ein unglaubliches Vorhaben, und wir m\u00fcssen hier \nals ein Land, das in dieser Frage eigentlich relativ weit \nist, ein Zeichen setzen.\n",
		"Wir  m\u00fcssen  dem  Kindeswohl  Rechnung  tragen  und \nsollten  den  vielen  Regenbogenfamilien  in  diesem  Land \ndas Signal geben: Ihre Liebe, ihre Sorge, ihre Familien-\nleistung  und  ihr  Engagement  sind  gro\u00dfartig,  und  wir \ndanken ihnen daf\u00fcr.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  N\u00e4chste  Rednerin  ist  Elisabeth \n",
		"Winkelmeier-Becker, CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Wir reden heute \u00fcber den Gesetzentwurf, der \ndie Sukzessivadoption eines Kindes durch den Partner in \neiner  eingetragenen  Lebenspartnerschaft  gesetzlich  re-\ngelt.  Unsere  Regelung  sieht  vor,  dass  das  Adoptivkind \n"
	],
	[
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker\n",
		"des einen Partners auch von dem anderen angenommen \nwerden kann, unabh\u00e4ngig davon, ob die erste Adoption \nvor  oder  auch  schon  w\u00e4hrend  der  bestehenden  Le-\nbenspartnerschaft erfolgt ist.\n",
		"Der  Minister  sagte  es  schon:  Wir  setzen  damit  den \nAuftrag des  Bundesverfassungsgerichts um, das  im Fe-\nbruar des letzten Jahres entschieden hat, dass wir bis zur \nMitte dieses Jahres eine entsprechende gesetzliche Rege-\nlung  auf  den  Weg  und  ins  Gesetzblatt  bringen  m\u00fcssen. \nGenau  das  tun  wir.  Ich  bin  an  dieser  Stelle  froh,  dass \nFristen,  die  aus  Karlsruhe  gesetzt  werden,  auch  einmal \nwieder eingehalten werden. Ich denke, das ist eine gute \nSache.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Volker  Beck \n[K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie \nhaben  sich  stets  bem\u00fcht,  Umsetzungsfristen \nbei der Gesetzgebung zu ber\u00fccksichtigen!)\n",
		"Gleichzeitig setzen wir das Europaratsabkommen um, \ndas diese Form der Adoption erst erm\u00f6glicht. Es w\u00fcrde \nauch die Volladoption erm\u00f6glichen. Davon sehen wir al-\nlerdings bewusst ab. Die Regierung hat gesagt, dass da-\nvon ausdr\u00fccklich abgesehen wird.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Der  einzig  substanzielle  Gehalt \nIhres Entwurfs! F\u00fcrchterlich! \u2013 Zuruf von der \nLINKEN: Warum denn?)\n",
		"Wir stehen nicht am Anfang der Diskussion. Wir ha-\n",
		"ben die Diskussion schon mehrfach gef\u00fchrt.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Seit 25 Jahren wird dar\u00fcber gere-\ndet!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Ein paar Argumente, ein paar Forderungen und ein paar \nReflexe auf beiden Seiten sind bekannt; so m\u00f6chte ich es \nsagen. Den einen gehen die Regelungen dieses Entwurfs \nnicht  weit  genug,  den  anderen  zu  weit.  Das  ist  in  der \nPolitik  nicht  so  selten,  sondern  eher  der  Normalfall. \nAber  wir  m\u00fcssen  sehen,  wie  wir  auf  diesem  schmalen \nGrat eine gute L\u00f6sung erreichen.\n",
		"Ich  verweise  nur  auf  die  Bedeutung  unserer  Diskus-\nsion im wahren Leben. Ich habe mich beim Amtsgericht \nK\u00f6ln \u2013 K\u00f6ln! \u2013 erkundigt, welche Bedeutung diese Re-\ngelung hat, die nach der Entscheidung des Verfassungs-\ngerichts so lange vorl\u00e4ufig gilt, bis diese Sache gesetz-\nlich  geregelt  ist.  Die  Anzahl  der  Verfahren  in  dieser \nAngelegenheit war null.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Glauben Sie, dass die Leute bei so \netwas klagen?)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Ich sage das in beide Richtungen. Das ist ein Anlass, die \nEmotionen  vielleicht  ein  St\u00fcck  weit  herunterzufahren \nund zu erkennen, dass das jetzt nicht die alles entschei-\ndende Frage ist, obwohl ich die symbolische Bedeutung \ndurchaus anerkenne und nicht in Abrede stellen m\u00f6chte.\n",
		"Ich denke, wir legen mit dem Entwurf zur Regelung \nder  Sukzessivadoption  eine  in  der  Praxis  gute  L\u00f6sung \nvor. Ich m\u00f6chte f\u00fcr diese L\u00f6sung werben, nicht nur weil \nsie uns das Verfassungsgericht ohnehin vorgegeben hat, \n",
		"sondern  weil  diese  nach  meiner  Ansicht  in  der  Praxis \ngute L\u00f6sungen erm\u00f6glicht.\n",
		"",
		"Eine Adoption \u2013 das ist klar \u2013 muss immer aus dem \nBlickwinkel  des  Kindes  gedacht  werden.  Diesem  Kind \nfehlen \u2013 aus welchem Grund auch immer \u2013 ein Elternteil \noder  beide  Elternteile.  Es  geht  darum,  f\u00fcr  dieses  Kind \ngute  Eltern  zu  finden.  Dabei  die  W\u00fcnsche  der  anneh-\nmenden  Elternteile  und  des  anzunehmenden  Kindes  zu \nber\u00fccksichtigen, ist mit der Regelung, die wir heute vor-\nlegen, m\u00f6glich.\n",
		"F\u00fcr mich sind hier zwei S\u00e4tze gleicherma\u00dfen bedeut-\nsam. Sie sind beide gleich wichtig, obwohl sie in einem \nSpannungsverh\u00e4ltnis  zueinander  stehen.  Der  eine  Satz \nist: Wir gehen davon aus, dass es f\u00fcr die Entwicklung ei-\nnes  Kindes  am  allerbesten  ist,  wenn  es  mit  Vater  und \nMutter aufw\u00e4chst. \u2013 Diesen Satz sage ich hier mit aller \nDeutlichkeit und ganz bewusst. Der zweite Mann ersetzt \nnicht die Mutter, die zweite Frau ersetzt nicht den Vater, \nsondern jedes Geschlecht hat seine eigenst\u00e4ndige Bedeu-\ntung,  auch  f\u00fcr  die  Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung  des  Kin-\ndes.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Harald Petzold [Ha-\nvelland] [DIE LINKE]: So ein Unsinn!)\n",
		"Der zweite Satz ist: Ob ein Mann ein guter Vater ist \noder ob eine Frau eine gute Mutter ist, ist keine Frage ih-\nrer sexuellen Orientierung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \ndes Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Noch einmal zu dem ersten Satz: Wir haben im vergan-\ngenen  Jahr  \u00fcber  die  Situation  der  nichtehelichen  V\u00e4ter \ndiskutiert. Da hat es f\u00fcr den Satz: \u201eEin Kind braucht Va-\nter  und  Mutter\u201c,  Applaus  gegeben,  und  zwar  von  allen \nSeiten.\n",
		"Ich habe als Familienrichterin viele F\u00e4lle verhandelt, \nin  denen  Wert  darauf  gelegt  wurde,  dass  ein  Kind  zu \ndem getrennt lebenden Vater oder zu der getrennt leben-\nden  Mutter  Kontakt  hat,  nicht  nur  um  das  Trauma  der \nTrennung zu \u00fcberwinden, sondern auch um den anderen \nElternteil in seiner verschiedenen Geschlechtlichkeit zu \nerleben; das ist wichtig.\n",
		"Uns liegen neue Erkenntnisse aus der V\u00e4terforschung \nvor, die unterstreichen, dass V\u00e4ter von Anfang an f\u00fcr die \nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung  des  Kindes  wichtig  sind. \nNicht  zuletzt  versuchen  wir  auch,  mehr  Erzieher  in  die \nKitas zu bekommen, gerade weil wir wissen, dass sie et-\nwas anderes einbringen als die \u00fcberwiegend t\u00e4tigen Er-\nzieherinnen.\n",
		"Ich komme zu dem anderen Satz. Ich kenne schwule \nM\u00e4nner,  die  tolle  V\u00e4ter  sein  k\u00f6nnten.  Ich  kenne  lesbi-\nsche Frauen, die tolle M\u00fctter sind. Der Staat macht sich \nderen F\u00e4higkeit, zu erziehen, zunutze, indem er Pflege-\nkinder in homosexuelle Partnerschaften gibt \u2013 mit gutem \nErfolg.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Was  keiner  will,  bekommen  die \nSchwulen und Lesben!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n"
	],
	[
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker\n",
		"Das  ist  anzuerkennen;  das  sage  ich  hier  ausdr\u00fccklich. \nDie Stiefkindadoption ist etabliert und mittlerweile g\u00e4n-\ngige Praxis.\n",
		"Was hei\u00dft das jetzt f\u00fcr die Adoption vor dem Hinter-\ngrund dieser zwei S\u00e4tze, die sich aneinander reiben? Das \nhei\u00dft f\u00fcr mich: Ich kann mir keine Regelung und vor al-\nlem  keine  Praxis  vorstellen,  in  der  es  egal  ist,  ob  ein \nKind ein Elternpaar bekommt, das aus einem Vater und \neiner  Mutter  oder  aus  zwei  V\u00e4tern  bzw.  zwei  M\u00fcttern \nbesteht. F\u00fcr mich ist das ein starkes Kriterium und wird \nes  auch  bei  jeder  konkreten  Entscheidung  \u00fcber  eine \nAdoption bleiben. Diesen Gedanken bringen wir im Ge-\nsetzentwurf durch die Beschr\u00e4nkung auf die Sukzessiv-\nadoption zum Ausdruck.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]: Unglaublich! Es gibt keinen sach-\nlichen Grund au\u00dfer Ihrem Bauchgef\u00fchl!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Aber  die  Sukzessivadoption  bietet  auch  Raum,  im \nkonkreten  Einzelfall  anders  zu  entscheiden.  Wenn  ein \nKind bereits einen Lebenspartner als Elternteil hat, ist es \ndoch klar, dass es das Beste f\u00fcr dieses Kind ist, wenn es \nauch den anderen Partner als Elternteil bekommt. Genau \ndas erm\u00f6glicht die Sukzessivadoption.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nDenken Sie bitte an die Redezeit.\n",
		"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU/CSU):\nEs gibt andere F\u00e4lle in der Praxis. Denken Sie an die \nlangj\u00e4hrigen Pflegekinder, die sich selber w\u00fcnschen, ad-\noptiert zu werden, oder an den Patenonkel eines Waisen-\nkindes, der das Kind kennt und zu dem es auch will. In \nsolchen F\u00e4llen liegt es doch auf der Hand, dass dort, und \nzwar auch im Wege einer Sukzessivadoption, eine gute \nL\u00f6sung  in  der  Praxis  gefunden  werden  kann.  Ich  habe \nVertrauen  in  die  Adoptionsvermittlungsstellen,  dass  sie \nmit  dieser  Regelung  sehr  verantwortungsvoll  umgehen \nund gute Eltern f\u00fcr die Kinder suchen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Das Wort hat jetzt Volker Beck, B\u00fcnd-\n",
		"nis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren!  Gesch\u00e4tzte  Kollegin  Winkelmeier-Becker,  ich \nnehme Ihnen ab, dass Sie es in der Sache gut meinen und \neigentlich auch eine aufgekl\u00e4rte Position vertreten wol-\nlen. Es ist Ihnen blo\u00df noch nicht ganz gelungen.\n",
		"Sie haben gerade selber zu Recht gesagt \u2013 das ist Praxis \u2013, \ndass  Jugend\u00e4mter  h\u00e4ufig  gerade  gleichgeschlechtliche \nLebenspartnerschaften  Pflegekinder  aufziehen  lassen, \nweil sie oftmals niemand anderen finden als ein gleich-\ngeschlechtliches  Paar,  das  bereit  ist,  sich  insbesondere \num  \u00e4ltere  Pflegekinder  zu  k\u00fcmmern,  weil  diese  Kinder \n",
		"und Jugendliche nicht ganz einfach sind, vielleicht schon \nVorpr\u00e4gungen  haben  und  man  sich  als  erziehender  El-\nternteil ein bisschen mehr anstrengen muss.\n",
		"",
		"Wenn aber diese Pflegekinder, weil die Herkunftsfa-\nmilie  familienrechtlich  auf  sie  verzichtet,  zur  Adoption \nfreigegeben  werden,  dann  wollen  Sie  nicht  zulassen, \ndass  diese  Kinder  gemeinschaftlich  adoptiert  werden. \nWas ist das f\u00fcr ein Unsinn?\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Warum m\u00fcssen diese Eltern ein, zwei Jahre warten, bis \nsie gemeinsam familienrechtlich f\u00fcr die Kinder Verant-\nwortung tragen, obwohl sie es tats\u00e4chlich unter Umst\u00e4n-\nden schon seit Jahren tun? Ihnen geht es bei dieser Posi-\ntion  nicht  um  das  Kindeswohl.  Ihnen  geht  es  um \nVorteile. Ihnen geht es um Bauchgef\u00fchl und um falsche \nR\u00fccksichtnahmen am rechten Rand unserer Gesellschaft \nin Ihrer Partei und bei der AfD.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Das finde ich skandal\u00f6s. So macht man keine Rechtspo-\nlitik.\n",
		"Aber  nun  zu  Ihnen,  Herr  Minister.  Sie  haben  mit \nsch\u00f6nen  Worten  einen  Gesetzentwurf  begr\u00fcndet,  wobei \nich dachte: Die Rede h\u00e4tten Sie besser zu unserem Ge-\nsetzentwurf gehalten als zu dem Ihrem.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Ich  will  Ihnen  eines  mitgeben:  Sie  sind  Justizminister, \nnicht der Notar des Bundesverfassungsgerichts.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Sie  haben  heute  einen  Gesetzentwurf  vorgelegt,  der  es \nhinbekommt,  an  der  Rechtslage  schlichtweg  gar  nichts \nzu \u00e4ndern. Das, was Ihr Gesetzentwurf aufschreibt, gilt \nso seit dem 19. Februar 2013 durch das Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichts  bereits  unmittelbar.  Sch\u00f6n  ist \nnur, dass wir jetzt eine neue Fundstelle daf\u00fcr bekommen, \nn\u00e4mlich das BGB und das Lebenspartnerschaftsgesetz.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Gesellschaftspolitisch und rechtspolitisch weniger ambi-\ntioniert  als  dieser  Gesetzentwurf,  Herr  Minister,  kann \nman \u00fcberhaupt nicht sein.\n",
		"Aber ganz ohne Aussage ist Ihr Gesetzentwurf in der \nTat  nicht.  In der Begr\u00fcndung \u2013 komischerweise  spricht \nin der Begr\u00fcndung der Koalition jetzt die Koalition f\u00fcr \ndie Bundesregierung \u2013 hei\u00dft es:\n",
		"Die  Bundesregierung  wird  das  \u00dcbereinkommen \nvon 2008\n",
		" \u2013 zum Adoptionsrecht \u2013\n",
		"umsetzen. Von der in dem \u00dcbereinkommen er\u00f6ffne-\nten M\u00f6glichkeit, im nationalen Adoptionsrecht die \n"
	],
	[
		"Volker Beck (K\u00f6ln)\n",
		"gemeinsame  Adoption  durch  Lebenspartner  zuzu-\nlassen, wird sie keinen Gebrauch machen.\n",
		"Au\u00dfer  einem  Nein  zur  gemeinschaftlichen  Adoption \nhat Ihr Gesetzentwurf also keine Substanz. Das finde ich \nf\u00fcr die Sozialdemokratie schon besch\u00e4mend.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Sie  sind  im  Wahlkampf  vollmundig  angetreten:  f\u00fcr \n100 Prozent  Gleichstellung,  f\u00fcr  die  \u00d6ffnung  der  Ehe \n\u2013 ich  habe  die  Anzeige  dabei  \u2013  und  f\u00fcr  die  Gleichstel-\nlung  von  gleichgeschlechtlichen  Lebenspartnerschaften \nund k\u00fcnftigen Ehen im Adoptionsrecht. \n",
		"Dass  Sie  das  mit  der  Ehe  nicht  hinbekommen,  Frau \nKollegin, ist geschenkt. Ich wei\u00df, wie schwierig das ist \nund dass das f\u00fcr die Union eine hoch ideologische Frage \nist. Dass Sie das aber bei der Adoption noch nicht einmal \nversucht  haben,  finde  ich  in  der  Tat  besch\u00e4mend.  Von \n100  Prozent  Gleichstellung,  den  W\u00e4hlerinnen  und \nW\u00e4hlern  versprochen,  ist  0  Prozent  Rechts\u00e4nderung \n\u00fcbriggeblieben. Weniger geht nun wirklich nicht.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Sie  haben  als  Notar  nicht  einmal  die  Entscheidung \ndes  Bundesverfassungsgerichts  ordentlich  umgesetzt. \nSie  haben  offensichtlich  in  Ihrem  Ministerium  noch \nnicht  einmal  jemanden  beauftragt,  das  Urteil  bis  zum \nEnde  durchzulesen.  In  Randnummer  104  steht  \u2013  der \nKollege hat das schon teilweise zitiert \u2013:\n",
		"Unterschiede  zwischen  Ehe  und  eingetragener \nLebenspartnerschaft,  welche  die  ungleiche  Ausge-\nstaltung  der  Adoptionsm\u00f6glichkeiten  rechtfertigen \nk\u00f6nnten, bestehen nicht;\n",
		"Dann  sagt  das  Bundesverfassungsgericht,  dass  die  Be-\nstimmung im Lebenspartnerschaftsgesetz, die das Adop-\ntionsrecht  beschr\u00e4nkt,  verfassungswidrig  ist.  Aber  das \nBundesverfassungsgericht gibt Ihnen, dem Gesetzgeber, \ndie Aufgabe auf, diese Frage zu kl\u00e4ren. Es weist darauf \nhin, dass das nicht nur \u00fcber die Einf\u00fchrung der gemein-\nschaftlichen Adoption geht.\n",
		"Neben  der  naheliegenden  Angleichung  der  Adop-\ntionsm\u00f6glichkeiten eingetragener Lebenspartner an \ndie f\u00fcr Ehepartner bestehenden Adoptionsm\u00f6glich-\nkeiten w\u00e4re auch eine allgemeine Beschr\u00e4nkung der \nAdoptionsm\u00f6glichkeiten  denkbar,  sofern  diese  f\u00fcr \neingetragene  Lebenspartner  und  Ehepartner  gleich \nausgestaltet w\u00fcrden.\n",
		"Das Bundesverfassungsgericht hat Ihnen klar auf den \nWeg  gegeben:  Sie  d\u00fcrfen  beim  Adoptionsrecht  nicht \nzweierlei Recht f\u00fcr Ehe und Lebenspartnerschaft beste-\nhen  lassen.  Genau  das  tun  Sie  aber  mit  Ihrem  Gesetz-\nentwurf. Ich finde, Ihr Gesetzentwurf ist ein Fall f\u00fcr die \nHaftpflichtversicherung,  Herr  Notar;  denn  Sie  haben \nhier einen Schaden herbeigef\u00fchrt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es geht nicht nur um Recht und Gesetz und darum, ob \nSie  Ihre  Wahlversprechen  eingehalten  haben.  Das  Pro-\n",
		"blem  ist  schlichtweg:  Adoptionskindern  muten  Sie  zu, \nerst nach ein, zwei Jahren durch ein Sukzessivadoptions-\nverfahren tats\u00e4chlich zu einer Familie mit zwei Elterntei-\nlen  zu  kommen,  die  sorgeberechtigt  und  unterhalts-\npflichtig \nsind  und  gegen\u00fcber  denen  das  Kind \nErbanspr\u00fcche  hat.  Zuvor  haben  diese  Kinder  nur  ein \nElternteil. Das ist eine sozial- und familienrechtlich in-\nstabilere  Situation.  Das  gereicht  dem  Kind  nur  zum \nSchaden.  Wer  in  dieser  Debatte  noch  einmal  das  Wort \n\u201eKindeswohl\u201c  in  den  Mund  nimmt  und  diese  Position \nverteidigt  und  vertritt,  sollte  vor  Scham  im  Boden \nversinken.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  F\u00fcr  die  SPD-Fraktion  hat  jetzt  das \n",
		"Wort Dr. Karl-Heinz Brunner.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD):\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Kollege Beck, \ndann  w\u00e4re  ich  der  N\u00e4chste,  der  vor  Scham  im  Boden \nversinken m\u00fcsste. Ich tue es aber nicht; denn ich bin zu-\ntiefst davon \u00fcberzeugt, dass uns das Bundesverfassungs-\ngericht  wieder  einmal  gezeigt  hat,  wo  es  langgeht.  Es \nsagt  glasklar:  Alle  Menschen  sind  vor  dem  Gesetz \ngleich.  \u2013  Dies  gilt  bei  einer  Adoption  durch  gleichge-\nschlechtliche Lebenspartner und \u2013 noch viel wichtiger \u2013 \nf\u00fcr alle Kinder dieses Landes. Nehmen Sie es mir nicht \n\u00fcbel,  aber  eigentlich  h\u00e4tten  wir  selbst  darauf  kommen \nm\u00fcssen. Ich wei\u00df, dass der gro\u00dfe Teil der Abgeordneten \ndes Deutschen Bundestages auch darauf gekommen ist. \nLeider haben wir dies noch nicht \u2013 ich sage das ganz be-\nwusst  \u2013  \u00fcber  alle  politischen  Gegens\u00e4tze  hinweg  selbst \nin die Hand genommen. Mein Wunsch ist, dass wir die \nParteigrenzen au\u00dfer Acht lassen und sagen: Wir m\u00fcssen \ndie Kinder und die Familien in den Mittelpunkt stellen. \nLieber  Kollege  Beck,  ich  gehe  davon  aus,  dass  Sie  in \nKoalitionsverhandlungen  wahrscheinlich  auch  kein \nbesseres Ergebnis erzielt h\u00e4tten.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Ja, wir freuen uns, wenn in Deutschland Kinder gro\u00df-\ngezogen werden, wenn sie geborgen, gef\u00f6rdert, umsorgt \nund geliebt sind, egal welche sexuelle Orientierung die \nEltern  haben.  Wir  wollen  Familien,  Solidarit\u00e4t  und  ge-\nmeinsames  Einstehen f\u00fcr die Kinder,  ganz  egal  in wel-\ncher  Konstellation.  Wir  leben  in  einer  offenen  Gesell-\nschaft, und wir stehen dazu. Wir, die SPD, stehen daf\u00fcr \nein, ohne Z\u00f6gern, ohne Lavieren und ohne Angst. Aber \nich  wei\u00df,  dass dies in Deutschland  und auch in diesem \nHohen  Haus  keine  hundertprozentige  Zustimmung \nerf\u00e4hrt.  Ich  wei\u00df,  dass  sich  manche  Kolleginnen  und \nKollegen  unseres  gesch\u00e4tzten  Koalitionspartners  noch \nimmer  schwertun,  den  Schritt  in  Richtung  Gleichstel-\nlung so zu gehen, wie ich und vielleicht auch andere in \ndiesem  Hause  ihn  gerne  gehen  w\u00fcrden.  Ich  akzeptiere \ndies.  Gerade  deshalb  m\u00f6chte  ich  Sie  gerne  mitnehmen, \nIhnen  den  Weg  erleichtern  und  Ihnen  dazu  f\u00fcnf  Argu-\nmente an die Hand geben.\n"
	],
	[
		"Dr. Karl-Heinz Brunner\n",
		"Erstens haben wir im Koalitionsvertrag bereits festge-\nlegt,  rechtliche  Regelungen,  die  gleichgeschlechtliche \nPartnerschaften  schlechterstellen,  zu  beseitigen  \u2013  das \nhaben wir noch vor uns \u2013, und wir haben \u2013 das haben wir \nheute vorliegen \u2013 den Gesetzentwurf zur Umsetzung des \nUrteils  des  Bundesverfassungsgerichts  vereinbart.  Das \nmachen wir jetzt.\n",
		"Zweitens.  Familie  hier,  Ehe  da,  Lebenspartnerschaft \ndort \u2013 das sind in unserer Gesellschaft keine Gegens\u00e4tze \nmehr. Ich sage ganz deutlich: Familie ist da, wo Solidari-\nt\u00e4t herrscht, wo Menschen f\u00fcreinander einstehen, wo ein \nKind in beh\u00fcteten Verh\u00e4ltnissen aufwachsen kann, wo es \nsich gut entwickeln kann, dort, wo es daheim ist. Das hat \nnichts  mit  Mann  und  Frau,  sondern  das  hat  etwas  mit \nLiebe zu tun.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  LINKEN  und  des  B\u00dcNDNISSES 90/DIE \nGR\u00dcNEN)\n",
		"Drittens.  Kinder  in  homosexuellen  Ehen  entwickeln \n",
		"sich psychisch ganz normal.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"Es gibt nichts, was darauf hindeutet, dass sie es schwerer \nh\u00e4tten als Dicke, D\u00fcnne, Kleine oder Gro\u00dfe, von Diskri-\nminierung  ganz  zu  schweigen.  Schlie\u00dflich  hat  das  das \nStaatsinstitut  f\u00fcr  Familienforschung  in  Bamberg  best\u00e4-\ntigt, und die m\u00fcssen es wissen.\n",
		"Viertens.  Gleichgeschlechtliche  Partnerschaften  wer-\nden  in  der  Bev\u00f6lkerung  meist  Homoehe  genannt,  nicht \nPartnerschaft,  sondern  Ehe.  Selbst  die  Bild-Zeitung \nschreibt nur Homoehe. Damit ist klar, dass eingetragene \nLebenspartner  wie  Ehepartner  leben  und  zweifelsohne \ndie  Verantwortung  f\u00fcr  sich  und  f\u00fcr  ihre  Kinder  und \nAngeh\u00f6rigen  \u00fcbernehmen  wie  Ehepartner  und  so,  wie \nwir das in Deutschland wollen. Gut, dass der allgemeine \nSprachgebrauch schon etwas weiter ist als die Gesetzge-\nbung.\n",
		"F\u00fcnftens:  die  Realit\u00e4t.  Es  gibt  sie  schon  l\u00e4ngst,  die \nStiefeltern, die Pflegeeltern, die Patchworkfamilien, die \nihren Kindern Schutz und Geborgenheit geben. Das ver-\ndient Anerkennung. Unterschiede werden gelebt, \u00f6ffent-\nlich, unabh\u00e4ngig von jedem Schubladendenken. Warum \nsollten wir einen anderen Ma\u00dfstab anlegen, warum soll \nes  bei  Sukzessivadoptionen  Ausnahmen  geben?  Wenn \nirgendjemand die Gleichstellung bremsen m\u00f6chte, dann \nist  es,  glaube  ich,  nach  dem  Urteil  des  Bundesverfas-\nsungsgerichts eh schon zu sp\u00e4t. Der Zug f\u00e4hrt schon. Das \nn\u00e4chste Gesetz ist vor der T\u00fcr.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dieser  Gesetzentwurf  ist  ein  weiterer  Schritt  in  die \nrichtige  Richtung,  aber  er  darf  es  nicht  allein  bleiben. \nDazu  sollten  wir  k\u00fcnftig  keinen  Wink  unseres  Bundes-\nverfassungsgerichts  mehr  ben\u00f6tigen.  Haben  wir  den \nMut, die Augen f\u00fcr die Realit\u00e4t zu \u00f6ffnen und die Fragen \nzu  beantworten,  die  wir  f\u00fcr  unsere  Gesellschaft  beant-\nworten  m\u00fcssen.  In  welcher  Gesellschaft  wollen  wir  le-\nben? In was f\u00fcr einer Gesellschaft sollen unsere Kinder \naufwachsen?  F\u00fcreinander  einstehen,  sorgen,  lieben  und \n",
		"besch\u00fctzen  \u2013  was  ist  uns  das  wert?  Glauben  Sie  mir: \nWenn  wir  diese  Fragen  fern  von  parteipolitischem \nKalk\u00fcl  und  fern  von  unseren  parteipolitischen  Unter-\nschieden  sehen,  dann  steht  am  Ende  nicht  nur  die \nGleichstellung,  sondern  auch  die  Ehe  f\u00fcr  Schwule  und \nLesben.\n",
		"",
		"Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bei der \nPr\u00e4sidentin, dass sie mir ein paar Sekunden hinzugege-\nben hat.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  dem  B\u00dcNDNIS 90/\nDIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordneten  der \nCDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen  Dank.  \u2013  N\u00e4chste  Rednerin  in  der  Debatte  ist \n",
		"Frau Dr. S\u00fctterlin-Waack f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Kolleginnen \nund Kollegen! Ich glaube aus den bisherigen Redebeitr\u00e4-\ngen  entnehmen  zu  k\u00f6nnen,  dass  wir  uns  dar\u00fcber  einig \nsind,  dass  durch  die  Sukzessivadoption  die  rechtliche \nStellung von Adoptivkindern in der schon dargestellten \nspeziellen Situation verbessert wird.\n",
		"Die  Kinder  entwickeln  nach  erfolgter  Zweitadoption \nein  sogenanntes  doppelstrahliges  Kindschaftsverh\u00e4ltnis \nzu  beiden  Elternteilen.  Somit  haben  auch  diese  Kinder \nzwei  Elternteile,  denen  sie  vertrauen  und  die  f\u00fcr  sie \nrechtlich einstehen. Sie bekommen eine zweite Bezugs-\nperson, die f\u00fcr sie unterhaltspflichtig ist und bei der sie \nerbberechtigt sind. Alles zusammengenommen ist wich-\ntig. Dadurch verbessern wir sowohl die soziale als auch \ndie rechtliche Situation der betroffenen Kinder. \n",
		"Selbstverst\u00e4ndlich bleibt auch bei der Sukzessivadop-\ntion  das  allgemeine  Adoptionsverfahren  aufrechterhal-\nten.  Dies  ist  im  Wesentlichen  in  \u00a7 1741 BGB  festge-\nschrieben. Dort hei\u00dft es \u2013 jetzt muss ich doch das Wort \n\u201eKindeswohl\u201c  in  den  Mund  nehmen;  das  werde  ich  in \nmeiner Rede noch \u00f6fter tun \u2013:\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Wenn  Sie  die  richtige  Position \neinnehmen, d\u00fcrfen Sie das sogar! Wenn Sie es \nkonterkarieren, nicht!)\n",
		"Die  Annahme  als  Kind  ist  zul\u00e4ssig,  wenn  sie  dem \nWohl  des  Kindes  dient  und  zu  erwarten  ist,  dass \nzwischen  dem  Annehmenden  und  dem  Kind  ein \nEltern-Kind-Verh\u00e4ltnis entsteht.\n",
		"Im Einzelfall wird also entschieden, ob ein Paar oder \neine Einzelperson f\u00fcr die Adoption eines ganz bestimm-\nten  Kindes  infrage  kommt  oder  nicht.  Im  Mittelpunkt \ndes  Adoptionsverfahrens  steht  also  das  Kindeswohl. \nDaran darf und wird sich nichts \u00e4ndern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n"
	],
	[
		"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n",
		"Das  Kindeswohl  ist  nach  g\u00e4ngiger  Definition  die \nnachhaltige  Verbesserung  der  pers\u00f6nlichen  Verh\u00e4ltnisse \nund  der  Rechtsstellung  des  Kindes.  Unsere  Familien-\ngerichte treffen in Zusammenarbeit mit den Adoptions-\nbeh\u00f6rden letztendlich die Entscheidung im Kindeswohl-\ninteresse.  Ich  habe  vollstes  Vertrauen  in  die  F\u00e4higkeit \nunserer  deutschen  Familiengerichte  zu  ausgewogenen \nUrteilen.\n",
		"Ich will es noch einmal hervorheben: Die f\u00fcr uns zen-\ntrale  Frage  ist:  Dient  die  Adoption  dem  Kindeswohl? \nAuch  das  Bundesverfassungsgericht  hat  dies  in  seinen \nEntscheidungsgr\u00fcnden  vorangestellt.  Es  hat  zu  dieser \nFrage  im  Zusammenhang  mit  der  Sukzessivadoption \nStellungnahmen  von  elf  Sachverst\u00e4ndigen  eingeholt. \nZehn davon \u00e4u\u00dferten sich positiv; einer hatte Bedenken. \nAuch wegen der \u00fcberwiegenden Zustimmung der Fach-\nleute  zur  Sukzessivadoption  bestanden  f\u00fcr  das  Verfas-\nsungsgericht  keine  Zweifel.  Das  gilt  auch  f\u00fcr  uns.  Ich \nwerbe daher um die Zustimmung zum Gesetzentwurf zur \nSukzessivadoption.\n",
		"Meine sehr geehrten Damen und Herren der Opposi-\ntion,  bei  diesem  wichtigen  Thema  werden  Sie  mich  in \nmeiner ersten Rede sicher nicht von der Antwort auf die \nFrage  befreien:  Wie  halten  Sie  es  mit  der  Volladoption \nbei eingetragenen Lebenspartnern?\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Richtig erkannt!)\n",
		"Ich  gebe  zu,  dass  ich  lange  dar\u00fcber  nachgedacht  habe, \nwie ich mich zu dieser Frage stellen soll. Die Stimmen, \ndie  den  letzten  oder  vorletzten  Schritt  zur  rechtlichen \nGleichstellung  fordern,  sind  zwar  laut,  aber  f\u00fcr  uns  ist \nfestzustellen, dass die grunds\u00e4tzliche Frage, ob Kinder in \neiner  gleichgeschlechtlichen  Partnerschaft  genauso  gut \naufwachsen k\u00f6nnen wie bei Mann und Frau, immer noch \ngesellschaftlich  stark  umstritten  ist.  Auch  aus  der  wis-\nsenschaftlichen Literatur ist mir keine belastbare Studie \nbekannt,  die  dar\u00fcber  verl\u00e4sslich  Auskunft  erteilt.  Die \nvielzitierte  Studie  der  Uni  Bamberg  ist  nicht  allgemein \nanerkannt.\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Volker  Beck \nGR\u00dcNEN]:  Um  diskriminieren  zu  d\u00fcrfen, \nm\u00fcssten Sie eine Studie haben, die belegt, dass \nes ein Problem gibt!)\n",
		"Ihr werden erhebliche Schw\u00e4chen vorgehalten, vor allen \nDingen, weil sie nicht repr\u00e4sentativ sei.\n",
		"Auch  die  Anh\u00f6rung  des  Rechtsausschusses  zum \ngleichlautenden  Gesetzentwurf  der  Gr\u00fcnen  am  6. Juni \n2011 f\u00f6rderte kein einheitliches Bild zutage. Einige der \nSachverst\u00e4ndigen haben ausgef\u00fchrt, dass ein Kind, das, \naus  welchen  Gr\u00fcnden  auch  immer,  nicht  in  seiner  Her-\nkunftsfamilie aufw\u00e4chst, schon dadurch besonderen Be-\nlastungen ausgesetzt ist.\n",
		"(Volker  Beck \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Das  spricht  jetzt  gegen  Adoption \ninsgesamt!)\n",
		"[K\u00f6ln] \n",
		"Weitere  Belastungen  sollten  daher  vermieden  werden. \nDer  Gesetzgeber,  also  wir,  wurde  auch  ermahnt,  das \nAdoptionsrecht nicht als Instrument zum Abbau von ge-\n",
		"sellschaftlichen  Diskriminierungen  zu  gebrauchen.  Der \nSachverst\u00e4ndige warnte davor, \u00fcber das Adoptionsrecht \nGleichstellungspolitik zu betreiben.\n",
		"",
		"Wegen  der  sich  aus  Art. 6  Grundgesetz  ergebenden \nW\u00e4chterfunktion  des  Staates  m\u00fcssen  wir  hier  aber  Ge-\nwissheit  haben.  Solange  wir  diese  nicht  haben,  werden \nwir  dem  Gesetzentwurf  der  Gr\u00fcnen  auf  Zulassung  der \nVolladoption  durch  eingetragene  Lebenspartner  nicht \nzustimmen.  Diese  Ablehnung  hat  nichts,  aber  auch  gar \nnichts  damit  zu  tun,  dass  wir  gleichgeschlechtliche  Le-\nbenspartnerschaften  nicht  akzeptieren.  Dies  hei\u00dft  aber \nnicht  automatisch,  dass  sie  Anrecht  auf  Kinder  haben. \nDas hat niemand.\n",
		"Jetzt zitiere ich Sie, Herr Beck:\n",
		"Kinder  haben \u2026  ein  Recht  auf  Liebe,  F\u00fcrsorge, \nAufmerksamkeit und Geborgenheit.\n",
		"Im Umkehrschluss ist die Adoption aber keine Ma\u00df-\nnahme zur Heilung von Kinderlosigkeit von Paaren, egal \nwelcher  geschlechtlichen  Orientierung.  Sinn  und  Ziel \nvon Adoptionen ist eine m\u00f6gliche Hilfe f\u00fcr bereits gebo-\nrene  Kinder,  die  aus  unterschiedlichsten  Gr\u00fcnden  ihre \nEltern verloren haben und f\u00fcr die deshalb eine neue Fa-\nmilie gesucht wird.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  am  Ende  noch  einmal  auf  die  W\u00e4chter-\nfunktion  des  Staates  und  die  damit  verbundene  Verant-\nwortung zur\u00fcckkommen. Die Adoption ergeht durch ei-\nnen  staatlichen  Hoheitsakt.  Der  Staat  ist  also  an  der \nEntstehung  von  rechtlichen  Familienbeziehungen  aktiv \nbeteiligt. Daraus erw\u00e4chst die besondere Verantwortung \ndes Staates. Er darf eine solche Beziehung nur schaffen, \nwenn es dem Kindeswohl dient. Also noch einmal: So-\nlange wir keine Gewissheit haben, dass die Volladoption \ndurch  gleichgeschlechtliche  Lebenspartner  vollumf\u00e4ng-\nlich dem  Kindeswohl entspricht, k\u00f6nnen wir  derartigen \ngesetzlichen Vorhaben nicht zustimmen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nVolker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]:  Warum  ist  die  Sukzessivadoption  von \nder gewollten gemeinschaftlichen Adoption zu \nunterscheiden?)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nHerzlichen Dank. \u2013 Das war Ihre erste Rede. Ich gra-\n",
		"tuliere Ihnen im Namen des ganzen Hauses dazu.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Der  n\u00e4chste  Redner  ist  Dr. Volker  Ullrich,  CDU/\n",
		"CSU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. \nDr. Karl-Heinz Brunner [SPD])\n",
		"Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Kolleginnen \nund Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nZum Abschluss der Debatte sei noch einmal daran erin-\nnert, dass es bei der Umsetzung des Urteils des Bundes-\nverfassungsgerichts eben doch um die Verbesserung von \nKinderrechten  und  um  die  Verbesserung  des  Kindes-\n"
	],
	[
		"Dr. Volker Ullrich\n",
		"wohls geht. Es ist nat\u00fcrlich durchaus m\u00f6glich, diese De-\nbatte  unter  dem  Vorzeichen  der  Gleichberechtigung \ngleichgeschlechtlicher  Lebenspartnerschaften  zu  f\u00fch-\nren. Wir alle sind uns in diesem Hohen Hause einig: Wir \nerkennen gemeinsam an, dass in gleichgeschlechtlichen \nLebenspartnerschaften  Werte  gelebt  werden,  die  insge-\nsamt  in  dieser  Gesellschaft  wichtig  sind  und  die  eine \nBindung verschaffen. Aber  es  ist  auch  wichtig, anzuer-\nkennen, dass es einen Wert hat, die Rechte von Kindern \nzu verbessern.\n",
		"Die  Koalitionsvorlage  st\u00e4rkt  die  rechtliche  Stellung \nvon bereits bestehenden emotionalen Beziehungen. Den-\nken  Sie  daran,  dass  in  einer  gleichgeschlechtlichen  Le-\nbenspartnerschaft  der  eine  Partner  beispielsweise  das \nSorgerecht hat; der andere hat es nicht. Der eine Partner \nist  unterhaltsverpflichtet;  der  andere  ist  es  nicht.  Der \neine hat einen Auskunftsanspruch im Krankheitsfall; der \nandere  hat  ihn  nicht.  Durch  die  Sukzessivadoption  be-\nkommt ein Kind ein Mehr an Rechten. Es bekommt die \nM\u00f6glichkeit,  zus\u00e4tzlich  abgesichert  zu  werden.  Deswe-\ngen ist dieser Gesetzentwurf richtig und zielf\u00fchrend.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD \u2013 Ulle \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nSchauws \nMutlos!)\n",
		"Vielleicht  ist  es  in  diesem  Zusammenhang  bedauer-\nlich, dass wir durch das Bundesverfassungsgericht dazu \ngezwungen worden sind, diesen Schritt zu gehen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nLINKEN)\n",
		"Aber es sei auch daran erinnert, dass das Bundesverfas-\nsungsgericht kein Ersatzgesetzgeber ist und es dem Ge-\nsetzgeber freistehen muss, Wertentscheidungen selbst zu \ntreffen, nach eigener Einsch\u00e4tzung.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU  \u2013 \nStefan Liebich [DIE LINKE]: H\u00e4tten Sie auch \nvorher schon!)\n",
		"Dementsprechend  k\u00f6nnen  wir  auch  die  Frage  der \nVolladoption  in  einem  anderen  Licht  betrachten.  Es  ist \netwas dann gleich zu behandeln, wenn es von seiner Ei-\ngenart  her  gleich  ist  und  wenn  sich  eine  Ungleichbe-\nhandlung  verbietet.  Dort  aber,  wo  Ansatzpunkte  einer \nDifferenzierung vorhanden sind, kann es eine gesetzge-\nberische  Wertentscheidung  sein,  eine  Ungleichbehand-\nlung vorzunehmen.\n",
		"(Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]: \nAha!)\n",
		"Ich denke, dass es zwischen einer Sukzessivadoption \nund einer Volladoption durchaus einen zu betrachtenden \nUnterschied gibt. Bei der Sukzessivadoption ist die Bin-\ndung des Kindes an einen Lebenspartner bereits vorhan-\nden,  w\u00e4hrend  bei  der  Volladoption  zwei  v\u00f6llig  neue \nBindungen  gekn\u00fcpft  werden.  Angesichts  dieses  Unter-\nschiedes sollten wir gut \u00fcberlegen, ob das, was wir bis-\nlang  wissen,  was  wir  bislang  an  Studien  haben,  aus-\nreicht,  eine  Gleichbehandlung  herbeizuf\u00fchren,  oder  ob \nes besser ist, zu sagen: Das Kindeswohl gebietet es, dass \nder Regelfall eben doch der sein soll, dass eine Adoption \n",
		"durch  Mann  und  Frau  erfolgt,  sodass  quasi  Emotionen \nund  andere  Aspekte  der  Erziehung  von  beiderlei  Ge-\nschlecht zum Tragen kommen.\n",
		"",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nGestatten  Sie  eine  Zwischenfrage  des  Kollegen \n",
		"Beck? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n",
		"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nNur,  damit  auch  ich  als  Nichtjurist  es  verstehe:  Das \nBundesverfassungsgericht  hat  sich  ja  f\u00fcr  dieses  Urteil, \ndas  Sie  heute  umzusetzen  meinen,  genau  diese  Fragen \ngestellt,  Sachverst\u00e4ndige  vom  Deutschen  Familienge-\nrichtstag,  von  Psychologenverb\u00e4nden,  von  der  Bundes-\narbeitsgemeinschaft  der  Landesjugend\u00e4mter  angeh\u00f6rt \n\u2013 alle  Fachverb\u00e4nde  waren  einbezogen  \u2013  und  kommt \ndann zu dem Schluss:\n",
		"Unterschiede  zwischen  Ehe  und  eingetragener  Le-\nbenspartnerschaft, welche die ungleiche Ausgestal-\ntung der Adoptionsm\u00f6glichkeiten\n",
		"\u2013  nicht  der  Sukzessivadoption,  sondern  der  Adoptions-\nm\u00f6glichkeiten \u2013\n",
		"rechtfertigen k\u00f6nnten, bestehen nicht \u2026\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Weiter  f\u00fchrt  es  aus,  was  ich  vorhin  schon  gesagt  habe \n\u2013 ich lese es einfach noch einmal vor; ich habe es schon \nein paar Mal gemacht, weil es ja offensichtlich niemand \nzur  Kenntnis  nehmen  will,  zumindest  auf  der  rechten \nSeite des Hauses \u2013:\n",
		"Neben  der  naheliegenden  Angleichung  der  Adop-\ntionsm\u00f6glichkeiten eingetragener Lebenspartner an \ndie f\u00fcr Ehepartner bestehenden Adoptionsm\u00f6glich-\nkeiten\n",
		"\u2013  also  Sukzessivadoption,  gemeinschaftliche  Adoption, \nStiefkindadoption \u2013\n",
		"w\u00e4re  auch  eine  allgemeine  Beschr\u00e4nkung  der \nAdoptionsm\u00f6glichkeiten  denkbar,  sofern  diese  f\u00fcr \neingetragene  Lebenspartner  und  Ehepartner  gleich \nausgestaltet w\u00fcrden.\n",
		"Wo  lesen  Sie  in  diesem  Urteil  des  Bundesverfas-\nsungsgerichtes  eine  Legitimation  f\u00fcr  den  Gesetzgeber, \nbei  Adoptionsm\u00f6glichkeiten  zwischen  Lebenspartner-\nschaften und Ehepaaren weiterhin zu differenzieren? Ich \nhabe Ihnen gerade zwei S\u00e4tze aus dem Urteil vorgelesen, \ndie allgemein f\u00fcr das Adoptionsrecht sagen: Das d\u00fcrfen \nwir nicht mehr. Wir k\u00f6nnen uns zwar \u00fcberlegen, wie wir \nes machen, aber nicht, ob wir es machen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Volker Ullrich (CDU/CSU):\nHerr Kollege Beck, das Verlesen einzelner Zitate aus \neinem Verfassungsgerichtsurteil ersetzt nicht die gesetz-\ngeberische Wertentscheidung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"Dr. Volker Ullrich\n",
		"Wir  treffen  die  gesetzgeberische  Wertentscheidung  so, \ndass  wir  die  Sukzessivadoption  aus  den  Gr\u00fcnden,  die \nmeine Kollegen und ich gerade dargestellt haben, in un-\nserem Gesetzentwurf zulassen, dass wir als Gesetzgeber \naber an der grunds\u00e4tzlichen Wertentscheidung, dass vor \ndem  Hintergrund  des  Kindeswohls  eine  Volladoption \nvornehmlich durch Mann und Frau erfolgen soll, im Au-\ngenblick nichts \u00e4ndern. Das ist keine Wertentscheidung \ngegen gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften,\n",
		"(Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Nat\u00fcrlich ist es das!)\n",
		"sondern das ist im Grunde genommen eine Entscheidung \nf\u00fcr das Kindeswohl.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Volker  Beck \n[K\u00f6ln]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Auch \nwenn Sie sagen, sachwidrige Diskriminierung \nist keine Diskriminierung, bleibt das trotzdem \nDiskriminierung!)\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt:\nVielen Dank. \u2013 Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlagen  auf \nden  Drucksachen  18/841,  18/577 (neu)  und  18/842  an \ndie in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorge-\nschlagen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Ich sehe, das \nist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlos-\nsen.\n",
		"Ich rufe Tagesordnungspunkt 7 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Bundesregierung\n",
		"Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte \nan  der  EU-gef\u00fchrten  Ausbildungsmission \nEUTM Somalia auf Grundlage des Ersuchens \nder  somalischen  Regierung  mit  Schreiben \nvom 27. November 2012 und 11. Januar 2013 \nsowie  der  Beschl\u00fcsse  des  Rates  der  Europ\u00e4i-\nschen  Union 2010/96-GASP  vom 15. Februar \n2010 und 2013/44-GASP vom 22. Januar 2013 \nin Verbindung mit der Resolution 1872 (2009) \ndes Sicherheitsrates der Vereinten Nationen\n",
		"Drucksache 18/857 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\nVerteidigungsausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung\nHaushaltsauschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Bundesregierung \nhat Frau Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen das \nWort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Ursula  von  der  Leyen,  Bundesministerin  der \n",
		"",
		"Verteidigung:\n",
		"Vielen  Dank,  Frau  Pr\u00e4sidentin.  \u2013  Liebe  Kolleginnen \nund Kollegen! Erlauben Sie mir, dass ich zun\u00e4chst ein-\nmal  auf  der  Trib\u00fcne  Soldatinnen  und  Soldaten  des \nF\u00fcSK-Referates Stationierung aus Bonn im Rahmen der \npolitischen Bildung ganz herzlich zu dieser Debatte be-\ngr\u00fc\u00dfe.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der \nCDU/CSU: Da k\u00f6nnte die Linke auch einmal \nklatschen!)\n",
		"Es  geht  um  die  europ\u00e4ische  Trainingsmission  in  So-\nmalia. Wir haben in den letzten Wochen viel \u00fcber Afrika \ndiskutiert, in vielerlei Hinsicht ein Kontinent der gro\u00dfen \nChancen, sehr vielf\u00e4ltig mit seinen 54 Staaten. Afrika er-\nscheint  aber  auch  gerade  mit  Blick  auf  Somalia  als  ein \nKontinent  der  Krisen  mit  B\u00fcrgerkriegen,  fragiler  Staat-\nlichkeit  und  zunehmendem  Terrorismus.  Es  geht  heute \num die Problematiken Gewalt, Hunger und Flucht. Das \nsind die pr\u00e4genden Merkmale des Landes am Horn von \nAfrika,  die  in  fataler  Weise  nicht  nur  enorme  Auswir-\nkungen auf die Bev\u00f6lkerung selber haben, sondern auch \nauf die Nachbarstaaten.\n",
		"Gemeinsam mit der Afrikanischen Union gibt es ein \nbreites  B\u00fcndnis  von  Staaten  und  Organisationen,  das \nsich seit Jahren am Horn von Afrika engagiert. Wir ha-\nben einen strategischen Rahmen der europ\u00e4ischen Mis-\nsion,  in  dem  viele  verschiedene  Untergruppierungen \nsind. Das Ziel ist, in der Region Sicherheit, vor allem im \nSeegebiet,  wiederherzustellen,  Somalia  zu  stabilisieren \nund vor allem staatliche Strukturen wieder aufzubauen. \nHier gilt: Es gibt keine Alleing\u00e4nge; auch diese Mission \nsteht  unter  dem  Dach  der  Vereinten  Nationen,  gemein-\nsam mit der Afrikanischen Union und mit der EU. Wir \nengagieren uns hier zusammen in der vernetzten Sicher-\nheit. Das ist unser Grundprinzip.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Bei den Zielen, die wir uns gesteckt haben, liegt noch \nein weiter Weg vor uns. Vieles wurde schon erreicht im \nKampf gegen die Piraterie und bei der Sicherung weite-\nrer Regionen des Festlandes, vor allem in der Hauptstadt \nMogadischu. Das ist vor allem ein Verdienst der Truppen \nder  afrikanischen  Friedensmission  AMISOM,  die  zum \nTeil schwere Verluste im Kampf gegen die Al-Schabab-\nMiliz erleiden mussten. An dieser Stelle m\u00f6chte ich f\u00fcr \ndiesen  Einsatz,  der  bei  uns  in  Deutschland  keine  gro\u00dfe \nAufmerksamkeit  erh\u00e4lt,  den  Soldatinnen  und  Soldaten \nvieler afrikanischer Staaten danken und an ihre Opfer er-\ninnern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Auch Deutschland engagiert sich seit Jahren am Horn \nvon Afrika: immer in der vernetzten Sicherheit \u2013 Diplo-\nmatie, wirtschaftliche Entwicklung und Sicherheit \u2013, im-\nmer mit dem Respekt vor der souver\u00e4nen Entscheidung \nafrikanischer  Staaten,  wo  und  wie  Hilfe  n\u00f6tig  ist.  Ein \nTeil davon ist die jetzt diskutierte europ\u00e4ische Trainings-\nmission f\u00fcr die somalischen Streitkr\u00e4fte, die zun\u00e4chst in \nMogadischu  war,  dann  aus  Sicherheitsgr\u00fcnden  nach \n"
	],
	[
		"Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen\n",
		"Uganda  ausgelagert  worden  ist  und  jetzt  wieder  nach \nMogadischu verlegt worden ist.\n",
		"Rund  3 600  Soldatinnen  und  Soldaten  und  rund \n120 milit\u00e4rische Ausbilder, Train the Trainer, wurden in \nUganda  ausgebildet.  Sie  sind  jetzt  der  Kern  der  Streit-\nkr\u00e4fte, die sich in Somalia f\u00fcr Stabilit\u00e4t, Sicherheit und \nden Schutz der Bev\u00f6lkerung einsetzen.\n",
		"Wir  m\u00f6chten  gerne  mit  unseren  Partnern  in  Somalia \nan den Erfolg, dessen Grundlage in Uganda gelegt wor-\nden  ist  und  der  jetzt  wieder  in  Mogadischu  stattfindet, \nankn\u00fcpfen. Deshalb bittet die Bundesregierung heute um \ndie Zustimmung zu einer erneuten Beteiligung deutscher \nSoldatinnen und Soldaten an der Ausbildungsmission im \nsomalischen  Zentrum.  Es  geht  um  rein  milit\u00e4risches \nTraining  und  den  Aufbau  milit\u00e4rischer  Strukturen.  Es \ngeht dabei auch um das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die rechtsstaatli-\nche Einbettung und zivile Kontrolle des Milit\u00e4rs. Daher \nwollen wir in Mogadischu auch Beratungsfunktionen im \nsomalischen  Generalstab  und  im  Verteidigungsministe-\nrium  wahrnehmen.  Wir  haben  vorher  Diskussionen  ge-\nhabt, ob die Sicherheitslage in Mogadischu dieses zul\u00e4sst. \nWir  hatten  zugesichert,  dass  wir  noch  eine  sorgf\u00e4ltige \nPr\u00fcfung sowohl bei den europ\u00e4ischen Partnern in Soma-\nlia als auch in den Nachbarl\u00e4ndern vornehmen und ihnen \neine gewissenhafte Bewertung der Sicherheitslage vorle-\ngen  werden.  Die  Bedrohungslage  in  Mogadischu  ist \ndurch Angriffe und Terrorismus nach wie vor erheblich. \nDas muss ich ganz klar sagen. Aber es sind Sicherheits-\nma\u00dfnahmen  durch  unsere  europ\u00e4ischen  Partner  im \nCamp  Al  Jazeera  vorgenommen  worden.  Auch  die  Be-\nwegungen zwischen Camp Al Jazeera und dem Verteidi-\ngungsministerium rund um die Mission sind so, dass das \nRisiko  als  milit\u00e4risch  vertretbar  und  politisch  verant-\nwortbar angesehen wird. Zurzeit sind bereits elf europ\u00e4i-\nsche Nationen bei der Trainingsmission in Mogadischu. \nRund  100  Ausbilder  sind  an  der  Trainingsmission  in \nMogadischu beteiligt. Jetzt geht es um die Frage, ob sich \nDeutschland  mit  einer  Personalobergrenze  von  bis  zu \n20 Soldatinnen  und  Soldaten  wieder  an  der  Ausbil-\ndungsmission beteiligt. Wir bitten um ein Mandat f\u00fcr die \nn\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate, obwohl diese Mission selber f\u00fcr \ndie  n\u00e4chsten  zwei  Jahre  angelegt  ist.  Warum  f\u00fcr  die \nn\u00e4chsten zwei Jahre? Es ist geplant, dass 2016 Wahlen in \nSomalia  stattfinden  werden,  die  f\u00fcr  die  Zukunft  Soma-\nlias entscheidend sind. Wir m\u00f6chten uns gerne auf dem \nWeg zur Stabilisierung des Landes an dieser Trainings-\nmission  beteiligen;  aber  sie  ist  nicht  das  einzige  Mo-\nment.\n",
		"Wichtig  ist,  dass  uns  bewusst  ist,  dass  die  gesamte \nRahmenstrategie zur Stabilisierung des Landes, die dort \nvor Ort unter dem Dach der europ\u00e4ischen Mission ver-\nfolgt wird, nur erfolgreich sein kann, wenn es nicht nur \nbei der Sicherheitsarchitektur, sondern auch bei der poli-\ntischen Konsolidierung auf dem Weg zu den Wahlen und \nvor allem  bei  der  gesellschaftlichen  Auss\u00f6hnung inner-\nhalb des Landes Fortschritte gibt. Wichtig ist mir auch, \ndass wir uns immer dar\u00fcber im Klaren sind, dass unser \nEngagement nur dann erfolgreich sein kann, wenn es mit \nder  Afrikanischen  Union  und  den  vielen  anderen  Part-\nnern, die sich dort vor Ort engagieren, eng verzahnt und \ngut abgestimmt ist.\n",
		"Vor  diesem  Hintergrund  bitte  ich  Sie  um  Unterst\u00fct-\nzung, auch im Sinne unserer Soldatinnen und Soldaten, \nf\u00fcr diesen wichtigen und richtigen Einsatz.\n",
		"",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Frau Ministerin. \u2013 N\u00e4chster Redner ist \n",
		"der Kollege Jan van Aken, Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jan van Aken (DIE LINKE):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau von \n",
		"der Leyen, das war nicht gut.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Ingo \nG\u00e4dechens [CDU/CSU]: Doch!)\n",
		"Sie  haben  den  Soldatinnen  und  Soldaten  oben  auf  der \nBesuchertrib\u00fcne  nicht  die  ganze  Wahrheit  \u00fcber  diesen \nEinsatz gesagt.\n",
		"(Beifall  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013 \nHenning  Otte [CDU/CSU]:  Sie haben  bei  der \nBegr\u00fc\u00dfung nicht mal geklatscht!)\n",
		"Noch im Dezember letzten Jahres hat Ihre Bundesregie-\nrung  ausdr\u00fccklich  gesagt,  dass  die  Sicherheitslage  in \nMogadischu viel zu instabil sei, um auch nur einen einzi-\ngen  der  Kolleginnen  und  Kollegen,  die  da  oben  sitzen, \ndorthin zu schicken.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Sie haben sie \nnicht mal begr\u00fc\u00dft!)\n",
		"Gerade haben Sie gesagt: Mittlerweile haben wir Sicher-\nheitsma\u00dfnahmen ergriffen, jetzt ist alles gut. \u2013 Sie haben \nnichts  davon  gesagt,  dass  noch  vor  einem  Monat,  am \n13. Februar, direkt bei dem Ausbildungscamp, in das die \nBundeswehrsoldaten  geschickt  werden  sollen,  von  al-\nSchabab ein sehr schwerer Anschlag ver\u00fcbt worden ist: \n6 Tote, 19 Verletzte, viele davon schwer verletzt. Das ist \ngenau der Weg, den die Kolleginnen und Kollegen gehen \nm\u00fcssen;  Sie  haben  ihnen  nicht  und  niemandem  in  die-\nsem Haus erkl\u00e4rt, was sich denn in den letzten drei Mo-\nnaten an der Sicherheitslage ge\u00e4ndert haben soll,\n",
		"(Ingo  G\u00e4dechens  [CDU/CSU]:  Sie  hat  doch \ngesagt,  dass  das  in  Mogadischu  eine  schwie-\nrige Sicherheitslage ist! Selbstverst\u00e4ndlich hat \nsie das gesagt! Wenn Sie nicht zuh\u00f6ren!)\n",
		"nachdem Sie vor drei Monaten noch der Meinung waren, \ndass es viel zu gef\u00e4hrlich ist. Es ist auch heute noch viel \nzu gef\u00e4hrlich.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Rainer  Arnold \n[SPD]: Ich glaube, das Vertrauen der Soldaten \nin die Linken h\u00e4lt sich in Grenzen!)\n",
		"Der  Ausbildungsstandort,  den  Sie  sich  jetzt  ausge-\nsucht haben, ist aus einem weiteren Grund ein richtiges \nProblem:  Sie  f\u00fchren  jetzt  die  Ausbildung  am  Standort \nder AMISOM durch, das hei\u00dft im gleichen Camp, Seite \nan  Seite  mit  der  k\u00e4mpfenden  Truppe.  So  werden  die \n"
	],
	[
		"Jan van Aken\n",
		"Bundeswehrsoldaten  nat\u00fcrlich  als  Teil  der  k\u00e4mpfenden \nTruppe  der  Afrikanischen  Union  wahrgenommen,  und \ndas erh\u00f6ht die Gef\u00e4hrdung zus\u00e4tzlich. Wie es dort f\u00fcr die \ndeutschen  Soldaten  ausreichend  sicher  sein  soll,  das \nm\u00fcssen  Sie  mir  einmal  erkl\u00e4ren.  Das  m\u00fcssen  Sie  aber \nauch den Soldatinnen und Soldaten erkl\u00e4ren, und erkl\u00e4-\nren Sie es bitte auch einmal deren Familien.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Nicht mal Beifall \nvon den Linken!)\n",
		"Nicht  nur  wegen  der  schlechten  Sicherheitslage  leh-\nnen  wir  diesen  Einsatz  ab,  sondern  auch,  weil  er  poli-\ntisch falsch ist. Sie, Frau von der Leyen, wissen es, Sie \nalle  wissen  es,  ich  wei\u00df  es.  Die  jetzige  somalische  Re-\ngierung  hat  trotz  Beteiligung  der  verschiedenen  Clans \nund regionalen Strukturen \u00fcberhaupt keinen R\u00fcckhalt in \nder Bev\u00f6lkerung. Das ist auch kein Wunder, denn sie ist \nerstens  nicht  gew\u00e4hlt  und  zweitens  \u00fcberhaupt  nicht  als \nRegierung  erkennbar.  Sie  k\u00fcmmert  sich  in  keinster \nWeise um die Bev\u00f6lkerung, in keinster Weise um die Si-\ncherung der Grundbed\u00fcrfnisse, um die Nahrungsmittel-\nversorgung,  um  die  Gesundheitsversorgung.  Das  Ein-\nzige, womit diese Regierung sich besch\u00e4ftigt \u2013 und Sie \nunterst\u00fctzen sie dabei \u2013, ist, sich selbst zu sch\u00fctzen; aber \ndie Menschen im Land sch\u00fctzt sie nicht. Die Sicherheits-\nkr\u00e4fte,  die  Sie  jetzt  in  Mogadischu  ausbilden,  werden \nausschlie\u00dflich  daf\u00fcr  eingesetzt,  den  Regierungssitz  zu \nsch\u00fctzen,  sonst  gar  nichts  \u2013  wenn  die  Soldaten  nicht \nmittlerweile l\u00e4ngst desertiert sind.\n",
		"Vor allem hat diese sogenannte Regierung \u2013 da kom-\nmen  wir  zur  entscheidenden  politischen  Frage,  zu  der \nSie  leider  wenig  gesagt  haben  \u2013  nichts,  aber  auch  gar \nnichts  unternommen,  um  eine  Verhandlungsl\u00f6sung  mit \ndem m\u00e4chtigsten Gegner dort, al-Schabab, auf den Weg \nzu bringen. Das erste Ziel von Verhandlungen w\u00e4re eine \nWaffenruhe. Aber entsprechende Verhandlungen werden \nnicht  nur  von  der  Regierung  in  Mogadischu  abgelehnt, \nsondern auch von all ihren internationalen Unterst\u00fctzern. \nDa hei\u00dft es ganz lapidar: Mit Terroristen verhandelt man \nnicht.\n",
		"Vor vier Jahren habe ich an dieser Stelle gesagt, dass \nman  in  Afghanistan  mit  al-Qaida  verhandeln  muss.  Da \nbin ich von Ihnen ausgelacht worden. Zwei Jahre sp\u00e4ter \nhaben Sie diese Meinung selbst vertreten. Das war gut. \nAber  jetzt  m\u00fcssen  Sie  auch  in  Bezug  auf  Somalia  zur \nKenntnis nehmen: Sie werden in diesem Land nur dann \nFrieden  erreichen,  wenn  Sie  mit  dem  Hauptgegner,  al-\nSchabab, verhandeln. Solange Sie das nicht tun, werden \nSie den dortigen Krieg nicht beenden k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Henning  Otte \n[CDU/CSU]:  Sie  werden  uns  nicht  \u00fcberzeu-\ngen!)\n",
		"Sie wissen, dass Ihre Strategie gescheitert ist.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Ihre Argumen-\ntation schon lange!)\n",
		"Die  einzige  M\u00f6glichkeit,  den  B\u00fcrgerkrieg  zu  beenden, \nliegt  in  einem  Dialog  und  in  Verhandlungen,  nicht  in \nWaffengewalt.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Jetzt komme ich zum letzten Punkt.\n",
		"",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Gott sei Dank!)\n",
		"Ich  finde  es  wirklich  ersch\u00fctternd,  dass  Sie  gar  nichts \ndazu sagen, Frau von der Leyen.\n",
		"Vor gut einem Jahr wurde das Waffenembargo gegen \nSomalia  gelockert  mit  dem  Argument,  die  Regierung \nm\u00fcsse sich besser bewaffnen, um sich sch\u00fctzen zu k\u00f6n-\nnen. Nun ist ver\u00f6ffentlicht worden, dass es einen Bericht \nan den Sanktionsausschuss der Vereinten Nationen gibt, \nin dem auf vielen Seiten detailliert dargelegt wird, dass \ndie sogenannte Regierung in Mogadischu daran beteiligt \nist, die Waffen, die jetzt neu ins Land kommen, weiter-\nzuleiten,  unter  anderem  an  al-Schabab.  Vor  kurzem \nwurde die Lockerung des Waffenembargos noch einmal \nverl\u00e4ngert. Das hei\u00dft, Sie \u2013 nicht Deutschland, aber an-\ndere L\u00e4nder \u2013 unterst\u00fctzen eine Regierung, beliefern sie \nmit  Waffen,  und  diese  Waffen  werden  \u00fcber  die  Clan-\nstrukturen  direkt  an  al-Schabab  weitergegeben.  Ange-\nsichts des Berichtes an den Sanktionsausschuss der Ver-\neinten Nationen fragen wir Sie: Was tun Sie damit? Die \nAntwort  ist:  Die  Bundesregierung  kennt  diesen  Bericht \ngar nicht. \u2013 Sie nehmen ihn nicht zur Kenntnis; Sie wol-\nlen ihn nicht sehen. Das ist der Skandal: Sie unterst\u00fctzen \neine  Waffenschieberbande,  die  sich  Regierung  nennt, \nund  befeuern  damit  noch  den  milit\u00e4rischen,  gewaltt\u00e4ti-\ngen Konflikt in Somalia.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Henning Otte \n[CDU/CSU]: Erschreckend!)\n",
		"Ich fasse zusammen: Erstens. Sie riskieren das Leben \nvon  Bundeswehrsoldaten,  indem  Sie  sie  mitten  in  ein \nhochgef\u00e4hrliches Mogadischu schicken.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Sie begr\u00fc\u00dfen sie \nnicht mal!)\n",
		"Zweitens.  Sie  unterst\u00fctzen  damit  eine  B\u00fcrgerkriegspar-\ntei,  die  sich  am  Waffenhandel  bereichert.  Drittens.  Sie \nund auch die Regierung in Mogadischu setzen sich nicht \nf\u00fcr  Verhandlungen  f\u00fcr  eine  Friedensl\u00f6sung  ein.  Ich \nfinde, das sind drei sehr gute Gr\u00fcnde, diesen Auslands-\neinsatz abzulehnen.\n",
		"Im  \u00dcbrigen  bin  ich  der  Meinung,  dass  Deutschland \n",
		"\u00fcberhaupt keine Waffen mehr exportieren sollte.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nF\u00fcr die Bundesregierung erteile ich nun Herrn Staats-\n",
		"minister Michael Roth das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nLiebe  G\u00e4ste  auf  der  Besuchertrib\u00fcne!  Schon  seit  Wo-\nchen wird die \u00f6ffentliche Debatte in Deutschland bez\u00fcg-\nlich  der  Afrikapolitik  nur  von  einer  Frage  bestimmt: \nWerden deutsche Soldatinnen und Soldaten zum Einsatz \nkommen,  um  die  politischen  Krisen  in  Zentralafrika, \n"
	],
	[
		"Staatsminister Michael Roth\n",
		"Mali,  S\u00fcdsudan  oder  Somalia  in  den  Griff  zu  bekom-\nmen?\n",
		"Eine Verengung der Diskussion auf die Frage der Mi-\nlit\u00e4reins\u00e4tze ist nicht nur sachlich falsch; sie zeugt auch \nvon  einer  zutiefst  verzerrten  Wahrnehmung  unseres \nNachbarkontinents.  Afrika  als  Kontinent  der  Gefahren \nund  Risiken  \u2013  von  diesem  einfachen  Bild  m\u00fcssen  wir \nuns l\u00f6sen.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nWolfgang  Gehrcke  [DIE  LINKE]:  Wir  reden \ndoch \u00fcber einen Milit\u00e4reinsatz!)\n",
		"Trotz aller Probleme und Schwierigkeiten, die es wei-\nterhin  gibt,  zeigt  die  Entwicklung  der  vergangenen \nJahre: Wir Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er haben allen An-\nlass, unseren Blick mit etwas mehr Zuversicht in Rich-\ntung  Afrika  zu  richten.  Unser  Blick  wird  realistischer, \nwenn wir zur Kenntnis nehmen: Afrika ist auch ein Kon-\ntinent der Hoffnung, der Chancen und Potenziale. Des-\nhalb lassen Sie uns heute bei der Entscheidung \u00fcber das \nMandat f\u00fcr die Entsendung von\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Milit\u00e4r!)\n",
		"deutschen  Soldatinnen  und  Soldaten  zur  EU-Ausbil-\ndungsmission in Somalia nicht nur den sicherheitspoliti-\nschen Rahmen im Blick haben. Dieses Mandat ist viel-\nmehr  ein  kleiner,  aber  wichtiger  Baustein  eines \nGesamtansatzes in der Afrikapolitik.\n",
		"Afrika hat sich in den vergangenen Jahren viel schnel-\nler gewandelt als unser Blick von au\u00dfen auf Afrika. Da-\nbei  m\u00fcssen  wir  uns  bewusst  sein:  Der  Kontinent,  seine \nL\u00e4nder und Regionen entwickeln sich nicht nur mit zu-\nnehmender Dynamik, sondern auch in ganz unterschied-\nlicher  Weise  und  Geschwindigkeit.  Wir  m\u00fcssen  lernen, \ndiese Entwicklungen und die damit verbundenen Chan-\ncen fr\u00fchzeitig zu erkennen und in ihrer jeweiligen Eigen-\nart zu erfassen.\n",
		"So komplex die Ausgangslagen sind, so differenziert \nsollten  auch  unsere  Antworten  sein.  Wenn  wir  erfolg-\nreich sein wollen, gilt es, das gesamte Instrumentarium \nunserer  Au\u00dfenpolitik  einzusetzen.  Denn  Fragen  von \nPolitik und Sicherheit,  von  Wirtschaft und Gesellschaft \nsind untrennbar miteinander verkn\u00fcpft.\n",
		"Frieden und Sicherheit sind zwingende Voraussetzun-\ngen f\u00fcr wirtschaftliche Entwicklung und Wohlstand. Das \nWachstum  Afrikas  in  den  vergangenen  Jahren  er\u00f6ffnet \nbeachtliche  wirtschaftliche  Perspektiven  f\u00fcr  zahlreiche \nL\u00e4nder. Aber wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass \nder wirtschaftliche Aufschwung am Ende bei den Men-\nschen ankommt. Mehr Arbeitspl\u00e4tze, eine gerechte Ein-\nkommensverteilung und eine gesicherte Versorgung mit \nNahrungsmitteln, Wasser, Energie und Gesundheitsleis-\ntungen  sind  letztlich  das  beste  Stabilit\u00e4tsprogramm  f\u00fcr \nden ganzen Kontinent.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Es  gibt,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  aber  eben \nauch die Schattenseiten. Die Bundesregierung sieht mit \nSorge, wie in vielen \u2013 zu vielen \u2013 afrikanischen Staaten \nFrauen, ethnische, religi\u00f6se oder  sexuelle Minderheiten \n",
		"teilweise  unterdr\u00fcckt  und  politisch  verfolgt  werden. \nDazu d\u00fcrfen und werden wir nicht schweigen.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Unsere  Auseinandersetzung  mit  Afrika  darf  deshalb \nnicht  in  eine  sicherheitspolitische  Debatte  heute,  eine \nentwicklungspolitische  Debatte  morgen  und  eine  wirt-\nschaftspolitische  Debatte  \u00fcbermorgen  zerfasern.  Unser \nvielseitiges Engagement f\u00fcr und in Afrika muss ineinan-\ndergreifen,  wenn  wir  einen  verantwortungsvollen  Bei-\ntrag  f\u00fcr  mehr  politische  und  wirtschaftliche  Stabilit\u00e4t \nleisten wollen.\n",
		"Der  vierte  EU-Afrika-Gipfel,  der  im  April  2014  in \nBr\u00fcssel stattfindet, ist ein guter Anlass, um gemeinsam \nmit unseren afrikanischen Partnern Bilanz zu ziehen und \nneue  Impulse  f\u00fcr  die  Afrikapolitik  zu  vereinbaren.  Es \nwird eines der gro\u00dfen Projekte der Europ\u00e4ischen Union \nin den kommenden Jahren sein, eine gemeinsame Strate-\ngie f\u00fcr Afrika zu entwickeln, die der Bedeutung unseres \nNachbarkontinents  endlich  gerecht  wird.  Unsere  Kern-\nanliegen  sind  eine  fortschreitende  Integration  Afrikas \nund  die  F\u00f6rderung  von  sicherheitspolitischer  Eigenver-\nantwortung.  Die  Afrikanische  Union  spielt  dabei  eine \nganz zentrale Rolle.\n",
		"Unsere  Unterst\u00fctzung  beschr\u00e4nkt  sich  nicht  auf  das \nKrisenmanagement,  etwa  durch  finanzielle  Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr die AU-Missionstruppen in Somalia oder durch \nHilfe  beim  Aufbau  einer  afrikanischen  Friedens-  und \nSicherheitsarchitektur.  Um  Frieden  und  Sicherheit  dau-\nerhaft  zu  sichern,  brauchen  wir  mehr  als  reaktives  Kri-\nsenmanagement.  Noch  viel  wichtiger  ist  eine  voraus-\nschauende  Krisenpr\u00e4vention,  damit  politische  Krisen \nund gewaltsame Konflikte im besten Fall gar nicht erst \nentstehen. Erfolgsbeispiele gibt es einige: die Einrichtung \nvon  Fr\u00fchwarnsystemen  oder  das  Grenzmanagementpro-\ngramm der Afrikanischen Union, bei dem durch gemein-\nsame  Grenzdemarkationslinien  Konflikte  hinsichtlich \ndes Grenzverlaufs ausger\u00e4umt werden sollen. Krisenpr\u00e4-\nvention  betreiben  wir  aber  auch,  indem  wir  die  restrik-\ntive  Kontrolle  von  Kleinwaffen  in  Westafrika  oder  der \nSahelzone f\u00f6rdern.\n",
		"Auch in Mali geht es uns nicht allein um die Ausbil-\ndung  von  Soldatinnen  und  Soldaten.  Wir  unterst\u00fctzen \ndas Land bei einer umfassenden Reform des Sicherheits-\nsektors.  Die  Kollegen  haben  ja  recht:  Niemand,  weder \ndie  Bundesverteidigungsministerin  noch  irgendjemand \nanderes, hat hier behauptet, dass die Lage dort stabil und \nsicher  ist.  Aber  wir  tun  eine  ganze  Menge,  um  die  Le-\nbensverh\u00e4ltnisse  der  Menschen  dort  konkret  zu  verbes-\nsern. Die Reform des Sicherheitssektors spielt dabei eine \nganz entscheidende Rolle. An dieser Stelle will ich Mali \nals  ein  positives  Beispiel  daf\u00fcr  nennen,  dass  wir  unser \nEngagement mit gutem Grund auf einzelne L\u00e4nder kon-\nzentrieren:  Langj\u00e4hrige  Erfahrung,  Vertrautheit  mit  den \nVerh\u00e4ltnissen vor Ort und gegenseitiges Vertrauen sind, \nwie  im  Fall  Mali,  eine  gute  Voraussetzung  daf\u00fcr,  dass \nunser Handeln am Ende von Erfolg gekr\u00f6nt ist.\n",
		"Staaten und Gesellschaften in Afrika gewinnen vieler-\norts an Stabilit\u00e4t. Rechtsstaatlichkeit, der Zugang zu Bil-\ndung und eine starke Zivilgesellschaft sind hierf\u00fcr ganz \n"
	],
	[
		"Staatsminister Michael Roth\n",
		"besonders wichtige Voraussetzungen. Ein funktionieren-\nder  Rechtsstaat  tr\u00e4gt  ma\u00dfgeblich  dazu  bei,  die  Men-\nschen-  und  B\u00fcrgerrechte  zu  sch\u00fctzen  und  gute  wirt-\nschaftliche  und  unternehmerische  Rahmenbedingungen \nzu schaffen. Afrikanische Staaten stehen dabei vor ganz \nunterschiedlichen  Problemen  und  Schwierigkeiten,  bei \nderen Bew\u00e4ltigung wir ihnen mit Rat und Tat zur Seite \nstehen. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist der deutsch-tansani-\nsche  Erfahrungsaustausch  bei  der  Ausbildung  von \nRechtsstaatsvertretern in Daressalam. Diese kleinen Er-\nfolgsgeschichten  machen  uns  Mut.  Lassen  Sie  uns  da-\nrauf in der Zukunft aufbauen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  der  von  mir  skiz-\nzierte umfassende afrikapolitische Ansatz ist Grundlage \nunserer  heutigen  Entscheidung.  Mit  dem  Votum  des \nBundestages  f\u00fcr  eine  weitere  Beteiligung  deutscher \nStreitkr\u00e4fte  an  der  EU-gef\u00fchrten  Ausbildungsmission \nEUTM  Somalia  k\u00f6nnen  wir  heute  ein  wichtiges  Signal \nf\u00fcr das deutsche und europ\u00e4ische Engagement am Horn \nvon Afrika senden. Dieses Signal kommt in mehrfacher \nHinsicht zur rechten Zeit. Seit dem 3. M\u00e4rz 2014 gehen \ndie  Truppen  der  Mission  AMISOM  der  Afrikanischen \nUnion gemeinsam mit Einheiten der somalischen Streit-\nkr\u00e4fte  gegen  die  radikalislamistische  al-Schabab  vor. \nDen Kern der somalischen Streitkr\u00e4fte bilden dabei die \nrund 3 600 somalischen Soldaten, die bis Ende 2013 im \nRahmen der EU-Mission ausgebildet wurden. \n",
		"Neben  dieser  milit\u00e4rischen  Offensive  m\u00fcssen  aber \nauch  weitere  nichtmilit\u00e4rische  Schritte  folgen.  Nur  so \nkann es gelingen, die befreiten Gebiete dauerhaft zu hal-\nten  und  die  Lebensbedingungen  der  dortigen  Bev\u00f6lke-\nrung  nachhaltig  zu  verbessern.  Auch  hier  gibt  es  deut-\nsche  Unterst\u00fctzung,  beispielsweise  durch  KfW-Kredite \nzur  Finanzierung  sogenannter  Quick-Impact-Projekte. \nMit  diesen  Projekten  unterst\u00fctzen  wir  die  Menschen  in \nder Region schnell und gezielt.\n",
		"Unverzichtbar ist aber auch, dass wir der somalischen \nZentralregierung  aktiv  beim  Wiederaufbau  von  hand-\nlungsf\u00e4higen Verwaltungs- und f\u00f6deralen Strukturen hel-\nfen.  Nur  dann  kann  sie  den  Stabilisierungsprozess  des \nLandes so gestalten und steuern, wie es ihr in der \u00dcber-\ngangsverfassung  von  2012  zugewiesen  wird;  auch  da \nhilft es nichts, die Lage sch\u00f6ner zu reden, als sie tats\u00e4ch-\nlich ist. Um dieser Aufgabe gerecht zu werden, braucht \ndie Zentralregierung aber zwingend einen funktionieren-\nden Sicherheitsapparat, dessen Strukturen und F\u00e4higkei-\nten derzeit nur sehr schwach ausgepr\u00e4gt sind. An genau \ndiesem Punkt setzt die Mission EUTM Somalia an. Wir \nwissen  aber  sehr  genau:  Schnelle  Erfolge  d\u00fcrfen  wir \nnicht erwarten. Vor uns und unseren Partnern in Somalia \nliegt eher ein langer Marathonlauf als ein kurzer Sprint.\n",
		"Ein  erster  wichtiger  Schritt  auf  diesem  Weg  war  es, \nden Ausbildungsauftrag um Beratungsleistungen f\u00fcr das \nsomalische  Verteidigungsministerium  und  die  milit\u00e4ri-\nschen  F\u00fchrungsstrukturen  zu  erweitern.  Ebenso  richtig \nist es, die Mission nun schrittweise von Uganda, wo die \nAusbildung  bislang  stattfand,  nach  Somalia  zu  verla-\ngern. Auf diesem Fundament baut die Mission nun vor \nOrt  weiter  auf.  Unsere  somalischen  Partner  zeigen  viel \n",
		"Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung, auch weil diese \nnun endlich im eigenen Land stattfindet.\n",
		"",
		"Klar ist: F\u00fcr die Mission in Mogadischu ist die Bedro-\nhungslage  ohne  Zweifel  h\u00f6her  als  bislang  in  Uganda. \nDaher hat die Bundesregierung die Sicherheitslage \u2013 das \nwill  ich  hier  ganz  deutlich  sagen  \u2013  sehr  sorgf\u00e4ltig  ge-\npr\u00fcft. Auch wenn die Situation in Somalia auf absehbare \nZeit weiterhin sehr fragil bleibt, ist angesichts der bereits \nergriffenen Schutzma\u00dfnahmen eine erneute Beteiligung \ndeutscher  Soldatinnen  und  Soldaten  nicht  nur  sicher-\nheitspolitisch richtig, sondern auch vertretbar. Ein Rest-\nrisiko von R\u00fcckschl\u00e4gen muss angesichts der instabilen \nLage in Somalia allerdings immer einkalkuliert werden. \nDessen  sind  sich  die  Bundesregierung  ebenso  wie  die \nEurop\u00e4ische Union bewusst.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: \nKollateralsch\u00e4den!)\n",
		"Wir pr\u00fcfen die Bedrohungslage fortw\u00e4hrend und passen \ndie Schutzma\u00dfnahmen gegebenenfalls an.\n",
		"Mit  zun\u00e4chst  einem  permanent  vor  Ort  stationierten \nBerater \u2013 einem Berater \u2013 und der abschnittsweisen Ent-\nsendung  von  drei  Ausbildern  bleibt  der  Umfang  der \ndeutschen Beteiligung an EUTM Somalia zun\u00e4chst ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bescheiden. Dennoch haben die somalische \nRegierung und unsere europ\u00e4ischen Partner dieses wich-\ntige Signal unserer Unterst\u00fctzung f\u00fcr Somalia mit Nach-\ndruck begr\u00fc\u00dft. Um auch k\u00fcnftig flexibel auf Personalbe-\ndarfsmeldungen der Mission reagieren zu k\u00f6nnen, sieht \ndas Mandat eine Obergrenze von maximal 20 Soldatin-\nnen und Soldaten vor.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  das  Engagement \nDeutschlands und der EU zur Unterst\u00fctzung der Sicher-\nheitsinstitutionen in Somalia ist eingebettet in einen um-\nfassenden Ansatz zur St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft, der \nstaatlichen Strukturen und der wirtschaftlichen Entwick-\nlung Somalias. Deutschland setzt mit der erneuten Betei-\nligung an der EUTM-Mission in Somalia ein Zeichen \u2013\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Staatsminister, darf ich Sie an Ihre Redezeit erin-\n",
		"nern?\n",
		"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt:\n\u2013 der Solidarit\u00e4t und der konkreten Hilfe. Unser mili-\nt\u00e4risches Engagement ist ein bescheidenes, aber notwen-\ndiges Signal. Deshalb bitte ich Sie alle, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, um Unterst\u00fctzung.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen  Dank,  Herr  Staatsminister.  \u2013  Ich  erteile  jetzt \ndem  Kollegen  Omid  Nouripour,  B\u00fcndnis  90/Die  Gr\u00fc-\nnen, das Wort.\n",
		"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir bera-\nten heute in erster Lesung die Entsendung von 20 deut-\n"
	],
	[
		"Omid Nouripour\n",
		"schen  Soldatinnen  und  Soldaten  im  Rahmen  einer  EU-\nMission mit etwa 75 Soldaten nach Mogadischu. Diese \nMission  gibt  es  seit  2010;  sie  wurde  bis  letztes  Jahr  in \nUganda durchgef\u00fchrt und ist schrittweise nach Mogadi-\nschu gezogen. Es gibt durchaus \u2013 das muss ich zugeste-\nhen  \u2013  einige  Gr\u00fcnde,  die  f\u00fcr  diese  Mission  sprechen. \nNat\u00fcrlich wird sich die Situation in Somalia nicht stabili-\nsieren, wenn man nicht hilft, die Staatlichkeit wiederauf-\nzubauen. Nat\u00fcrlich wird diese Staatlichkeit nicht aufge-\nbaut  werden  k\u00f6nnen,  wenn  man  nicht  mithilft,  die \nSicherheitskr\u00e4fte aufzubauen. Nat\u00fcrlich kann man es per \nse  gut  finden,  dass  es  eine  integrierte  EU-Mission  ist. \nDas ist fast der einzige Punkt, bei dem ich anderer Mei-\nnung als der Kollege van Aken bin.\n",
		"Ich  halte  den  Umzug  nach  Mogadischu  an  sich  erst \neinmal  f\u00fcr  ein  gutes  Signal,  weil  sich  die  Situation  in \nMogadischu in den letzten Jahren tats\u00e4chlich verbessert \nhat. Die EU hat ja eine zivile Repr\u00e4sentanz in der Stadt \naufgebaut.  Das  ist  ein  Zeichen,  an  dem  man  erkennen \nkann,  dass  es  vorangeht  in  der  Stadt.  Deswegen  ist  der \nUmzug an sich richtig.\n",
		"Aber  es  gibt  auch  einiges,  was  uns  bisher  v\u00f6llig \nschleierhaft  ist.  Es  ist  vorhin  beschrieben  worden:  Bis \nvor  drei  Monaten  war  die  Sicherheitslage  so,  dass  die \nDeutschen nicht dorthin konnten. Wir wollen eigentlich \nimmer  noch  eine  Erkl\u00e4rung  der  Bundesregierung,  was \nsich ver\u00e4ndert hat. Wir haben im Ausschuss nachgefragt. \nDie Antwort, die wir bekommen haben, war: Eigentlich \nhat sich die Sicherheitslage nicht ver\u00e4ndert.\n",
		"Wir w\u00fcrden gerne wissen \u2013 das ist der entscheidende \nPunkt  f\u00fcr  uns  Gr\u00fcne  \u2013,  wie  wirksam  die  Ausbildungs-\nmission bisher war. Darauf gibt es bislang keine wirkli-\nchen  Antworten.  Wenn  man  fragt,  wie  erfolgreich  sie \ndenn war, ist die Antwort der Bundesregierung: Sie war \nerfolgreich. Wenn man nachfragt, worauf diese Behaup-\ntung sich st\u00fctzt, wird gesagt: Es gibt internationale Be-\nobachter, die das genauso sehen. Wenn man fragt, wel-\nche  das  denn  waren,  bekommt  man  einfach  keine \nAntwort. Das ist nicht ausreichend.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Frau Ministerin, Sie haben zumindest mich gerade zu-\ntiefst verwirrt. Sie haben mir das Gef\u00fchl gegeben, dass \nes relativ bekannt und klar ist, wo zum Beispiel die Trai-\nner, die von uns ausgebildet werden, danach zum Einsatz \nkommen,  wen  sie  ausbilden.  Diesbez\u00fcglich  bin  ich  auf \nkonkrete Antworten sehr gespannt. Bisher haben wir da-\nrauf  n\u00e4mlich  keine  Antwort  bekommen.  Wir  lesen  und \nh\u00f6ren immer nur, dass es eine immense Zahl von Deser-\nteuren  gibt.  Das  Thema,  dass  Waffen  dort  eins  zu  eins \nweitergegeben werden, ist vom Kollegen van Aken v\u00f6l-\nlig zu Recht benannt worden. Es gibt auch viele Berichte \ndar\u00fcber, dass die Mission bisher eigentlich nur einen ein-\nzigen Clan ausgebildet hat. Das ist alles andere als beru-\nhigend.\n",
		"Wir wissen auch nicht, was eigentlich mit den Leuten, \ndie nicht desertieren, passiert, wenn sie mit der Ausbil-\ndung fertig sind. Bekommen sie einen Sold? Woher be-\nkommen sie einen Sold? Wie werden sie eigentlich un-\ntergebracht?  Gibt  es  so  etwas  wie  ein  Monitoring  zu \ndem, was sie dann tun? Gibt es so etwas wie ein Rechts-\n",
		"staats-  oder  Menschenrechtsmonitoring  f\u00fcr  die  Arbeit \nderjenigen, die wir ausbilden? Das alles fehlt komplett. \nEs  gibt  kaum  Antworten.  Das  bedeutet:  Es  gibt  viele \ngute Gr\u00fcnde, kritisch hinzuschauen.\n",
		"",
		"Eines hat mich jetzt am meisten irritiert, Herr Staats-\nminister. Die Frau Ministerin hat ja v\u00f6llig zu Recht ge-\nsagt:  Das  Milit\u00e4rische  reicht  nicht.  Wir  brauchen  ein \npolitisches Konzept, und das muss eingebettet sein. \u2013 Sie \nhaben  gerade  damit  geschlossen,  dass  das  Milit\u00e4rische \nnun in das zivile und politische Konzept eingebettet sei, \nnur  haben  Sie  es  nicht  beschrieben.  Ich  habe  das  noch \nnicht verstanden.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ich auch \nnicht!)\n",
		"Ich  habe  noch  nicht  verstanden,  wo  jetzt  der  politische \nAnsatz ist und was wir da eigentlich genau tun wollen. \nSie sagen lediglich, dass es ein Konzept gibt.\n",
		"Das,  was  uns  bisher  vorliegt,  ist  relativ  r\u00e4tselhaft. \nWenn das so bleibt, wie es jetzt vorliegt \u2013 das ist ja die \nerste Lesung; wir haben noch die Ausschussberatungen \nvor  uns,  und  da  werden  wir  uns  das  sehr  genau  an-\nschauen \u2013, kann ich meiner Fraktion beim bestem Willen \nnicht empfehlen, diesem Mandat zuzustimmen. Notwen-\ndig ist, dass wir wirklich Antworten bekommen, dass Sie \nuns eine Evaluation dessen vorlegen, was bisher passiert \nist,  dass  uns  tats\u00e4chlich  plausibel  erkl\u00e4rt  wird,  was  mit \ndenjenigen passiert, die wir ausgebildet haben, und dass \nder Vorwurf, die Waffen w\u00fcrden eins zu eins weitergege-\nben, tats\u00e4chlich entkr\u00e4ftet wird. Alles, was ich mir bisher \ninternational angeschaut habe, alle Berichte und Repor-\ntagen, die ich gelesen habe, sprechen eine andere Spra-\nche; sie sprechen nicht daf\u00fcr, dass es Ihnen m\u00f6glich sein \nwird,  das  in  der  n\u00e4chsten  Sitzungswoche  in  den  Aus-\nsch\u00fcssen zu erkl\u00e4ren. Aber wir lassen uns gerne \u00fcberra-\nschen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen  Dank,  Herr  Kollege  Nouripour.  \u2013  Ich  erteile \n",
		"jetzt das Wort dem Kollegen Florian Hahn, CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU sowie \nder Abg. Dagmar Ziegler [SPD])\n",
		"Florian Hahn (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kolle-\ngen! Wir wissen, dass die Fraktion Die Linke bisher je-\nden Auslandseinsatz der Bundeswehr dogmatisch abge-\nlehnt hat und auch in Zukunft ablehnen wird,\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn \n[DIE LINKE]: Aus guten Gr\u00fcnden!)\n",
		"egal ob Atalanta, KFOR, Active Endeavour oder andere. \nEs ist nur immer wieder spannend, mitunter auch absurd, \nwelche  Argumente  oft  krampfhaft  gesucht  werden,  da-\nmit  nicht  auff\u00e4llt,  dass  es  Ihnen  eigentlich  nur  um  den \nErhalt dieses Dogmas geht.\n",
		"(Jutta Krellmann [DIE LINKE]: Zustimmung \num jeden Preis!)\n"
	],
	[
		"Florian Hahn\n",
		"Im Vorfeld der heutigen Debatte zur Beteiligung be-\nwaffneter deutscher Soldaten an der EU-gef\u00fchrten Aus-\nbildungsmission EUTM Somalia konnte man dazu schon \neiniges von Ihnen lesen. Der Kollege Liebich beispiels-\nweise gab via Berliner Zeitung zum Besten: Deutschland \nsoll sich st\u00e4rker in der zivilen Konfliktpr\u00e4vention enga-\ngieren,\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Das ist doch \nnicht schlecht!)\n",
		"statt sich in neue milit\u00e4rische Abenteuer in Somalia und \nanderen L\u00e4ndern zu st\u00fcrzen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Der  Kollege  Liebich  hat  hier  offensichtlich  ein  paar \nDinge durcheinandergebracht: In Somalia geht es weder \num  eine  neue  Mission  noch  um  ein  Abenteuer.  Diese \nMission  besteht  seit  2010.  Bis  Ende  2013  wurden \n3 600 somalische Sicherheitskr\u00e4fte ausgebildet, die jetzt \nden Kern der somalischen Armee bilden. Das ist im \u00dcb-\nrigen  ein  sichtbares  Zeichen  des  Erfolgs  der  Mission. \nVon  einer  neuen  Mission  oder  einem  Abenteuer  kann \nalso  nicht  gesprochen  werden.  Vielmehr  geht  es  um \nNachhaltigkeit. Deshalb ist es gut, wenn die Sicherheits-\nlage es zul\u00e4sst, dass wir uns dort weiter engagieren k\u00f6n-\nnen.\n",
		"Somalia ist leider ein Beispiel f\u00fcr ein Land, das drin-\ngend  Sicherheitsstrukturen  braucht,  damit  zivile  Hilfe \n\u00fcberhaupt  m\u00f6glich  ist.  Die  \u00c4rzte  ohne  Grenzen  bei-\nspielsweise  haben  im  August  2013  ihr  Engagement  in \nSomalia  eingestellt,  weil  es  in  diesem  Land  einfach  zu \ngef\u00e4hrlich  ist.  F\u00fcr  Konfliktpr\u00e4vention  \u00e0  la  Linke  ist  es \nhier  zu  sp\u00e4t.  Oder  glauben  Sie  wirklich  ernsthaft,  dass \nsich  Mitglieder  der  Al-Schabab-Miliz  mit  Mitarbeitern \nder  Rosa-Luxemburg-Stiftung  zu  einem  Antiaggres-\nsionstraining zusammensetzen w\u00fcrden?\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Eher mit \nder Adenauer-Stiftung! \u2013 Heiterkeit bei Abge-\nordneten der LINKEN)\n",
		"Der  Kollege  Liebich  von  der  Linken  vermutet  laut \nBerliner  Zeitung  au\u00dferdem,  dass  die  Bundesregierung \nseit Wochen an der Umsetzung einer politischen Doktrin \nf\u00fcr  mehr  Bundeswehr  in  Afrika  arbeitet,  ohne  dass  der \nDeutsche  Bundestag  dar\u00fcber  informiert  wird.  Ich  darf \ndem  Kollegen  versichern:  Die  Tatsache,  dass  er  davon \nnichts wei\u00df, ist einfach dem Umstand geschuldet, dass es \ndiese verschw\u00f6rerische Doktrin gar nicht gibt.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Hahn, gestatten Sie eine Zwischenfrage \n",
		"des Kollegen van Aken?\n",
		"Florian Hahn (CDU/CSU):\nHerr  von  Aken  kann  noch  kurz  zuh\u00f6ren  und  dann \n",
		"gerne eine Intervention machen.\n",
		"Die Bundesregierung sagt sehr offen und transparent, \nwas sie vorhat: Sie will sich f\u00fcr Afrika noch st\u00e4rker ein-\nsetzen als bisher.\n",
		"(Niema Movassat [DIE LINKE]: \nMit Soldaten!)\n",
		"",
		"Deshalb  wurden  die  Entwicklungshilfemittel  f\u00fcr  diesen \nKontinent unter dem neuen Minister Gerd M\u00fcller bereits \num  100 Millionen  Euro  aufgestockt.  An  dieser  Stelle \nm\u00f6chte ich dem Minister \u00fcbrigens danken, dass er sich \nbereits  mehrfach  in  seiner  kurzen  Amtszeit  vor  Ort  ein \nBild  gemacht  hat  \u2013  wie  k\u00fcrzlich  bei  seinem  Besuch  in \nMali oder in der Zentralafrikanischen Republik.\n",
		"Wir geben mehr als 50 Prozent unserer Entwicklungs-\nhilfe  f\u00fcr  Afrika  aus.  Um  aber  wirklich  etwas  erreichen \nzu k\u00f6nnen, braucht es den vernetzten Ansatz von milit\u00e4-\nrischer, diplomatischer, wirtschaftlicher und ziviler Un-\nterst\u00fctzung.  Das  haben  nicht  nur  unsere  Verteidigungs-\nministerin, Frau von der Leyen, und Staatsminister Roth \nin dieser Debatte richtigerweise zum Ausdruck gebracht, \nsondern auch die Bundeskanzlerin bei ihrer Regierungs-\nerkl\u00e4rung  heute  morgen.  Wir  wollen  die  afrikanischen \nL\u00e4nder  ert\u00fcchtigen,  sich  selbst  zu  helfen.  Dabei  unter-\nst\u00fctzen wir sie, wir beraten sie, und wir bilden aus. F\u00fcr \nmich ist wichtig: Dieser Einsatz macht Sinn, weil er ge-\nnau  dieser  Ert\u00fcchtigungsstrategie  Rechnung  tr\u00e4gt.  Mo-\ngadischu ist gef\u00e4hrlich; das wissen wir. Unsere Soldaten \nwerden ihre Arbeit aber in einem stark gesch\u00fctzten Be-\nreich  leisten  k\u00f6nnen.  Dennoch  wird  es  nicht  ungef\u00e4hr-\nlich sein. Wir sollten trotzdem oder gerade deshalb den \nEinsatz fortf\u00fchren.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Herr Kollege Hahn. \u2013 Als N\u00e4chster hat \n",
		"das Wort der Kollege Thorsten Frei, CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Thorsten Frei (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen!  Wir  diskutieren \nheute \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Einsatzmandats f\u00fcr eine \nTrainingsmission in Somalia, am  Horn von Afrika. So-\nmalia ist ein gescheiterter Staat mit einer geschundenen \nBev\u00f6lkerung.  Seit  1991,  seit  dem  Sturz  des  autorit\u00e4ren \nRegimes von Siyad Barre, gibt es dort keine funktionie-\nrende  Regierung  mehr,  geschweige  denn  eine  legiti-\nmierte.  Flut-  und  Hungerkatastrophen,  D\u00fcrre  und  B\u00fcr-\ngerkrieg  haben  daf\u00fcr  gesorgt,  dass  eine  ausreichende \nVersorgung  der  Bev\u00f6lkerung  mit  Lebensmitteln,  Trink-\nwasser  und  Medikamenten  nicht  m\u00f6glich  ist.  All  das \nsind die Rahmenbedingungen, angesichts derer wir \u00fcber \neine Verl\u00e4ngerung des Mandats diskutieren. \n",
		"Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren,  wir  legen \nunser  Augenmerk  in  diesen  Tagen  verst\u00e4rkt  auf  die \nKrim, die Ukraine und Russland. Das verstellt dennoch \nnicht den Blick daf\u00fcr, dass die gr\u00f6\u00dften sicherheitspoliti-\nschen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts nicht von \nden  starken  und  gro\u00dfen  L\u00e4ndern  dieser  Erde  ausgehen \nwerden, sondern von den schwachen und fragilen.\n"
	],
	[
		"Thorsten Frei\n",
		"Genauso ist es auch in Somalia. Dort sehen wir, wel-\nche Auswirkungen das hat und dass sie nicht auf die en-\ngere  Region  begrenzt  sind:  Der  globale  Handel  wird \ndurch die Piraterie erschwert, die Menschenrechte wer-\nden mit F\u00fc\u00dfen getreten, R\u00fcckzugs- und Trainingsr\u00e4ume \nf\u00fcr Terroristen entstehen, und die Menschen dort k\u00f6nnen \nnicht so leben, wie es ihnen zukommt.\n",
		"Deshalb, glaube ich, ist es richtig, dass die Bundesre-\ngierung in der vergangenen Legislaturperiode eine abge-\nstimmte  Handlungsrichtlinie  daf\u00fcr  entwickelt  hat,  wie \nman mit fragilen Staaten umgehen sollte. Wenn man sich \ndas genauer anschaut, dann sieht man: Das ist eine poli-\ntische Blaupause f\u00fcr die politischen Herausforderungen, \ndie uns in Somalia begegnen. Es geht zum Beispiel um \ndie Multilateralit\u00e4t. Ich denke in diesem Zusammenhang \ndaran, dass wir auf der Grundlage einer UN-Resolution \narbeiten, dass wir im Rahmen einer EU-Mission die Las-\nten auf breite und viele Schultern verteilen und dass wir \nauf Einladung der somalischen Regierung am Horn von \nAfrika sind.\n",
		"Wenn  man  dar\u00fcber  hinaus  schaut,  wie  es  mit  der \nWirksamkeit,  dem  Mehrwert  und  der  Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit aussieht, dann erkennt man, dass auch unter diesem \nSummenstrich ein positives Ergebnis steht. Erinnern Sie \nsich etwa daran, dass es bei allen Schwierigkeiten gelun-\ngen ist, mit der seit 2012 amtierenden Regierung auf ei-\nnen  anderen  Pfad  der  Entwicklung  zu  kommen,  oder \nauch  daran,  dass  es  trotz  der  Anschl\u00e4ge  \u2013  auch  in  den \nletzten Tagen wieder \u2013 gelungen ist, f\u00fcr mehr Sicherheit \nzu  sorgen  und  die  al-Shabab-Milizen  zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \nDaran erkennt man, dass man hier auf einem guten Weg \nist, der weitergegangen werden muss.\n",
		"Das  ist  eine  in  h\u00f6chstem  Ma\u00dfe  effektive  Mission. \nDenken Sie zum Beispiel daran, dass seit 2010 ein klei-\nnes Kontingent von Soldaten 3 600 somalische Soldaten \nausgebildet hat. Ich glaube, es ist ganz wichtig, dass es \ndabei  nicht  nur  um  milit\u00e4rische  Grundfertigkeiten  und \nerweiterte F\u00fchrungsaufgaben, sondern eben auch um die \nVermittlung  humanit\u00e4rer  Werte  \u2013  Menschenrechte, \nRechte von Frauen und Kindern \u2013 ging. Ich glaube, dass \nunsere Bundeswehr gerade dort eine besondere Kompe-\ntenz  hat,  weil  sie  das  Konzept  der  Inneren  F\u00fchrung  in \nden vergangenen Jahrzehnten par excellence gelebt und \ndamit gezeigt hat, dass sich die Streitkr\u00e4fte als Teil und \nAusdruck  des  staatlichen  Gewaltmonopols  genau  da-\ndurch immun gegen schwierige und gef\u00e4hrliche Tenden-\nzen machen k\u00f6nnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Frei,  gestatten  Sie  eine  Zwischenfrage \n",
		"des Kollegen Nouripour?\n",
		"Thorsten Frei (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde meine Rede gerne kurz zu \nEnde bringen, und dann kann der Herr Kollege ja darauf \neingehen.\n",
		"Wir haben geh\u00f6rt, dass dieser Einsatz kein Kampfein-\nsatz ist, sondern im Rahmen der vernetzten Sicherheit ei-\nnen  Schwerpunkt  daf\u00fcr  bildet,  staatliche  Strukturen  am \nHorn von Afrika wieder zu etablieren. Ich glaube, es ist \nwichtig, dass wir dort jetzt nicht kurz vor Ende ausstei-\ngen, sondern den langen Weg, den wir noch vor uns ha-\nben, konsequent weitergehen.\n",
		"",
		"Die  Frau  Ministerin  hat  auf  das  Wahljahr  2016  und \nauf die f\u00fcr die Zukunft des Landes so schwierige Weg-\nstrecke in den n\u00e4chsten zwei Jahren hingewiesen. Das ist \ndie einzige M\u00f6glichkeit \u2013 ich habe auch von den Linken \nund  den  Gr\u00fcnen  keine  Alternative  zu  diesem  Weg \ngeh\u00f6rt \u2013,  zu  Staatlichkeit  und  zum  Aufbau  origin\u00e4rer \nStrukturen im Land zu kommen.\n",
		"Weil es in fragilen Staaten letztlich immer wieder zu \neinem Zyklus von Gewaltph\u00e4nomenen kommt, wird der \nErfolg  auch  von  Langfristigkeit  abh\u00e4ngen.  Aus  diesem \nGrunde, so glaube ich, m\u00fcssen wir dort im Rahmen einer \nkleinen,  aber  sehr  wirkungsvollen  Mission  mithelfen. \nDeshalb werbe ich um die Zustimmung dieses Hauses.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Frei, Sie sind der letzte Debattenredner \ngewesen. Ich bedanke mich. Wenn keine Kurzinterven-\ntion mehr gew\u00fcnscht wird,\n",
		"(Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Nein!)\n",
		"dann m\u00f6chte ich die Aussprache schlie\u00dfen.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache  18/857  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung \nso beschlossen.\n",
		"Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 8 auf:\n",
		"Beratung des Antrags der Abgeordneten Michael \nSchlecht,  Klaus  Ernst,  Matthias  W.  Birkwald, \nweiterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  DIE \nLINKE\n",
		"H\u00f6here L\u00f6hne in den Tarifverhandlungen f\u00fcr \ndie  Besch\u00e4ftigten  im  \u00f6ffentlichen  Dienst  des \nBundes und der Kommunen absichern\n",
		"Drucksache 18/795\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\nHaushaltsauschuss\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Damit  er\u00f6ffne  ich  die  Aussprache  und  erteile  das \n",
		"Wort der Kollegin Sabine Zimmermann, Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Der  Bundesinnenminister  Thomas  de \nMaizi\u00e8re,  der  bei  den  Tarifverhandlungen  im  \u00f6ffentli-\nchen  Dienst  die  Bundesregierung  als  Arbeitgeber  ver-\ntritt, bezeichnet die Forderungen der Gewerkschaften als \n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201ema\u00dflos \u00fcberzogen\u201c.\n",
		"Was  ist  denn  so  \u201ema\u00dflos  \u00fcberzogen\u201c?  Die  Gewerk-\nschaften  fordern,  die  Entgelte  um  einen  Sockelbetrag \nvon 100 Euro sowie um 3,5 Prozent zu erh\u00f6hen. Ist das \nwirklich  ma\u00dflos?  Zum  Vergleich:  Derselbe  Thomas  de \nMaizi\u00e8re hat hier am 21. Februar dieses Jahres daf\u00fcr ge-\nstimmt,  dass  die  Bez\u00fcge  der  Bundestagsabgeordneten \num 830 Euro auf 9 082 Euro im Monat ansteigen sollen.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Das ist nicht zu \nglauben!)\n",
		"Das  ist  eine  Erh\u00f6hung  von  10 Prozent.  Ich  frage  mich, \nob der Bundesinnenminister diese Erh\u00f6hung f\u00fcr ma\u00dfvoll \ngehalten hat.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Noch etwas: Damals war es f\u00fcr Union und SPD kein \nProblem, diese Erh\u00f6hung in einer Woche durch das Par-\nlament  zu  jagen.  Den  Besch\u00e4ftigten  im  \u00f6ffentlichen \nDienst haben Sie bis heute noch nicht einmal ein Ange-\nbot vorgelegt. Ich sage Ihnen: Sie genehmigen sich hier \nim  Haus  Schampus,  und  den  Arbeitnehmerinnen  und \nArbeitnehmern  im  \u00f6ffentlichen  Dienst  bieten  Sie  nicht \neinmal eine Flasche Selters an.\n",
		"(Dagmar Ziegler [SPD]: Wie billig!)\n",
		"Das ist ungerecht.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dabei  sind  die  Forderungen  der  Gewerkschaften \nmehr als begr\u00fcndet. Wir haben hier in einzelnen Berei-\nchen eine besch\u00e4mende Entwicklung. In den zur\u00fccklie-\ngenden Jahren hat sich die Zahl der Besch\u00e4ftigten in den \nuntersten  Entgeltgruppen  verf\u00fcnffacht.  Ich  wiederhole: \nverf\u00fcnffacht!  Hier  liegt  der  Bruttomonatslohn  eines \nVollzeitbesch\u00e4ftigten im Schnitt bei 1 540 Euro und da-\nmit unterhalb der Niedriglohnschwelle. F\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Dienst eigentlich besch\u00e4mend.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Es  geht  dar\u00fcber  hinaus  darum,  dass  der  \u00f6ffentliche \nDienst endlich wieder Anschluss an die allgemeine Ein-\nkommensentwicklung  findet.  Wenn  diejenigen,  die  uns \nmit  dem  Bus  zur  Arbeit  fahren,  die  unsere  Kinder  be-\ntreuen, die unsere Eltern pflegen oder unseren M\u00fcll weg-\nkarren, um h\u00f6here L\u00f6hne streiten, dann geht es auch da-\nrum, dass man \u00fcber den Wert ihrer Arbeit diskutiert.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Da sagen wir als Linke klar: Die Bundesregierung muss \nim Arbeitgeberlager des \u00f6ffentlichen Dienstes ein klares \nZeichen f\u00fcr kr\u00e4ftige Lohnerh\u00f6hungen setzen. Daf\u00fcr set-\nzen wir uns ein.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Als  zweiten  Punkt  fordern  die  Gewerkschaften,  die \nfeste \u00dcbernahme der Auszubildenden tarifvertraglich zu \nvereinbaren.  Auch  das  ist  absolut  nachvollziehbar.  Im \n\u00f6ffentlichen  Dienst  zu  arbeiten,  bedeutet  schon  heute \nl\u00e4ngst  nicht  mehr,  dass  man  einen  sicheren  Job  hat. \nInsgesamt sind \u00fcber 400 000 Kolleginnen und Kollegen \nbefristet besch\u00e4ftigt. Bei den j\u00fcngeren Besch\u00e4ftigten bis \n30 Jahre  hat  inzwischen  bereits  jeder  Vierte  bis  F\u00fcnfte \neinen befristeten Arbeitsvertrag. Das ist unertr\u00e4glich.\n",
		"",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, \nich  verstehe  nicht,  was  an  diesen  Forderungen  ma\u00dflos \nsein soll. Sollte es nicht selbstverst\u00e4ndlich sein, dass im \n\u00f6ffentlichen  Dienst  und  nat\u00fcrlich  auch  anderswo  gute \nL\u00f6hne  gezahlt  werden  und  die  Menschen  in  sicheren \nArbeitsverh\u00e4ltnissen  arbeiten?  In  den  zur\u00fcckliegenden \nJahren wurde im \u00f6ffentlichen Dienst Raubbau betrieben. \nDarunter  leiden  nicht  nur  die  Besch\u00e4ftigten,  sondern \nauch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes. Hier \nist ein Kurswechsel dringend notwendig. Es ist klar, dass \nein guter \u00f6ffentlicher Dienst nicht zum Nulltarif zu ha-\nben ist.\n",
		"Von  den  Arbeitgebern  war  in  den  letzten  Wochen \nimmer wieder dieselbe Leier zu h\u00f6ren: Es ist kein Geld \nda.  Die  Kassen  sind  leer.  Viele  kommunale  Haushalte \ndr\u00fccken enorme Schulden.\n",
		"Die Arbeitgeber sagen aber nicht, dass seit Jahren die \nSteuereinnahmen  wieder  steigen.  Bis  2018  rechnet \ndie Bundesregierung  sogar  mit  Mehreinnahmen  von \n109 Milliarden  Euro.  Sie  verschweigen  auch,  dass  erst \ndurch  Ihre  Steuersenkungen  f\u00fcr  Reiche  und  Unterneh-\nmen \u2013 von SPD, CDU/CSU; die Gr\u00fcnen waren auch da-\nbei; die FDP gibt es nicht mehr \u2013 enorme L\u00f6cher in die \n\u00f6ffentlichen Haushalte gerissen worden sind. Insgesamt \n484  Milliarden  Euro  weniger  haben  Bund,  L\u00e4nder  und \nGemeinden  durch  die  massiven  Steuersenkungen  der \nvergangenen 15 Jahre eingenommen. Das hat das Institut \nf\u00fcr  Makro\u00f6konomie  und  Konjunkturforschung  der \nHans-B\u00f6ckler-Stiftung  errechnet.  Ich  wiederhole  diese \nZahl:  484 Milliarden  Euro  sind  einfach  so  versch\u00fctt-\ngegangen.\n",
		"Deshalb sagen wir: Niemand kann ernsthaft erwarten, \ndass  Busfahrer,  M\u00fcllwerker,  Erzieherinnen  oder  Alten-\npflegerinnen die Zeche f\u00fcr eine verfehlte Haushaltspoli-\ntik zahlen. Nein, statt Haushaltskonsolidierung auf dem \nR\u00fccken der Besch\u00e4ftigten zu betreiben und Raubbau am \n\u00f6ffentlichen  Dienst  zu  begehen,  ist  Umverteilung  das \nGebot der Stunde.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Allein  eine  f\u00fcnfprozentige  Verm\u00f6gensteuer  k\u00f6nnte \nj\u00e4hrlich \u00fcber 80 Milliarden Euro in die \u00f6ffentlichen Kas-\nsen  sp\u00fclen.  F\u00fcr  die  Verm\u00f6gensteuer  haben  Sie,  liebe \nKolleginnen und Kollegen der SPD, im Wahlkampf noch \ngestritten und gek\u00e4mpft. Doch f\u00fcr die Macht haben Sie \ndas leider aufgegeben.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, \nin den letzten Jahren sind die Reall\u00f6hne in Deutschland \nwieder  gesunken.  Wir  brauchen  im  Jahr  2014  eine \nLohnoffensive in Deutschland. Die Tarifrunde im \u00f6ffent-\nlichen Dienst kann hier ein Startschuss sein. Legen Sie \n"
	],
	[
		"Sabine Zimmermann (Zwickau)\n",
		"deshalb  ein  klares  Bekenntnis  f\u00fcr  gute  L\u00f6hne  in  einem \nguten  \u00f6ffentlichen  Dienst  ab!  Nehmen  Sie  endlich  die \nReichen und die Unternehmen in die Pflicht! Setzen Sie \nsich f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne und sichere Jobs im \u00f6ffentlichen \nDienst und anderswo ein!\n",
		"Tausende Besch\u00e4ftigte gehen mit ihren Streiks als gu-\ntes Beispiel voran. Ihnen gilt unsere Solidarit\u00e4t, auch die \nder Linken.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Oswin \n",
		"Veith, CDU/CSU-Fraktion, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Oswin Veith (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und  Herren! \nSie werden  sicherlich  verstehen,  dass  ich  es  f\u00fcr  die \nCDU/CSU  nicht  guthei\u00dfen  kann,  dass  wir  uns  hier  mit \ndem vorliegenden Antrag in die hei\u00dfe Phase der laufen-\nden  Tarifverhandlungen  im  \u00f6ffentlichen  Dienst  einmi-\nschen. Doch wen wundert das bei diesem Antragsteller? \nDie Linke zeigt damit wieder einmal nur ihr Unverm\u00f6-\ngen,  sich  aus  Prozessen  herauszuhalten,  die  sie  eigent-\nlich nichts angehen.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Unsinn!)\n",
		"Ich sage es hier einmal vornehm: Einfach mal schwei-\ngen! Zu Hause w\u00fcrde ich sagen: Einfach mal die Klappe \nhalten!\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Zuruf des \nAbg. Harald Weinberg [DIE LINKE])\n",
		"Tarifverhandlungen  sind  immer  auch  Ausdruck  der \ngelebten Tarifautonomie, so wie es in unserem Grundge-\nsetz gesch\u00fctzt ist und zum Grundpfeiler unserer sozialen \nMarktwirtschaft geh\u00f6rt. Und das ist auch gut so, meine \nsehr verehrten Damen und Herren.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  in  Deutschland  seit  Jahrzehnten  ausge-\nzeichnete Erfahrungen  damit  gesammelt,  dass nicht  die \nPolitik  die  L\u00f6hne  bestimmt.  Daher  finde  ich  es  klug, \ndass die Tarifhoheit bei den Tarifpartnern bleibt und wir \nuns nicht einmischen. Das sollte auch die Linke endlich \nbeherzigen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir bleiben bei unserem 65 Jahre alten Erfolgsmodell \nder  Tarifautonomie.  Diese  Freiheit  hat  sich  in  Krisen-\nzeiten bew\u00e4hrt und gezeigt, wie gut die Tarifpartner zum \nWohle  unseres  Landes  damit  umgehen.  Sie  von  den \nLinken wollen doch mit Ihrem Antrag nichts anderes, als \ndas grundgesetzlich verbriefte Tarifrecht auszuhebeln,\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Unsinn!)\n",
		"\u00fcber  den  Kopf  der  Tarifpartner  hinweg  zu  entscheiden \nund dann noch das Ergebnis zu diktieren. Das kann und \nwird aber niemals unsere Zustimmung finden.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"An dieser Stelle frage ich mich, ob Ihre eigenen Leute \nin  den  L\u00e4ndern  diesen  Antrag  \u00fcberhaupt  unterst\u00fctzen \nw\u00fcrden. So kann ich mir beim besten Willen nicht vor-\nstellen, dass sich Ihr Finanzminister in Brandenburg da-\nr\u00fcber freuen w\u00fcrde, in den Tarifverhandlungen entm\u00fcn-\ndigt  zu  werden,  dann  aber  das  Ergebnis  finanzieren  zu \nm\u00fcssen. Genau hier, meine Damen und Herren von den \nLinken,  besteht  der  Unterschied  zwischen  Ihnen  und \nuns. W\u00e4hrend Sie hier reine Schaufensterantr\u00e4ge formu-\nlieren,  ist  und  bleibt  die  Union  der  verl\u00e4ssliche  Partner \nder Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD \u2013 Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Oh \nja!)\n",
		"Wir haben die Rahmenbedingungen in der vergange-\nnen Legislaturperiode deutlich verbessert. Zweimal wur-\nden die Tarifabschl\u00fcsse inhaltsgleich auf die Bundesbe-\namten \u00fcbertragen.\n",
		"(Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU/\nCSU]: Aha!)\n",
		"Seit  2012  wird  die  Sonderzahlung  \u2013  auch  als  Weih-\nnachtsgeld bekannt \u2013 wieder gew\u00e4hrt.\n",
		"(Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU/\nCSU]: Wunderbar!)\n",
		"Mit  dem  Fachkr\u00e4ftegewinnungsgesetz  haben  wir  eine \nReihe von positiven Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht. \nWir haben den Eintritt in den Ruhestand flexibler gestal-\ntet,  gleiche  Rechte  f\u00fcr  Lebenspartnerschaften  und  die \nFamilienpflegezeit im Beamtenrecht umgesetzt. Wir ha-\nben die Verg\u00fctung von Professoren verbessert, das Leis-\ntungsprinzip  gest\u00e4rkt  und  die  Portabilit\u00e4t  von  Versor-\ngungsanwartschaften geschaffen. Ich k\u00f6nnte diese Liste \nnoch fortsetzen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Das zeigt: Wir stellen keine Schauantr\u00e4ge wie Sie von \nden Linken. Die Union hat geliefert, und das zum Wohle \nder Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes und ihrer Fa-\nmilien.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Fragen darf man auch einmal: Welche Antr\u00e4ge haben \nSie von den Linken eigentlich in der letzten Legislatur-\nperiode eingebracht, um den \u00f6ffentlichen Dienst und das \nBeamtentum  zu  st\u00e4rken  und  voranzubringen?  Die  Ant-\nwort lautet: Keinen einzigen!\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Das haben \nwir in den L\u00e4ndern gemacht!)\n",
		"Ich habe mein B\u00fcro recherchieren lassen, ob Sie wenigs-\ntens auf kommunaler Ebene t\u00e4tig geworden sind, ob also \nIhre  B\u00fcrgermeister  und  Landr\u00e4te  mit  anderen  Verhand-\nlungspositionen  in  die  Tarifverhandlungen  gegangen \n"
	],
	[
		"Oswin Veith\n",
		"sind.  Die  Antwort  lautet:  Wieder  nichts!  Fehlanzeige \nauch hier!\n",
		"Wenn Sie es mit Ihrem Antrag tats\u00e4chlich ernst mein-\nten,  k\u00f6nnten  Sie  wenigstens  da,  wo  Sie  regieren  \u2013  ich \nglaube, das ist nur noch im Land Brandenburg der Fall \u2013, \nmit gutem Beispiel vorangehen. Aber auch hier ist kein \nbesonderes Engagement in der Sache erkennbar.\n",
		"(Zuruf von der LINKEN: Da m\u00fcssen Sie noch \nmal recherchieren!)\n",
		"Es kommt dort noch viel schlimmer f\u00fcr die Besch\u00e4f-\ntigen im \u00f6ffentlichen Dienst. Vor kurzem verh\u00e4ngte Ihr \nJustizminister  sogar  einen  Einstellungs-  und  Bef\u00f6rde-\nrungsstopp. Der Grund: Der Haushalt seiner Beh\u00f6rde sei \nersch\u00f6pft.  Gleiches  gilt  f\u00fcr  die  Verg\u00fctungen.  Ein  Blick \nauf die Besoldungstabelle und der Vergleich zeigen: Im \nBundestag  fordern  Sie  viel.  Wo  Sie  aber  selbst  in  der \nVerantwortung stehen, kommt bei den Besch\u00e4ftigten und \nihren Familien nicht viel an.\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Niemals!)\n",
		"Das  passt  nicht  zusammen,  und  das  wissen  die  Ange-\nstellten  und  Beamten.  Deshalb  muss  diese  Doppel-\nz\u00fcngigkeit  der  Linken  hier  entlarvt  werden.  Alle  Jahre \nwieder stellen Sie also p\u00fcnktlich zum Start der Tarifver-\nhandlungen die Tarifautonomie infrage. Ich sage Ihnen: \nDas  ist  plumper  Populismus  und  hilft  keiner  einzigen \nAngestellten und keinem einzigen Beamten in unserem \nLand.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Dann  enth\u00e4lt  Ihr  Antrag  eine  zweite  Forderung \n\u2013 diese d\u00fcrfte im Hohen Hause wenig umstritten sein \u2013: \nDie  Kommunen  sollen  finanziell  entlastet  werden.  \u2013 \nDiese Forderung ist allerdings l\u00e4ngst \u00fcberholt, weil wir \ngenau das bereits im vergangenen Jahr im Koalitionsver-\ntrag vereinbart haben.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Aber nicht umge-\nsetzt!)\n",
		"Wir  setzen  damit  unsere  Politik  fort  und  entlasten  die \nKommunen. So wird die dritte Stufe der Grundsicherung \nim Alter von etwa 1,1 Milliarden Euro dieses Jahr wirk-\nsam.  Von  2012  bis  2017  ist  das  eine  Gesamtentlastung \nvon 25 Milliarden Euro. Das, denke ich, kann sich sehen \nlassen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Bei der Eingliederungshilfe sind weitere Entlastungen in \nMilliardenh\u00f6he  geplant.  Wir  entlasten  ferner  beim  lau-\nfenden Betrieb f\u00fcr die Kinderbetreuung.\n",
		"Von den im Koalitionsvertrag vorgesehenen priorit\u00e4-\nren  Ma\u00dfnahmen  im  Umfang  von  23 Milliarden  Euro \nwird  gut  die  H\u00e4lfte  der  mittelbaren  oder  unmittelbaren \nEntlastung  den  L\u00e4ndern  und  Kommunen  zugute  kom-\nmen. Kurz und gut: Insgesamt stellt die Gro\u00dfe Koalition \ndamit einen zweistelligen Milliardenbetrag zur finanziel-\nlen  Entlastung  unserer  L\u00e4nder,  St\u00e4dte  und  Gemeinden \nzur Verf\u00fcgung. Ich finde, das ist eine gute Botschaft f\u00fcr \nunsere Kommunen und sollte auch bei der Fraktion Die \nLinke Anerkennung finden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"",
		"Daher fasse ich zusammen: \u00d6ffentliche Dienstleistun-\ngen in Deutschland haben eine hohe Qualit\u00e4t. Das ist nur \nm\u00f6glich,  weil  wir  einen  leistungsf\u00e4higen  und  verl\u00e4ssli-\nchen  \u00f6ffentlichen  Dienst  in  unserem  Land  haben,  auf \nden wir stolz sein k\u00f6nnen. Damit das so bleibt, m\u00fcssen \nwir uns seri\u00f6s mit der Thematik auseinandersetzen. Se-\nri\u00f6s  hei\u00dft  f\u00fcr  mich  dabei  aber,  an  die  Linke  gerichtet: \nH\u00f6ren  Sie  auf  mit  dem  Politklamauk,  akzeptieren  Sie \nendlich die Tarifautonomie, nehmen Sie den \u00f6ffentlichen \nDienst ernst, und ersparen Sie uns k\u00fcnftig diese fruchtlo-\nsen Debatten!\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Herr Kollege Veith. Das war Ihre erste \nRede  hier  im  Hohen  Hause.  Ich  begl\u00fcckw\u00fcnsche  Sie \ndazu und w\u00fcnsche Ihnen weitere erfolgreiche Reden hier \nim Deutschen Bundestag.\n",
		"(Beifall)\n",
		"N\u00e4chste  Rednerin  ist  die  Kollegin  Beate  M\u00fcller-\n",
		"Gemmeke vom B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n",
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  Eigentlich  sollten  Tarifverhandlun-\ngen  ohne  politische  Begleitmusik  aus  dem  Bundestag \ngef\u00fchrt werden, aber in diesem Fall geht es konkret um \nden Bund, Herr Veith,\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"und der ist mitverantwortlich f\u00fcr die Finanzsituation der \nKommunen. Also m\u00f6chte ich der Bundesregierung f\u00fcnf \nGedanken mit auf den Verhandlungsweg geben.\n",
		"Erstens.  Bundesinnenminister  de  Maizi\u00e8re  hat  die \nVerdi-Forderungen  als  \u201ema\u00dflos  \u00fcberzogen\u201c  bezeichnet. \nDie  Kollegin  Zimmermann  hat  es  gerade  schon  ange-\nsprochen. Wenn parallel dazu der Bundestag die Di\u00e4ten \nder  Abgeordneten  um  satte  10 Prozent  erh\u00f6ht,  dann \nmuss  sich  niemand  wundern,  wenn  dieser  Vergleich  in \nden Verhandlungen immer wieder eine Rolle spielt. Wir \nGr\u00fcnen  haben  gegen  die  Di\u00e4tenerh\u00f6hung  gestimmt; \ndenn wir bewegen uns als Parlament nicht im luftleeren \nRaum.  3,5 Prozent  sind  angeblich  ma\u00dflos  \u00fcberzogen, \nhier im Bundestag sind 10 Prozent unproblematisch. Das \npasst einfach nicht zusammen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Ich w\u00fcnsche dem Innenminister viel Spa\u00df bei den Ver-\nhandlungen.\n",
		"Zweitens. Die L\u00f6hne im \u00f6ffentlichen Dienst sind zwi-\nschen 2000 und 2009 preisbereinigt gesunken. Wenn der \nBund und die Kommunen jetzt immer nur mit den in den \n"
	],
	[
		"Beate M\u00fcller-Gemmeke\n",
		"letzten Jahren gestiegenen L\u00f6hnen argumentieren, dann \nist das nicht redlich; denn das ignoriert den Nachholbe-\ndarf.  Deshalb  verstehe  ich  schon,  dass  Verdi  einen  So-\nckelbetrag von 100 Euro f\u00fcr alle fordert; denn das st\u00e4rkt \ngerade die unteren und die mittleren Einkommensgrup-\npen  wie  beispielsweise  eine  Krankenschwester,  die  ge-\nrade  einmal  2 100 Euro  verdient.  Die  Sockelforderung \nist also gerecht, und sie ist im \u00dcbrigen auch richtig; denn \nmit  Blick  auf  den  Fachkr\u00e4ftemangel  m\u00fcssen  diese  ge-\nsellschaftlich  relevanten  Berufsgruppen  attraktiv  blei-\nben,  und  Wertsch\u00e4tzung  dr\u00fcckt  sich  nun  einmal  auch \n\u00fcber den Lohn aus.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Drittens.  Verdi  fordert  zudem  die  \u00dcbernahme  der \nAzubis  nach  der  Ausbildung.  Verdi  kritisiert  auch  die \nsteigende Zahl der Befristungen ohne sachlichen Grund \nund m\u00f6chte, dass die Arbeitgeber zuk\u00fcnftig darauf ver-\nzichten. Diese Forderungen kann ich aus ganzem Herzen \nunterschreiben.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Der Berufseinstieg von jungen Menschen ist heute h\u00e4u-\nfig lang und auch prek\u00e4r. Mit Blick auf den demografi-\nschen Wandel m\u00fcsste es doch eigentlich eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit  sein,  dass  junge  Menschen  nach  einer \nBerufsausbildung  eine  Perspektive  erhalten.  Aber  der \nTrend  zur  Befristung  trifft  insbesondere  junge  Men-\nschen.  Lebensplanung  ist  ein  Begriff,  \u00fcber  den  junge \nMenschen  teilweise  nur  noch  m\u00fcde  l\u00e4cheln  k\u00f6nnen. \nDeshalb  wollen  wir  die  sachgrundlose  Befristung  ab-\nschaffen.  Sie,  die  Regierungsfraktionen,  haben  sich  bei \nden Befristungen auf nichts einigen k\u00f6nnen. Das werde \nich immer und immer wieder kritisieren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Viertens. Morgen ist \u00fcbrigens Equal Pay Day. Frauen \n",
		"verdienen immer noch 22 Prozent weniger als M\u00e4nner.\n",
		"(Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU/CSU]: \nAber nicht im \u00f6ffentlichen Dienst!)\n",
		"Wenn wir heute schon \u00fcber Tarifverhandlungen diskutie-\nren,  dann  nutze  ich  nat\u00fcrlich  die  Gelegenheit  und  for-\ndere, dass die Tarifparteien \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Tarifver-\ntr\u00e4ge Entgeltdiskriminierungen enthalten. Der Grundsatz \n\u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und insbesondere gleichwer-\ntige Arbeit\u201c muss endlich durchgesetzt werden.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"Die bestehende Lohnl\u00fccke muss im 21. Jahrhundert end-\nlich  der  Vergangenheit  angeh\u00f6ren;  denn  Frauen  verdie-\nnen mehr.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \nder SPD)\n",
		"F\u00fcnftens.  Die  Kommunen  und  deren  Besch\u00e4ftigte \nd\u00fcrfen  nicht  weiter  unter  einer  verfehlten  Finanzpolitik \n",
		"leiden. Sie m\u00fcssen so ausgestattet sein, dass sie ihre Auf-\ngaben f\u00fcr die Menschen vor Ort bew\u00e4ltigen und ihre Be-\nsch\u00e4ftigten ordentlich bezahlen k\u00f6nnen. Die Kommunen \nm\u00fcssen  also  endlich  im  Mittelpunkt  der  Bundespolitik \nstehen.  Mit  den  leeren  Versprechungen  muss  endlich \nSchluss sein.\n",
		"",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie bei Abgeordneten der LINKEN \u2013 Zuruf \ndes Abg. Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU])\n",
		"\u2013 Na ja, es steht viel im Koalitionsvertrag. Man wird se-\nhen,  was  tats\u00e4chlich  umgesetzt  wird.  Momentan  muss \nman wirklich Sorge haben, dass bei den Kommunen fast \nnichts ankommt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Nat\u00fcrlich  kosten  solche  Tarifverhandlungen  schluss-\nendlich auch Geld. Wenn die Linke jetzt einfach einmal \neinen  6 Milliarden  Euro  teuren  Blankoscheck  ausstellt, \ndann macht sie sich die Haushaltspolitik zu einfach. Sie \nh\u00e4tte  in  den  Antrag  schon  hineinschreiben  m\u00fcssen,  wo \nsie das Geld eigentlich herbekommen will. Die Verhand-\nlungspartner m\u00fcssen sich nicht nur einigen, sondern die \nBundesregierung  muss  nat\u00fcrlich  auch  f\u00fcr  die  notwen-\ndige Finanzierung sorgen.\n",
		"Kurzum: Gutes Geld f\u00fcr gute Arbeit im \u00f6ffentlichen \nDienst, und zwar f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, finanziell gut \nausgestattete  Kommunen  und  ein  tragf\u00e4higer  Haushalt, \ndas sind die Hausaufgaben, die Sie, die Regierungsfrak-\ntionen, zu erledigen haben. Wir werden Sie daran mes-\nsen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  der  Abg.  Halina  Wawzyniak  [DIE \nLINKE])\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kolle-\n",
		"gen Mahmut \u00d6zdemir, SPD.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg) (SPD):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nW\u00e4hrend wir uns heute mit dem Antrag der Fraktion Die \nLinke  befassen,  wurde  die  zweite  Tarifverhandlungs-\nrunde  zwischen  den  Besch\u00e4ftigten  im  \u00f6ffentlichen \nDienst  des  Bundes  und  der  Kommunen  und  deren  Ar-\nbeitgebern  eingel\u00e4utet.  Das  \u2013  und  eben  nicht  der  Deut-\nsche  Bundestag  \u2013  sind  im  \u00dcbrigen  die  wahren  Verant-\nwortlichen, die den Tarifabschluss am Ende vereinbaren. \nEs handelt sich hierbei um Verantwortliche, die sich auf \nGrunds\u00e4tze  wie  Tarifpartnerschaft  und  Tarifautonomie \nnicht zuletzt im Schutze von Art. 9 Grundgesetz berufen \nk\u00f6nnen, auf Grunds\u00e4tze, die tief im Demokratie- und So-\nzialstaatsprinzip wurzeln.\n",
		"(Zuruf des Abg. Harald Weinberg (DIE \nLINKE)\n"
	],
	[
		"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n",
		"\u2013 Das kann ich Ihnen an einer anderen Stelle gern noch \neinmal erl\u00e4utern, wenn Sie es m\u00f6chten.\n",
		"Diese Vor\u00fcberlegungen f\u00fchren mich zu Beginn mei-\nner  Rede  direkt  zu  der  Frage,  was  dieser  Antrag  ei-\ngentlich bezwecken  mag.  Dieser  Antrag  enth\u00e4lt keine \nhaushalterische  W\u00fcrdigung,  keinen  Vorschlag  zur  Ge-\ngenfinanzierung einer Tarifanpassung, drischt aber mun-\nter  Phrasen  von  verteilungsneutralen  Spielr\u00e4umen  und \nsuggeriert,  dass  der  \u00f6ffentliche  Dienst  nie  gew\u00fcrdigt \nwird.  Er  enth\u00e4lt  im  \u00dcbrigen  ein  Zahlenwerk,  dessen \nAnalyse sich nur der Fraktion Die Linke erschlie\u00dft, mir \naber nicht.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Schauen Sie sich doch einfach eine \u00dcbersicht \u00fcber die \nTarifabschl\u00fcsse von 1990 bis  heute an.  Die  W\u00fcrdigung \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes basiert durch die Bank auf ei-\nner insgesamt ausgewogenen und kompromissfreudigen \nKooperation  zwischen  dem  Bundesministerium  des  In-\nnern  und  den  Kommunen  auf  der  einen  Seite  und  den \nBesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes auf der anderen \nSeite. Ich stufe den Antrag  daher als untauglichen Ver-\nsuch ein, auf Kosten der Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen \nDienstes  eine  Generalabrechnung  mit  der  Wirtschafts- \nund  Finanzpolitik  der  vergangenen  Jahre  zu  betreiben. \nDamit  ist  den  Tarifparteien  von  dieser  Stelle  aus  \u00fcber-\nhaupt  nicht  geholfen,  wohl  aber  mit  der  Wahrnehmung \nparlamentarischer Pflichten, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen. So zeigen wir Sozialdemokraten Haltung und So-\nlidarit\u00e4t mit dem \u00f6ffentlichen Dienst.\n",
		"(Beifall  bei der  SPD  sowie  bei  Abgeordneten \nder  CDU/CSU  \u2013  Zuruf  des  Abg.  Harald \nWeinberg [DIE LINKE])\n",
		"\u2013 Ja, ist ja gut.\n",
		"Ich stimme Ihnen bei der Bestandsaufnahme sogar in \nTeilen  zu:  Der  \u00f6ffentliche  Dienst  ist  unverzichtbar,  ge-\nrade  weil  wir  als  Abgeordnete  Aufgaben  schaffen,  die \nhoheitlich  und  im  weitesten  Sinne  \u00f6ffentlich  zu  erledi-\ngen sind. Der \u00f6ffentliche Dienst hat in vorherigen Tarif-\nrunden schmerzhafte, aber f\u00fcr unser Gemeinwesen auch \nnotwendige Opfer erbracht; das zieht keiner in Zweifel. \nDiese Opfer n\u00f6tigen mir den h\u00f6chsten Respekt ab.\n",
		"Aber  die  Wertsch\u00e4tzung  eines  Besch\u00e4ftigten  dr\u00fcckt \nsich  nicht  nur  in  Geld  aus.  Keiner  von  uns  in  diesem \nHause ist \u2013 das unterstelle ich einfach einmal \u2013 Abgeord-\nneter wegen des Geldes. Kein Polizeibeamter tr\u00e4gt seine \nUniform  wegen  des  Geldes.  Keine  Erzieherin  und  kein \nErzieher geht jeden Tag in die Kita nur wegen des Gel-\ndes.\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Aber sie m\u00fcssen \ndavon leben k\u00f6nnen!)\n",
		"\u2013 Ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt. Ich wei\u00df, dass das f\u00fcr \nSie schmerzhaft ist.\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"Ich  m\u00f6chte  mit  dieser  idealistischen  Betrachtungs-\nweise  gar  nicht  ablenken,  aber  das  Augenmerk  darauf \nrichten, dass ein Beruf zwar die wirtschaftliche Lebens-\n",
		"grundlage darstellt, aber ohne akzeptable Rahmenbedin-\ngungen \u00fcberhaupt nichts wert ist. Die Kollegen von der \nM\u00fcllabfuhr, die jeden Morgen um 4.30 Uhr ans Werk ge-\nhen, die Kollegen von Bus und Bahn, die Taktungen hal-\nten,  die  Erzieher,  die  auch  mal  ein  paar  Minuten  dran-\nh\u00e4ngen, weil die Eltern noch im Stau stehen,\n",
		"",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Die sollen besser \nbezahlt werden!)\n",
		"alle diese Besch\u00e4ftigten k\u00f6nnen sich unserer Solidarit\u00e4t \njederzeit sicher sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Da besteht \u00fcberhaupt kein Dissens in diesem Haus. F\u00fch-\nren Sie einen solchen doch nicht k\u00fcnstlich herbei!\n",
		"Um  das  Ergebnis  vorwegzunehmen  und  den  Antrag \ndamit weitestgehend zu erledigen: Es wird am Ende der \nTarifverhandlungen ein Mehr f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst \ngeben, und mit hoher Wahrscheinlichkeit wird der Tarif-\nabschluss, wie in der Vergangenheit regelm\u00e4\u00dfig gesche-\nhen,  eins  zu  eins  auf  die  Beamten  \u00fcbertragen  werden. \nDie Frage ist und bleibt, was die Aufgabe des Deutschen \nBundestages hier und heute ist.\n",
		"Jedenfalls  ist  es  nicht  die  Aufgabe  des  Deutschen \nBundestages, sich mit diesem Antrag in den Rang einer \nTarifvertragspartei zu erheben\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"und zu beanspruchen, anstelle der Arbeitgeber- oder Ar-\nbeitnehmerseite zu sprechen.\n",
		"(Zurufe der Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE] \nund Pia Zimmermann [DIE LINKE])\n",
		"Dieser Antrag missachtet die Tarifautonomie der verhan-\ndelnden  Parteien  und  f\u00e4llt  der  Bundesregierung  in  den \nR\u00fccken, nur um den streikenden und verhandelnden Be-\nsch\u00e4ftigten Unterst\u00fctzung vorzugaukeln,\n",
		"(Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]: Wir wollen \ndie Bundesregierung ermutigen!)\n",
		"indem  man  eine  H\u00f6chstforderung  im  Rahmen  von \nVerhandlungen  abschreibt.  Keine  Verhandlungspartei \n\u2013 ich betone: das gilt f\u00fcr beide Seiten \u2013 erwartet ernst-\nhaft,  dass  den  anf\u00e4nglichen  Forderungen  entsprochen \nwird.  Deshalb  ist  es  weder  ernsthafte  noch  wahrhafte \nPolitik, was Sie hier betreiben.\n",
		"Der Antrag verkennt die politische Wirklichkeit mut-\nma\u00dflich,  allem  Anschein  nach  auch  bewusst;  sonst \nm\u00fcssten Ausf\u00fchrungen zur Konsolidierung des Bundes-\nhaushalts dort Platz finden.\n",
		"Die Ausf\u00fchrungen zur Verteilungsgerechtigkeit gehen \nv\u00f6llig fehl. Der Antrag verkennt dabei, dass die Gehalts-\nstrukturen  des  \u00f6ffentlichen  Dienstes  ein  weites  Band \nspannen.  Soziale  Gerechtigkeit  spiegelt  sich  auch  hier \nwider, findet ihre Grenze aber sp\u00e4testens im Gleichheits-\ngebot. Entscheidungen, liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon  der  Fraktion  Die  Linke,  erfordern  das  R\u00fcckgrat, \nauch unangenehme Haushaltslagen in Politik umzum\u00fcn-\nzen.\n"
	],
	[
		"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n",
		"Die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes brauchen \nkeine  Abgeordneten,  die  sich  bei  Streikkundgebungen \nnur f\u00fcr ein Foto hergeben, das man danach twittern oder \nposten  kann.  Der  \u00f6ffentliche  Dienst  braucht  Abgeord-\nnete, die exakt das halten, was sie fordern, die exakt das \ntun, was sie versprechen.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der \nCDU/CSU \u2013 Zurufe von der LINKEN)\n",
		"\u2013 Wenn ich mehr Redezeit h\u00e4tte, w\u00fcrde ich es Ihnen er-\nkl\u00e4ren. \u2013 Es mag ja an der fehlenden Erfahrung einer Re-\ngierungsbeteiligung liegen \u2013 das sehe ich ein \u2013,\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"aber  ich  muss  schon  fragen:  Wie  lange  wollen  Sie  ei-\ngentlich Antr\u00e4ge stellen, an deren Umsetzung Sie selber \nberechtigterweise zweifeln m\u00fcssen?\n",
		"Lassen Sie mich nach diesem Ausflug in die realit\u00e4ts-\n",
		"nahe Politik\n",
		"(Lachen bei der LINKEN)\n",
		"noch einmal an das Thema Arbeitsbedingungen ankn\u00fcp-\nfen.  W\u00e4hrend  wir  Haushaltsdebatten  f\u00fchren,  gehen  Be-\nsch\u00e4ftigte in Pension und nehmen ihre Stellen sozusagen \nmit  in  den  Ruhestand.  Es  fehlen  dann  Stellen,  was  den \nArbeitsdruck bei den im Dienst stehenden Besch\u00e4ftigten \nerh\u00f6ht  oder  die  Erledigung  einer  Aufgabe  schlicht  ent-\nfallen l\u00e4sst. Das Stichwort, auf das ich hier anspiele, lau-\ntet  \u201eAufgabenkritik\u201c.  Es  geht  um  eine  Aufgabenkritik, \ndie unter den Aspekten der Qualit\u00e4tssicherung und Per-\nsonalsteuerung im Angesicht der Haushaltslage zu erfol-\ngen  hat,  eine  Aufgabenkritik,  die  Tarifautonomie  und \nMitbestimmung  auch  und  erst  recht  im  \u00f6ffentlichen \nDienst zum zentralen Ausgangspunkt macht.\n",
		"Deshalb sind die Tarifverhandlungen aus meiner Sicht \ndringend notwendig. Die erste Streikwelle hat uns deut-\nlich gezeigt, was das in Ballungsr\u00e4umen bedeuten kann. \n45 000 Besch\u00e4ftigte, die die Arbeit niederlegen, darunter \n10 000  allein  im  \u00f6ffentlichen  Personennahverkehr,  das \nist  kein  Pappenstiel.  Tarifverhandlungen  aber  oder  An-\ntr\u00e4ge im Bundestag entheben uns nicht der Aufgabe, ob-\njektiv zu definieren, was der Staat im 21. Jahrhundert zu \nleisten bereit ist und wozu er verpflichtet ist.\n",
		"Gehaltsanpassungen, bezogen auf die zu erledigenden \nAufgaben,  wirken  immer  nur  kurzfristig.  Sprechen  Sie \ndoch  einmal  mit  den  Besch\u00e4ftigten  im  \u00f6ffentlichen \nDienst! Ich unterstelle, dass Sie das nicht tun.\n",
		"(Widerspruch der Abg. Sabine Zimmermann \n[Zwickau] [DIE LINKE])\n",
		"Ich war im vergangenen Sommer bei Streikkundgebun-\ngen der Kolleginnen und Kollegen von der Wasser- und \nSchifffahrtsverwaltung,  die  sich  f\u00fcr  einen  Tarifvertrag \neinsetzen m\u00fcssen. Sprechen Sie doch einmal mit den Be-\nsch\u00e4ftigten in mittlerweile privatisierten Staatsunterneh-\nmen  oder  mit  den  Besch\u00e4ftigten  in  Justiz  und  Polizei! \nDie lassen sich nicht nur hinter verschlossenen T\u00fcren die \nAussage  entlocken,  dass  sie  bereit  w\u00e4ren,  auf  Geld  zu \nverzichten, wenn daf\u00fcr mehr Personal eingestellt w\u00fcrde. \nAuch das geh\u00f6rt zur Realit\u00e4t, die Sie verkennen.\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"",
		"\u2013 Dass Sie schreien, zeigt mir, dass Sie keine Argumente \nmehr haben. Sch\u00f6n! \u2013 So etwas geht aber nur mit einer \nAufgabenanalyse im \u00f6ffentlichen Dienst, um darauf Ar-\nbeitsbedingungen und Gehaltsstrukturen aufzubauen.\n",
		"Diesen Zielkonflikt zu l\u00f6sen, das ist die Aufgabe aller \nFraktionen  in  diesem  Haus.  Stattdessen  schwingen  Sie \nsich mit Ihrem Antrag aber zur alleinigen Arbeitnehmer-\nvertretung auf und schreiben in Ihrem Antrag die Forde-\nrungen  auch  noch  unvollst\u00e4ndig  ab.  Die  Verdi-Bundes-\ntarifkommission \neinj\u00e4hriger \nTariflaufzeit  einen  Sockelbetrag  von  100  Euro  plus \n3,5 Prozent  mehr  Gehalt,  aber  auch  verbindliche  \u00dcber-\nnahmeregelungen  f\u00fcr  Auszubildende  und  den  Aus-\nschluss von sachgrundloser Befristung. Das haben Sie in \nIhrer Begr\u00fcndung zwar angef\u00fchrt, aber das scheint Ihnen \ndoch so unwichtig zu sein, dass Sie es nicht in Ihren An-\ntrag hineinschreiben. Wenn wir diese Debatte schon f\u00fch-\nren  d\u00fcrfen  \u2013  oder  besser:  m\u00fcssen  \u2013,  dann  bitte  sch\u00f6n \nauch vollst\u00e4ndig.\n",
		"fordert  n\u00e4mlich  bei \n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der \nCDU/CSU \u2013 Zurufe von der LINKEN)\n",
		"Es ist h\u00f6chst fragw\u00fcrdig, die Bundesregierung aufzu-\nfordern, den Tarifforderungen vollumf\u00e4nglich stattzuge-\nben, obschon Sie wissen, dass nur der Bundestag in sei-\nner  Gesamtheit  \u00fcber  den  Haushalt  entscheidet.  Sie \nschieben  eine  Verantwortung,  die  dem  Parlament  ob-\nliegt, einfach  weg,  n\u00e4mlich die Verantwortung,  dar\u00fcber \nzu entscheiden, welche Aufgaben der \u00f6ffentliche Dienst \nzu  erledigen  hat  und  was  die  Erledigung  dieser  Aufga-\nben kostet. Mit Ihren Antr\u00e4gen verh\u00e4lt es sich so wie mit \nden  im  Training  gef\u00e4hrlichen  Torsch\u00fctzen:  Im  Meister-\nschaftsspiel laufen sie vor dem Ball einfach davon.\n",
		"(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n",
		"Gerade deshalb ermuntere ich Sie: Lassen Sie uns doch \ndie Facharbeit hierzu leisten! Schreiben Sie einmal einen \nAntrag  weniger,  und  nutzen  Sie  die  Zeit,  um  mit  uns \nVerbesserungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu erreichen \nund zu erarbeiten, Verbesserungen, die auch Haushalts-\nerfordernissen standhalten!\n",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"Dazu  z\u00e4hlt  weiter,  dass  wir  schon  dieses  Jahr  Kom-\nmunen bei der Grundsicherung im Alter vollst\u00e4ndig ent-\nlasten werden, in den Folgejahren 2015 und 2016 jeweils \n1 Milliarde Euro investieren\n",
		"(Zuruf von der LINKEN)\n",
		"\u2013 ja, dann helfen Sie dabei mit! \u2013 und 2017 und 2018 ei-\nnen weiteren Aufwuchs auf 5 Milliarden Euro haben, um \ndie  finanzielle  Entlastung  zu  verstetigen.  Das,  was  bei \nden L\u00e4ndern die Schuldenbremse ist, ist n\u00e4mlich bei den \nKommunen  die  im  Raum  stehende  Drohung  der  Auf-\nsichtsbeh\u00f6rden  mit  Haushaltssperren.  Der  Vorsitzende \ndes St\u00e4dte- und Gemeindebundes hat es doch richtig und \ndeutlich formuliert: In der derzeitigen Situation w\u00fcrden \nwir uns mit einem \u00fcberh\u00f6hten Tarifabschluss gegenseitig \nschaden,\n"
	],
	[
		"Mahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n",
		"(Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]: \nUnd die Di\u00e4tenerh\u00f6hung?)\n",
		"bevor wir nicht vorher die unbedingt notwendigen Ent-\nlastungen durchgef\u00fchrt haben.\n",
		"Erg\u00e4nzt werden m\u00fcssen diese Aspekte zus\u00e4tzlich um \neine  Verwaltungsmodernisierung:  Zentrale  und  dezen-\ntrale  Personalsteuerung,  ausgewogene  Altersstrukturen \nund gewinnbringender Personaleinsatz nach Bedarf\n",
		"(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Und das \nalles ohne Geld!)\n",
		"m\u00fcssen diesen Bereich attraktiv machen. Das hei\u00dft auch, \ndass  sich  die  Vereinbarkeit  von  Beruf,  Familie  und \nPflege  in  einem  gerechten  Bezahlsystem  widerspiegeln \nmuss.\n",
		"Die Flexibilit\u00e4t der T\u00e4tigkeiten im \u00f6ffentlichen Dienst \nmit Teil- und Vollzeitmodellen und anderen Handlungs-\nm\u00f6glichkeiten ist mit Geld \u00fcberhaupt nicht aufzuwiegen. \nSchon  jetzt,  in  seinem  derzeitigen  Aufgabenprofil,  ist \nder  \u00f6ffentliche  Dienst  ein  Garant  f\u00fcr  die  Wahrung  und \nUmsetzung  unserer  Staats-,  Gesellschafts-  und  Wirt-\nschaftsordnung.  Gerade  deshalb  wenden  sich  die  Be-\nsch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst mit einer gro\u00dfen Hin-\ngabe auch ihrem Recht auf Mitbestimmung zu.\n",
		"Diese Art der Mitbestimmung ist f\u00fcr die Sozialdemo-\nkraten das Leistungsmerkmal des \u00f6ffentlichen Dienstes, \ndas  wir  sch\u00fctzen  und  wahren  wollen;  denn  sowohl  der \nStaat als Arbeitgeber als auch die Untergebenen als Ar-\nbeitnehmer sind vereint in dem Streben nach Funktions-\nf\u00e4higkeit  der  \u00f6ffentlichen  Daseinsvorsorge.  In  diesem \ngemeinsamen  Ziel  verbunden  w\u00fcnsche  ich  den  wahren \nHandelnden, die nicht hier im Bundestag sitzen, sondern \nam  Verhandlungstisch,  Besonnenheit,  gegenseitige \nWertsch\u00e4tzung,  aber  auch  harte  Verhandlungen,  damit \ndie  Besch\u00e4ftigten  wieder  zur\u00fcck  an  ihre  Arbeit  kehren \nk\u00f6nnen.\n",
		"Damit danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcn-\nsche  allen  verhandelnden  Kolleginnen  und  Kollegen  in \nPotsdam von hier aus ein herzliches Gl\u00fcckauf.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kolle-\n",
		"gen Alois Karl, CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Alois Karl (CDU/CSU):\nSehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  geehrten \nDamen und Herren! Heute ist, Herr Pr\u00e4sident, Fr\u00fchlings-\nbeginn. Ich habe heute meine Stimme fast verloren, nicht \nwegen des Antrags der Linken, sondern wegen grippaler \nEinfl\u00fcsse. Bevor es mir g\u00e4nzlich die Stimme verschl\u00e4gt, \nHerr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich gleich das Ergebnis vorweg-\nnehmen: Wir als CDU/CSU und auch unser Koalitions-\npartner lehnen den Antrag der Linken ab.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Damit  komme  ich  zum  Inhalt.  In  wenigen  Wochen \nbegehen  wir  einen  Geburtstag:  Am  23.  Mai  1949,  also \nvor  65  Jahren,  ist  das  Grundgesetz  der  Bundesrepublik \nDeutschland in Kraft getreten, mit vielen Freiheitsrech-\nten,  unter  anderem  in  Art. 9  Abs. 3  mit  dem  Recht  auf \nKoalitionsfreiheit. Das umfasst aber nicht nur das Recht, \neine  arbeitsrechtliche  Koalition  zu  begr\u00fcnden,  sondern \nauch  die  Bet\u00e4tigungsfreiheit.  Die  Tarifvertragsparteien \nhaben davon in den letzten 65 Jahren in au\u00dferordentlich \nernster und korrekter Weise Gebrauch gemacht und ha-\nben die tariflichen Belange sinnvoll geregelt. Die Tarif-\nvertragsparteien  waren  immer  frei  in  ihrer  Bet\u00e4tigung, \nfrei  von  staatlichen  Einfl\u00fcssen,  frei  von  staatlicher  Be-\nvormundung und frei in der Gestaltung ihrer Vertragsan-\ngelegenheiten.\n",
		"",
		"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich sehe in \ndem Antrag der Linken \u2013 das ist vorhin schon kurz ange-\nsprochen worden \u2013 das Gegenteil. In diesem soll es auf \neine Reglementierung hinauslaufen.\n",
		"(Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]: \nNein, auf mehr Geld!)\n",
		"Das  ist  f\u00fcr  mich  v\u00f6llig  indiskutabel.  Dazu  werden  Sie \nvon uns niemals eine Zustimmung erhalten. Das geht an \nder  Verfassungswirklichkeit  und  dem  Grundgedanken \nder Verfassung vollends vorbei.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Es handelt sich dabei meines Erachtens um eine v\u00f6l-\nlig nutzlose Andienerei, um eine plumpe Kumpanei mit \nden Tarifvertragsparteien. Aber ich glaube, dass die Ge-\nwerkschaften  das  gar  nicht  wollen  und  gar  nicht  brau-\nchen. Im Gegenteil: Unsere Gewerkschaften sind stark. \nSie entscheiden nach eigenem Ermessen, ohne Einfluss-\nnahme  des  Deutschen  Bundestages.  Bedenken  Sie  ein-\nmal,  wie  das  Gegenteil  wirken  w\u00fcrde:  Was  w\u00e4re  los, \nwenn  wir  im  n\u00e4chsten  Jahr  beschlie\u00dfen  w\u00fcrden:  \u201eDie \nBundesregierung  wird  aufgefordert,  keine  der  gewerk-\nschaftlichen Forderungen zu akzeptieren\u201c? Das w\u00e4re ge-\nnauso wenig bindend wie das, was Sie jetzt fordern.\n",
		"Meine Damen und Herren, es finden Tarifverhandlun-\ngen statt. Es geht um die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter von 2 Mil-\nlionen  Besch\u00e4ftigten  von  etwa  10 000  Arbeitgebern  im \n\u00f6ffentlichen Dienst. Es werden Volumina von 6 Milliar-\nden  Euro  und  schlie\u00dflich  von  8,6 Milliarden  Euro  ver-\nhandelt.  Ein  Tarifvertrag  ist  ein  Vertrag.  Ein  Vertrag \nsieht Verbindlichkeiten in jegliche Richtung vor. Jemand \nmuss  diese  8,6 Milliarden  Euro  bezahlen.  Das  sind  zu-\nn\u00e4chst einmal die Verhandlungspartner. Das sind neben \ndem  Bund  die  Kommunen.  Aber  Kommune  ist  nicht \ngleich Kommune; Stadt ist nicht gleich Stadt. Die Stadt \nM\u00fcnchen kann das m\u00f6glicherweise bezahlen.\n",
		"(Harald Weinberg [DIE LINKE]: Neumarkt!)\n",
		"\u2013 Neumarkt zum Beispiel k\u00f6nnte das bezahlen; da hast \ndu recht. Das k\u00f6nnte ich jetzt gut ausf\u00fchren. Sollte dazu \neine Zwischenfrage gestellt werden, dann f\u00fchre ich das \ngerne n\u00e4her aus.\n",
		"Auch der Speckg\u00fcrtel um M\u00fcnchen herum k\u00f6nnte das \nbezahlen,  das  Ruhrgebiet  allerdings  nicht.  Die  Zahlen \nspiegeln  nicht  immer  die  vollst\u00e4ndige  Wahrheit  wider. \n"
	],
	[
		"Alois Karl\n",
		"Nat\u00fcrlich  ist  es  so,  dass  die  St\u00e4dte  und  Gemeinden  in \nDeutschland Verbindlichkeiten von etwa 130 Milliarden \nEuro haben, dass sie Kassenkredite von mehr als 50 Mil-\nliarden Euro haben und dass viele finanziell am Kr\u00fcck-\nstock  gehen.  Viele  St\u00e4dte  und  Gemeinden  sind  Dauer-\ngast  unter  dem  finanzpolitischen  Sauerstoffzelt.  Die \nk\u00f6nnen das nicht oder kaum bew\u00e4ltigen.\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das hat aber Gr\u00fcnde, oder?)\n",
		"Denen k\u00f6nnen wir doch keine Vorgaben machen, wie die \nH\u00f6he von tarifvertraglichen Abschl\u00fcssen aussehen soll.\n",
		"Die  Gemeinden  werden  sich  das  auch  nicht  gefallen \nlassen,  was  Sie  hier  vorschlagen.  In  der  Bayerischen \nVerfassung  und  in  allen  anderen  L\u00e4nderverfassungen \nsteht, dass die Gemeinden urspr\u00fcngliche Gebietsk\u00f6rper-\nschaften  sind.  Noch  vor  dem  Staat,  noch  vor  den  L\u00e4n-\ndern  gab  es  die  Gemeinden.  Die  lassen  sich  nicht  ans \nG\u00e4ngelband nehmen, von Ihnen leiten und irgendwohin \ndirigieren. Sie m\u00f6chten ihre ureigenen Interessen selber \nvertreten.\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  wir  haben \neinen  au\u00dferordentlich  kommunalfreundlichen  Haushalt \nvorgelegt und werden dies fortf\u00fchren. Wir werden in den \nzehn Jahren von 2010 bis 2020 etwa 80 Milliarden Euro \ndirekt oder indirekt in die Gemeinden flie\u00dfen lassen: f\u00fcr \ndie  Kosten  der  Grundsicherung,  die  Kosten  der  Unter-\nbringung und f\u00fcr die Eingliederung der Behinderten. Wir \nhaben uns  in  den  n\u00e4chsten vier  Jahren  des Haushaltens \neine freie Finanzspanne geschaffen. Von den vorgesehe-\nnen 23 Milliarden Euro werden wir 12,5 Milliarden Euro \nf\u00fcr die Gemeinden ausgeben; eine unglaublich kommu-\nnalfreundliche  Seite,  die  die  Gro\u00dfe  Koalition  damit  an \nden Tag legt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr Kollege Karl, gestatten Sie eine Zwischenfrage \n",
		"der Kollegin Hajduk?\n",
		"Alois Karl (CDU/CSU):\nJa, sehr gerne.\n",
		"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nSehr  geehrter  Herr  Kollege,  Sie  haben  gerade  eine \nZahl in den Raum gestellt. Von den 23 Milliarden Euro \nw\u00fcrden 12 Milliarden Euro an die Gemeinden flie\u00dfen.\n",
		"Alois Karl (CDU/CSU):\n12,5 Milliarden.\n",
		"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nIch m\u00f6chte Sie mit den Zahlen konfrontieren, die mir \nIhr  haushaltspolitischer  Sprecher  gestern  im  Haushalts-\nausschuss  auf  meine  Frage  hin  genannt  hat.  Es  gibt  ja \neine Auseinandersetzung um die Frage: Warum flie\u00dft ei-\ngentlich im Jahr 2014 noch keine Milliarde an die Kom-\nmunen? Da hat er uns vorgerechnet, 23 Milliarden Euro \nst\u00fcnden im Koalitionsvertrag, davon seien 20 Milliarden \n",
		"Euro sehr klar durch bestimmte Ma\u00dfnahmen belegt und \n3 Milliarden  Euro  w\u00fcrden  f\u00fcr  die  Kommunen  bleiben. \nDas seien nicht 4 Milliarden Euro, und deswegen sei erst \nin  den  Jahren  2015, 2016 und  2017 jeweils 1 Milliarde \nEuro f\u00fcr die Kommunen da. Ist es nicht das Ergebnis ei-\nner sehr weiten Interpretation, die anderen ma\u00dfnahmen-\nbezogenen Mittel jetzt so auf die Gemeinden herunterzu-\nrechnen,  dass  Sie  auf  die  Zahl  12  Milliarden  Euro \nkommen?  Ist  das  nicht  vielleicht  auch  eine  sehr  starke \nVerschleierung gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit?\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Alois Karl (CDU/CSU):\nLiebe Frau Kollegin Hajduk, entschuldigen Sie bitte: \nIch hatte schon gestern den Verdacht, dass Sie die Ant-\nwort, die man Ihnen gegeben hat, nicht ganz verstanden \nhaben.\n",
		"(Heiterkeit)\n",
		"Es  ist  in  der  Tat  so,  dass  wir  einen  Spielraum  von \n23 Milliarden  Euro  haben.  Heruntergerechnet  bedeutet \ndies \u2013 danach haben Sie schon gestern gefragt \u2013, dass in \nden Jahren 2015, 2016 und 2017, sozusagen im Vorgriff \nauf  die  Wiedereingliederung,  jeweils  1 Milliarde  Euro \ngezahlt wird, ab dem Jahr 2018 dann 5 Milliarden Euro, \nund zwar in der weiteren Abfolge permanent, laufend.\n",
		"(Beate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das darf dann wieder die n\u00e4chste \nRegierung machen, ja?)\n",
		"Damit ergibt sich, wenn man andere Punkte hinzunimmt, \neine Summe von insgesamt 12,5 Milliarden Euro. 3 Mil-\nliarden  Euro  und  zweimal  5 Milliarden  Euro  ergeben \n13 Milliarden Euro. \u2013\n",
		"(Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Welche 5 Milliarden denn \u00fcber-\nhaupt?)\n",
		"Ich  muss  mich  korrigieren:  Es  sind  eigentlich  nicht \n12,5 Milliarden  Euro,  sondern  13 Milliarden  Euro.  Wir \nk\u00f6nnen  das  gerne  noch  einmal  im  Haushaltsausschuss \nvertiefen;  dazu  haben  wir  noch  reichlich  Gelegenheit. \nTrotzdem vielen Dank f\u00fcr die Frage.\n",
		"[B\u00dcND-\n(Dr. Wolfgang  Strengmann-Kuhn \nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie  m\u00fcssen  das  mit \nder Mathematik noch lernen!)\n",
		"Meine  sehr  geehrten  Damen  und  Herren,  im  Gegen-\nsatz zu den Antragstellern habe ich pers\u00f6nlich, haben die \nFraktionen  von  CDU/CSU  und  SPD  Vertrauen  in  die \nVerhandlungsf\u00fchrer  bei  den  Tarifverhandlungen.  Ich \nvertraue  darauf,  dass  sich  die  Arbeitgeber  und  die  Ge-\nwerkschaften mit Ma\u00df und Respekt begegnen. Wir wis-\nsen, was wir an einem guten \u00f6ffentlichen Dienst haben. \nWir wissen, dass die Leute im \u00f6ffentlichen Dienst in der \nTat  Geld  brauchen.  Aber  ich  sage  auch:  Die  Tatsache, \ndass wir die Inflationsrate in den letzten Jahren sehr ge-\nring gehalten haben \u2013 um 1 Prozent herum \u2013, ist eine au-\n\u00dferordentliche,  hervorragende  soziale  Leistung,  gerade \nim  Hinblick  darauf,  dass  dadurch  insbesondere  die \n"
	],
	[
		"Alois Karl\n",
		"L\u00f6hne und Geh\u00e4lter geschont und sie nicht von den kleb-\nrigen Fingern des Staates und anderer verringert werden. \nIch habe Vertrauen, dass die Gewerkschaften sowie die \nArbeitgeberverb\u00e4nde  und  die  Verhandlungsf\u00fchrer  des \nBundesinnenministeriums  und  des  Finanzministeriums \nihre Arbeit gut machen. Wir haben kein Vertrauen in Ih-\nren Antrag; wir lehnen ihn ab.\n",
		"Ich freue mich, dass ich meine Rede bis zum Schluss \n",
		"halten konnte. Vielen herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nVielen Dank, Herr  Kollege  Karl.  Ich  w\u00fcnsche Ihnen \n",
		"nicht politisch, aber gesundheitlich gute Besserung.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU \u2013 \nAlois Karl [CDU/CSU]: Danke!)\n",
		"N\u00e4chster  Redner  ist  der  Kollege  Wilfried  Oellers, \n",
		"CDU/CSU.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wilfried Oellers (CDU/CSU):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegin-\nnen  und  Kollegen!  The  Show  Must  Go  On  \u2013  so  w\u00fcrde \nFreddie Mercury den Antrag der Linken kommentieren. \nWenn Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst anste-\nhen, muss dies wohl gleichzeitig wieder eine Debatte im \nDeutschen Bundestag nach sich ziehen.\n",
		"(Sabine  Zimmermann \n[DIE \nLINKE]: Wir haben Gewerkschafter dabei, Sie \nja nicht!)\n",
		"[Zwickau] \n",
		"Dabei sollte doch inzwischen bekannt sein, dass das Par-\nlament  f\u00fcr  Tarifverhandlungen  nicht  zust\u00e4ndig  ist.  Die \nerste Forderung im Antrag ist deswegen schon aus rein \nformellen  Gr\u00fcnden  abzulehnen.  Nach  unserer  Verfas-\nsung liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Tarifangelegenheiten bei \nden  Tarifvertragsparteien.  Tarifvertragspartei  ist  nicht \ndas  Parlament,  sondern  der  Bund,  vertreten  durch  den \nBundesminister  de  Maizi\u00e8re,  und  die  Kommunen,  ver-\ntreten durch die Vereinigung der kommunalen Arbeitge-\nberverb\u00e4nde. Es steht dem Parlament in diesem Zusam-\nmenhang  nicht  zu,  Forderungen  zu \nformulieren, \ngeschweige  denn  anzunehmen  oder  zu  akzeptieren,  so \nwie es die Linken in ihrem Antrag tun.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Daher kann  von  dieser Stelle aus  lediglich der Wunsch \nan  die  Tarifvertragsparteien  ge\u00e4u\u00dfert  werden,  ein  f\u00fcr \nbeide Seiten angemessenes und akzeptables Ergebnis zu \nerzielen.\n",
		"Die zweite Forderung im Antrag ist derart unsubstan-\ntiiert,  dass  sich  eine  Debatte  hier\u00fcber  er\u00fcbrigt.  Es  ver-\nwundert schon sehr, dass mit dieser Forderung zwar das \nAnsinnen auf Sicherstellung der Kommunalfinanzen ge-\n\u00e4u\u00dfert,  aber  nicht  ein  einziger  Vorschlag  unterbreitet \nwird.\n",
		"Da  mir  das  Thema  Kommunalfinanzen  als  ehemali-\ngem  Ratsmitglied  besonders  am  Herzen  liegt,  sei  Fol-\n",
		"gendes erw\u00e4hnt: Wir, die CDU/CSU-Fraktion, haben das \nThema  \u201eSicherstellung  der  Kommunalfinanzen\u201c  schon \nl\u00e4ngst  aufgenommen.  Offensichtlich  scheinen  die  Lin-\nken das noch nicht registriert zu haben. Daher verweise \nich auf die letzte Legislaturperiode und den Koalitions-\nvertrag.\n",
		"",
		"In  der  letzten  Legislaturperiode  hat  die  CDU/CSU-\nFraktion  ma\u00dfgeblich  dazu  beigetragen,  dass  die  Kom-\nmunen mit der stufenweisen R\u00fccknahme der Kosten f\u00fcr \ndie Grundsicherung im Alter eine erhebliche finanzielle \nEntlastung  erhalten.  Hierdurch  werden  die  Kommunen \nnach dem Erreichen der 100-prozentigen \u00dcbernahme der \nKosten ab 2014 um j\u00e4hrlich 5 Milliarden Euro entlastet.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Mit der Eingliederungshilfe werden wir eine weitere \nma\u00dfgebliche  finanzielle  Entlastung  der  Kommunen  auf \nden  Weg  bringen,  die  die  Kommunen  im  Ergebnis  um \nweitere 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich entlasten wird. Dabei \nm\u00f6chte ich das Thema Eingliederungshilfe nicht nur als \nfinanzielle  Entlastung  der  Kommunen  verstanden  wis-\nsen, sondern an dieser Stelle insbesondere die Neurege-\nlung der Teilhabe von behinderten Menschen durch das \nbeabsichtigte  Bundesteilhabegesetz  als  einen  wesentli-\nchen Bestandteil des Gesetzes erw\u00e4hnen.\n",
		"Dar\u00fcber hinaus werden L\u00e4nder und Kommunen hin-\nsichtlich  der  Kosten  f\u00fcr  Kinderkrippen,  Kitas,  Schulen \nund  Hochschulen  zus\u00e4tzlich  finanziell  unterst\u00fctzt.  Die \nL\u00e4nder werden hierzu in der laufenden Legislaturperiode \num 6 Milliarden Euro entlastet. Es wird daher Aufgabe \nder  L\u00e4nder  sein,  diese  Entlastung  an  die  Kommunen \nweiterzugeben  und  nicht  etwa  zur  Konsolidierung  der \nL\u00e4nderhaushalte zu verwenden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Die  genannten  Ma\u00dfnahmen  sind  priorit\u00e4re  Ma\u00dfnah-\nmen,  die  nicht  unter  einem Finanzierungsvorbehalt  ste-\nhen. Hieran sieht man deutlich, dass wir, die CDU/CSU-\nFraktion  und  auch  die  Regierungskoalition,  l\u00e4ngst  auf \ndem Weg sind, die Kommunen finanziell weiter zu ent-\nlasten. Man sieht auch, welche gro\u00dfe Bedeutung wir der \nfinanziellen  Entlastung  der  Kommunen  beimessen. \nHierzu bedarf es keiner Aufforderung durch die Linken.\n",
		"Weiter weise ich darauf hin, dass der Bund f\u00fcr allge-\nmeine Gesetzesinitiativen zur Sicherung der Kommunal-\nfinanzen  \u2013  so  fordert  es  die  Linke  in  ihrem  Antrag  \u2013 \nebenfalls nicht zust\u00e4ndig ist, da dies Aufgabe der L\u00e4nder \nist. All dies zeigt deutlich, dass Sie mit Ihren Forderun-\ngen  lediglich  eine  Showveranstaltung  initiieren  wollen, \nfrei nach dem Motto: The Show Must Go On.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Bez\u00fcglich  der  Forderungen  im  Antrag  der  Linken \nfasse ich abschlie\u00dfend wie folgt zusammen: Beide For-\nderungen richten sich an das nicht zust\u00e4ndige Gremium. \nDie  erste  Forderung  missachtet  zudem  die  Grunds\u00e4tze \nder  Tarifautonomie  und  damit  die  Verfassung.  Die \nzweite Forderung ist schlichtweg unsubstantiiert. Beide \nForderungen  sind  damit  abzulehnen,  da  sie  eklatante \n"
	],
	[
		"Wilfried Oellers\n",
		"Fehler bzw. M\u00e4ngel aufweisen. In der Schule w\u00fcrde man \ndazu sagen: Thema verfehlt, Pr\u00fcfung nicht bestanden!\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  Oellers,  zu  Ihrer  ersten  Rede  hier  im \nDeutschen  Bundestag  gratuliere  ich  Ihnen  herzlich  und \nw\u00fcnsche Ihnen viele weitere erfolgreiche Reden im Ho-\nhen Hause.\n",
		"(Beifall)\n",
		"Das war der letzte Redner zu diesem Tagesordnungs-\npunkt, und deshalb schlie\u00dfe ich hiermit die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf \nDrucksache 18/795  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist die \n\u00dcberweisung so beschlossen.\n",
		"Ich  rufe  nun  den  Tagesordnungspunkt  11  sowie  den \n",
		"Zusatzpunkt 6 auf:\n",
		"11 Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-\nrichts  des  Ausw\u00e4rtigen  Ausschusses  (3. Aus-\nschuss)\n",
		"\u2013 zu dem Antrag der Fraktionen der CDU/CSU \n",
		"und SPD\n",
		"Einsetzung einer \u201eKommission zur \u00dcber-\npr\u00fcfung  und  Sicherung  der  Parlaments-\nrechte  bei  der  Mandatierung  von  Aus-\nlandseins\u00e4tzen der Bundeswehr\u201c\n",
		"\u2013 zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Frithjof \nSchmidt,  Agnieszka  Brugger,  Omid \nNouripour,  weiterer  Abgeordneter  und  der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"einer \n",
		"Einsetzung \n\u201eParlamentarischen \nKommission  zur  \u00dcberpr\u00fcfung,  Sicherung \nund  St\u00e4rkung  der  Parlamentsrechte  bei \nder  Mandatierung  von  Auslandseins\u00e4tzen \nder Bundeswehr\u201c\n",
		"Drucksachen 18/766, 18/775, 18/870\n",
		"ZP 6 Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Alexander  S.  Neu,  Wolfgang  Gehrcke,  Jan \nvan Aken, weiterer Abgeordneter und der Frak-\ntion DIE LINKE\n",
		"Einsetzung  einer  \u201eParlamentarischen  Kom-\nmission  zur  \u00dcberpr\u00fcfung,  Sicherung  und \nSt\u00e4rkung der Parlamentsrechte bei der Man-\ndatierung von Auslandseins\u00e4tzen der Bundes-\nwehr\u201c\n",
		"Drucksache 18/839 (neu)\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n",
		"Erster  Redner  ist  der  Kollege  Dr. Johann  Wadephul, \n",
		"",
		"der hiermit die Aussprache er\u00f6ffnet.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Johann Wadephul (CDU/CSU):\nHerr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten  Damen  und \nHerren! Wir beenden heute eine kurze, aber hochqualifi-\nzierte und auch interessante Beratung, die wir in der ver-\ngangenen Woche in diesem Hohen Hause begonnen und \nzwischenzeitlich im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss und in den \nmitberatenden Aussch\u00fcssen fortgesetzt haben.\n",
		"Positiv formuliert kann man sagen: Der Ansto\u00df, den \nder Koalitionsvertrag gegeben hat, ist von allen Fraktio-\nnen  aufgenommen  worden.  Das  hei\u00dft,  alle  Fraktionen \nsind sich einig darin, dass es sinnvoll ist, die Frage der \nWahrung  und  Sicherung  der  Parlamentsrechte  bei  der \nMandatierung  von  Auslandseins\u00e4tzen  dahin  gehend  zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, ob sie zeitgem\u00e4\u00df sind, ob sie effektiver wer-\nden k\u00f6nnen und was wir angesichts einer neuen Sicher-\nheitslage  gegebenenfalls  zu  ver\u00e4ndern  haben.  Das  ist \ninsgesamt  ein  erfreuliches  Zwischenergebnis  einer  De-\nbatte, die aus der Mitte der Unionsfraktion schon in der \nvergangenen Legislaturperiode angeschoben worden ist. \nWir freuen uns, dass eine Diskussion \u00fcber diese Fragen \nm\u00f6glich ist.\n",
		"Wir tun das in dem Bewusstsein, dass die Parlaments-\nrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen ein \nwirkliches Juwel unserer parlamentarischen Arbeit sind, \nwelches  wir  sichern  wollen.  Wenn  man  betrachtet,  was \nnach dem Zweiten Weltkrieg in der Verfassung an Parla-\nmentsrechten festgeschrieben worden ist und durch Ent-\nscheidungen  des  Verfassungsgerichts  best\u00e4tigt  worden \nist,  dann  wird  klar,  dass  die  Frage  der  Feststellung  des \nVerteidigungsfalls  sozusagen  noch  in  die  alte  Sicher-\nheitsarchitektur zur Zeit des Kalten Krieges geh\u00f6rt. Un-\nter den Bedingungen einer Einsatzarmee geh\u00f6rt die Fest-\nschreibung  dieses  Parlamentsrechts  zu  den  wirklichen \nparlamentarischen  Errungenschaften,  auf  die  wir  stolz \nsein  k\u00f6nnen.  Diese  Rechte  sind  vom  Bundesverfas-\nsungsgericht regelm\u00e4\u00dfig gest\u00e4rkt worden.\n",
		"Wenn wir diese Rechte effektiv wahrnehmen wollen, \nm\u00fcssen  wir  sie  aber  regelm\u00e4\u00dfig  \u00fcberpr\u00fcfen.  Das  soll \njetzt geschehen. Ich freue mich, dass es dazu auch kon-\nstruktive  Vorschl\u00e4ge  aus  anderen  Fraktionen  gibt,  wie-\nwohl ich diejenigen der Linksfraktion nicht dazu z\u00e4hlen \nkann; denn wer ernsthaft erw\u00e4gt, die Mandatierung von \nAuslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr an eine Zweidrittel-\nmehrheit  zu  binden,  der  will  nicht,  wie  es  im  Antrag \nsteht,  die  Legitimationsqualit\u00e4t  erh\u00f6hen,  sondern  der \nverfolgt  nat\u00fcrlich  ganz  andere  politische  Ziele.  Das  ist \nnicht weiter verwunderlich; das sollten Sie, liebe Kolle-\nginnen  und Kollegen, aber  vielleicht ehrlicherweise sa-\ngen. All diejenigen in den anderen Fraktionen, die noch \nglauben, dass man mit dieser Fraktion eine zuverl\u00e4ssige \nund in der NATO, in der Europ\u00e4ischen Union und in der \nUNO kalkulierbare Sicherheitspolitik betreiben kann,\n",
		"(Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]: Mehr \nDemokratie wagen!)\n"
	],
	[
		"Dr. Johann Wadephul\n",
		"werden  hier  wieder  einmal  eines  Besseren  belehrt:  Mit \ndieser Fraktion kann man das nicht erreichen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Wir  haben  uns  intensiv  bem\u00fcht,  die  Fraktion  B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen einzubeziehen. Weil das im Ausw\u00e4r-\ntigen Ausschuss von Ihnen, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen  von  der  Gr\u00fcnenfraktion,  ein  bisschen  kritisch \nbeleuchtet  worden  ist,  was  Ihr  gutes  parlamentarisches \nRecht  ist,  will  ich  dazu  Folgendes  sagen:  Ein  entspre-\nchender Koalitionsantrag ist Ihnen am 25. Februar 2014 \nzugeleitet  worden.  Wir  haben  erst  zehn  Tage  danach \nerste Vorschl\u00e4ge von Ihnen dazu erhalten. Wer aus dem \nKoalitionsvertrag wei\u00df, was wir wollen, wer rechtzeitig \nvor Beginn der ersten Lesung einen Antrag von uns be-\nkommt, wer sich dazu \u00e4u\u00dfern kann, wer sich einbringen \nkann, der sollte nicht im Ernst so tun \u2013 so habe ich das \nim Ausw\u00e4rtigen Ausschuss verstanden\n",
		"(Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013 Frau  Kollegin  K\u00fcnast,  Sie  waren  nicht  dabei  \u2013,  als \nh\u00e4tte es hier kein vern\u00fcnftiges Zugehen der Gro\u00dfen Ko-\nalition auf die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen gegeben. \nWir  haben  versucht,  Sie  einzubinden.  Wenn  Sie  am \nSchluss nicht mitwirken wollen, dann muss man das hier \nauch  ehrlich  sagen.  Dann  werden  wir  unseren  Antrag \nhier  durchsetzen.  Aber  bitte  unterlassen  Sie  an  dieser \nStelle die formelle Verfahrenskritik. Sie ist unberechtigt.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"In  der  Sache  muss  man  sagen:  Wer  eine  Experten-\nkommission einsetzen will \u2013 wir sind die Letzten, die ihr \nLicht unter den Scheffel stellen \u2013 und sie, wie die Gr\u00fc-\nnen,  allein  mit  Parlamentariern  besetzen  will,  der  wird \nnat\u00fcrlich  relativ  wenige  Anst\u00f6\u00dfe  von  drau\u00dfen  bekom-\nmen,  was  juristische,  sicherheitspolitische  und  milit\u00e4r-\npolitische  Fragen  angeht.  Wir  wollen  die  Expertise  zu \nuns holen.\n",
		"(Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das wollen wir auch!)\n",
		"\u2013 Ja. Das, was Sie machen wollen, ist aber klassisch das, \nwas  wir  in  jeder  Ausschusssitzung  machen  k\u00f6nnen, \nwenn  wir  eine  Anh\u00f6rung  durchf\u00fchren.  Das  k\u00f6nnen  wir \njederzeit machen, ob im Verteidigungsausschuss oder im \nAusw\u00e4rtigen  Ausschuss.  Das  werden  wir  auch  wieder \nmachen.  Das  wird  man  m\u00f6glicherweise  auch  danach \nnoch  machen  wollen  und  nat\u00fcrlich  auch  k\u00f6nnen.  Aber \nwir  wollen  eine  Kommission  einsetzen,  durch  die  wir \nden Blick von drau\u00dfen in unsere Parlamentswelt hinein-\nholen. Ich glaube, das ist ein guter und wichtiger Ansatz, \nder  unsere  Arbeit  am  Schluss  nur  befruchten  kann  und \nsinnvoll ist. Deswegen m\u00f6chte ich Sie ganz herzlich bit-\nten, sich dem zu \u00f6ffnen.\n",
		"Es  bleibt  dabei:  Es  gibt  neue  Bedingungen,  auf  die \nwir  uns  einstellen  m\u00fcssen.  Wir  haben  es  mit  neuen  si-\ncherheitspolitischen Anforderungen zu tun. Es gibt mehr \nZusammenarbeit mit Partnern als noch vor wenigen Jah-\nren. Wir haben weniger Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung.\n",
		"(Omid  Nouripour  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Was  haben  denn  die  Haushaltsmittel \ndamit zu tun?)\n",
		"",
		"Deswegen  ist  es  gut,  dass  wir  eine  Kommission  bitten \nk\u00f6nnen,  uns  zu  beraten.  Die  Schlussentscheidung  trifft \nder  Deutsche  Bundestag  \u2013  das  steht vollkommen au\u00dfer \nFrage; niemand wird das befolgen m\u00fcssen, was von der \nKommission vorgeschlagen wird \u2013, und es bleibt bei ei-\nnem starken Parlamentsrecht. Aber es ist gut, dass diese \nKommission ihre Arbeit aufnehmen kann.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls  n\u00e4chstem  Redner  erteile  ich  dem  Kollegen \n",
		"Dr. Alexander Neu, Die Linke, das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE):\nSehr  geehrte  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger!  Sehr  geehrte \nDamen  und  Herren!  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Die \nLinke hat letzte Woche angek\u00fcndigt, einen eigenen An-\ntrag einzubringen. Das haben wir nun gemacht. Er liegt \nIhnen vor.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Aber viel zu \nsp\u00e4t! Und viel zu schlecht!)\n",
		"Der eine oder andere von Ihnen mag sich fragen, wa-\nrum die Linke das Parlamentsbeteiligungsgesetz so ver-\nteidigt, wie sie es verteidigt. Das kann ich Ihnen sagen: \nObwohl  wir  gegen  Auslandseins\u00e4tze  sind  bzw.  gerade \nweil  wir  gegen  Auslandseins\u00e4tze  sind,  verteidigen  wir \ndas Parlamentsbeteiligungsgesetz.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Oh, Sie verteidi-\ngen auch mal etwas?)\n",
		"90 Prozent  der  gew\u00e4hlten  Vertreter  in  diesem  Hause \nstimmen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Kriegs- und Kampfeins\u00e4tze und \nf\u00fcr Auslandseins\u00e4tze\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Das stimmt \ndoch gar nicht!)\n",
		"\u2013 doch, das stimmt \u2013\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Was denn f\u00fcr \nKriegseins\u00e4tze?)\n",
		"und  missachten  regelm\u00e4\u00dfig  den  Mehrheitswillen  der \nGesellschaft, die zu 75 Prozent gegen Auslandseins\u00e4tze \nist. Das ignorieren Sie einfach. Das hei\u00dft, die Linke ist \ndie einzige Fraktion, die Auslandseins\u00e4tze im Sinne des \nMehrheitswillens der Gesellschaft ablehnt.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Omid  Nouripour \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Ja,  ja!  Des-\nhalb haben Sie bei der Bundestagswahl ja auch \n80  Prozent  bekommen!  \u2013  Ingo  G\u00e4dechens \n[CDU/CSU]:  Sie  machen  es  sich  immer  sehr \nleicht!  \u2013  Weitere  Zurufe  von  der  CDU/CSU: \nUi! \u2013 Sie sind ja toll!)\n"
	],
	[
		"Dr. Alexander S. Neu\n",
		"Die  kuriose  Situation,  die  ich  gerade  geschildert  habe, \nsehr geehrte Damen und Herren, muss dem B\u00fcrger und \nder B\u00fcrgerin deutlich gemacht werden. Daher fordert die \nLinke die Sicherstellung der Transparenz, der Kontrolle \nund des Entscheidungsmonopols des Deutschen Bundes-\ntages bei Auslandseins\u00e4tzen.\n",
		"Gerade  wurde  ein  weiterer  Punkt  angesprochen:  die \nZweidrittelmehrheit,  die  wir  bei  Entscheidungen  des \nDeutschen  Bundestages  \u00fcber  Auslandseins\u00e4tze  einfor-\ndern.  Es  kann  nicht  sein,  dass  die  Entscheidung  \u00fcber \nKrieg und Frieden, \u00fcber Leben und Tod von 30, 40 an-\nwesenden MdBs getroffen wird.\n",
		"(Dr. Reinhard Brandl [CDU/CSU]: Hallo? Das \nist  immer  eine  namentliche  Abstimmung!  \u2013 \nMichael  Brand  [CDU/CSU]:  Das  ist  doch \nschon wieder gelogen! Das ist doch unwahr!)\n",
		"Es m\u00fcsste so sein, dass mindestens zwei Drittel der Mit-\nglieder  des  Deutschen  Bundestages  anwesend  sein  und \nso die Verantwortung f\u00fcr ihr Tun und Handeln \u00fcberneh-\nmen m\u00fcssten.\n",
		"(Michael  Brand  (CDU/CSU):  Das  ist  doch \neine  Diffamierung!  Das  ist  doch  unwahr!  \u2013 \nManfred Grund (CDU/CSU): Wollen Sie sich \nkorrigieren?  Sie  haben  noch  die  M\u00f6glichkeit! \nNennen  Sie  doch  mal  konkrete  Zahlen!  \u2013 \nDr. Reinhard  Brandl  (CDU/CSU):  \u00dcber  wel-\nche Eins\u00e4tze wurde hier denn nicht in nament-\nlicher  Abstimmung  abgestimmt?  \u2013  Henning \nOtte (CDU/CSU): Das war sachlich falsch!)\n",
		"Nun  zum  konkreten  Problem.  Als  angebliches  Pro-\nblem  deklarieren  Sie,  das  Parlamentsbeteiligungsgesetz \nstelle eine Behinderung der Arbeit der integrierten St\u00e4be \nund \nintegrierten  Verb\u00e4nde  dar.  Genannt  werden \nAWACS-Flugzeuge,  Luftbetankung,  Lufttransport, \nNATO-Hauptquartiere,  F\u00fchrungsst\u00e4be  etc.  etc.  Was \nsteckt  dahinter?  Integrierte  St\u00e4be  oder  integrierte  Ver-\nb\u00e4nde  sind  multinational  zusammengesetzt.  Das  hei\u00dft, \nFranzosen, Deutsche, Briten, Amerikaner etc. arbeiten in \ndiesen Formationen zusammen.\n",
		"Wenn  nun  der  Parlamentsvorbehalt  zugunsten  integ-\nrierter  St\u00e4be  oder  integrierter  Verb\u00e4nde  eingeschr\u00e4nkt \nwerden  w\u00fcrde,  gesch\u00e4he  Folgendes:  Wenn  die  USA, \nFrankreich oder Gro\u00dfbritannien mal wieder der Auffas-\nsung  sind,  die  Welt  vor  irgendwelchen  Schurken  retten \nund einen Kampf f\u00fchren zu m\u00fcssen,\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Ach, du liebe \nG\u00fcte! Was f\u00fcr ein Niveau!)\n",
		"die  Bundesregierung  aber  ausnahmsweise  nicht  mitma-\nchen  m\u00f6chte  \u2013  siehe  den  Fall  Libyen  \u2013,  geriete  es  so, \ndass  die  Bundesregierung  unter  erheblichem  Druck  der \nUSA,  Frankreichs  oder  Gro\u00dfbritanniens  st\u00fcnde,  diesen \nEinsatz im NATO-Rat oder im Ministerrat der Europ\u00e4i-\nschen  Union  nicht  durch  ein  Veto  zu  blockieren.  Was \nw\u00e4re  die  Konsequenz?  Die  Konsequenz  w\u00e4re  ein  Mit-\nmachautomatismus. Genau das wollen Sie. Die Bundes-\nwehrsoldatinnen und -soldaten in den integrierten St\u00e4ben \nund  den  integrierten  Verb\u00e4nden  von  EU  und  NATO \n",
		"m\u00fcssten  dann  in  den  Kampfeinsatz  bzw.  in  den  Aus-\nlandseinsatz.\n",
		"",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Sie machen eine \nMitlachstrategie!)\n",
		"Warum?  Weil  das  souver\u00e4ne  Entscheidungsrecht  der \nBundesregierung und des Bundestages ausgehebelt  und \nnach Br\u00fcssel verlegt worden ist \u2013 und das ausgerechnet \ndurch die hier anwesenden Parlamentarier.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: So ein dummes \nZeug!)\n",
		"Die Entscheidung \u00fcber Krieg und Frieden, die Entschei-\ndung  \u00fcber  Leben  und  Tod  hinge  somit  von  EU-  und \nNATO-Technokraten ab. Das kann doch nicht Ihr Ernst \nsein. Das wollen Sie nicht wirklich.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Henning  Otte \n[CDU/CSU]: Das glauben Sie auch nicht wirk-\nlich,  was  Sie  da  sagen!  \u2013  Michael  Brand \n[CDU/CSU]: Das arrogante L\u00e4cheln sagt doch \nalles!)\n",
		"Die  Linke  widersetzt  sich  diesem  Abbau  des  Parla-\nmentsvorbehaltes und fordert stattdessen seine Auswei-\ntung. Ich habe bei meiner letzten Rede schon einige L\u00fc-\ncken aufgez\u00e4hlt. Ich wiederhole sie gerne noch einmal.\n",
		"Die erste L\u00fccke betrifft die Unterrichtungspraxis be-\nz\u00fcglich  der  Eins\u00e4tze  der  Spezialkr\u00e4fte.  Es  kann  nicht \nsein, dass von den 631 Abgeordneten gerade einmal 17 \ndar\u00fcber informiert werden \u2013 halbherzig informiert wer-\nden \u2013, ob die SEK M oder die KSK im Einsatz ist.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Sie werfen was \ndurcheinander!)\n",
		"Die zweite L\u00fccke ist mir heute Morgen noch einmal \ndeutlich geworden, als unsere Kanzlerin gesprochen hat. \nEs ist das, was man unter die Merkel-Doktrin zu fassen \nversteht:\n",
		"(Lachen des Abg. Manfred Grund [CDU/\nCSU])\n",
		"Ausbildungsmission und R\u00fcstungsexport als strategische \nInstrumente neben Kampfeins\u00e4tzen einzusetzen. Warum \nalso  keinen  Parlamentsvorbehalt  f\u00fcr  R\u00fcstungsexporte? \nDas gilt es anzudenken.\n",
		"(Manfred Grund [CDU/CSU]: Das Richtige ist \nnicht neu, Herr Neu!)\n",
		"Die dritte L\u00fccke betrifft die Sicherstellung, dass keine \nunbemannten  Waffensysteme,  also  Drohnen,  zum \nEinsatz  kommen.  Es  gibt  einen  bekannten  Spruch  der \nFriedensbewegung, der hier auf ironische Weise wieder-\nbelebt wird: Stell Dir vor, es ist Krieg, und niemand geht \nhin. \u2013 Damals ahnte noch keiner, dass es einmal so per-\nverse Mordinstrumente wie Killerdrohnen geben w\u00fcrde. \nUm  Krieg  f\u00fchren  zu  k\u00f6nnen,  muss  man  nicht  mehr  in \ndas  Einsatzgebiet  gehen.  Man  kann  das  auch  bequem \nvon zu Hause aus mit dem Joystick handhaben.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Wie reden Sie \ndenn \u00fcber Soldaten?)\n"
	],
	[
		"Dr. Alexander S. Neu\n",
		"Das Parlamentsbeteiligungsgesetz ber\u00fccksichtigt also \ndieses  Szenario  nicht.  Das  Parlamentsbeteiligungsge-\nsetz  geht  von  bewaffneten  deutschen  Streitkr\u00e4ften  im \nAusland  aus,  \u00a7 1  Abs. 2  in  Verbindung  mit  \u00a7 2  Abs. 1. \nDer Ausf\u00fchrende im Sinne des Parlamentsbeteiligungs-\ngesetzes ist also in jedem Fall der Soldat bzw. die Solda-\ntin und nicht irgendwelche Waffensysteme. Es geht also \ndarum, diese Waffensysteme im Parlamentsbeteiligungs-\ngesetz zu ber\u00fccksichtigen.\n",
		"Die  Linke  hat  angek\u00fcndigt,  dass  sie  den  Antrag  der \nRegierungsfraktionen  ablehnen  und  sich  nat\u00fcrlich  auch \nnicht an dieser Kommission beteiligen wird. Wir werden \nnicht als Feigenblatt dienen.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Gott sei Dank!)\n",
		"Wir stimmen dem Antrag der Gr\u00fcnen zu.\n",
		"(Beifall des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"Ich habe noch eine Bitte an die Regierungsfraktionen: \nNehmen  Sie  die  von  mir  genannten  L\u00fccken  ernst  und \nsorgen Sie daf\u00fcr, dass diese geschlossen werden.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Das meinen Sie \nnicht ernst!)\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU/\nCSU: Wir nehmen die L\u00fccken ernst!)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nAls n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kolle-\n",
		"gen Dr. Rolf M\u00fctzenich, SPD.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nMichael Brand [CDU/CSU]: Danke, dass jetzt \nArgumente kommen!)\n",
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nw\u00fcrde  gerne  versuchen,  noch  einmal  auf  den  Kern  der \nheutigen Debatte zur\u00fcckzukommen, weil es heute nicht \num  einen  Gesetzentwurf  geht,  der  m\u00f6glicherweise  die \nParlamentsrechte  in  irgendeiner  Form  erweitert,  ein-\nschr\u00e4nkt,  modernisiert  oder  irgendetwas  anderes,  son-\ndern  lediglich  darum,  die  Frage  zu  stellen:  Wollen  wir \neine Kommission beim Parlament einsetzen, die sowohl \nmit  der  Expertise  aus  dem  Parlament  als  auch  der  von \nWissenschaftlerinnen  und  Wissenschaftlern \nsowie \nExperten aus dem Bereich des V\u00f6lkerrechts mit uns ge-\nmeinsam  \u00fcberlegt,  welche  Herausforderungen  sich  mit \nBlick auf ein modernes Parlamentsbeteiligungsgesetz er-\ngeben?\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nist  die \nMichael  Brand  [CDU/CSU]:  Das \nFrage!)\n",
		"Ich finde, diesen Nebel, der gerade hier entstanden ist, \nm\u00fcssen  wir  aus  dem  Parlament  vertreiben.  Es  geht  tat-\ns\u00e4chlich  um  ein  innovatives  Instrument,  das  uns  im \nDeutschen  Bundestag  hilft,  in  einer  Debatte,  die  wir \nm\u00f6glicherweise  dann  noch  in  dieser  Legislaturperiode \n",
		"als verantwortungsvolle Parlamentarierinnen und Parla-\nmentarier  zu  f\u00fchren  haben,  sozusagen  eine  Wegstrecke \nabzubilden.  Genau  deshalb  war  diese  Einladung  auch \nvon uns an alle Fraktionen in diesem Haus gerichtet ge-\nwesen.\n",
		"",
		"Ich gebe zu, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ich bin \nam Ende einer l\u00e4ngeren Debatte, die wir sowohl in den \nAussch\u00fcssen  als  auch  zwischen  den  Fraktionen  gef\u00fchrt \nhaben, nicht ganz zufrieden. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte ich mir die \nBeteiligung aller Fraktionen gew\u00fcnscht. Ich glaube, wir \nalle  hier  im  Deutschen  Bundestag  haben  mit  gutem \nGrund,  aber  auch  mit  gutem  Wissen  und  Willen  ver-\nsucht,  diese  Einigung  zu  erreichen.  Ich  sage  das  auch \nganz klar an die Fraktion der Gr\u00fcnen gerichtet, und zwar \naus einem ganz einfachen Grund: weil wir damals unter \nRot-Gr\u00fcn  n\u00e4mlich  einen  anderen  Weg  gegangen  sind, \nder  auch  nicht  auf  die  Zustimmung  dieses  Parlaments \ngesto\u00dfen ist. Ich glaube, wir sollten uns noch einmal ver-\ngewissern,  wie  das  2004/2005  war:  Wir  haben  damals \nals rot-gr\u00fcne Bundesregierung bzw. Koalition einen Ge-\nsetzentwurf  vorgelegt,  der,  wie  ich  finde,  richtig  war. \nJetzt  wollten  wir  einen  anderen  Weg  beschreiten:  Wir \nwollten die Opposition von Anfang an dabei haben. Die \nGro\u00dfe  Koalition  will  nichts  niederstimmen  und  auch \nkeine Minderheitenrechte beiseiteschieben, sondern eine \nParlamentskommission  einrichten.  Ich  glaube,  das  war \nder  richtige  Weg:  ein  Angebot  an  alle  in  diesem  Parla-\nment,  zu  versuchen,  in  den  n\u00e4chsten  Monaten  berech-\ntigte Fragen auch zu diskutieren.\n",
		"Als  es  damals  um  das  Parlamentsbeteiligungsgesetz \nging, kamen vonseiten der Union \u2013 das muss ich unse-\nrem  Koalitionspartner  zugestehen  \u2013  teilweise  andere \nVorstellungen.  Diese  berechtigten  Fragen  k\u00f6nnen  jetzt \nwieder gestellt werden. Das soll eine Kommission beim \nParlament  leisten,  in  der,  wie  gesagt,  sowohl  Abgeord-\nnete vertreten sind als auch ein breiter Kreis von Exper-\nten, der uns helfen kann. Wir wollten keinen Gesetzent-\nwurf vorlegen, und wir wollten auch kein Gremium der \nKoalitionsparteien. Wir wollten das nicht im Koalitions-\nausschuss  festlegen  und  Ihnen  quasi  diktieren.  Ich \nmeine, welchen offeneren Weg h\u00e4tten wir denn w\u00e4hlen \nk\u00f6nnen  als  die  Einrichtung  dieser  Kommission  beim \nParlament?  Dass  Sie  so  reagiert  haben,  hat  mich  dann \nschon gewundert. Sie haben den Koalitionsvertrag gele-\nsen:  Wir  wollten  ganz  bewusst  \u2013  so  haben  wir  es  auch \nzitiert \u2013 m\u00f6glichst im Konsens Vorschl\u00e4ge machen, wo-\nbei  Minderheitenrechte  und  Minderheitsvoten  in  dieser \nKommission  genauso  respektiert  worden  w\u00e4ren  wie \nsonst im Deutschen Bundestag auch.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  M\u00fctzenich,  gestatten  Sie  eine  Zwi-\n",
		"schenfrage des Kollegen Liebich?\n",
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD):\nDa melden sich ganz viele.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nDann erst einmal der Kollege Liebich.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Stefan Liebich (DIE LINKE):\nVielen Dank, Herr Kollege M\u00fctzenich, dass Sie diese \nZwischenfrage zulassen. Wir hatten uns in meiner Frak-\ntion nicht abgesprochen, wer sich alles meldet.\n",
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD):\nDas m\u00fcsst ihr untereinander kl\u00e4ren.\n",
		"Stefan Liebich (DIE LINKE):\nVielleicht  erledigt  sich  das  auch  in  der  Folge;  das \n",
		"wei\u00df ich nicht.\n",
		"Das Angebot an uns, dass wir in dieser Kommission \nzusammenarbeiten  k\u00f6nnen,  klang  sehr  sch\u00f6n.  Das \nProblem ist allerdings: Sie haben in der letzten Sitzungs-\nwoche,  als  wir  dar\u00fcber  gesprochen  haben,  gesagt:  Wir \n\u00fcberweisen das an die Aussch\u00fcsse; da kann man ja noch \neinmal  beraten.  \u2013  Nun  sa\u00dfen  wir  alle  gemeinsam  im \nAusw\u00e4rtigen  Ausschuss,  und  es  lagen  Vorschl\u00e4ge  von \ndrei Seiten vor. Dann ist zwar verbal bekundet worden, \nman k\u00f6nne aus den Vorschl\u00e4gen der Gr\u00fcnen zum Einset-\nzungsbeschluss  \u2013  aus  unseren  vielleicht  auch;  das  ist \nnicht ganz deutlich geworden \u2013 etwas in den Antrag, den \nSie vorgelegt haben, aufnehmen. Das ist aber nicht pas-\nsiert.  Sie  haben  den  Vorschlag,  der  hier  letzte  Woche \nvorlag,  vollkommen  unver\u00e4ndert  zur  Abstimmung  ge-\nstellt, ohne ein einziges Angebot f\u00fcr einen etwas ergeb-\nnisoffeneren Text zu machen.\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Aber das be-\nginnt doch erst!)\n",
		"Da muss ich schon sagen: Ich kann das Klagen, man \nh\u00e4tte uns einbeziehen wollen, nicht richtig ernst nehmen. \nIm  Ausschuss  war  davon  nichts  zu  merken.  Sie  haben \neinfach abgestimmt \u00fcber das, was von Ihnen vorlag, und \nunsere Anregungen beiseitegeschoben.\n",
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD):\nHerr Kollege Liebich, ich habe nicht geklagt, sondern \nsozusagen  den  Weg  aufgezeigt,  den  wir  den  Opposi-\ntionsparteien \u2013 wie bereits in den Koalitionsgespr\u00e4chen \nbeschlossen  \u2013  er\u00f6ffnet  haben,  auch  als  Konsequenz \ndaraus,  wie  wir  damals  das  Parlamentsbeteiligungs-\ngesetz auf den Weg gebracht haben. Wir wollten damals \nauch rechtliche Klarheit herstellen.\n",
		"Ich  habe  die  Diskussion  im  Ausw\u00e4rtigen  Ausschuss \nein bisschen anders in Erinnerung als Sie: In der Tat, wir \nhaben lange Zeit \u00fcber die Ukraine diskutiert. Ich finde, \ndas darf uns nicht zum Vorwurf gemacht werden; denn \ndas ist ein Fels der Herausforderungen in der internatio-\nnalen Politik, die auch mit Parlamentarierinnen und Par-\nlamentariern  zu  diskutieren  sind  und  wo  im  Deutschen \nBundestag unterschiedliche Meinungsbilder existieren.\n",
		"Dann  haben  wir,  glaube  ich,  gegen  zw\u00f6lf  Uhr  unter \nBeteiligung  aller  Fraktionen  eine  relativ  breite  Debatte \n\u00fcber diesen Antrag gef\u00fchrt. Da gab es eben unterschied-\nliche Auffassungen. Wir haben aber schon vorher \u2013 das \nsollte der \u00d6ffentlichkeit hier klar werden \u2013 alle Versuche \nunternommen  \u2013  vielleicht  in  unterschiedlicher  Intensi-\nt\u00e4t \u2013,  letztlich  zu  einer  L\u00f6sung  zu  kommen.  Deswegen \nhabe ich hier nichts beklagt.\n",
		"Sie haben es leider \u2013 das will ich Ihnen im Gegensatz \nzur Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen nicht zum Vorwurf \nmachen \u2013 erst diese Woche geschafft, einen Antrag vor-\nzulegen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir diesen Antrag \netwas  fr\u00fcher  bekommen  h\u00e4tten;  das  h\u00e4tte  die  Debatte \nvielleicht bef\u00f6rdert.\n",
		"",
		"Deswegen will ich noch einmal eindeutig feststellen: \n",
		"Wir wollen weiterhin diese breite Beteiligung.\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nHerr  Kollege  M\u00fctzenich,  jetzt  hat  sich  der  Kollege \nGehrcke noch einmal gemeldet. Die Frage, die er stellen \nwollte, ist also noch nicht beantwortet. Deshalb darf ich \nSie fragen, ob Sie diese Frage auch zulassen.\n",
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD):\nJa, wenn es bereichert.\n",
		"(Heiterkeit \u2013 Dr. Johann Wadephul [CDU/\nCSU]: Also nicht!)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nKollege M\u00fctzenich, Sie kennen doch den klassischen \nSpruch, den jemand vor Gericht gesagt hat, als er aufste-\nhen sollte: Wenn es der Wahrheitsfindung dient. \u2013 Hier \nm\u00fcsste es hei\u00dfen: Wenn es die Debatte bereichert.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  gerne  von  Ihnen  wissen,  warum  es  den \nAntragstellern  nicht  m\u00f6glich  war,  die  Formulierung \n\u201eSt\u00e4rkung der Parlamentsrechte\u201c in den Antrag mit auf-\nzunehmen. Es geht ja darum, dass Sie eine Kommission \neinsetzen m\u00f6chten, die keinen beliebigen, sondern einen \nbestimmten  Auftrag  hat,  den  das  Parlament  erteilt  und \nden  die  Kommission  dann  auch  erf\u00fcllen  muss.  Es  war \nf\u00fcr  uns  ein  zentraler  Punkt,  diese  Formulierung  in  den \nAntrag aufzunehmen. Das war nicht m\u00f6glich.\n",
		"Sie k\u00f6nnen von uns doch nicht erwarten, dass wir in \nBezug auf eine Kommission, die noch nicht einmal \u00fcber \ndie  St\u00e4rkung  der  Parlamentsrechte  reden  darf  \u2013  das  ist \nnicht ihr Auftrag \u2013, kritiklos sagen: Da machen wir mit.\n",
		"Hier  war  die  Grenze.  Wir  haben  das  zigmal  hin und \nher  verhandelt,  aber  Sie  waren  nicht  bereit,  sich  einen \nMillimeter  zu  bewegen.  Meine  Einsch\u00e4tzung  ist:  Viel-\nleicht h\u00e4tten Sie sich ja bewegt, aber Ihr Koalitionspart-\nner war nicht bereit, Ihnen so viel Raum einzur\u00e4umen,\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Wir sind f\u00fcr \nstarke Parlamentsrechte!)\n",
		"dass Sie dieser Bitte nachkommen konnten.\n",
		"Weil Sie hier f\u00fcr Transparenz geworben haben, wollte \nich Sie bitten, das zu best\u00e4tigen, was ich gesagt habe: Sie \nwaren nicht bereit, die Formulierung \u201eSt\u00e4rkung der Par-\nlamentsrechte\u201c aufzunehmen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich (SPD):\nIch finde ja, das ist ein interessanter Versuch, aber Sie \nk\u00f6nnen  mich  von  meinem  Koalitionspartner  nat\u00fcrlich \nnicht  wegbringen,  weil  wir  auch  in  diesen  Punkten  gut \nzusammengearbeitet haben.\n"
	],
	[
		"Dr. Rolf M\u00fctzenich\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nMichael Brand [CDU/CSU]: Was f\u00fcr eine Be-\nreicherung,  Herr  Gehrcke!  \u2013  Henning  Otte \n[CDU/CSU]: Danke f\u00fcr die Vorlage!)\n",
		"Herr Kollege Gehrcke, ich habe Ihnen das zwar schon \nw\u00e4hrend der Aussprachen in den Aussch\u00fcssen und auch \nbilateral gesagt, aber ich w\u00fcrde Sie trotzdem gerne noch \neinmal darauf hinweisen, dass gerade im Koalitionsver-\ntrag  von  der  besonderen  St\u00e4rke  der  Parlamentsbeteili-\ngung gesprochen wird. Ich finde, dass sich der Deutsche \nBundestag als Parlament \u00fcberhaupt nicht zu verstecken \nbraucht. Er nimmt sein Recht wahr, mit \u00fcber Auslands-\neins\u00e4tze  zu  befinden.  Das  tun  wir  hier  im  Deutschen \nBundestag ja auch fast immer zur Hauptdebattenzeit und \nvor  einem  vollen  Plenum.  Wir  sch\u00e4tzen  uns  wert  und \ntauschen  unsere  unterschiedlichen  Argumente  in  den \nDebatten aus. Gerade das wird auch im Einsetzungsbe-\nschluss f\u00fcr die Kommission wieder deutlich.\n",
		"Wenn Sie dem Parlament und uns Einzelnen in dieser \nKoalition  nicht  trauen  \u2013  das  mag  ja  aufgrund  der  Aus-\neinandersetzungen so sein \u2013: Warum vertrauen Sie dann \nnicht einer relativ unabh\u00e4ngigen, vom Parlament einge-\nsetzten Kommission, dass sie all diese Fragen diskutiert? \nWir geben ihr doch nichts vor. Sie h\u00e4tten Mitglieder der \nKommission  benennen  k\u00f6nnen, die genau  diese  Punkte \nzur Sprache gebracht h\u00e4tten. Wir setzen diese Kommis-\nsion doch nicht ein, um den Mitgliedern danach sozusa-\ngen einen Knebel in den Mund zu legen und zu sagen: \n\u201eDar\u00fcber  d\u00fcrft  ihr  nicht  diskutieren.\u201c  Vielmehr  geht  es \ndoch um selbstbewusste Beratungen aus dem Parlament \nund  auch  der  Fach\u00f6ffentlichkeit  und  darum,  bestimmte \nDinge  einmal  auf  den  Punkt  zu  bringen.  Ich  finde,  das \nAngebot war sehr gro\u00df und auch sehr umfassend.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Ich  glaube,  es  spielt  auch  noch  ein  anderer  Aspekt \neine  Rolle  \u2013  das  wollen  Sie  ja  auch  nicht  einfach  zur \nSeite  schieben  \u2013:  Wahrscheinlich  wird  sich  diese  vom \nParlament  eingesetzte  Kommission  auch  mit  weiteren \nEntscheidungen  des  Bundesverfassungsgerichts  aus-\neinandersetzen m\u00fcssen. \u2013 Wir wollen uns \u00fcber diese Ent-\nscheidungen gar nicht hinwegsetzen, sondern genau das \nakzeptieren, was uns das Bundesverfassungsgericht mit \nauf  den  Weg  gegeben  hat.  Damals  wurde  uns  eben  ge-\nsagt, dass wir ein Gesetz formulieren und offene Fragen, \ndie  in den letzten Jahren aufgetaucht  sind, beantworten \nsollen. Deswegen finde ich, m\u00fcssen wir uns mit den Ar-\ngumenten auseinandersetzen.\n",
		"Ich war schon etwas verwundert dar\u00fcber, dass Sie ein \nPapier, das, glaube ich, am Institut f\u00fcr Friedens- und Si-\ncherheitspolitik  an  der  Universit\u00e4t  Hamburg  von  ganz \nunterschiedlichen Autoren erstellt worden ist, durch die \nuns auch eine St\u00e4rkung und Fortentwicklung dieses Par-\nlamentsbeteiligungsrechts  mit  auf  den  Weg  gegeben \nwurde, gar nicht  in die Debatte eingebracht haben.  Die \nAutoren haben sowohl Argumente der Union, aber zum \nBeispiel auch manche Ihrer Argumente aufgenommen.\n",
		"Die Quintessenz dieses Papieres ist: Es ist richtig, in \nder Kommission mitzuarbeiten. Das bietet die M\u00f6glich-\nkeit,  das  Parlamentsbeteiligungsrecht  innovativ  weiter-\n",
		"zuentwickeln  und  die  Fragen,  die  in  den  letzten  Jahren \naufgetaucht sind, eventuell zu beantworten. Ich h\u00e4tte mir \ngenau diese Souver\u00e4nit\u00e4t der Autoren \u2013 das wissen Sie \u2013, \ndie aus unterschiedlichen Parteien und aus unterschiedli-\nchen  Wissenschaftszweigen  kommen,  auch  von  Ihnen \ngew\u00fcnscht.  So  viel  Souver\u00e4nit\u00e4t  h\u00e4tte  auch  von  Ihnen \nund letztendlich auch von den beiden Fraktionen der Op-\nposition kommen m\u00fcssen.\n",
		"",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der \nCDU/CSU)\n",
		"Ich werfe Ihnen die Fragen, die Sie in Ihrem Antrag \naufgef\u00fchrt haben, nicht vor. Dar\u00fcber kann man diskutie-\nren,  zum  Beispiel  \u00fcber  den  Umgang  mit  unbemannten \nFlugk\u00f6rpern, die m\u00f6glicherweise mehr und mehr in den \nmilit\u00e4rischen  Alltag  \u00fcberf\u00fchrt  werden.  Warum  sollte  in \neinem  solchen  Gremium  nicht  auch  dar\u00fcber  diskutiert \nwerden?  Das  ist  letztlich  eine  Herausforderung  f\u00fcr  die \nSicherheitspolitik in Deutschland, weil diese Flugk\u00f6rper \nm\u00f6glicherweise von hier aus gestartet werden. Dadurch \nleitet sich aus dem V\u00f6lkerrecht das Recht ab, Angriffs-\nkriege zu f\u00fchren. Ich glaube, das ist ein wichtiger Punkt, \nder diskutiert werden muss.\n",
		"Zu  den  Gr\u00fcnen.  Da  ist  mir  zum  Beispiel  berichtet \nworden,  dass  die  Organisation  Ziviler  Friedensdienst \n\u00fcberhaupt nicht gl\u00fccklich \u00fcber die Vermengung von zi-\nvilen  und  milit\u00e4rischen  Fragen  im  Parlamentsbeteili-\ngungsrecht  ist.  Diese  Organisation  will  sich  eben  nicht \nmit  dem  milit\u00e4rischen  Auftrag  identifizieren.  Ich  ver-\nstehe das; das ist auch vollkommen richtig. Auch so et-\nwas h\u00e4tte in dieser Kommission besprochen werden k\u00f6n-\nnen.  Warum  nicht?  Ich  glaube,  die  Kommission  ist \nsouver\u00e4n  genug,  um  \u00fcber  Transparenz  und  auch  vieles \nandere zu sprechen.\n",
		"Der  letzte  Aspekt,  den  ich  in  diese  Diskussion  ein-\nbringen will: Durch die Verweigerung zur Mitarbeit ver-\nengen Sie ohne Not die Debatte, die nach dem Ende der \nArbeit  der  Parlamentskommission  diesen  Deutschen \nBundestag  erreichen  wird.  Ich  finde,  Sie  sollten  sich \nnoch einmal \u00fcberlegen, ob Sie das wollen. Wollen Sie in \ndiesem Bericht, den die Kommission am Ende ihrer Ar-\nbeit dem  Deutschen  Bundestag vorlegen  wird,  Ihre Ar-\ngumente wiederfinden und diskutieren lassen, oder wol-\nlen Sie sie in diesem Bericht nicht haben? Deswegen ist \nmeine herzliche Bitte: \u00dcberlegen Sie sich Ihre Entschei-\ndung, gar nicht mitzuarbeiten. Ich finde, es w\u00e4re im Inte-\nresse des Parlaments und der \u00d6ffentlichkeit. Die Einla-\ndung zur Mitarbeit besteht weiterhin.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nF\u00fcr  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  erteile  ich  als  n\u00e4chster \n",
		"Rednerin der Kollegin Agnieszka Brugger das Wort.\n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"Agnieszka  Brugger \n",
		"NEN):\n",
		"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!  Die  Ent-\nscheidungen  \u00fcber  Auslandseins\u00e4tze  der  Bundeswehr \nsind  f\u00fcr  uns  Abgeordnete,  so  empfinde  ich  das,  die \n"
	],
	[
		"Agnieszka Brugger\n",
		"schwierigsten. Niemand von uns kann sich dabei hinter \nseiner  Fraktion  verstecken,  sondern  muss  sich  nament-\nlich f\u00fcr oder gegen einen Einsatz entscheiden.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Richtig!)\n",
		"Das  f\u00fchrt  zu  intensiven  und  kontroversen  Debatten, \nnicht nur in den Fraktionen und Parteien, sondern auch \nmit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und auch hier in unse-\nrem Parlament. So wird eine breite demokratische Legi-\ntimation  von  Auslandseins\u00e4tzen  erm\u00f6glicht.  So  wird \naber auch verhindert, dass diese Entscheidung nur einige \nwenige  treffen  oder  diese  gar  zu  leichtfertig.  Deshalb \nfinde  ich,  die  Parlamentsbeteiligung  ist  ein  sehr  hohes \nGut.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  CDU/CSU,  der \nSPD und der LINKEN)\n",
		"20  Jahre  Parlamentsbeteiligungsgesetz,  das  w\u00e4re  ei-\ngentlich ein guter Anlass, um es als Errungenschaft un-\nserer Demokratie zu feiern. Es w\u00e4re auch ein guter Zeit-\npunkt,  um  gemeinsam  zu  evaluieren,  wie  sich  dieser \nGrundsatz  deutscher  Au\u00dfen-  und  Sicherheitspolitik  be-\nw\u00e4hrt hat und wie man ihn verbessern und weiterentwi-\nckeln kann.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  Koalition, \negal  wie  oft  Sie  das  behaupten  \u2013  ich  sage  es  hier  noch \neinmal  ganz  klar  \u2013:  Wir  Gr\u00fcne  verweigern  uns  keines-\nwegs prinzipiell einer Mitarbeit in einer Kommission zur \n\u00dcberpr\u00fcfung,  Sicherung  und  St\u00e4rkung  der  Parlaments-\nrechte bei Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Dann ist ja gut! \nDann machen Sie doch mit!)\n",
		"Im Gegenteil: Wir haben uns bereits in den letzten Jah-\nren mit diesem Thema sehr intensiv besch\u00e4ftigt, und wir \nhaben sehr viele Ideen, die wir gerne mit Ihnen diskutiert \nh\u00e4tten.\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: Sehr gut!)\n",
		"Noch  in  der  Parlamentsdebatte  in  der  letzten  Woche \nhaben Sie mit gro\u00dfen Worten beteuert, dass Sie die Par-\nlamentsbeteiligung  nicht  aufweichen  wollen  und  dass \ndie  von  Ihnen  vorgesehene  Kommission  ergebnisoffen \ntagen  sollte.  Allerdings  haben  gleichzeitig  designierte \nMitglieder  dieser  Kommission  einige  Mandatsdebatten \nals  \u201ereine  Routine\u201c  bezeichnet  oder  sich  \u00f6ffentlich  in \nBezug auf integrierte Streitkr\u00e4fte f\u00fcr ein reines R\u00fcckhol-\nrecht  des  Bundestages  ausgesprochen.  Ich  finde,  nicht \nnur das spricht B\u00e4nde und zeigt deutlich, wohin Sie ei-\ngentlich wollen.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nsowie  bei  Abgeordneten  der  LINKEN  \u2013  Ingo \nG\u00e4dechens [CDU/CSU]: Reine Vermutung!)\n",
		"Ein  einfacher  Blick  in  Ihren  Antrag  zur  Einsetzung \nder  Kommission  gen\u00fcgt  vollkommen.  Es  soll  um  die \nAbstufung  der  Intensit\u00e4t  der  parlamentarischen  Beteili-\ngung gehen. Das ist doch entlarvend und zeigt, worum es \nIhnen  wirklich  geht,  n\u00e4mlich  die  Aufweichung  und \nSchw\u00e4chung des Parlamentsvorbehalts.\n",
		"(Beifall  des  Abg.  Dr. Frithjof  Schmidt \nIngo \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN] \nG\u00e4dechens [CDU/CSU]: Nein, das wollen wir \nnicht!)\n",
		"",
		"\u2013 \n",
		"Und noch ein anderer Umstand verr\u00e4t Sie: Sie legen \n\u2013 auch das entgegen Ihrer Beteuerungen \u2013 offensichtlich \nkeinen allzu gro\u00dfen Wert darauf, die Opposition mit ih-\nren Ideen mitzunehmen. Auch im Antrag der Linken gibt \nes einige gute und interessante Punkte, die man h\u00e4tte dis-\nkutieren k\u00f6nnen,\n",
		"(Beifall des Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE \nLINKE])\n",
		"beispielsweise  die  unzureichende  Unterrichtungspraxis \nbeim Einsatz der Spezialkr\u00e4fte. Auch wir Gr\u00fcnen haben \nIhnen nicht nur im vorliegenden Antrag unsere konkre-\nten  Ideen  unterbreitet,  sondern  auch  schon  im  Vorfeld \nund  vorgestern  im  Ausschuss  versucht,  mit  Ihnen  ge-\nmeinsam  einen  Kommissionsauftrag  auf  den  Weg  zu \nbringen.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  von  der  SPD  und \nder  Union,  das  ist  nicht  an  uns,  sondern  an  Ihnen  ge-\nscheitert.  Schon  ganz  fr\u00fch  haben  Sie  n\u00e4mlich  klarge-\nmacht, dass Sie nicht bereit sind, Ihren Antrag auch nur \neinen Millimeter zu \u00e4ndern.\n",
		"(Dr. Johann Wadephul [CDU/CSU]: Das \nstimmt nicht! Das ist schlicht falsch!)\n",
		"\u2013 Wenn das falsch ist, dann h\u00e4tten Sie ja auf einen unse-\nrer  Vorschl\u00e4ge  eingehen  k\u00f6nnen,  zum  Beispiel  auf  das \nThema \u201eintegrierte Mandate\u201c, das gerade angesprochen \nwurde. Wir wissen alle: Die Auslandseins\u00e4tze der Bun-\ndeswehr k\u00f6nnen nur dann einen Beitrag zu mehr Stabili-\nt\u00e4t, Sicherheit und Frieden leisten, wenn sie in eine trag-\nf\u00e4hige und gut durchdachte Gesamtstrategie eingebettet \nsind, die die Konfliktursachen bearbeitet.\n",
		"(Dr. Reinhard Brandl [CDU/CSU]: Das wollten \nwir in der Kommission!)\n",
		"Solche integrierten Mandate w\u00fcrden die jeweilige Bun-\ndesregierung st\u00e4rker darauf verpflichten, auch diploma-\ntische,  polizeiliche,  entwicklungspolitische  und  zivile \nAns\u00e4tze  zur  Krisenbew\u00e4ltigung  f\u00fcr  jeden  Konflikt  aus-\nzubuchstabieren  und  die  Stimmigkeit  der  Instrumente \ngr\u00fcndlich  abzuw\u00e4gen  und darzustellen. So  w\u00fcrden  sich \ndie  Diskussionen  nicht  immer  nur  auf  das  milit\u00e4rische \nEngagement fokussieren.\n",
		"Meine  Damen  und  Herren,  wir  haben  zudem  vorge-\nschlagen  \u2013  das  war  f\u00fcr  uns  ein  ganz  zentraler  Punkt  \u2013, \ndass der Kommissionsauftrag nicht nur die \u00dcberpr\u00fcfung, \nsondern  auch  die  St\u00e4rkung  der  Parlamentsrechte  zum \nZiel hat. Ich w\u00fcrde jetzt wirklich gerne ganz konkret von \nIhnen h\u00f6ren, warum Sie auch diesen Vorschlag so kate-\ngorisch abgelehnt haben, wenn es Ihnen angeblich nicht \num die Aufweichung des Parlamentsvorbehaltes geht.\n",
		"(Beifall  beim  B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN \nund  bei  der  LINKEN  \u2013  Dr. Reinhard  Brandl \n[CDU/CSU]:  Es  geht  um  ergebnisoffene  Pr\u00fc-\nfung!)\n"
	],
	[
		"Agnieszka Brugger\n",
		"Auch  das  offenbart  doch  deutlich,  dass  die  Ergebnisof-\nfenheit der Kommission, von der Sie reden, nicht mehr \nals eine Fassade ist.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Dr. Reinhard \nBrandl  [CDU/CSU]:  Doch!  Deswegen  ist  der \nAntrag ja neutral formuliert!)\n",
		"Ich  erwarte  auch  nicht,  dass  Sie  die  gr\u00fcnen  Vor-\nschl\u00e4ge richtig finden. Aber ich erwarte \u2013 gerade wenn \nSie immer wieder beteuern, dass Sie uns ja ach so gerne \nmit im Boot gehabt h\u00e4tten \u2013,\n",
		"(Ingo G\u00e4dechens [CDU/CSU]: \u201eSo gerne\u201c \nnicht, aber gerne schon!)\n",
		"dass Sie wenigstens die Bereitschaft zeigen, so etwas zu \ndiskutieren und in den Antrag aufzunehmen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Nicht  wir  sind  es  also,  die  sich  verweigern,  sondern \n",
		"Sie sind gegen alles, was nicht nach Ihrer Pfeife tanzt.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nMichael  Brand  [CDU/CSU]:  Nat\u00fcrlich  sind \nSie  es!  \u2013  Dr. Reinhard  Brandl  [CDU/CSU]: \nGenau andersrum!)\n",
		"\u2013 Nein, es ist genau so, wie ich es sage.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nHeiterkeit bei der CDU/CSU \u2013 Michael Brand \n[CDU/CSU]: Der Kl\u00fcgere gibt nach! Ich gebe \njetzt nach!)\n",
		"Meine Damen und Herren, wir bedauern es sehr \u2013 und \ndas ist dann wieder weniger lustig \u2013, dass Sie, um Ihre \nfragw\u00fcrdigen  politischen  Ziele  zu  verfolgen,  die  St\u00e4r-\nkung der Parlamentsbeteiligung ausschlie\u00dfen wollen.\n",
		"(Henning Otte [CDU/CSU]: Nein! Um Gottes \nwillen!)\n",
		"Wir  machen  bei  diesem  durchsichtigen  Man\u00f6ver  nicht \nmit, und wir sind ganz sicher auch nicht das gr\u00fcne Fei-\ngenblatt  f\u00fcr  den  schwarz-roten  Angriff  auf  die  Parla-\nmentsrechte.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt wird es aber \ndoll!)\n",
		"Deshalb k\u00f6nnen und wollen wir uns aus guten Gr\u00fcnden \nnicht an dieser Kommission beteiligen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nN\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion die \n",
		"Kollegin Elisabeth Motschmann.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Elisabeth Motschmann (CDU/CSU):\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \nsind  uns  sicher  alle  darin  einig,  dass  es  nicht  gut  ist, \nwenn  einer  alleine  \u00fcber  den  Einsatz  von  Soldaten  ent-\n",
		"scheidet. Das sehen wir aktuell auf der Krim. Vor diesem \nHintergrund wird unser Thema \u201eEinsetzung einer Kom-\nmission zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parlaments-\nrechte bei der Mandatierung von Auslandseins\u00e4tzen der \nBundeswehr\u201c nicht nur aktuell, sondern es gewinnt auch \nan Bedeutung.\n",
		"",
		"Uns wird bewusst: Die parlamentarische Beteiligung \nan der Entscheidung \u00fcber die Bundeswehreins\u00e4tze bzw. \ndas Parlamentsbeteiligungsgesetz hat sich bew\u00e4hrt. Da-\ndurch  ist  eine  breite  Verankerung  der  Bundeswehr  und \nihrer Eins\u00e4tze in der Gesellschaft gew\u00e4hrleistet, und das \nist  \u2013  Frau  Brugger, ich sehe  das  genauso wie Sie  \u2013  ein \nganz hohes Gut. Nicht jedes Land, auch nicht in Europa, \nhat einen solchen Parlamentsvorbehalt.\n",
		"Immer  wieder  stehen  wir  aber  vor  neuen  verteidi-\ngungspolitischen Herausforderungen und Aufgaben, die \nauch die Strukturen der Bundeswehr ver\u00e4ndern und An-\npassungen  notwendig  machen.  Inzwischen  haben  wir \neine  Armee,  die  in  vielen  Teilen  der  Welt  eingesetzt \nwird. Wir haben eine Armee, die in integrierten Struktu-\nren und St\u00e4ben auf NATO- und EU-Ebene mitwirkt.\n",
		"Unsere Sicherheit kann nur mit unseren B\u00fcndnispart-\nnern gemeinsam hergestellt werden. Deshalb m\u00fcssen wir \nnationale  milit\u00e4rische  Kapazit\u00e4ten  b\u00fcndeln  \u2013  Stichwort \n\u201eSharing und Pooling\u201c \u2013, und dadurch k\u00f6nnen wir von-\neinander profitieren. Die nationalen Streitkr\u00e4fte werden \nintegriert und damit partiell auch voneinander abh\u00e4ngig. \nDiese notwendige und sinnvolle Auff\u00e4cherung von Auf-\ngaben  macht  es  erforderlich,  dass  wir  die  Parlaments-\nrechte sichern und  unseren  Einfluss  auf  die  Einsatzent-\nscheidungen neu justieren.\n",
		"Herr Gauck hat uns in M\u00fcnchen gemahnt,\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Krieg zu \nf\u00fchren!)\n",
		"\u201esich als guter Partner fr\u00fcher, entschiedener und substan-\nzieller\u201c einzubringen. \u201eGuter Partner\u201c bedeutet Verl\u00e4ss-\nlichkeit.  \u201eGuter  Partner\u201c  hei\u00dft,  dass  Entscheidungen \nz\u00fcgig getroffen werden, dass Entscheidungen im Schul-\nterschluss  mit  den  B\u00fcndnispartnern  erfolgen  und  dass \nwir zu unseren getroffenen Entscheidungen auch stehen. \nDeshalb  stellen  wir  uns  schon  seit  l\u00e4ngerem  die  Frage, \nob  das  Parlamentsbeteiligungsgesetz  weiterentwickelt \nwerden  kann  oder  weiterentwickelt  werden  muss.  Die \neinzusetzende  Kommission  soll  pr\u00fcfen,  wie  die  Parla-\nmentsrechte  bei  Auslandsmandaten  der  Bundeswehr \nunter  den  neuen  Auftragsbedingungen  gew\u00e4hrleistet \nwerden k\u00f6nnen.\n",
		"Im Gegensatz zu den Gr\u00fcnen wollen wir ergebnisof-\n",
		"fen tagen; das ist ein wichtiger Unterschied.\n",
		"(Dr. Reinhard Brandl [CDU/CSU]: Das ist \nToleranz!)\n",
		"\u2013 Genau, das ist Toleranz. \u2013 Die Gr\u00fcnen klammern mit \nihrer  parlamentarischen  Kommission  den  Nutzen  einer \nsolchen Kommission von vornherein aus.\n",
		"(Omid  Nouripour  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Wir  beantragen  gerade  eine  solche \nKommission!)\n"
	],
	[
		"Elisabeth Motschmann\n",
		"Sie begrenzen und beschr\u00e4nken die Kommissionsarbeit. \nIhr  Vorschlag  steht  im  \u00dcbrigen  im  Widerspruch  zum \nKoalitionsvertrag. Das st\u00f6rt nat\u00fcrlich Sie nicht, aber uns \nschon.\n",
		"(Lachen beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie hatten die Chance, sich an diesem Antrag zu beteili-\ngen und ihn dadurch auf ein breites Fundament zu stel-\nlen. Dass Sie das ablehnen, kann man nur bedauern. Das \nist eine vertane Chance. Schade!\n",
		"Die Thematik ist hochkomplex und bedarf einer juris-\ntischen,  sicherheitspolitischen  und  milit\u00e4rischen  Bera-\ntung. Deshalb tun wir gut daran, auch externe Fachleute \nmit einer solchen Aufgabe zu betrauen. Sie sollen uns be-\ngleiten und beraten. Ich freue mich zusammen mit meiner \nFraktion,  dass  Volker  R\u00fche  bereit  ist,  den  Vorsitz  einer \nsolchen Kommission zu \u00fcbernehmen. Er bringt gro\u00dfe Er-\nfahrung mit als ehemaliger Verteidigungsminister.\n",
		"(Omid  Nouripour  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Sie haben viele Parlamentarier, die ehe-\nmalige Verteidigungsminister sind!)\n",
		"Davon k\u00f6nnen wir doch nur profitieren. Ich freue mich \n\u00fcbrigens auch, dass diese Kommission von sozialdemo-\nkratischer  Seite  unterst\u00fctzt  werden  soll,  n\u00e4mlich  von \nWalter Kolbow.\n",
		"Den Antrag der Linken verstehe ich nicht.\n",
		"(Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]: Das \nkann ich mir vorstellen!)\n",
		"Sie wollen doch keine Auslandseins\u00e4tze. Warum schrei-\nben Sie dann einen dreiseitigen Antrag dazu? Das macht \ngar keinen Sinn. Wenn Sie keine Auslandseins\u00e4tze wol-\nlen, brauchen Sie auch keinen Antrag zu diesem Thema \nzu stellen. Sie haben doch selber gesagt, Herr Neu: Die \nCDU/CSU  will  eine  Mitmachautomatik.  \u2013  Sie  wollen \neine Nichtmitmachautomatik.\n",
		"(Dr. Frithjof  Schmidt \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Beide Parteipositionen sind damit \ngut beschrieben!)\n",
		"Das  wiederum  wollen  wir  nicht.  Deshalb  kann  ich  nur \nsagen:  Stimmen  Sie  unserem  Antrag  zu.  Er  ist  gut  und \nrichtig. Lassen Sie die anderen Antr\u00e4ge von Gr\u00fcnen und \nLinken links liegen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Reinhard  Brandl  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)\n",
		"Dr. Reinhard Brandl (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\n",
		"gen! Frau Brugger \u2013 bitte aufpassen! \u2013,\n",
		"(Heiterkeit bei der CDU/CSU)\n",
		"da  Sie  gerade  wieder  versucht  haben,  uns  eine  andere \nMotivation zu unterstellen, m\u00f6chte ich zu Beginn meiner \nRede eines klarstellen: Die vorgeschriebene Beteiligung \ndes  Deutschen  Bundestages  bei  Auslandseins\u00e4tzen  der \nBundeswehr ist eine St\u00e4rke unserer Demokratie. Gerade \nbei  diesen  schwierigen  Fragen,  bei  denen  es  um  Leben \nund  Tod  gehen  kann  und  \u00fcber  die  man  oft  unter \nZeitdruck und bei unvollst\u00e4ndiger Informationslage ent-\nscheiden  muss,  \u00fcbernehmen  wir  als  Parlament  gemein-\nsam  mit  der  Regierung  Verantwortung.  In  der  Praxis \n\u2013 Sie  wissen  das  \u2013  hei\u00dft  das:  eine  breite  parlamentari-\nsche Mehrheit f\u00fcr jeden Einsatz.\n",
		"",
		"Eins\u00e4tze  der  Bundeswehr  spielen  in  Wahlk\u00e4mpfen \npraktisch keine Rolle. Ich wei\u00df, die Linken haben einen \nanderen Schwerpunkt, aber ich lasse sie jetzt einmal au-\n\u00dfen vor. Weder die Soldaten noch unsere B\u00fcndnispartner \nm\u00fcssen  bef\u00fcrchten,  dass  nach  einer  Wahl  eine  neue \nRegierung  einen  vollkommen  neuen  Kurs  einschl\u00e4gt. \nAuch das ist eine Form von B\u00fcndnisf\u00e4higkeit. Wir w\u00e4ren \nverr\u00fcckt,  wenn  wir  dieses  gute  Instrument  der  Parla-\nmentsbeteiligung  in  irgendeiner  Form  infrage  stellen \noder schw\u00e4chen w\u00fcrden.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Auf der anderen Seite gibt es unter anderem bei den \nGr\u00fcnen, Frau  Brugger,  das wohlgepflegte Klischee, die \nBundesregierung  und  die  Union  w\u00fcrden,  wenn  sie  nur \nk\u00f6nnten, die Bundeswehr noch viel h\u00e4ufiger in den Ein-\nsatz schicken,\n",
		"(Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]: Das haben Sie \ndoch angek\u00fcndigt!)\n",
		"nur das Parlamentsbeteiligungsgesetz und die guten Gr\u00fc-\nnen verhindern das. Das ist so eing\u00e4ngig wie falsch.\n",
		"(Michael  Brand  [CDU/CSU]:  Die  haben  so \nviele  Missionen  unter  Rot-Gr\u00fcn  auf  den  Weg \ngebracht!)\n",
		"Das wissen Sie genau. Sie sind bei den Beratungen im-\nmer  selbst  mit  dabei,  aber  dennoch  versuchen  Sie,  mit \naller Kraft dieses Klischee unterschwellig aufrechtzuer-\nhalten.\n",
		"Dabei sind wir uns doch im Grundsatz einig, und wir \nsind  uns  auch  bei  gro\u00dfen  Teilen  der  Problembeschrei-\nbung  einig.  Sie  selbst  beantragen  heute  eine  Kommis-\nsion zur Weiterentwicklung der Parlamentsrechte\n",
		"(Omid  Nouripour  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Das  war  nicht  v\u00f6llig  falsch,  was  Sie \nbisher erz\u00e4hlt haben!)\n",
		"und haben in gro\u00dfen Teilen wortw\u00f6rtlich unseren Antrag \n\u00fcbernommen.\n",
		"(Omid  Nouripour  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Jetzt m\u00fcssen Sie sich entscheiden, was \nIhr Vorwurf ist!)\n",
		"Ein Thema, das Sie und uns bewegt, ist, dass mit der ver-\nst\u00e4rkten milit\u00e4rischen Integration in der NATO und der \nEU  Spannungsverh\u00e4ltnisse  zur  Parlamentsbeteiligung \nentstehen k\u00f6nnen.\n"
	],
	[
		"Dr. Reinhard Brandl\n",
		"Was hei\u00dft das konkret? Ein Soldat arbeitet zum Bei-\nspiel  das  ganze  Jahr  \u00fcber  in  einem  Planungsstab  der \nNATO.  Pl\u00f6tzlich  gibt  es  einen  Einsatz,  der  von  der \nNATO gef\u00fchrt wird, an dem dieser Stab direkt oder indi-\nrekt  beteiligt  ist.  Deutschland  \u2013  vor  allem  um  den  Fall \ngeht  es  \u2013  entscheidet  sich  zum  Beispiel  im  Parlament, \nnicht  an  diesem  Einsatz  teilzunehmen.  Die  Frage,  die \nsich dann stellt, lautet: Unter welchen Voraussetzungen \nkann der Soldat in seinem Stab weiterarbeiten? Ab wann \nbrauchen  wir  f\u00fcr  den  Mann  oder  die  Frau  ein  eigenes \nMandat mit erster, zweiter und dritter Lesung, mit Aus-\nschussberatungen und namentlicher Abstimmung?\n",
		"Was  w\u00fcrde  es  bedeuten,  wenn  wir  in  so  einem  Fall \nunsere  Leute  gleich  von  vornherein  abziehen  w\u00fcrden? \nWelche Positionen w\u00fcrden wir dann zum Beispiel in der \nNATO  nicht  bekommen?  Die  Fragen  sind  nicht  trivial, \naber, ehrlich gesagt, sind sie auch nicht weltbewegend.\n",
		"(Lachen des Abg. Omid Nouripour [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013 Herr  Nouripour,  das  muss  man  in  der  Abw\u00e4gung  se-\nhen: Es geht wirklich um Spezialfragen, um die wir uns \nk\u00fcmmern, die nicht trivial sind, die aber l\u00f6sbar sind.\n",
		"(Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Richtig!)\n",
		"Dazu stellen sich Fragen \u2013 in dem Antrag ist auch von \nder  Auff\u00e4cherung  der  Aufgaben  die  Rede  \u2013,  zum \nBeispiel  wie  wir  die  Parlamentsbeteiligung  an  die  Art \nder Eins\u00e4tze besser anpassen k\u00f6nnen.\n",
		"Ich sage Ihnen, wie es ist. Es gibt auch bei uns in der \nFraktion unterschiedliche Meinungen dazu; es gibt in der \nSPD  unterschiedliche  Meinungen  dazu.  Aus  meiner \nSicht  k\u00f6nnten  wir  auch  teilweise  Eins\u00e4tze  der  Polizei \nmandatieren.  Aber  das  sind  Fragen,  die  wir  in  dieser \nArbeitsgruppe  konkret  abw\u00e4gen  wollen.  Dazu  wollen \nwir externe Experten einladen. Genau deswegen etablie-\nren wir heute diese Arbeitsgruppe.\n",
		"Die Gr\u00fcnen k\u00f6nnen sich jetzt entscheiden, ob sie da-\nran  mitarbeiten  oder  ob  sie  weiter  an  ihrem  Klischee \nfesthalten  wollen.  Ich  rate  Ihnen,  ehrlich  gesagt,  von \ndem Baum wieder herunterzukommen, auf den Sie jetzt \nmit  Ihrer  Boykottandrohung  geklettert  sind.  Es  kann \nn\u00e4mlich gut sein, dass die Kommission zu ganz vern\u00fcnf-\ntigen  L\u00f6sungen  kommt,  die  vielleicht  auch  in  Ihrem \nSinne  w\u00e4ren.  Sie  wissen,  wie  es  dann  politisch  ist.  Sie \nhaben  von  vornherein  gesagt,  Sie  arbeiteten  nicht  mit. \nDann k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich auch nachher den Ergebnis-\nsen,  selbst  wenn  sie  gut  sind,  nicht  zustimmen. Sie \nm\u00fcssen  Ihren  Anh\u00e4ngern  dann  auch  erkl\u00e4ren,  dass  Sie \nausgerechnet bei einem Thema wie der Parlamentsbetei-\nligung an Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr, das Ihnen \nso wichtig ist, auf die Mitarbeit verzichten.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"",
		"Wir  kommen  zur  Abstimmung  \u00fcber  die  Beschluss-\nempfehlung  des  Ausw\u00e4rtigen  Ausschusses  auf  Druck-\nsache 18/870.  Der  Ausschuss  empfiehlt  unter  Buch-\nstabe a  seiner  Beschlussempfehlung  die  Annahme  des \nAntrags  der  Fraktionen  der  CDU/CSU  und  SPD  auf \nDrucksache 18/766  mit  dem  Titel  \u201eEinsetzung  einer \n\u201aKommission zur \u00dcberpr\u00fcfung und Sicherung der Parla-\nmentsrechte  bei  der  Mandatierung  von  Auslandseins\u00e4t-\nzen der Bundeswehr\u2018\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschluss-\nempfehlung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \n\u2013  Die  Beschlussempfehlung  ist  mit  den  Stimmen  der \nKoalitionsfraktionen  gegen  die  Stimmen  der  Opposi-\ntionsfraktionen angenommen.\n",
		"Wir  sind  noch  beim  Tagesordnungspunkt  11.  Unter \nBuchstabe b  seiner  Beschlussempfehlung  empfiehlt  der \nAusschuss  die  Ablehnung  des  Antrags  der  Fraktion \nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18/775 mit dem \nTitel  \u201eEinsetzung  einer  \u201aParlamentarischen  Kommis-\nsion  zur  \u00dcberpr\u00fcfung,  Sicherung  und  St\u00e4rkung  der \nParlamentsrechte  bei  der  Mandatierung  von  Auslands-\neins\u00e4tzen  der  Bundeswehr\u2018\u201c.  Wer  stimmt  f\u00fcr  diese \nBeschlussempfehlung?  \u2013  Wer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer \nenth\u00e4lt  sich?  \u2013  Die  Beschlussempfehlung  ist  mit  den \nStimmen der CDU/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion \ngegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \nund der Fraktion Die Linke angenommen.\n",
		"Zusatzpunkt 6.  Abstimmung  \u00fcber  den  Antrag  der \nFraktion  Die  Linke  auf  Drucksache 18/839  (neu)  mit \ndem  Titel  \u201eEinsetzung  einer  \u201aParlamentarischen  Kom-\nmission  zur  \u00dcberpr\u00fcfung,  Sicherung  und  St\u00e4rkung  der \nParlamentsrechte  bei  der  Mandatierung  von  Auslands-\neins\u00e4tzen  der  Bundeswehr\u2018\u201c.  Wer  stimmt  f\u00fcr  diesen \nAntrag?  \u2013  Wer  stimmt  dagegen?  \u2013  Wer  enth\u00e4lt  sich?  \u2013 \nDer  Antrag  ist  mit  den  Stimmen  der  Koalitionsfraktio-\nnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der \nFraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n",
		"Ich rufe den Tagesordnungspunkt 10 auf:\n",
		"Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nAnnalena  Baerbock,  Dr. Julia  Verlinden,  Oliver \nKrischer,  weiterer  Abgeordneter  und  der  Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Urteil  des  Bundesverfassungsgerichts  ernst \nnehmen  \u2013  Bundesberggesetz  unverz\u00fcglich \nreformieren\n",
		"Drucksache 18/848 \n",
		"\u00dcberweisungsvorschlag:\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und \nReaktorsicherheit\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie Aussprache 38 Minuten vorgesehen. \u2013 Ich h\u00f6re kei-\nnen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kolle-\n",
		"gin Baerbock f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\n"
	],
	[
		"\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund Herren! Am 5. M\u00e4rz 2014 hat das S\u00e4chsische Staats-\nministerium  des  Innern  den  Antrag  f\u00fcr  den  Braunkoh-\nletagebau  Nochten II  genehmigt,  damit  das  Kraftwerk \nBoxberg  noch  bis  Ende  2045  \u2013  wenn  wir  eigentlich \nschon  eine  kohlenstoffarme  Gesellschaft  sein  wollen  \u2013 \nBraunkohle  verstromen  kann.  Daf\u00fcr  sollen  1 500  Men-\nschen  zwangsumgesiedelt  werden.  \u00c4hnlich  sieht  es  in \nBrandenburg  aus.  Hier  droht  1 700  Menschen  die \nZwangsumsiedlung, um Kohle in einem der dreckigsten \nKraftwerke Europas ebenfalls bis Mitte der 2040er-Jahre \nnoch verstromen zu k\u00f6nnen.\n",
		"Klimapolitisch ist das ein ziemlicher Hammer. Noch \nschwieriger  wird  es  aber,  wenn  man  in  diese  Regionen \nreist und in D\u00f6rfern mit Kirchen, die im 12. Jahrhundert \nerbaut worden sind, erkl\u00e4ren muss, auf welcher Rechts-\ngrundlage  diese  idyllische  Landschaft  eigentlich  abge-\nbaggert  werden  soll.  Denn  nicht  nur,  dass  die  Rechts-\ngrundlage f\u00fcr den Abbau von Bodensch\u00e4tzen 150 Jahre \nalt ist, nein, die entscheidende Regelung f\u00fcr die Zwangs-\numsiedlung  stammt  aus  dem  Jahr  1937.  Obwohl  wir \nbekannterma\u00dfen  wirtschafts-  und  energiepolitisch  seit \ndiesen  Jahren  einiges  in  unserer  Gesellschaft  ver\u00e4ndert \nhaben, bedienen wir uns 2014, 2015, 2020 einer gesetzli-\nchen  Regelung,  die  eigentlich  dazu  gemacht  war,  den \nungehinderten Zugriff auf kriegswichtige Ressourcen zu \nsichern, ohne dass man sich weiter um die Folgen f\u00fcr die \nBetroffenen  zu  k\u00fcmmern  h\u00e4tte.  Das  ist  wirklich  uner-\ntr\u00e4glich.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Das sehen nicht nur wir so, meine sehr verehrten Da-\nmen  und  Herren;  die  Reformbed\u00fcrftigkeit  des  Bundes-\nberggesetzes  sieht  auch  das  Bundesverfassungsgericht. \nSo hat es am 17. Dezember letzten Jahres zum Tagebau \nGarzweiler  II  geurteilt,  dass  zuk\u00fcnftig  bei  Genehmi-\ngungsverfahren  der  Interessenschutz  von  Betroffenen \nst\u00e4rker  ber\u00fccksichtigt  werden  muss,  dass  wir  hier  neue \nrechtliche Grundlagen schaffen m\u00fcssen.\n",
		"Ich finde es ein ziemlich starkes St\u00fcck \u2013 das sage ich, \nauch  wenn  bei  diesem  Thema  vonseiten  der  Bundesre-\ngierung jetzt fast niemand mehr da ist\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Die Staatsminis-\nterin im Bundeskanzleramt!)\n",
		"\u2013 eine Person \u2013,\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Es sind mehr!)\n",
		"dass auf die Frage meines Kollegen Oliver Krischer, wie \nman  denn  nun  im  Lichte  dieses  Bundesverfassungsge-\nrichtsurteils  verfahren  m\u00f6chte,  aus  dem  Wirtschafts-\nministerium  lediglich  die  Antwort  kam,  beim  Thema \nFracking wolle man aktiv werden \u2013 das ist auch gut so \u2013, \naber was die Frage der Nutzungskonkurrenzen im Berg-\nbau angehe, so plane man eine Verbesserung der Daten-\ngrundlage. Sorry, liebe Damen und Herren! Das Bundes-\nverfassungsgericht  hat  uns  als  Gesetzgeber  gerade \nermahnt, Art. 14 des Grundgesetzes besser zu beachten, \nund  Sie  wollen  Daten  sammeln!  Das  ist  wirklich  un-\n",
		"glaublich.  Das  k\u00f6nnen  wir  als  Parlamentarier  so  nicht \nhinnehmen.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"In  unserem  Antrag  fordern  wir  daher  dazu  auf,  das \nUrteil  des  Bundesverfassungsgerichts  ernst  zu  nehmen \nund eine  Novellierung des  Bergrechts  unverz\u00fcglich  an-\nzupacken, um die Belange der vom Bergbau Betroffenen \nbesser zu sichern.\n",
		"(Dr. Joachim Pfeiffer [CDU/CSU]: Gl\u00fcck auf!)\n",
		"\u2013 Ja, Gl\u00fcck auf! Ich hoffe, Sie arbeiten mit uns daran.\n",
		"Das  Bundesverfassungsgericht  hat  uns  noch  in  einer \nanderen  Frage  ermahnt.  Wir  m\u00fcssen  die  energiepoliti-\nschen Planungen auf Landesebene und auf Bundesebene \nbesser verkn\u00fcpfen. Es gibt keine Antwort auf die Frage, \nwie das passieren soll \u2013 schlie\u00dflich ist es ja ein Gericht \nund kein politischer Entscheidungstr\u00e4ger \u2013, aber es wirft \ndie  entscheidende  Frage  auf:  Was  ist  eigentlich  das  \u00f6f-\nfentliche  Interesse  im  21.  Jahrhundert?  Ist  energiepoli-\ntisch  das  \u00f6ffentliche  Interesse  im  21.  Jahrhundert  das-\nselbe wie zu Kaisers Zeiten? Wir meinen, meine Damen \nund  Herren:  Das  ist  es  definitiv  nicht.  Es  ist  definitiv \nnicht  im  \u00f6ffentlichen  Interesse  im  Jahr  2040,  also  zu \ndem Zeitpunkt, zu dem wir klimapolitisch international \neigentlich  eine  Reduktion  von  CO2  um  mindestens  80 \nProzent erreicht haben wollen, noch Braunkohle verstro-\nmen zu wollen. Es kann auch nicht im Interesse der Bun-\ndesregierung sein, die sich international dazu verpflich-\ntet hat, den Treibhausgasaussto\u00df bis 2020 um 40 Prozent \nzu reduzieren \u2013 auch wenn Sie von CDU und CSU nicht \nglauben k\u00f6nnen, dass Sie selber das einmal wirklich mit \nbeschlossen  haben  \u2013,  weiter  daran  festzuhalten,  Braun-\nkohle zu verstromen.\n",
		"Schon  heute  \u2013  das  hat  die  Bundesumweltministerin \nbekannt  gegeben  \u2013  m\u00fcssen  wir  j\u00e4hrlich  mindestens \n27 Millionen Tonnen CO2 mehr einsparen, um Ihre Ziele \nf\u00fcr 2020 \u00fcberhaupt noch erreichen zu k\u00f6nnen. Wie soll \ndas denn funktionieren, wenn wir ein Kraftwerk haben, \nn\u00e4mlich J\u00e4nschwalde \u2013 Herr Freese, Sie wissen bestens \nBescheid \u2013,\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Der h\u00f6rt gar nicht \nzu!)\n",
		"aus dem j\u00e4hrlich 24 Millionen Tonnen CO2 ausgesto\u00dfen \nwerden? 27 Millionen Tonnen CO2 deutschlandweit ein-\nzusparen,  wenn  von  einem  Kraftwerk  allein  j\u00e4hrlich \n24 Millionen Tonnen CO2 ausgesto\u00dfen werden, das passt \nvorne und hinten nicht zusammen. Deswegen muss hier \nder Gesetzgeber aktiv werden. Deswegen sagen wir klar \nund  deutlich:  Die  Kohle  muss  dort  bleiben,  wo  sie  ist: \nunter  der  Erde.  Dieser  Bundestag  muss  Nein  sagen  zu \nneuen Tagebauen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Sie k\u00f6nnten dann Vorreiter im internationalen Klima-\nschutz sein und sagen: Deutschland steigt aus der Braun-\nkohleverstromung aus. \u2013 Dann br\u00e4uchten Sie sich auch \nnicht hinter Polen oder anderen L\u00e4ndern zu verstecken, \nwenn Sie sagen, dass Sie in der EU ja leider nichts tun \nk\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnten also Vorreiter sein und dazu unse-\n"
	],
	[
		"Annalena Baerbock\n",
		"rem  Land  wirtschafts-  und  finanzpolitisch  noch  einen \ngro\u00dfen Gefallen tun.\n",
		"Denn  Handlungsbedarf  besteht  auch  noch  bei  der \nFrage der F\u00f6rderabgabe. In \u00a7 31 des Bundesberggesetzes \nhei\u00dft  es,  dass  mindestens  10  Prozent  als  F\u00f6rderabgabe \ngezahlt werden m\u00fcssen. Ich kann nur sagen: Sch\u00f6n w\u00e4re \nes, wenn das passierte!\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollegin Baerbock, achten Sie bitte auf die Zeit. Sie \n",
		"m\u00fcssen zum Schluss kommen.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ja. \u2013 Die Vorgabe ist l\u00f6chrig wie ein Schweizer K\u00e4se. \nGerade bei der Braunkohle wird n\u00e4mlich keine F\u00f6rder-\nabgabe  gezahlt.  F\u00fcr  Ostdeutschland  ist  das  im  Eini-\ngungsvertrag so geregelt. Im Rheinischen Braunkohlere-\nvier ist geregelt, dass f\u00fcr Tagebaue von vor 1982 keine \nF\u00f6rderabgabe gezahlt werden muss. Das ist wirklich ein \nfinanz- und wirtschaftspolitisches Armutszeugnis an ei-\nnem Industriestandort.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Noch ein letztes Wort zum Thema Fracking.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  wird  jetzt  nicht  mehr  stattfinden,  Kollegin \nBaerbock.  Das  Minus  vor  der  Zahl  vor  Ihnen  zeigt  an, \ndass Sie die Redezeit schon \u00fcberschritten haben.\n",
		"(Andreas G. L\u00e4mmel [CDU/CSU]: Wir wissen \ndoch, die Gr\u00fcnen k\u00f6nnen nicht rechnen!)\n",
		"Ich  hatte  Sie  darauf  aufmerksam  gemacht.  Sie  m\u00fcssen \njetzt einen Punkt setzen.\n",
		"Annalena  Baerbock  (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Ich  komme  zum  Schluss. \u2013 Es  reicht nicht aus,  dass \nwir  beim  Fracking  Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen \neinf\u00fchren, sondern wir m\u00fcssen uns ganz klar zu dem be-\nkennen, was wir alle im Wahlkampf versprochen haben: \nNein  zum  Fracking  in  unkonventionellen  Lagerst\u00e4tten \nmit chemischen Giftstoffen!\n",
		"(Michael Brand [CDU/CSU]: Die Pr\u00e4sidentin \nfrackt sie gleich weg!)\n",
		"Auch das muss im Gesetz neu geregelt werden.\n",
		"Herzlichen Dank, meine Damen und Herren.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch mache vorsorglich alle, die es noch nicht wissen, \ndarauf aufmerksam, dass ich hier einen Knopf habe, mit \ndem ich letztendlich dieses Mikrofon abschalten kann.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU \nund der SPD)\n",
		"Bei  \u00dcberschreitung  eines  gewissen  Toleranzrahmens \nwerde ich das auch tun.\n",
		"",
		"Das Wort hat die Kollegin Dr. Herlind Gundelach f\u00fcr \n",
		"die CDU/CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Dr. Herlind Gundelach (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDas Bundesverfassungsgericht hat im Dezember vergan-\ngenen Jahres Recht gesprochen \u2013 diesbez\u00fcglich m\u00f6chte \nich einmal etwas richtigstellen \u2013 und dabei eindeutig die \nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Tagebaus Garzweiler II best\u00e4-\ntigt.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Es hat damit sowohl den bergbautreibenden als auch den \nvom  Bergbau  betroffenen  Menschen  in  der  Region  Si-\ncherheit und Klarheit gegeben.\n",
		"Lassen  Sie  mich  daher  kurz  auf  das  geltende  Berg-\nrecht  in  Deutschland  und  auf  seine  Grundlagen  einge-\nhen.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Waren Sie schon mal in der Region? \u2013 \nWeitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN)\n",
		"Die letzte grundlegende \u00c4nderung liegt 30 Jahre zur\u00fcck; \ndas Recht ist also nicht ganz so alt, wie Sie das gerade \ndargestellt  haben.  Vorher  war  Bergrecht  Landesrecht. \nSeither wurde es mehrfach und vollst\u00e4ndig an neue und \nvor  allen  Dingen  umweltrechtliche  Vorgaben  aus  euro-\np\u00e4ischen Richtlinien einschlie\u00dflich der daraus folgenden \n\u00d6ffentlichkeits- und Betroffenenbeteiligung angepasst.\n",
		"Zudem hat die Rechtsprechung das Gesetz weiter aus-\ngeformt.  Nur  zum  Vergleich:  Unser  Zivilrecht  ist  deut-\nlich  \u00e4lter  als  das  Bergrecht.  Unser  Bergrecht  entspricht \ndaher heute vollumf\u00e4nglich europ\u00e4ischem und auch na-\ntionalem Recht, insbesondere auch in Umweltfragen. Im \neurop\u00e4ischen Ausland gilt es vor allem aufgrund der sehr \nhohen  Schutz-  und  Vorsorgeaufwendungen  f\u00fcr  Umwelt \nund Betroffene sogar als vorbildlich.\n",
		"Man kann es daher nicht anders sagen: Das deutsche \nBergrecht hat sich in seiner Ausgestaltung im Grundsatz \nbew\u00e4hrt.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Haben  Sie  sich  schon  mal  damit  be-\nsch\u00e4ftigt?)\n",
		"Daher  habe  ich  den  Eindruck,  dass  die  im  Antrag  der \nGr\u00fcnen  geforderten  \u00c4nderungen  und  Versch\u00e4rfungen \ndes Bergrechts vor allem darauf abzielen, die F\u00f6rderung \nvon Rohstoffen in Deutschland erheblich zu erschweren; \nam liebsten w\u00fcrden Sie sie wahrscheinlich ganz verbie-\nten.\n",
		"(Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \nUnsinn!)\n"
	],
	[
		"Dr. Herlind Gundelach\n",
		"Die Folgen w\u00fcrden dann aber nicht nur die Braunkohle \nbetreffen,  sondern  auch  andere  Grund-  und  Rohstoffe \nwie Magnesium, Kies, Kaolin und Kalk, auf die unsere \nWirtschaft in hohem Ma\u00dfe angewiesen ist.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  an  dieser  Stelle  anmerken:  Deutschland \nhat  v\u00f6llig  zu  Unrecht  den  Ruf,  ein  rohstoffarmes  Land \nzu  sein;  denn  drei  Viertel  unserer  ben\u00f6tigten  Rohstoffe \nf\u00f6rdern wir im eigenen Land. Wir brauchen sie beispiels-\nweise  f\u00fcr  die  Wirtschaftszweige  Bau  und  Verkehr,  f\u00fcr \ndie chemische Industrie und auch f\u00fcr die Landwirtschaft. \nDie  Konsequenzen  einer  Unterbindung  der  heimischen \nRohstofff\u00f6rderung w\u00e4ren folglich h\u00f6chst problematisch. \nUnd vor allem besteht hierzu kein Anlass; denn es gibt \nkeinen  Bedarf  f\u00fcr  eine  \u00c4nderung  des  Bergrechts.  Zu-\nmindest kann ich im Gegensatz zu Ihnen, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen,\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Dann  haben  Sie  das  Urteil  aber  nicht \ngelesen!)\n",
		"keinen derartigen Auftrag aus dem von Ihnen angef\u00fchr-\nten Urteil des Bundesverfassungsgerichts ableiten.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Oliver  Krischer \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Wie  ist  das \ndenn mit Fracking? Wollen Sie da auch nichts \nmachen?)\n",
		"\u2013 Auf den Punkt kommen wir vielleicht noch zu einem \nsp\u00e4teren  Zeitpunkt.  \u2013  Meines  Erachtens  versuchen  Sie \ndas Urteil so umzudeuten, wie es Ihnen passt. Sie nutzen \nes f\u00fcr ein Sammelsurium von zus\u00e4tzlichen Forderungen.\n",
		"Ich m\u00f6chte deswegen noch einmal etwas genauer auf \ndieses  Urteil  und  vor  allem  auf  die  ihm  zugrundelie-\ngende  Klage  eingehen.  Konkret  geht  es  ja  um  den \nBraunkohletagebau  Garzweiler II \nim  Rheinischen \nBraunkohlerevier in K\u00f6ln;\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDer ist nicht in K\u00f6ln! Der ist bei K\u00f6ln!)\n",
		"es ist \u00fcbrigens der zweitgr\u00f6\u00dfte Tagebau in Europa. Die \ndort  gef\u00f6rderte  Braunkohle  ist  die  Basis  f\u00fcr  6  Prozent \nder heimischen Stromproduktion.\n",
		"Bergbau  ist  standortgebunden  und  kann  daher  nicht \nbeliebig verschoben werden. Das wissen Sie selber. Des-\nhalb ist es manchmal notwendig, das Gemeinwohl \u00fcber \ndas Schicksal Einzelner zu stellen. In diesem Fall bedeu-\ntete das, dass die Anwohner f\u00fcr die F\u00f6rderung umgesie-\ndelt  werden  mussten  und  daf\u00fcr  finanziell  entsch\u00e4digt \nwurden.  Ich  kenne  diese  Gegend  relativ  gut;  denn  ich \nhabe dort 40 Jahre gelebt. Deswegen wei\u00df ich aus Erfah-\nrung,  dass  diejenigen,  die  umgesiedelt  wurden,  mit  der \nUmsiedlung in der Regel sehr zufrieden waren, weil sie \nsich n\u00e4mlich deutlich verbessert haben.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Da kann ich Ihnen aber was anderes be-\nrichten, Kollegin!)\n",
		"Gegen Garzweiler II hatte nun ein Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer gemeinsam mit dem BUND geklagt und war da-\nmit bis vor das Bundesverfassungsgericht gezogen. Auf \nder Entscheidung des Gerichts basiert nun auch Ihr An-\n",
		"trag. Zum weiteren Verst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich noch hinzu-\nf\u00fcgen, dass dieser Fall bereits 2006 vor dem Bundesver-\nwaltungsgericht  verhandelt  worden  war.  Dem  Kl\u00e4ger \nwar damals einger\u00e4umt worden, dass bereits bei der Vor-\nhabenzulassung eine Gesamtabw\u00e4gung aller \u00f6ffentlichen \nund privaten Belange erforderlich sei, die f\u00fcr und gegen \ndas  Vorhaben  sprechen,  und  nicht  erst  bei  der  Enteig-\nnung.  Insoweit,  denke  ich,  war  das  etwas,  was  ihm \ndurchaus entgegenkam.\n",
		"",
		"Mit diesem Urteil wurde dem damaligen Kl\u00e4ger \u2013 und \nin \nseitdem  grunds\u00e4tzlich  allen  Bergbaubetroffenen \nDeutschland  \u2013  Rechtsschutz  bereits  zum  Zeitpunkt  der \nVorhabenzulassung gew\u00e4hrt. Somit werden seit 2006 die \nInteressen  von  Anwohnern  und  Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\nmern fr\u00fchzeitig und st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt als vorher.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Und  wieso  mahnt  dann  das  Gericht \neine Neufassung des Gesetzes an?)\n",
		"Aufgrund des Urteils des Bundesverwaltungsgerichts in \n2006  wurde  der  Fall  neu  er\u00f6ffnet  mit  dem  Ziel,  einen \nneuen  Rahmenplan  aufzustellen.  In  diesem  Verfahren \nkam  man  allerdings  \u2013  unter  Abw\u00e4gung  aller  Gr\u00fcnde  \u2013 \nzum  gleichen  Ergebnis,  n\u00e4mlich  dass  der  Kl\u00e4ger  zum \nWohle der Allgemeinheit umgesiedelt werden m\u00fcsse.\n",
		"Ich  m\u00f6chte  an  dieser  Stelle  ausdr\u00fccklich  festhalten, \ndass  ich  die  Entscheidung  des  Bundesverwaltungsge-\nrichts auf rechtzeitige Beteiligung uneingeschr\u00e4nkt gut-\nhei\u00dfe;  denn  alles  andere  ist  nicht  mehr  zeitgem\u00e4\u00df.  In \nDeutschland k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir keine Gro\u00dfprojekte \nmehr \u2013 sei es der Ausbau der Stromnetze, sei es der Bau \nvon Flugh\u00e4fen, Bahnh\u00f6fen oder Stra\u00dfen \u2013 ohne weitrei-\nchende  Information  und  Beteiligung  der  Bev\u00f6lkerung \ndurchsetzen.\n",
		"Aufgrund meiner Erfahrung kann ich sagen, dass man \ndurch umfassende Aufkl\u00e4rung und Information sehr viel \nerreichen kann. Folglich bin ich ganz klar f\u00fcr eine fun-\ndierte  \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung.  Ich  denke,  darin  sind \nwir uns wieder einig. In Ihrem Antrag fordern Sie aber \nDinge, die zu einem gro\u00dfen Teil bereits geregelt sind.\n",
		"Ich m\u00f6chte auf das Urteil zur\u00fcckkommen. Das Bun-\ndesverfassungsgericht  hat  in  seinem  Urteil  explizit  die \nRechtsprechung  des  Bundesverwaltungsgerichts  von \n2006 aufgegriffen und best\u00e4tigt; denn wie schon gesagt: \nSchon  seit  2006  m\u00fcssen  die  Interessen  der  betroffenen \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer bereits bei der Rahmenbetriebs-\nplanzulassung  im  Wege  einer  umfassenden  Gesamtab-\nw\u00e4gung \u00fcber \u00a7 48 Abs. 2 Satz 1 Bergbaugesetz ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Was  ist  mit  der  Braunkohleplanung? \nDa muss auch was ge\u00e4ndert werden!)\n",
		"\u2013 Nein. Es wird nach den Gepflogenheiten genauso zu-\ngelassen, die sowohl im Gesetz als auch im Richterrecht \ngeregelt worden sind.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Lesen  Sie  das  Urteil  mal!  \u2013  Annalena \nBaerbock \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nEinstufiges Verfahren!)\n"
	],
	[
		"Dr. Herlind Gundelach\n",
		"Das  entscheidende  Argument  des  Gerichts  lautet: \nDem  Rahmenbetriebsplan  kommt  im  gestuften  Zulas-\nsungsverfahren  im  Tagebau  die  Funktion  einer  fakti-\nschen  Zulassungsentscheidung  mit  Au\u00dfenwirkung  zu. \nDementsprechend ist den Betroffenen seit 2006 auch die \nKlagem\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet. Damit ist der von Ihnen ge-\nforderte  effektive  Rechtsschutz  gew\u00e4hrleistet;  denn  es \nwird  gew\u00e4hrleistet,  dass  der  Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \nfr\u00fchzeitig  in  die  Planung  und  Umsetzung  einbezogen \nwird.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDas ist eine Verh\u00f6hnung der Umsiedler!)\n",
		"Ich stimme Ihnen aber zu, dass es durchaus \u00fcberlegens-\nwert  ist,  dieses  Richterrecht,  das  gilt  und  angewandt \nwird, bei geeigneter Gelegenheit auch vom Gesetzgeber \nbest\u00e4tigen zu lassen.\n",
		"(Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Genau das fordern wir ja!)\n",
		"\u2013 Ja, das hei\u00dft aber nicht, dass es nicht schon angewandt \nwird. Es steht nur nicht im Gesetz. Richterrecht wird ge-\nnauso angewandt wie geschriebenes Recht.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE \n(Annalena  Baerbock \nGR\u00dcNEN]:  Aber  Sie  sagen,  es  w\u00fcrde  bisher \nnicht angewandt!)\n",
		"\u2013 Doch. Ich habe die ganze Zeit ausgef\u00fchrt, dass es an-\ngewandt wird.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Warum schreiben Sie  es  dann  nicht  in \ndas Gesetz? Warum nicht?)\n",
		"\u2013 Weil es bereits angewandt wird. Ich habe gesagt, dass \nich nichts dagegen habe, wenn es irgendwann ins Gesetz \ngeschrieben  wird.  Es  muss  aber  nicht  sein,  weil  das \nRecht  bereits  gilt.  Insofern  ist  es  gegenw\u00e4rtig  ausrei-\nchend; das hei\u00dft, der Rechtsschutz ist gew\u00e4hrleistet.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten  der  SPD  \u2013  Oliver  Krischer  [B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: Aber eigentlich doch \nnicht! Was ist das f\u00fcr eine Auffassung? Was ist \ndenn mit Rechtsklarheit und Rechtswahrheit?)\n",
		"\u2013 Dann m\u00fcssen Sie einmal vor Gericht gehen. Richter-\nrecht wird genauso angewandt wie geltendes Recht, das \nvom  Gesetzgeber  niedergelegt  wird.  Beides  ist  bei  der \nRechtsprechung zu beachten.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Dann brauchen  wir ja gar nichts mehr \nzu  machen!  Wir  \u00fcberlassen  alles  den  Rich-\ntern!)\n",
		"Lassen Sie mich abschlie\u00dfend kurz zusammenfassen: \nDas  Bundesverfassungsgericht  hat  mit  seinem  Urteil \nvom  17. Dezember  2013  ausdr\u00fccklich  die  Verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigkeit  des  Bergrechts  best\u00e4tigt.  Es  besteht  folglich \nauch keine Notwendigkeit f\u00fcr die von Ihnen geforderte \numfassende  Novellierung.  In  seiner  Entscheidung  hat \ndas  Verfassungsgericht  aber  auch  betont,  dass  die  Ent-\nscheidung, wie die Energieversorgung in unserem Land \n",
		"erfolgt \u2013 das haben auch Sie gerade gesagt \u2013, eine politi-\nsche Entscheidung ist.\n",
		"",
		"Mit dem Abbau von Braunkohle wird ein\n",
		"\u2013 ich zitiere das Bundesverfassungsgericht \u2013\n",
		"gesetzlich hinreichend bestimmtes und ausreichend \ntragf\u00e4higes  Gemeinwohlziel  umgesetzt.  \u2026  Die \nLandesregierung\n",
		"\u2013 gemeint ist die von SPD und Gr\u00fcnen gef\u00fchrte Landes-\nregierung in Nordrhein-Westfalen \u2013\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Da war zur Zeit der Genehmigung des \nTagebaus  aber  noch  eine  SPD-Alleinregie-\nrung!)\n",
		"f\u00fchrt  f\u00fcr  ihr  Konzept,  das  die  jederzeitige  Verf\u00fcg-\nbarkeit  eines  traditionellen  Rohstoffs  f\u00fcr  einen  si-\ncheren  Energiemix  in  den  Vordergrund  stellt,  ge-\nwichtige Gemeinwohlgr\u00fcnde an.\n",
		"Dem ist aus meiner Sicht nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n",
		"Ihre  Forderungen  nach  einer  \u00c4nderung  des  Berg-\nrechts sind meines Erachtens vor allem ideologisch ge-\npr\u00e4gt. Sie wollen nach dem Ausstieg aus der Kernener-\ngie  nun  schnellstm\u00f6glich  auch  einen  Ausstieg  aus  der \nBraunkohle  \u2013  das  ist  aus  Ihren  Worten  gerade  deutlich \ngeworden \u2013, unter Hinweis auf die hohe CO2-Belastung \naus der Verstromung von Braunkohle, die zweifellos ge-\ngeben ist.\n",
		"(Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nDie ist gegeben! Genau!)\n",
		"Die  Braunkohle  ist  aber  neben  den  erneuerbaren \nEnergien  die  einzige  Energieart,  die  uns  in  unserem \nLand  zur  Verf\u00fcgung  steht,  die  wir  nicht  importieren \nm\u00fcssen wie Steinkohle und Gas, was man gerade in die-\nsen Tagen  vielleicht  auch  nicht  ganz  au\u00dfer  Acht lassen \nsollte.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Insofern  gibt  uns  die  Braunkohle  ein  gewisses  Ma\u00df  an \nSicherheit, was unsere Versorgung angeht; denn wir sind \nf\u00fcr  absehbare  Zeit  auch  auf  die  Nutzung  fossiler  Ener-\ngien angewiesen.\n",
		"Um  Ihre  Forderung  zu  unterstreichen,  werden  Sie \nauch  nicht  m\u00fcde,  darauf  hinzuweisen,  dass  der  Anteil \nder  Braunkohle  an  unserem  Energiemix  in  den  letzten \nMonaten deutlich gestiegen ist. Sie vergessen dabei aber, \nzu  sagen,  dass  der  CO2-Aussto\u00df  aus  der  Braunkohle \ntrotz  des  h\u00f6heren  Einsatzes  der  Braunkohle  insgesamt \ngesunken ist. Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt!\n",
		"Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  die  Kollegin  Eva  Bulling-Schr\u00f6ter  f\u00fcr \n",
		"die Fraktion Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nDas  geltende  Bundesberggesetz  von  1980  ist  im  Kern \nnoch  das  Bergrecht  aus  der  Nazizeit,  insbesondere  die \nsogenannte  Rohstoffsicherungsklausel,  die  es  praktisch \nunm\u00f6glich  macht,  zwischen  den  Interessen  von  B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern und denen, die Rohstoffe aufsuchen \nm\u00f6chten, abzuw\u00e4gen. In der vergangenen Legislatur ha-\nben  Linke  und  Gr\u00fcne  in  jeweils  eigenen  Antr\u00e4gen  den \nersten Anlauf seit Jahrzehnten unternommen, das Berg-\nrecht  grunds\u00e4tzlich  zu  reformieren.  Leider  sind  wir  da-\nmals  an  der  Mehrheit  gescheitert.  Grundfrage  aber  ist \nund bleibt: Soll das Bergrecht die Rechte der Menschen, \ndie  vor  Ort  leben,  und  die  der  Natur  auf  ewige  Zeiten \nbrechen  k\u00f6nnen?  Oder  leben  wir  inzwischen  in  einer \nZeit,  in  der  Ressourcen  als  endlich  angesehen  werden \nund  insbesondere  im  Energiebereich  Alternativen  vor-\nhanden  sind?  Hat  die  Bundesrepublik  ein  neues  Ver-\nst\u00e4ndnis dar\u00fcber erlangt, wie mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern umzugehen ist?\n",
		"Wir unterst\u00fctzen den Gr\u00fcnenantrag, fordern aber da-\nr\u00fcber  hinaus  einen  Nachweis,  ob  Bergbauvorhaben  er-\nforderlich  sind,  sowie  eine  Pr\u00fcfung  von  Alternativen. \nDer  Vorhabentr\u00e4ger  m\u00fcsste  dann  nachweisen,  dass  ein \nunabweisbarer  volkswirtschaftlicher  Bedarf  f\u00fcr  den \nRohstoff besteht und der Abbau wirklich notwendig ist. \nDieser Nachweis d\u00fcrfte bei vielen Braunkohlevorhaben, \ndie  gegenw\u00e4rtig  diskutiert  werden,  kaum  zu  erbringen \nsein; denn gl\u00fccklicherweise w\u00e4chst die Stromerzeugung \naus erneuerbaren Energien rasant. Darum braucht diese \nklimasch\u00e4dliche Kohle sp\u00e4testens ab 2040 \u2013 wahrschein-\nlich  schon  weit  fr\u00fcher  \u2013  niemand  mehr.  So  h\u00e4lt  unsere \nBundestagsfraktion  beispielsweise  Welzow II  in  Bran-\ndenburg  f\u00fcr  nicht  erforderlich;  das  sagt  auch  das  DIW. \nGarzweiler II  halten  wir  im  \u00dcbrigen  f\u00fcr  genauso  \u00fcber-\nfl\u00fcssig.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Die Kohle wird nicht gebraucht. Die erneuerbaren Ener-\ngien  und  Gaskraftwerke  sind  die  einzig  richtige  und \nmachbare Alternative.\n",
		"Die  damals  von  Linken  und  Gr\u00fcnen  eingebrachten \nAntr\u00e4ge  unterschieden  sich  voneinander;  sie  hatten  je-\nweils  eine  etwas  andere  Philosophie.  Das  gilt  auch  f\u00fcr \nden  heute  vorliegenden  Gr\u00fcnenantrag.  Gemeinsam  ist \nGr\u00fcnen und Linken jedoch die Kernforderung, den auto-\nmatischen Vorrang des Abbaus von Rohstoffen vor allen \nanderen Interessen zu beenden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Daf\u00fcr  soll  k\u00fcnftig  unter  anderem  ein  Planfeststellungs-\nverfahren  mit  UVP,  also  einer  Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung,  an  die  Stelle  der  bisherigen  Verfahren  treten. \nZudem  sollen  Abbaurechte  erst  dann  an  Unternehmen \nverliehen werden, wenn ein Abbau in einem demokrati-\nschen Verfahren beschlossen wurde, und zwar unter Ab-\nw\u00e4gung aller Interessen und nach einer sorgf\u00e4ltigen Um-\nweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung, und keinen Tag vorher.\n",
		"Zu  einem  demokratischen  Ablauf  geh\u00f6ren  mehr \nTransparenz und mehr Beteiligungs- und Klagem\u00f6glich-\n",
		"keiten  f\u00fcr  B\u00fcrgerinnen  und  B\u00fcrger  sowie  f\u00fcr  Verb\u00e4nde \nund Kommunen. Wir wollen auch, dass in Haftungs- und \nEntsch\u00e4digungsfragen  k\u00fcnftig  die  Position  der  Anwoh-\nnerinnen und Anwohner deutlich gest\u00e4rkt wird. W\u00fcrden \ndie Forderungen von Linken und Gr\u00fcnen in die Tat umge-\nsetzt, h\u00e4tten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zudem erstmals \neine  realistische  Chance,  Abbauvorhaben  gerichtlich\n\u00fcberpr\u00fcfen  zu  lassen.  Gemeinden,  betroffenen  Anwoh-\nnern und Umweltverb\u00e4nden st\u00fcnde auch dann der Klage-\nweg  offen,  wenn  es  um  Fragen  der  Bedarfsfeststellung \noder  der  Umweltauswirkungen  insgesamt  ginge.  Aner-\nkannte  Umweltorganisationen  beispielsweise  sollten \nalso im Verfahren nicht nur um den reinen Naturschutz \nstreiten  k\u00f6nnen,  sondern  auch  um  den  Wasserhaushalt \noder den Klimaschutz.\n",
		"",
		"Noch ein Satz zum Antrag der Gr\u00fcnen, der auch das \nThema  Fracking aufgreift, was mich sehr freut. Die im \nAntrag enthaltene Position verstehe ich als Versch\u00e4rfung \nIhrer  bisherigen  Position  in  Bezug  auf  das  Thema  Fra-\ncking.\n",
		"(Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist unser Wahlprogramm!)\n",
		"Als die Linke vor zwei Jahren einen Antrag auf Verbot \nvon Fracking in Deutschland einbrachte, haben die Gr\u00fc-\nnen dem nicht zugestimmt.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Da wollten Sie Fracking verbieten und \ndann  erkl\u00e4ren,  wie  es  geht!  Da  konnten  wir \nnicht zustimmen!)\n",
		"Sie wollten nur ein Moratorium von Fracking pr\u00fcfen. Ich \nw\u00fcrde  es  begr\u00fc\u00dfen,  wenn  sich  das  Meinungsbild  der \nGr\u00fcnen hier dem unseren angen\u00e4hert h\u00e4tte.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  \u2013  Manfred  Grund \n[CDU/CSU]:  Davon  wird  es  aber  auch  nicht \nbesser!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Bernd  Westphal  f\u00fcr  die \n",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Bernd Westphal (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! In Deutschland werden j\u00e4hrlich 770 Millionen \nTonnen  Rohstoffe  gewonnen.  Damit  stellt  der  Rohstoff \nim Bergbausektor noch immer einen bedeutenden Wirt-\nschaftsfaktor dar.\n",
		"Wenn  wir  an  die  Wirtschaftswunderjahre  nach  dem \nZweiten  Weltkrieg  denken,  dann  erinnern  wir  uns,  f\u00fcr \nwelche wirtschaftliche Dynamik der Bergbau steht. Die \nenorme  Besch\u00e4ftigungsentwicklung  und  der  schnelle \nwirtschaftliche  Aufschwung  in  Deutschland  sind  stark \nmit dem Bergbau verbunden. Durch den Bergbau konnte \nein Fundament f\u00fcr Wohlstand in Deutschland geschaffen \nwerden. Zudem liegt im Bergbau mit seiner jahrhunder-\n"
	],
	[
		"Bernd Westphal\n",
		"tealten  Tradition  der  Ursprung  f\u00fcr  viele  soziale  Errun-\ngenschaften,  die  heute  auch  in  anderen  Bereichen  als \nselbstverst\u00e4ndlich gelten. Ich erinnere in diesem Zusam-\nmenhang an die Weiterentwicklung des Arbeitsschutzes, \naber  auch an  die Mitbestimmung,  die tarifliche Entloh-\nnung sowie die Mitbestimmung in Aufsichtsr\u00e4ten.\n",
		"Beim Bundesberggesetz handelt es sich in erster Linie \num ein Wirtschaftsgesetz. Es beinhaltet alle bergrechtli-\nchen  Fragen  vom  Aufsuchen  \u00fcber  das  Gewinnen  und \nF\u00f6rdern  eines  Rohstoffs  bis  zur  Schlie\u00dfung  des  Berg-\nbaus oder des Tagebaus. Das deutsche Bergrecht ist ein \naltes  Gesetz,  dessen  Urspr\u00fcnge  bis  ins  Mittelalter  zu-\nr\u00fcckgehen. Das ist im \u00dcbrigen nichts Ungew\u00f6hnliches: \nDenken  wir  an  unser  zivilrechtliches  B\u00fcrgerliches  Ge-\nsetzbuch. Es stammt aus dem Jahr 1900 und muss des-\nwegen nicht schlecht sein.\n",
		"Gesetze,  auch  das  Bundesberggesetz,  werden  nat\u00fcr-\nlich  st\u00e4ndig  an  die  sich  \u00e4ndernden  Anspr\u00fcche  und  Be-\nd\u00fcrfnisse angepasst. Die letzte Reform \u2013 darauf ist schon \nhingewiesen worden \u2013 wurde in den 80er-Jahren durch-\ngef\u00fchrt. Ich will darauf hinweisen, dass hier viele euro-\np\u00e4ische  Initiativen  gerade  aus  dem  Bereich  Umwelt-\nschutzstandards eingeflossen sind. Das Bergrecht hat in \nseiner  Geschichte  in  vielen  Punkten  eine  Vorreiterrolle \n\u00fcbernommen. So werden zum Beispiel soziale und \u00f6ko-\nlogische Aspekte schon seit langem ber\u00fccksichtigt, wes-\nhalb es im europ\u00e4ischen Ausland als sehr vorbildlich an-\ngesehen wird.\n",
		"In der Technologie zum Abbau von Rohstoffen liegt \nheute  gewaltiges  Innovationspotenzial.  Bergbau  und \nRohstoffgewinnung sind Hightech. Viel Hightech w\u00fcrde \nin  Deutschland  nicht  funktionieren,  wenn  wir  nicht  die \nBergleute h\u00e4tten, die f\u00fcr Nachschub an Rohstoffen sor-\ngen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Deshalb  besteht  auf  den  globalen  M\u00e4rkten  eine  gro\u00dfe \nNachfrage nach deutscher Bergbautechnologie.\n",
		"Es l\u00e4sst sich nicht vermeiden, dass der Abbau von Bo-\ndensch\u00e4tzen  meist  mit  Auswirkungen  auf  die  Umwelt \nverbunden  ist.  Im  Bergbau  in  Deutschland  gibt  es  die \nweltweit  h\u00f6chsten  Sicherheits-  und  Umweltstandards; \ndie  Belastungen  f\u00fcr  die  Arbeitnehmer  und  die  Umwelt \nsind  so  gering  wie  m\u00f6glich.  Aufgabe  des  Gesetzgebers \nist es, das Bergrecht an die Entwicklungen anzupassen, \nsodass die jeweils g\u00fcltige Fassung immer zeitgem\u00e4\u00df und \nrechtskonform  ist.  So  muss  das  Bergrecht  unter  Einbe-\nziehung  umweltrechtlicher  Vorschriften  immer  neu  jus-\ntiert werden. Zum Beispiel soll eine obligatorische UVP \nals Bestandteil des Genehmigungsverfahrens f\u00fcr die Ge-\nwinnung  bestimmter  Rohstoffe  eingef\u00fchrt  werden.  Das \ngilt  auch  f\u00fcr  die  seit  50 Jahren  in  Niedersachsen  \u2013  und \nich komme aus Niedersachsen \u2013 praktizierte Erdgasf\u00f6r-\nderung durch das Fracking-Verfahren.\n",
		"Des Weiteren muss das Bergrecht in Zukunft den ge-\nstiegenen  Bed\u00fcrfnissen  der  Bev\u00f6lkerung  nach  \u00d6ffent-\nlichkeitsbeteiligung und Transparenz im Verfahren noch \nst\u00e4rker gerecht werden. Dies kann schon im Vorfeld ei-\nner  Entscheidung  zu  einer  Entspannung  zwischen  den \nInteressen der Investoren und der betroffenen Menschen \nbeitragen.  Wir  wollen  den  Rechtsrahmen  f\u00fcr  den  Roh-\n",
		"stoffabbau  neu  justieren,  aber  den  Bergbau  damit  nicht \nverhindern.\n",
		"",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Bei der Anpassung muss aber auch den berechtigten \nInteressen  der  Unternehmen  auf  Investitionssicherheit \nRechnung  getragen  werden. Wir  m\u00fcssen  daran  denken, \ndass bergbauliche Vorhaben unter und \u00fcber Tage mit er-\nheblichen  Vorlaufinvestitionen  verbunden  sind.  Diese \nben\u00f6tigen  Rechtssicherheit,  die  \u00fcber  einen  sehr  langen \nZeitraum  G\u00fcltigkeit  haben  muss.  Deshalb  darf  ich  Sie, \nKollegin Baerbock, darauf hinweisen, dass das Bundes-\nverfassungsgericht  in  seinem  Urteil,  gerade  was  Garz-\nweiler II  angeht,  die  Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit  festgestellt \nhat.\n",
		"(Annalena  Baerbock \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wir  reden  ja  \u00fcber  neue  Tage-\nbaue!)\n",
		"F\u00fcr  die  deutsche  Industrie  hat  die  Versorgung  mit \nRohstoffen  und  Materialien  eine  gro\u00dfe  Bedeutung.  In \nseiner Urteilsbegr\u00fcndung hat das Bundesverfassungsge-\nricht deshalb auch die Versorgung des Marktes mit Roh-\nstoffen  als  ein  Gemeinwohlziel  im  Sinne  des  Grundge-\nsetzes bezeichnet und \u00fcber das private Eigentum gestellt. \nDas muss auch so bleiben. Sonst w\u00e4ren gro\u00dfe Infrastruk-\nturma\u00dfnahmen gar nicht mehr m\u00f6glich.\n",
		"Die  Gewinnung  von  Rohstoffen  in  Deutschland  und \ndie Nutzung eigener Ressourcen macht Deutschland un-\nabh\u00e4ngiger  von  Rohstoffimporten.  Au\u00dferdem  k\u00f6nnen \nwir  bei  einem  Abbau  in  Deutschland  garantieren,  dass \ndie  in  Deutschland  geltenden  hohen  sozialen  Standards \n\u2013 ich denke hier vor allen Dingen an die Arbeitsschutz-\nstandards \u2013 und die hohen \u00f6kologischen Standards ein-\ngehalten werden. Das ist bei Rohstoffen, die wir aus dem \nAusland beziehen, oft nicht m\u00f6glich.\n",
		"Das Urteil, auf das schon hingewiesen worden ist, ist \naber kein Ruhekissen. Es muss f\u00fcr uns Politiker Ansporn \nsein, das Bundesberggesetz an aktuelle Bed\u00fcrfnisse an-\nzupassen. Sonst h\u00e4tten wir Stillstand. Wir stehen als SPD \naber f\u00fcr Fortschritt,\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wie denn?)\n",
		"und das mit einem nachhaltigen Bergbau.\n",
		"Herzlichen Dank. Gl\u00fcck auf!\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer Kollege Andreas L\u00e4mmel hat nun f\u00fcr die CDU/\n",
		"CSU-Fraktion das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren!  Die  Gr\u00fcnen  haben  uns  hier  ein  sch\u00f6nes  Ei  ins \nNest gelegt. Es ist zwar noch nicht Ostern, aber wir sind \nja nicht mehr weit davon entfernt. Endlich lassen Sie die \n"
	],
	[
		"Andreas G. L\u00e4mmel\n",
		"Katze aus dem Sack. In der letzten Legislaturperiode ha-\nben  Sie  einen  \u00e4hnlichen  Antrag  formuliert.  Damals  ha-\nben Sie noch verklausuliert von der Modernisierung des \nBergrechts gesprochen. Heute sagen Sie ganz klar, wo-\nrum  es  Ihnen  geht:  Der  Braunkohlebergbau  muss  in \nDeutschland verboten werden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Damit  zeigen  Sie  Ihr  wahres  Gesicht.  Es  geht  Ihnen \n\u00fcberhaupt  nicht  um  eine  Modernisierung  des  Gesetzes, \nsondern ganz einfach darum, einen weiteren Baustein Ih-\nrer Ideologie umzusetzen.\n",
		"Nachdem  die  Abschaltung  der  Atomkraftwerke  be-\nschlossen  ist,  soll  nun  dem  Braunkohlebergbau  der  Gar-\naus gemacht werden. Deutschland braucht aber Rohstoff-\nf\u00f6rderung, und Deutschland braucht die Braunkohle, und \ndas aus zwei Gr\u00fcnden: zum einen nat\u00fcrlich zur Verstro-\nmung\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Wie lange denn?)\n",
		"und zum anderen, weil die Braunkohle weniger Kohlen-\nstoff  als  Steinkohle  enth\u00e4lt.  Das  k\u00f6nnen  Sie  von  den \nGr\u00fcnen aber nicht so genau wissen, weil Sie ja st\u00e4ndig \ngegen die Naturwissenschaften polemisieren.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Was?)\n",
		"Sie sind sogar daf\u00fcr, dass in der Schule ganze F\u00e4cher ge-\nstrichen werden. In Baden-W\u00fcrttemberg haben Sie sich \njetzt  daf\u00fcr  eingesetzt,  dass  Biologie  aus  dem  Lehrplan \ngestrichen wird. Das ist Ihre Methode.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Jetzt entgleisen Sie aber!)\n",
		"Zum Gl\u00fcck haben wir in Deutschland die Braunkohle. \nSie  tr\u00e4gt  ganz  entscheidend  zur  Energieversorgungssi-\ncherheit bei. Das ist uns nat\u00fcrlich sehr wichtig.\n",
		"Wenn  Sie  heute  in  die  Tagespresse  schauen,  k\u00f6nnen \nSie einen gro\u00dfen Artikel Ihres Fraktionsvorsitzenden le-\nsen,  in dem  er  schreibt: \u201eNjet  zu Gazprom\u201c  und davon \nspricht, dass die starke und einseitige Abh\u00e4ngigkeit von \nEnergieimporten gef\u00e4hrlich ist.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Das ist richtig!)\n",
		"Vielleicht  sollten  Sie  sich  in  Ihrer  Fraktion  einmal  da-\nr\u00fcber klar werden, was Sie wollen.\n",
		"(Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: 100 Prozent Erneuerbare!)\n",
		"Wollen  Sie  von  Importen  unabh\u00e4ngiger  werden?  Das \nk\u00f6nnen  wir  nur,  indem  wir  einheimische  Energieroh-\nstoffe  besser  nutzen.  Kl\u00e4ren  Sie  erst  einmal  in  Ihrer \nFraktion, was Sie \u00fcberhaupt wollen.\n",
		"(Harald  Ebner \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Wo  waren  Sie  denn  die  letzten  f\u00fcnf \nJahre?)\n",
		"Schauen  Sie  sich  Ihre  Forderungen  doch  einmal  an. \nDie  erste  Forderung  habe  ich  ja  schon  genannt:  Verbot \ndes Braunkohlebergbaus.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN]: \nWir wollen keinen neuen Tagebau!)\n",
		"",
		"Das ist das Ziel. Unter dem siebten Spiegelstrich schrei-\nben Sie, dass die f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder geltenden \nSonderregelungen abgeschafft werden sollen. Auch das \nwar schon immer Ihre Zielrichtung. Das war schon beim \nInfrastrukturplanungsgesetz Ihre Zielrichtung.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Sie k\u00f6nnen ja nicht mal den Namen sa-\ngen!)\n",
		"Sie wollen nicht, dass dieses Gesetz zum Beispiel beim \nBau von Energieversorgungsleitungen angewendet wird. \nAuch das haben Sie verhindern wollen. \u00dcberall dort, wo \nes um Gesetzesvereinfachungen geht, stehen die Gr\u00fcnen \nin vorderster Linie, um das zu verhindern.\n",
		"(Annalena  Baerbock \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Wo  es  um  Subventionierungen \ngeht!)\n",
		"Meine Damen und Herren, was die Verantwortung f\u00fcr \ndie Renaturierung angeht, kann man den Braunkohleta-\ngebau  im  Osten  als  hervorragendes  Beispiel  anf\u00fchren. \nAn dieser Stelle schaue ich in Richtung der Linken, die \nsich hier ja auch immer wieder ereifern. Teile der Partei \nhaben  \u00fcber  40  Jahre  lang  ein  Land  regiert,  und  damals \nhat  man  Braunkohletagebaue  sehr  intensiv  betrieben, \naber eben ohne deutsches Bergrecht.\n",
		"(Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]: Was? Unsere \nParteimitglieder? Auch in Bayern?)\n",
		"Was ist geblieben? Was haben Sie hinterlassen? 120 000 \nHektar durch Tagebau und Braunkohleveredelungsanla-\ngen zerst\u00f6rte Landschaft\n",
		"(Harald  Ebner \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]:  Ja,  das  ist  schlimm!  \u2013  Annalena \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nBaerbock \nUnd das wollen Sie jetzt fortf\u00fchren!)\n",
		"\u2013  danke  f\u00fcr  diese  Gabe  \u2013,  eine  enorme  Belastung  mit \nSchwefeloxiden  und  Staub  und  enormste  Eingriffe  in \nden Wasserhaushalt, die zum Teil bis heute nicht beho-\nben werden konnten,\n",
		"(Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]: Deswe-\ngen wollen wir das ja beenden!)\n",
		"und die Verklappung von Abbauresten und Industrieab-\nf\u00e4llen \u2013 das ist die Hinterlassenschaft des Bergbaus ohne \ndeutsches Bergrecht.\n",
		"(Oliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Beim Steinkohlebergbau in NRW sieht \nman  die  Hinterlassenschaften  auch!  Und  da \ngab es Bergrecht!)\n",
		"Was geschah nach 1990? Nach der deutschen Einheit \nkam es zur Renaturierung, und zwar auf der Basis einer \ngesamtdeutschen  Gesetzgebung.  Allein  in  Th\u00fcringen \nsind 100 Betriebsanlagen \u2013 Kokereien, Kraft- und Heiz-\nkraftwerke und \u00c4hnliches \u2013 entsorgt worden. 215 Tage-\nbaurestl\u00f6cher,  die  wild  in  der  Landschaft  verstreut  wa-\nren, mussten verf\u00fcllt werden.\n"
	],
	[
		"Andreas G. L\u00e4mmel\n",
		"(Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]: Wel-\nche?)\n",
		"Es  mussten  12,7  Milliarden  Kubikmeter  Grundwasser \nausgeglichen  werden.  Bisher  sind  9,1 Milliarden Euro \naufgewendet  worden,  um  diese  Sch\u00e4den  zu  beseitigen. \nDeswegen kann man nur sagen: Das deutsche Bergbau-\ngesetz  ist  eines  der  modernsten  Bergbaugesetze  der \nWelt. Es erm\u00f6glicht Bergbau. Genau das wollen wir; das \nhat  der  Kollege  Westphal  deutlich  gesagt.  Deutschland \nist ein Land des Bergbaus. Ich komme aus Sachsen; da \ngilt das erst recht.\n",
		"Noch ein Tipp f\u00fcr die Gr\u00fcnen. Weil Sie, Frau Kolle-\ngin, aus Brandenburg kommen, sage ich Ihnen: Die Lin-\nken stellen dort den Wirtschaftsminister. Vielleicht spre-\nchen  Sie,  bevor  Sie  hier  im  Bundestag  gro\u00dfe  Reden \nhalten, erst einmal mit ihm dar\u00fcber, wie er das sieht.\n",
		"(Thomas Barei\u00df [CDU/CSU]: Genau!)\n",
		"Er  wird  Ihnen  m\u00f6glicherweise  eine  ganz  andere  Mei-\nnung kundtun.\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  L\u00e4mmel,  gestatten  Sie  eine  Frage  oder  Be-\n",
		"merkung des Kollegen Meiwald?\n",
		"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU/CSU):\nNein danke, das wird dadurch auch nicht besser.\n",
		"[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n(Harald  Ebner \nNEN]:  Es  wird  wirklich  nicht  mehr  besser! \nDas erwarten wir auch nicht!)\n",
		"\u2013 Richtig.\n",
		"Ich komme zum Schluss. Den Gr\u00fcnen empfehle ich, \neinen Blick in den Koalitionsvertrag der Gro\u00dfen Koali-\ntion zu werfen. Ich nenne Ihnen sogar die Seitenzahl, die \nich meine, damit Sie das schneller finden. Auf Seite 44 \nwird zum Bergrecht Stellung genommen. Da steht ganz \nklar:\n",
		"Die  Koalition  wird  kurzfristig  \u00c4nderungen  f\u00fcr  ei-\nnen  besseren  Schutz  des  Trinkwassers  im  Wasser-\nhaushaltsgesetz  sowie  eine  Verordnung  \u00fcber  die \nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung  \u2026  bergbaulicher \nVorhaben vorlegen \u2026\n",
		"(Annalena  Baerbock \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Ich denke, es bedarf keiner \u00c4nde-\nrungen!)\n",
		"Meine Damen und Herren, Ihre Aufforderungen brau-\nchen wir nicht. Wir wollen, dass weiterhin Bergbau be-\ntrieben wird.\n",
		"(Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Wir auch!)\n",
		"Wir werden die Gesetze so fortentwickeln, dass Bergbau \nin Deutschland in den n\u00e4chsten 50 Jahren auch ohne Sie \nerm\u00f6glicht wird.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Oliver  Krischer \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Du \nlieber \nGott! Das ist ja eine Drohung!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas  Wort  hat  der  Kollege  Johann  Saathoff  f\u00fcr  die \n",
		"",
		"SPD-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Johann Saathoff (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Ein  Ostfriese  spricht  zum  Bergrecht.  Das \nklingt  ungew\u00f6hnlich,  macht  aber  durchaus  Sinn.  Zwar \ngibt es in meiner Heimat im Umkreis von 200 Kilome-\ntern keinen Berg. Aber das Bergrecht spielt, wie in ganz \nDeutschland,  auch  bei  uns  eine  gro\u00dfe  Rolle,  zum  Bei-\nspiel bei der Gasproduktion, im Hinblick auf die Kaver-\nnen zur Speicherung von Gas und sogar beim Sand- und \nKleiabbau, den wir dringend brauchen.\n",
		"Der vorliegende Antrag wirft in Bezug auf das Urteil \ndes  Bundesverfassungsgerichtes  zu  Garzweiler  II  eine \nzentrale Frage auf. Sie lautet: Ist das deutsche Bergrecht \nnoch  zeitgem\u00e4\u00df,  oder  bedarf  es  einer  Ver\u00e4nderung? \nViele im Urteil zur Konkretisierung aufgef\u00fchrten Rege-\nlungstatbest\u00e4nde gibt es bereits seit langer Zeit im Bun-\ndesberggesetz und in den dazugeh\u00f6rigen Rechtsgrundla-\ngen.  Dazu  geh\u00f6ren  die  Abw\u00e4gung  der  \u00f6ffentlichen \ngegen\u00fcber den privaten Interessen \u2013 an dieser Stelle sei \n\u00fcbrigens  angemerkt,  dass  dies  eine  Debatte  ist,  die  wir \nauch bei der Reform der erneuerbaren Energien f\u00fchren, \ndort jedoch meistens in umgekehrter Richtung \u2013, Rege-\nlungen  zum  Rechtsschutz  der  Betroffenen  und  Verwal-\ntungsverfahrensregelungen.  Obwohl  es  diese  Regelun-\ngen bereits gibt, ist eine \u00dcberarbeitung des Bergrechtes \nnicht  nur,  aber  auch  wegen  des  Urteils  des  Bundesver-\nfassungsgerichts sinnvoll.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \nOliver  Krischer  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Sehr gut! Die Kollegen haben eben et-\nwas anderes erz\u00e4hlt!)\n",
		"\u2013 Herzlichen Dank. \u2013 Allerdings geht Gr\u00fcndlichkeit vor \nSchnelligkeit. Klatschen Sie nicht zu fr\u00fch, sondern erst \nam Ende.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen be-\nnennt als Konsequenz aus dem Garzweiler-Urteil 20 so-\ngenannte wesentliche Aspekte f\u00fcr notwendige Gesetzes-\n\u00e4nderungen.  Da  der  Antrag  noch  druckfrisch  ist  und \nnoch in den Aussch\u00fcssen beraten werden wird, beziehe \nich mich nur auf die Punkte, die heute \u00fcber ein geringes \nKonfliktpotenzial verf\u00fcgen.\n",
		"(Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN]: Immerhin!)\n",
		"Dazu  geh\u00f6rt  zum  Beispiel  die  st\u00e4rkere  Einbindung  der \nPolitik  bei  den  im  Wesentlichen  bergrechtlichen  Ent-\nscheidungen. Aus meiner Sicht kann niemand, schon gar \nnicht ein Parlament, gegen eine st\u00e4rkere Beteiligung der \nPolitik  sein.  Schlie\u00dflich  haben  wir  die  Auswirkungen \nunserer Politik vor Ort vor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nzu vertreten.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n"
	],
	[
		"Herzlichen Dank.\n",
		"1)\n",
		" Anlage 3\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege \n",
		"Thomas Hitschler f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n",
		"Thomas Hitschler (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen!  Nachdem  wir  vor  wenigen  Wochen  bereits \n\u00fcber den vorliegenden Antrag diskutiert und ihn zur wei-\nteren Beratung in die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse \u00fcberwie-\nsen  haben,  beraten  wir  heute  \u00fcber  die  endg\u00fcltige  Be-\nschlussempfehlung. Ich will zu dieser sp\u00e4ten Stunde \u2013 es \nist  Primetime,  liebe  Kolleginnen  und  Kollegen  \u2013  die \ngro\u00dfe  \u00dcberraschung  vorwegnehmen:  Ich  werde  Ihnen \nam  Ende  meines  Beitrages  nahelegen,  der  Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses zu folgen.\n",
		"(Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: \u00dcberraschung!)\n",
		"\u2013 Ja, so ist es.\n",
		"Lassen Sie uns aber den urspr\u00fcnglichen Antrag noch \neinmal  anschauen.  Die  Kolleginnen  und  Kollegen  der \nLinken stellen drei Forderungen auf. Unter Punkt 1 for-\ndern sie die Bundesregierung auf, sich auf der Ebene der \nNATO-Mitgliedstaaten  und  des  NATO-Rates  daf\u00fcr  ein-\nzusetzen, den B\u00fcndnisfall zu beenden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"\u2013 Warten Sie einmal! \u2013 Das ist mehr als zw\u00f6lf Jahre nach \ndessen Erkl\u00e4rung sicherlich nachvollziehbar. \u2013 Jetzt d\u00fcr-\nfen Sie.\n",
		"(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"Es  ist  im  \u00dcbrigen  schon  l\u00e4nger  sozialdemokratische \nPosition, das deutsche Engagement in NATO-Missionen \nauf eine andere Grundlage als den B\u00fcndnisfall zu stellen. \nDies  hat  die  Bundesregierung  anerkannt;  auch  sie  hat \nfestgestellt, dass der B\u00fcndnisfall nicht mehr die richtige \nGrundlage f\u00fcr laufende Operationen darstellt. Deswegen \nhat sie im vergangenen Jahr zum Beispiel konkrete \u00c4n-\nderungsvorschl\u00e4ge  zum  Operationsplan  der  Operation \nActive Endeavour eingebracht. Im April wird dies in die \nBeratungen  zur  Einsatz\u00fcberpr\u00fcfung  eingehen.  Die  Be-\nschlussfassung  wird  voraussichtlich  im  Herbst  stattfin-\nden. Die deutschen Vorschl\u00e4ge an die NATO spiegeln im \n\u00dcbrigen auch die Beschlusslage hier im Haus wider, ge-\ntragen von einer gro\u00dfen Mehrheit, liebe Kolleginnen und \nKollegen.\n",
		"Erst vor wenigen Wochen haben wir hier im Plenum \nund in den entsprechenden Aussch\u00fcssen \u00fcber eine \u00c4nde-\nrung  der  Operationsgrundlage  f\u00fcr  OAE  diskutiert.  Teil \nder im Antrag  beschlossenen Neuausrichtung war,  dass \nsich die deutsche Beteiligung auf die St\u00e4ndigen Mariti-\nmen  Verb\u00e4nde  der  NATO  im  Mittelmeer,  auf  Aufkl\u00e4-\nrungs- und Fr\u00fchwarnfl\u00fcge sowie den Austausch von La-\ngedaten beschr\u00e4nken wird. Im damaligen Antrag wurde \nweiter angef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"Deutschland  setzt  sich  im  B\u00fcndnis  kontinuierlich \ndaf\u00fcr  ein,  die  Einsatzgrundlagen  von  OAE  auch \nkonzeptionell an die tats\u00e4chlichen Einsatzrealit\u00e4ten \nanzupassen. Auf deutsche Initiative hat der Nordat-\nlantikrat  im  April  2013  die  Option  er\u00f6ffnet,  OAE \n",
		"perspektivisch in eine Operation zu \u00fcberf\u00fchren, die \nsich nicht  mehr auf Artikel 5 des Nordatlantikver-\ntrages st\u00fctzt.\n",
		"",
		"Die Linke hat im \u00dcbrigen damals gegen den Antrag ge-\nstimmt, nicht sehr \u00fcberraschend nat\u00fcrlich, aber ich darf \nbetonen: leider. Sie sehen, Kolleginnen und Kollegen der \nLinken: Grunds\u00e4tzlich lie\u00dfe sich Ihrem Antrag bis hier-\nhin durchaus etwas abgewinnen.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Na, \nprima!)\n",
		"Sie haben es allerdings nicht bei einer Forderung be-\nlassen,  sondern  sind  noch  weiter  gegangen.  Unter \nPunkt 2  fordern  Sie,  dass  Deutschland  den  B\u00fcndnisfall \nzur Not unilateral f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt. Das ist eine \u2013 nen-\nnen  wir  es  einmal  so  \u2013  kreative  Idee.  Die  M\u00f6glichkeit \nder  einseitigen  Entscheidung,  den  B\u00fcndnisfall  nach \nArt. 5  f\u00fcr  beendet  zu  erkl\u00e4ren,  gibt  es  bei  der  NATO \nnicht.  Eine  solche  Entscheidung  muss  in  den  Gremien \ndes  NATO-Rates  im  Konsens  mit  den  \u00fcbrigen  Mitglie-\ndern  getroffen  werden.  Mehrere  Partner,  etwa  die  USA \nund die  T\u00fcrkei,  wollen das  OAE-Mandat  in seiner  der-\nzeitigen Form fortsetzen. Hier muss \u00dcberzeugungsarbeit \ngeleistet werden, was nat\u00fcrlich noch etwas dauern wird. \nDurch  unilaterale  Erkl\u00e4rungen  wird  aber  gar  nichts  er-\nreicht  werden.  Ein  einseitiges  Vorgehen  Deutschlands \nliefe  dem  Konzept  eines  Verteidigungsb\u00fcndnisses  auch \ngrunds\u00e4tzlich  zuwider.  Ein  B\u00fcndnis,  gerade  eines  zur \nVerteidigung,  funktioniert  durch  Einigkeit  und  durch \nGeschlossenheit, wohlgemerkt: nie kritikfrei. Der B\u00fcnd-\nnisfall  wurde  gemeinsam  festgestellt;  folglich  sollte  er \nauch  gemeinsam  f\u00fcr  beendet  erkl\u00e4rt  werden.  Alles  an-\ndere  w\u00fcrde  das  B\u00fcndnis  schw\u00e4chen  und  das  Vertrauen \nunter den Mitgliedern unterminieren. Die Tatsache, dass \nSie im Begr\u00fcndungsteil des Antrages bestreiten, dass der \nB\u00fcndnisfall  je  vorgelegen  habe,  \u00e4ndert  daran  \u00fcbrigens \nnichts.\n",
		"Mit der dritten Forderung in Ihrem Antrag f\u00fchren Sie \ndiesen  Gedanken  sogar  noch  weiter.    Danach  soll  die \nBundesregierung  s\u00e4mtliches  Engagement  in  Missionen, \ndie  auf  Grundlage  des  B\u00fcndnisfalls  begonnen  wurden, \numgehend einstellen.\n",
		"Werte Kolleginnen und Kollegen, wir reden hier \u00fcber \nOperationspl\u00e4ne,  die  mit  monatelangem  Vorlauf  ausge-\narbeitet wurden. Operationen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung set-\nzen  Verl\u00e4sslichkeit  der  B\u00fcndnispartner  voraus.  Der \nAntrag, \u00fcber dessen Beschlussempfehlung wir heute ab-\nstimmen, dr\u00fcckt das Gegenteil davon aus: Er impliziert \neinen  Mangel  an  Wertsch\u00e4tzung  gegen\u00fcber  den  B\u00fcnd-\nnispartnern und dem B\u00fcndnis. Diese Haltung Ihrer Seite \n\u00fcberrascht aber wenig.\n",
		"Kolleginnen  und  Kollegen  der  Linken,  Ihre  grund-\ns\u00e4tzlich ablehnende Haltung zur NATO ist lange bekannt \nund oft Thema in diesem Hause gewesen. Ich hoffe sehr, \ndass irgendwann die Zeit kommt, in der Pazifismus, wie \nSie ihn vertreten, realistisch sein wird. Diesen Zeitpunkt \nhaben wir gegenw\u00e4rtig aber noch nicht erreicht. Die ak-\ntuellen  Ereignisse  zeigen,  dass  sich  B\u00fcndnisse,  wie  die \nNATO eines ist, eben noch nicht \u00fcberlebt haben.\n"
	],
	[
		"Thomas Hitschler\n",
		"Ein unilaterales Vorgehen, wie es in dem urspr\u00fcngli-\nchen Antrag gefordert wird, ist definitiv kein Weg, den \nwir einschlagen k\u00f6nnen oder sollten. Wir m\u00fcssen unsere \nAllianzen  wertsch\u00e4tzen  und  Partnerschaften  pflegen; \ndenn  die  Zeiten  sind  offensichtlich  noch  nicht  so  weit, \nwie wir das lange erhofft haben.\n",
		"Nach einer Phase, in der ideologisch motivierte nicht-\nstaatliche  Akteure  bestehende  Sicherheitsstrukturen  he-\nrausgefordert  haben,  deutet  sich  derzeit  eine  R\u00fcckkehr \nzu \u2013 nennen wir es einmal so \u2013 klassischeren Szenarien \nan.  Staaten  und  B\u00fcndnisse  werden  anscheinend  sicher-\nheitspolitisch wieder eine zentrale Rolle einnehmen. Aus \ndiesem  Grund  werden  wir  auf  absehbare  Zeit  weiter  in \nder NATO engagiert bleiben. Dazu geh\u00f6rt es, Strukturen \nund  Partner  zu  respektieren.  Unsere  Verb\u00fcndeten  m\u00fcs-\nsen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass Deutschland ge-\ngebene Zusagen einh\u00e4lt und \u00fcbernommene Aufgaben er-\nf\u00fcllt.\n",
		"Mit dem Beitritt zu einem B\u00fcndnis bekennt man sich \nzu den Werten dieses B\u00fcndnisses. Die NATO ist aus dem \nBed\u00fcrfnis  demokratischer  Staaten  entstanden,  sich  ge-\ngenseitig zu sch\u00fctzen und zu unterst\u00fctzen.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Wo haben \nSie das gelernt?)\n",
		"Aktuelle Entwicklungen lassen es so aussehen, dass sie \ndieses Bed\u00fcrfnis auch k\u00fcnftig erf\u00fcllen muss.\n",
		"Die Mitgliedschaft in der NATO war f\u00fcr die Bundes-\nrepublik auch eine M\u00f6glichkeit, einer Demokratie ange-\nmessene  milit\u00e4rische  Strukturen  zu  etablieren,  die  mit \nVerb\u00e4nden anderer Nationen zusammenarbeiten k\u00f6nnen. \nIch kann Ihnen aus aktuellen Beobachtungen \u2013 ich war \nvor kurzem in Afghanistan \u2013 berichten, dass diese Struk-\nturen auch multinational hervorragend funktionieren und \nso auch eine Art Friedensgarantie f\u00fcr alle darstellen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD \u2013 Lachen \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Aus diesen Gr\u00fcnden werden wir die NATO-Mitglied-\nschaft  auch  weiterhin  achten,  und  aus  diesen  Gr\u00fcnden \nwerden wir auch weiterhin vermeidbare Alleing\u00e4nge un-\nterlassen.\n",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Sie, wie \nbereits  angek\u00fcndigt,  bitten,  der  Beschlussempfehlung \ndes federf\u00fchrenden Ausschusses zu folgen.\n",
		"Herzlichen Dank.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nNun hat der Kollege Wolfgang Gehrcke f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion Die Linke das Wort.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE):\nDanke  sehr.  \u2013  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen \nund Kollegen! Ich verhehle \u00fcberhaupt nicht, dass Sie in \neinem  Punkt  v\u00f6llig  recht  haben,  Herr  Hitschler.  Wenn \nSie mir einen Mangel an Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr das NATO-\n",
		"B\u00fcndnis  unterstellen,  so  stimmt  das.  Ich  habe  einen \nMangel an Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr dieses B\u00fcndnis. Ich hatte \ndie  Hoffnung,  dass  sich  nach  der  Aufl\u00f6sung  des  War-\nschauer  Vertrages  irgendwann  einmal  auch  die  NATO \naufl\u00f6st.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Das w\u00e4re eine Friedensdividende, die wir h\u00e4tten einbrin-\ngen k\u00f6nnen. Dort h\u00e4tte eine deutsche Regierung Initiati-\nven ergreifen m\u00fcssen.\n",
		"Das, was wir jetzt beantragen, ist relativ simpel \u2013 Sie \n",
		"haben die drei Punkte schon sehr richtig genannt \u2013:\n",
		"Erster Punkt. Wir m\u00f6chten, dass der NATO-B\u00fcndnis-\nfall  beendet  wird.  Das  war  ein  Ausnahmerecht.  Der \nB\u00fcndnisfall  ist  ein  einziges  Mal  in  der  Geschichte  der \nNATO ausgerufen worden \u2013 vor 13 Jahren. Ein Ausnah-\nmerecht  ist  zum  Dauerrecht  gemacht  worden.  Das \nspricht  schon  daf\u00fcr,  dar\u00fcber  nachzudenken,  diesen \nNATO-B\u00fcndnisfall jetzt endlich zu beenden.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Dass auch die Bundesregierung dar\u00fcber nachdenkt \u2013 ich \nkenne ja die Papiere \u2013 finde ich v\u00f6llig in Ordnung. Ich \nbitte Sie:  Denken Sie  intensiver dar\u00fcber nach und han-\ndeln Sie vor allen Dingen in dieser Richtung. Uns w\u00e4re \nes am liebsten, wenn der NATO-B\u00fcndnisfall im NATO-\nRat auf Initiative der Bundesregierung beendet w\u00fcrde.\n",
		"Falls  nicht  \u2013  das  ist  unser  zweiter  Punkt;  er  ist  um-\nstritten, und ich komme gleich noch darauf \u2013, sollte die \nBundesrepublik Deutschland ihn einseitig als beendet er-\nkl\u00e4ren.\n",
		"Dritter  Punkt.  Wir  wollen,  dass  nicht  weiterhin  Ein-\ns\u00e4tze  damit  begr\u00fcndet  werden.  Der  NATO-B\u00fcndnisfall \nwar die Grundlage f\u00fcr den Krieg gegen den Terror. Oder \numgekehrt:  Der  Krieg  gegen  den  Terror  korrespondiert \nmit dem NATO-B\u00fcndnisfall. Der Krieg gegen den Terror \nist unendlich gescheitert!\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Wir  haben  Ihnen  immer  wieder  vorgetragen  \u2013  da \nwerde ich auch nicht m\u00fcde  \u2013, dass  man den Terror  be-\nk\u00e4mpfen  kann,  indem  man  seine  Ursachen  bek\u00e4mpft. \nDer Krieg gegen den Terror hat nur immer wieder Ter-\nror, Gewalt, Tod und Vernichtung ausgel\u00f6st; das ist doch \ndie Tatsache. Wenn man das nicht will, dann muss man \nvon dieser Grundlage weg. Wir werden sehen, dass der \nMilit\u00e4reinsatz in Afghanistan, den Sie so loben und den \nich so sehr kritisiere, dass dieser Krieg gegen den Terror \ndurch Verhandlungen beendet werden muss. Verhandeln \nmuss  man  mit  seinen  Feinden.  Mit  seinen  Freunden \nbraucht  man  es  meistens  nicht  zu  tun,  manchmal  muss \nman aber auch das.\n",
		"Es  bleibt  der  zweite  Punkt  \u2013  der  ist  umstritten,  das \ngebe ich Ihnen zu \u2013: Wir sagen: Es muss das Recht eines \njeden Staates geben, f\u00fcr sich selbst festzustellen: Dieser \nPunkt ist f\u00fcr uns erledigt. Die NATO hat den B\u00fcndnisfall \nim  Konsens  beschlossen;  anders  kann  sie  das  gar  nicht \nbeschlie\u00dfen. Die NATO beruht auf Konsensentscheidun-\ngen. Wenn jetzt also ein Staat in den Verhandlungen, ob \nder  B\u00fcndnisfall  fortgef\u00fchrt  wird,  feststellt,  dieser  Kon-\n"
	],
	[
		"Wolfgang Gehrcke\n",
		"sens  sei  nicht  mehr  gegeben,  w\u00e4re  es  eine  rechtliche \nPosition, zu sagen: Auf dieser Grundlage muss auch der \nB\u00fcndnisfall  beendet  werden.  Wir  wollen  von  der  deut-\nschen  Politik,  dass  festgestellt  wird:  Der  Konsens  zur \nFortf\u00fchrung des B\u00fcndnisfalles ist nicht mehr gegeben.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ich will immer mit dem Kopf durch die Wand; das ist \nschon  okay.  Manchmal  muss  man  auch  einen  Umweg \nsuchen.\n",
		"(Roderich Kiesewetter [CDU/CSU]: Durch die \nT\u00fcr!)\n",
		"\u2013 Ja, wenn eine da ist.\n",
		"(Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Es gibt doch eine!)\n",
		"\u2013 Okay, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gleich einigen.\n",
		"Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt einen Vorschlag machen. Wie \nw\u00e4re  es,  wenn  die  deutsche  Bundesregierung  f\u00fcr  die \nn\u00e4chste NATO-Vollversammlung einen Antrag auf eine \nDebatte dar\u00fcber einbringen w\u00fcrde, den NATO-B\u00fcndnis-\nfall  dort  zu  beenden?  Auch  die  Parlamentarische  Ver-\nsammlung  der  NATO  kann  sich  mit  diesem  Thema \nbefassen,  aber  sie  kann  es  nicht  beschlie\u00dfen.  Aber  Sie \nk\u00f6nnen  vorangehen,  auch  wenn  Sie  unseren  Vorschlag \nf\u00fcr  schlecht  halten.  Beantragen  Sie  f\u00fcr  die  n\u00e4chste \nNATO-Vollversammlung, die Beendigung des B\u00fcndnis-\nfalles zu debattieren! Das m\u00f6chte ich gerne sehen.\n",
		"Lassen Sie mich zum Schluss sagen \u2013 ich werde viel-\nleicht auch schon gemahnt \u2013: Mit diesem NATO-Gene-\nralsekret\u00e4r  werden  Sie  keinen  Blumentopf  gewinnen. \nWer jetzt in Europa in dieser Situation fordert, dass die \nMilit\u00e4rausgaben  steigen  sollen,  wer  eine  solch  aggres-\nsive Politik betreibt, der schadet der NATO mehr, als ich \nes je gekonnt h\u00e4tte.\n",
		"Danke sehr.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer  Kollege  Roderich  Kiesewetter  hat  nun  f\u00fcr  die \n",
		"CDU/CSU-Fraktion das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Roderich Kiesewetter (CDU/CSU):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege \nGehrcke,  Sie  haben,  wie  so  oft,  eine  Chance  vertan. \nNicht dass Sie die T\u00fcr nicht gefunden haben und durch \ndie Wand wollten, sondern Sie haben die Chance vertan, \nhier  eindeutig  klarzustellen,  dass  die  Aggression  nicht \nvon der  NATO  ausgeht,  sondern  von  Russland.  Sie  ha-\nben die Chance vertan, hier eindeutig klarzustellen, wie \ndie Position der Linkspartei ist. Offensichtlich stehen Sie \nf\u00fcr  Aggression  und  f\u00fcr  milit\u00e4rische  Auslandseins\u00e4tze \ndes  postsowjetischen  Russlands.  Das  ist  entt\u00e4uschend, \naber war auch nicht anders zu erwarten.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Wolfgang \nGehrcke [DIE LINKE]: Das glauben Sie nicht \nim Ernst!)\n",
		"",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sprechen heute \n\u00fcber  den  Antrag,  den  NATO-B\u00fcndnisfall  zu  beenden. \nIch m\u00f6chte das kurz abhandeln und dann \u00fcber die NATO \nselbst  sprechen.  Wir  sind  uns,  glaube  ich,  einig  \u2013  der \nKollege  Hitschler  hat  es  angesprochen  \u2013,  dass  zu  einer \nsolchen  \u00c4nderung  nicht  nur  die  Bundesrepublik \nDeutschland geh\u00f6rt, sondern alle 28 Mitglieder der NATO. \nWir wissen sehr genau, dass es mindestens zwei B\u00fcnd-\nnismitglieder  gibt,  die  darauf  bestehen,  dass  der  B\u00fcnd-\nnisfall  fortbesteht.  Die  Bundesregierung  ist  seit  zwei \nJahren  dabei,  hier  \u00dcberzeugungsarbeit  zu  leisten.  Wir \nwerden  sicherlich  eine  \u00c4nderung  des  Mandats  bekom-\nmen, vorausgesetzt, wir erleben Entwicklungen, die uns \nberuhigen, dass sich die NATO auch weiterhin vorrangig \num die kollektive und kooperative Sicherheit k\u00fcmmern \nkann.\n",
		"Die NATO hat sich seit dem Lissabonner Abkommen, \ndem neuen NATO-Vertrag von 2010, drei Aufgaben ge-\nwidmet:  erstens  der  kollektiven  Verteidigung,  zweitens \nder  gemeinsamen  Krisenbew\u00e4ltigung  und  drittens  der \nkooperativen  Sicherheit.  Gerade  die  Operation  Active \nEndeavour bietet die Chance zu einer Plattform f\u00fcr ko-\noperative  Sicherheit,  weil  viele  Staaten  des  n\u00f6rdlichen \nAfrikas daran mitwirken. Aber wir erleben in diesen Ta-\ngen  auch, dass ein Land  wie Polen erstmals  in  der  Ge-\nschichte der NATO Art. 4 des Nordatlantikvertrags auf-\nruft, n\u00e4mlich Konsultationen innerhalb  des B\u00fcndnisses. \nDas muss uns mit Sorge erf\u00fcllen,\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ja!)\n",
		"weil wir hier die Sicherheitsempfindungen unserer \u00f6stli-\nchen Nachbarn hautnah erleben. Was wir gerade mitbe-\nkommen,  ist,  dass  Russland  alles  umst\u00f6\u00dft,  was  in  den \nletzten 15 Jahren aufgebaut wurde. Wir sehen Angstver-\nbreitung, Beunruhigung und auch Vertrauensverlust, und \ndas bei Volksabstimmungen, die ohne Hoheitsabzeichen \nquasi  von  einer  Miliztruppe  \u00fcberwacht  durchgef\u00fchrt \nwerden  und  unter  Verfassungsbruch  und vor allen  Din-\ngen unter Bruch des V\u00f6lkerrechts stattfinden.\n",
		"Wir befinden uns derzeit in einer sehr gro\u00dfen, umfas-\nsenden strategischen Debatte dar\u00fcber, wie es nach ISAF \nund  angesichts  von  Cyber-Bedrohungen  weitergeht. \nWenn wir in solch einer strategischen Debatte innerhalb \nder NATO solche Angebote russischerseits erleben m\u00fcs-\nsen,  werden  wir  zunehmend  wieder  unsere  F\u00e4higkeiten \nmit Blick auf Art. 5 des Nordatlantikvertrags betrachten \nm\u00fcssen,  damit  wir  in  der  Lage  sind,  Schutz  zu  bieten \nund Vertrauen auszustrahlen.\n",
		"Mitgliedschaft  in  der  NATO  ist  etwas  Freiwilliges. \nDie  Staaten,  die  nach  dem  Kalten  Krieg  die  Mitglied-\nschaft  gesucht haben, sind freiwillig zu  uns gekommen \nund f\u00fchlen sich in diesen Tagen best\u00e4rkt, dass sie hier ei-\nnen  sehr  klugen  Schritt  f\u00fcr  die  Zukunft  ihrer  Gesell-\nschaft gemacht haben.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n"
	],
	[
		"Roderich Kiesewetter\n",
		"Deshalb ist es unertr\u00e4glich, dass Sie bei der Behand-\nlung  dieses  Antrags  nicht  einmal  auch  nur  in  Ans\u00e4tzen \n\u00fcber die Leistungen der NATO f\u00fcr die Befriedung Euro-\npas sprechen.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Ich will sie \nabschaffen!)\n",
		"Sie  sprechen  es  nicht  an.  Sie  sprechen  auch  nicht  an, \nwelche Verletzungen von russischer Seite begangen wor-\nden  sind.  Im  Gegenteil,  Sie  verlangen,  dass  die  NATO \naufgel\u00f6st  wird,  dass  diejenigen,  die  sich  sicher  f\u00fchlen, \nnicht mehr den Schutzrahmen haben, den wir brauchen.\n",
		"Ich glaube, wir, die gro\u00dfe demokratische Seite dieses \nParlaments \u2013 ich appelliere dabei auch sehr stark an die \nOppositionsfraktion  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  \u2013,  sollten \nuns  bewusst  sein,  dass  die  Gr\u00e4ben  zu  solch  einer  Ge-\nschichtsauffassung viel zu tief sind, als dass wir es auch \nnur  einmal  zulassen  d\u00fcrfen,  dass  die  Linke  Verantwor-\ntung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland \u00fcbernimmt.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Dr. Tobias \nLindner  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]:  Sie \nk\u00f6nnen als Politikberater bei uns anfangen!)\n",
		"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir weisen \nden  Antrag  zur\u00fcck.  Wir  empfehlen,  der  Beschlussemp-\nfehlung  des  Ausw\u00e4rtigen  Ausschusses  zu  folgen.  Ich \nbitte  uns  alle,  die  Entwicklungen  in  der  NATO  mit  ge-\nsch\u00e4rfter  Aufmerksamkeit  zu  begleiten,  damit  wir  wei-\nterhin ein starkes B\u00fcndnis f\u00fcr Sicherheit und Frieden in \nEuropa bleiben.\n",
		"Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDer Kollege Dr. Tobias Lindner hat nun f\u00fcr die Frak-\n",
		"tion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen das Wort.\n",
		"Dr. Tobias  Lindner \n",
		"(B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\n",
		"NEN):\n",
		"Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten  Damen  und \nHerren!  Eine  Debatte  um  das  Thema,  wie  man  mit  dem \nNATO-B\u00fcndnisfall, der vor 13 Jahren \u2013 Kollege Hitschler\nund ich waren damals in einem Alter, in dem wir gerade \nans Abitur dachten \u2013 ausgerufen wurde, umgeht, ist im-\nmer ein Drahtseilakt, auf der einen Seite nicht zu staats-\ntragend zu sein und auf der anderen Seite nicht zu sehr \n\u00fcber das Ziel hinauszuschie\u00dfen.\n",
		"Ich  will  eines  vorwegschicken:  Vor  13 Jahren  hatten \nwir es mit einer kollektiven Abwehr einer konkreten Be-\ndrohung  der  Vereinigten  Staaten  von  Amerika  zu  tun. \nIch hoffe, dass wir uns alle darin einig sind, dass diese \nkonkrete Bedrohung heute nicht mehr besteht. Ich habe \nin dieser Debatte auch mit Freude vernommen, dass ei-\nnige in der Koalition sagen, dies halte auch nicht mehr \nals  Begr\u00fcndung  f\u00fcr  Auslandseins\u00e4tze  bzw.  Missionen \nher. Deswegen sind wir uns mit der Linken durchaus ei-\nnig  darin,  dass  man  den  NATO-B\u00fcndnisfall  beenden \nsollte.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"",
		"Aber wenn wir dar\u00fcber sprechen, auf welche Art und \nWeise wir diese Beendigung erreichen sollen, dann will \nich es so formulieren: Man muss die Spielregeln \u00e4ndern, \nstatt sie zu verletzen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"Aus  Sicht  meiner  Fraktion  stellt  es  eine  Verletzung \nder  Spielregeln  dar,  wenn  Deutschland  jetzt  unilateral \nden B\u00fcndnisfall f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren w\u00fcrde.\n",
		"(Roderich Kiesewetter [CDU/CSU]: Sehr rich-\ntig!)\n",
		"Deshalb fordern wir \u2013 bevor die Union in die Verlegen-\nheit kommt, Beifall klatschen zu m\u00fcssen \u2013 die Bundes-\nregierung  mit  Nachdruck  auf,  sich  f\u00fcr  die  Beendigung \ndes B\u00fcndnisfalls einzusetzen.\n",
		"(Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE \nLINKE])\n",
		"Ich will einen Schritt weitergehen. Wir m\u00fcssen in die-\nsem Parlament initiativ werden und dar\u00fcber diskutieren, \nwie  wir  Art. 5  des  Nordatlantikvertrags  weiterentwi-\nckeln  k\u00f6nnen.  Wir  brauchen  eine  Antwort,  wie  wir, \nwenn dieser Konsens nicht mehr gegeben ist, einen Me-\nchanismus  entwickeln  k\u00f6nnen,  der  eine  regelm\u00e4\u00dfige \n\u00dcberpr\u00fcfung des B\u00fcndnisfalls durch die Vertragspartner \nerm\u00f6glicht  und  zu  einer  Beendigung  f\u00fchrt,  wenn  eine \n\u00fcberwiegende Zahl der Staaten der Auffassung ist, dass \nder B\u00fcndnisfall nicht mehr gegeben ist.\n",
		"Liebe  Kollegen  von  der  Linken,  wir  werden  uns  bei \nder Abstimmung \u00fcber Ihren Antrag enthalten. Sie stellen \neine Forderung auf, die wir schon in der letzten Legisla-\nturperiode  in  Antr\u00e4gen  mehrfach  erhoben  haben,  n\u00e4m-\nlich diesen B\u00fcndnisfall endlich zu beenden. Aber leider \nschie\u00dfen Sie aus unserer Sicht \u2013 wie so oft in der Vertei-\ndigungspolitik  \u2013  \u00fcber das  Thema  hinaus, indem  Sie  ei-\nnen  unilateralen  Ausstieg aus  dem B\u00fcndnisfall fordern. \nWir glauben nicht, dass dies m\u00f6glich ist. Ich glaube auch \nnicht, dass wir \u2013  es ist von  der  SPD-Fraktion  durchaus \nerw\u00e4hnt worden \u2013 unsere Position, wenn es darum geht, \nSpielregeln  zu  \u00e4ndern  und  Mechanismen  zu  \u00fcberarbei-\nten, dadurch st\u00e4rken, dass wir unilateral an dieser Stelle \naussteigen.\n",
		"Der  NATO-B\u00fcndnisfall,  die  kollektive  Verteidigung, \nist ein hohes Gut. Gerade deshalb muss man damit sorg-\nsam umgehen. Man darf ihn nicht l\u00e4nger festgestellt las-\nsen,  als  Gr\u00fcnde  daf\u00fcr  vorhanden  sind.  Deshalb  sollten \nwir uns alle gemeinsam \u2013 die Bundesregierung vorweg \u2013 \nbei  der  NATO  sp\u00e4testens  auf  dem  Herbstgipfel  endlich \nf\u00fcr  eine  Beendigung  des  B\u00fcndnisfalls  nach  13  Jahren \neinsetzen.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  die  Kollegin  Julia \n",
		"Bartz das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n"
	],
	[
		"\n",
		"Julia Bartz (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Werte  Kolleginnen \nund Kollegen! Nur im B\u00fcndnis der NATO und mit dem \neurop\u00e4ischen  Gedanken  konnte  unser  Land  zu  dem \nwachsen, was es heute ist. Wiedervereinigung und wirt-\nschaftlicher Wohlstand konnten nur im Rahmen kollekti-\nver B\u00fcndnissysteme wie NATO und EU erfolgen. Doch \nTeil eines B\u00fcndnisses zu sein, hei\u00dft auch, in diesem Ver-\nantwortung zu  \u00fcbernehmen.  Im \u00e4u\u00dfersten Fall  bedeutet \ndas,  B\u00fcndnispartner  milit\u00e4risch  zu  unterst\u00fctzen,  wie  es \nArt. 5 des Nordatlantikvertrags vorsieht.\n",
		"Am 12. September und 4. Oktober 2001 wurde dieser \nFall  nach  den  Anschl\u00e4gen  auf  das  World  Trade  Center \nund  das  Pentagon  ausgerufen.  Nach  den  verbrecheri-\nschen  Angriffen  gegen  unseren  B\u00fcndnispartner  stellten \nsich die NATO-Mitglieder geschlossen an die Seite der \nUSA, um dem transkontinentalen Terrorismus entgegen-\nzutreten. Die Anschl\u00e4ge von London, Madrid und nicht \nzuletzt das versuchte Bombenattentat in Bonn haben uns \ngezeigt, dass die Gefahr des religi\u00f6s motivierten Terro-\nrismus auch Europa bedroht. Nur in einer solidarischen \nGemeinschaft  k\u00f6nnen  wir  dieser  Herausforderung  wir-\nkungsvoll begegnen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Dabei wurden nicht nur reine Kampfeins\u00e4tze wie ISAF, \nsondern auch \u00dcberwachungs- und Beobachtungsmissio-\nnen zur Terrorismuspr\u00e4vention und -abwehr etabliert.\n",
		"Die Teilnahme an der Operation Active Endeavour ist \nder  aktuelle  Beitrag  Deutschlands  zum  kollektiven \nB\u00fcndnisfall.  Eine  Fortf\u00fchrung  von  OAE  als  \u00dcberwa-\nchungsmission  zur  Sicherstellung  eines  detaillierten \nLagebildes ist nach wie vor notwendig. Die politischen \nEntwicklungen im Nahen Osten und in Nordafrika ma-\nchen die Pr\u00e4senz der B\u00fcndniskr\u00e4fte im Mittelmeerraum \nerforderlich.\n",
		"Wie wir hier schon mehrfach erw\u00e4hnt haben, streben \nwir eine Weiterentwicklung von OAE hin zu einer nicht-\nArtikel-5-gest\u00fctzten  Mission  an.  Eine  entsprechende \nInitiative ist bereits im April vergangenen Jahres von der \nBundesregierung in den NATO-Rat eingebracht worden. \nAuch  unsere  aktuelle  Bundesregierung  verfolgt  dieses \nZiel mit Nachdruck. Um diese Umwidmung zu vollzie-\nhen, braucht es aber die Zustimmung aller 28 Mitglied-\nstaaten.  Ein  multilateraler  Konsens  in  einer  solchen \nDimension braucht Zeit.\n",
		"Das \u00e4ndert jedoch nichts an dem Sinn und Zweck die-\nser  Mission.  Das  Mittelmeer  ist  eine  der  strategisch \nwichtigsten Schifffahrtsrouten der Welt.\n",
		"(Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]: Es ist der \ngr\u00f6\u00dfte Friedhof der Welt!)\n",
		"25 Prozent  aller  Roh\u00f6llieferungen  und  ein  Drittel  aller \nSeehandelsg\u00fcter  werden  zwischen  der  Stra\u00dfe  von  Gib-\nraltar  und  dem  Suezkanal  verschifft.  Der  Schutz  dieser \nwirtschaftlichen Lebensader ist von vitalem Interesse f\u00fcr \nEuropa, f\u00fcr die  NATO  und  somit  f\u00fcr  Deutschland. Un-\nsere  Pr\u00e4senz  im  Mittelmeer  hat  eine  vorbeugende \nSchutzfunktion.\n",
		"Somit  steht  OAE  auch  in  vollem  Einklang  mit  den \nVerteidigungspolitischen  Richtlinien.  In  diesen  hei\u00dft  es \nauch,  dass  Deutschland  als  einer  der  wichtigsten \nB\u00fcndnispartner  der  NATO  Verantwortung  tr\u00e4gt.  Dieser \nwerden  wir  mit  unserer  Beteiligung  an  Missionen  der \nNATO, der Vereinten Nationen und der EU gerecht. Ein \neigenm\u00e4chtiges Ausscheren aus OAE h\u00e4tte einen fatalen \nAnsehensverlust in der internationalen Gemeinschaft zur \nFolge.  Nationale  Einzelg\u00e4nge  f\u00fchren  ins  politische  und \ndiplomatische Abseits.\n",
		"",
		"Die Teilnahme an NATO-Missionen und UN-Missio-\nnen hingegen ist ein wichtiger Beitrag zur international \nvernetzten Sicherheit. Hier hat sich OAE \u2013 der Kollege \nKiesewetter hat es bereits angesprochen \u2013 zu einer wich-\ntigen  Kommunikationsplattform  \u00fcber  die  NATO-\nGrenzen  hinaus  entwickelt.  Auch  Staaten  der  Partner-\nschaft  f\u00fcr  den  Frieden  haben  sich  an  dieser  Mission \nbeteiligt.\n",
		"Wie gesagt: Wir bef\u00fcrworten eine Neukonzeption der \nOperation  Active  Endeavour.  Wir  lehnen  jedoch  eine \nBeendigung  des  deutschen  Engagements  in  dieser \nMission  entschieden  ab.  Deutschland  ist  und  bleibt  ein \nverl\u00e4sslicher B\u00fcndnispartner.\n",
		"Danke.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  und  der  SPD  \u2013 \nWolfgang  Gehrcke  [DIE  LINKE]:  Werdet \ngl\u00fccklich damit!)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Wir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausw\u00e4rti-\ngen Ausschusses zu dem Antrag der Fraktion Die Linke \nmit dem Titel \u201eDen NATO-B\u00fcndnisfall umgehend been-\nden\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussemp-\nfehlung auf Drucksache 18/349, den Antrag der Fraktion \nDie  Linke  auf  Drucksache 18/202  abzulehnen.  Wer \nstimmt  f\u00fcr  diese  Beschlussempfehlung?  \u2013  Wer  stimmt \ndagegen?  \u2013  Wer  enth\u00e4lt  sich?  \u2013  Die  Beschlussempfeh-\nlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen \ndie Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der \nFraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n",
		"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 14 a und 14 b auf:\n",
		"a) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Luise \nAmtsberg, Tom Koenigs, Omid Nouripour, wei-\nterer  Abgeordneter  und  der  Fraktion  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n",
		"Verantwortung  \u00fcbernehmen  \u2013  Z\u00fcgig  mehr \nsyrische Fl\u00fcchtlinge aufnehmen\n",
		"Drucksache 18/846\n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n",
		"b) Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten  Ulla \nJelpke, Jan Korte, Jan van Aken, weiterer Abge-\nordneter und der Fraktion DIE LINKE\n"
	],
	[
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau\n",
		"F\u00fcr  eine  schnelle  und  unb\u00fcrokratische  Auf-\nnahme  syrischer  Fl\u00fcchtlinge  in  Deutschland \nund in der EU\n",
		"Drucksache 18/840 \n\u00dcberweisungsvorschlag:\nInnenausschuss (f)\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n",
		"Nach  einer  interfraktionellen  Vereinbarung  sind  f\u00fcr \ndie  Aussprache  25 Minuten  vorgesehen.  \u2013  Ich  h\u00f6re \nkeinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n",
		"Ich er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kolle-\ngin  Luise  Amtsberg  f\u00fcr  die  Fraktion  B\u00fcndnis 90/Die \nGr\u00fcnen.\n",
		"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Verehrte  Kolleginnen  und  Kolle-\ngen!  Mit  9 Millionen  Vertriebenen  hat  der  B\u00fcrgerkrieg \nin  Syrien  l\u00e4ngst  das  gr\u00f6\u00dfte  Fl\u00fcchtlingsdrama  weltweit \nausgel\u00f6st.  Seit  dem  Ausbruch  des  Konflikts  vor  drei \nJahren flohen nach UN-Angaben mehr als 2,5 Millionen \nSyrer ins Ausland; weitere 6,5 Millionen sind zu Vertrie-\nbenen in ihrem eigenen Land geworden. Mindestens die \nH\u00e4lfte  der  vom  Krieg  vertriebenen  Menschen  sind \nKinder.\n",
		"Angesichts  der  un\u00fcbersichtlichen  Konfliktlage  und \nder nur geringen Aussichten auf eine politische L\u00f6sung \nist damit zu rechnen, dass die Not weiter zunehmen wird \nund noch viel mehr Menschen fl\u00fcchten m\u00fcssen.\n",
		"Was ist die derzeitige Lage? Die T\u00fcrkei hat mehr als \n625 000  Syrer  aufgenommen.  Die  weitaus  meisten \nFl\u00fcchtlinge des syrischen B\u00fcrgerkriegs \u2013 nahezu 1 Mil-\nlion  Menschen  \u2013  leben  im  Nachbarland  Libanon.  Der \nRest  verteilt  sich  auf  die  L\u00e4nder  Irak,  Jordanien  und \n\u00c4gypten.\n",
		"Europa  hat  bisher  4 Prozent  der  gefl\u00fcchteten  Syrer \naufgenommen.  Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  wir \nfinden:  Europa  kann  mehr,  Europa  muss  mehr,  und \nDeutschland  ist  f\u00fcr  diesen  Diskurs  die  entscheidende \nTriebfeder.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Seit Sommer 2013 haben alle Bundesl\u00e4nder \u2013 alle au-\n\u00dfer  Bayern  \u2013  eigene  Aufnahmeprogramme  f\u00fcr  syrische \nFl\u00fcchtlinge  auf  den  Weg  gebracht.  Nach  dem  ersten \nKontingent  des  Bundes  ist  der  Deutsche  Bundestag  im \nletzten Jahr einen wichtigen humanit\u00e4ren Schritt gegan-\ngen  und  hat  fraktions\u00fcbergreifend  ein  zweites  Auf-\nnahmekontingent f\u00fcr weitere 5 000 syrische Fl\u00fcchtlinge \nbeschlossen.\n",
		"Trotz  des  engagierten  Einsatzes  von  Bund,  L\u00e4ndern \nund  Kommunen  reicht  der  deutsche  Beitrag  f\u00fcr  die \nUnterst\u00fctzung  von  Schutzsuchenden  aus  Syrien  leider \nnicht  aus.  Denn  f\u00fcr  die  zus\u00e4tzlichen  5 000  Aufnahme-\npl\u00e4tze liegen mindestens zehnmal so viele Anmeldungen \nin  den  L\u00e4ndern  vor.  Das  sind  zwischen  50 000  und \n60 000 Menschen,  \u00fcberwiegend  mit  famili\u00e4rem  Bezug \n",
		"zu  Deutschland.  In  Anbetracht  dieser  Situation  sieht \nmeine Fraktion nach wie vor dringenden Handlungsbe-\ndarf.\n",
		"",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Da  es  in  der  Debatte  immer  wieder  angef\u00fchrt  wird, \nm\u00f6chte ich mich darauf einmal beziehen: Als \u00fcberzeugte \nEurop\u00e4erin  bin  ich  nat\u00fcrlich  immer  daran  interessiert, \ndass  es  eine  gemeinsame  faire  europ\u00e4ische  L\u00f6sung  f\u00fcr \ndie  europ\u00e4ischen  Herausforderungen  gibt.  Mir  ist  auch \nbewusst,  dass  sich  Deutschland  in  dieser  Frage  sehr \nengagiert.  Trotzdem  bedeuten  Europa  und  europ\u00e4ische \nSolidarit\u00e4t f\u00fcr mich nicht, dass wir uns hinter der fehlen-\nden Bereitschaft anderer Mitgliedstaaten verstecken d\u00fcr-\nfen, im Gegenteil.\n",
		"(Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU/\nCSU]: Das tun wir auch gar nicht!)\n",
		"Lassen Sie uns gemeinsam vormachen, was Humani-\nt\u00e4t und  gro\u00dfherzige Hilfe, die der humanit\u00e4ren Notlage \nin  Syrien  sp\u00fcrbar  etwas  entgegensetzen,  bedeuten  und \nwie  sie  aussehen  k\u00f6nnen.  Unser  Antrag  fordert  daher, \nein neues Kontingent aufzulegen, das sich an den derzeit \ngestellten Antr\u00e4gen in den L\u00e4ndern orientiert.\n",
		"Aber lassen Sie uns auch konkret in unserer nationa-\nlen Gesetzgebung unsere Spielr\u00e4ume nutzen. Es ist und \nbleibt ein Unding, dass Asylbewerberinnen und Asylbe-\nwerber aus Syrien, die Verwandte in Deutschland haben, \nimmer  noch  im  Rahmen  der  Dublin-Verordnung  in  an-\ndere  EU-Staaten  zur\u00fcckgef\u00fchrt  und  f\u00fcr  diesen  Zweck \nauch in Abschiebehaft genommen werden k\u00f6nnen.\n",
		"Lassen Sie uns in den Dialog mit den Bundesl\u00e4ndern \ngehen und daf\u00fcr sorgen, dass die Abschiebestopps nach \nSyrien verl\u00e4ngert werden und die hohen H\u00fcrden bei den \nAufnahmeprogrammen  in  den  L\u00e4ndern,  vor  allen  Din-\ngen was die Verpflichtungserkl\u00e4rungen angeht, reduziert \nwerden.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Lassen  Sie  uns  weiter  daf\u00fcr  k\u00e4mpfen  \u2013  auch  das  ist \nBestandteil  unseres  Antrages  \u2013,  dass  die  Kommission \naufh\u00f6rt,  die  von  der  Bundesregierung  mit  Nachdruck \nverlangte  Pledging-Konferenz  zu  blockieren;  denn  das \nist wirklich ein Skandal.\n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  das  gestrige  Be-\nrichterstattergespr\u00e4ch  im  Innenausschuss  hat  mir  noch \neinmal  verdeutlicht,  dass  es  fraktions\u00fcbergreifend  ein \ntiefes Bewusstsein f\u00fcr die humanit\u00e4re Notlage in Syrien \ngibt. Auch das Bundesinnenministerium ist bem\u00fcht, die \nVerfahren zur Aufnahme zu verbessern und die b\u00fcrokra-\ntischen H\u00fcrden abzubauen. Das ist gut. Ich begr\u00fc\u00dfe das \nausdr\u00fccklich  und  hoffe,  dass  wir  auf  dieser  Grundlage \nund  vor  allen  Dingen  mit  diesem  Bewusstsein  zu  einer \ngemeinsamen  L\u00f6sung  kommen  werden.  Ich  denke,  wir \nwerden nicht darum herumkommen, \u00fcber eine Auswei-\ntung des Kontingentes nachzudenken. Wie sie aussehen \nwird, das m\u00f6chten wir gerne diskutieren. Daf\u00fcr ist unser \nAntrag eine Grundlage. Ich hoffe, da auch bei Ihnen auf \noffene Ohren zu sto\u00dfen.\n"
	],
	[
		"Luise Amtsberg\n",
		"Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n",
		"(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat die Kollegin Nina Warken f\u00fcr die CDU/\n",
		"CSU-Fraktion.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Nina Warken (CDU/CSU):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen! Meine Damen und Herren! Die Lage in Syrien ist \nnach wie vor dramatisch; das ist uns allen bewusst. Laut \nj\u00fcngsten  Berichten  des  UNHCR  sind  inzwischen  \u00fcber \n9 Millionen  Syrer  auf  der  Flucht.  Das  sind  mehr  als \n40 Prozent der Bev\u00f6lkerung des gesamten Landes. Etwa \n2,5 Millionen  Menschen  sind  mittlerweile  in  die  Nach-\nbarstaaten  geflohen.  Das  sind  vor  allem  der  Libanon, \nJordanien und die T\u00fcrkei.\n",
		"Deutschland tut viel, um diesen Menschen zu helfen. \nDa die syrischen Nachbarstaaten die Massenflucht allein \nnicht  bew\u00e4ltigen  k\u00f6nnen,  setzt  unsere  Hilfe  genau  dort \nan,  wo  sie  gebraucht  wird.  Deutschland  unterst\u00fctzt  die \nbetroffenen  L\u00e4nder  seit  2012  mit  rund  483 Millionen \nEuro  f\u00fcr  humanit\u00e4re  Hilfe,  Infrastruktur  und  Krisen-\nbew\u00e4ltigung.  Das  THW  ist  beispielsweise  mit  zahlrei-\nchen  Helfern  vor  Ort  und  leistet  Hilfe  in  Fl\u00fcchtlings-\nlagern, vor allem durch die Bereitstellung von sauberem \nTrinkwasser. Ohne  das  w\u00fcrden  viele  Menschen  krank \nwerden und sterben.\n",
		"Deutschland  ist  sich  seiner  humanit\u00e4ren  Verantwor-\ntung  bewusst.  Die  Bundesregierung  hat  schon  im  Mai \n2013 ein Bundesprogramm zur Aufnahme von 5 000 be-\nsonders  schutzbed\u00fcrftigen  Fl\u00fcchtlingen  aus  Syrien  ge-\nstartet.  Diese  Menschen  kommen  entweder  selbst  nach \nDeutschland  oder  werden  mit  Charterfl\u00fcgen  eingeflo-\ngen. Gleichzeitig haben auch die L\u00e4nder eigene Aufnah-\nmeprogramme  ins  Leben  gerufen.  In  diesem  Rahmen \nwurden bereits 2 300 Visa erteilt.\n",
		"Um es noch mehr Menschen aus Syrien zu erm\u00f6gli-\nchen, Schutz zu suchen, wurde im vergangenen Dezem-\nber  ein  zweites  Bundesprogramm  zur  Aufnahme  von \nweiteren  5 000  syrischen  Fl\u00fcchtlingen  eingerichtet.  Bei \ndem liegt der Schwerpunkt auf der Aufnahme von Perso-\nnen mit Verwandten in Deutschland.\n",
		"Bislang  sind  im  Rahmen  der  beiden  Bundespro-\ngramme 4 000 Fl\u00fcchtlinge aus Syrien nach Deutschland \ngekommen. Davon sind allein 1 755 Menschen, die nicht \nin  der  Lage  sind,  selbst  nach  Deutschland  einzureisen, \nmit Charterfl\u00fcgen gekommen. Auch in Zukunft sind je-\nden Monat zwei Fl\u00fcge mit jeweils 300 Fl\u00fcchtlingen ge-\nplant.\n",
		"Insgesamt sind also seit 2011 mehr als 30 000 Men-\nschen  aus  Syrien  nach  Deutschland  gekommen.  Das \nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge bearbeitet je-\nden Monat mehr als 1 500 Asylantr\u00e4ge syrischer Fl\u00fccht-\nlinge.  Schon  seit  drei  Jahren  wird  niemand  mehr  nach \nSyrien  abgeschoben,  und  jeder  Antragsteller  bekommt \n",
		"zumindest subsidi\u00e4ren Schutz. Das alles wird schon jetzt \ngetan.\n",
		"",
		"Nat\u00fcrlich ist es leicht, immer mehr zu fordern, wie es \ndie  Opposition  jetzt  tut,  ohne  zu  ber\u00fccksichtigen,  dass \ndie  Aufnahmekapazit\u00e4ten  f\u00fcr  Asylbewerber  in  unseren \nL\u00e4ndern  und  Kommunen  mittlerweile  an  ihre  Grenzen \nsto\u00dfen. Zweifelsohne haben Bund und L\u00e4nder bereits in \nder  Vergangenheit  entschieden  gezeigt,  dass  sie  den \nFl\u00fcchtlingen  aus  Syrien  helfen  wollen.  Die  Aufnahme-\naktion  \u00fcber  die  beiden  Bundesprogramme  sowie  die \nProgramme der L\u00e4nder sind in vollem Gange, und die \nzust\u00e4ndigen  Beh\u00f6rden  tun  alles,  um  die  besonders \nSchutzbed\u00fcrftigen so schnell wie m\u00f6glich ins Land zu \nholen.\n",
		"Ein positives Signal ist es, dass Bund und L\u00e4nder er-\n\u00f6rtern wollen, unter welchen Bedingungen weitere Men-\nschen aus Syrien aufgenommen werden k\u00f6nnen, sobald \ndie  bestehenden  Kontingente  ausgesch\u00f6pft  sind.  Den-\nnoch w\u00e4re es illusorisch, sich bei den Aufnahmekontin-\ngenten  nur  an  den  Interessenbekundungen  zu  orientie-\nren.  Wir  werden  niemals  allen  Anforderungen  gerecht \nwerden k\u00f6nnen, da in Syrien nahezu das halbe Land auf \nder  Flucht  ist.  Deshalb  ist  es  richtig,  dass  der  Schwer-\npunkt unserer Hilfe vor Ort liegt; denn in der Region er-\nreicht man mit den eingesetzten Mitteln viel mehr Men-\nschen, als es durch Fl\u00fcchtlingsaufnahme m\u00f6glich ist.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU \u2013 Zustimmung des Abg. \nUli Gr\u00f6tsch [SPD])\n",
		"Auch  die  weitere  Forderung  der  Opposition  nach \nmehr  Personal  ist  wenig  hilfreich.  Das  Personal  wurde \nsowohl hier in Deutschland als auch in der Krisenregion \nbereits aufgestockt. Hier muss man verstehen, dass Per-\nsonal  mit  entsprechender  Qualifikation  sowie  sichere \nR\u00e4umlichkeiten  vor  Ort,  die  f\u00fcr  die  Abwicklung  der \nAusreise der Fl\u00fcchtlinge notwendig sind, begrenzt sind. \nDavon  abgesehen  sind  die  Schwierigkeiten,  die  durch \ndie  Sicherheitslage  in  den  Nachbarstaaten  oder  bei  der \nErteilung von Ausreisegenehmigungen durch die lokalen \nSicherheitsbeh\u00f6rden  bestehen,  auch  durch  mehr  Perso-\nnal nicht l\u00f6sbar.\n",
		"Statt  einfach  nur  mehr  zu  fordern,  muss  an  dieser \nStelle  auch  einmal  gesagt  werden,  wie  wichtig  es  ist, \ndass  wir  Serbien,  Mazedonien,  Bosnien  und  Herzego-\nwina sowie Albanien und Montenegro zu sicheren Her-\nkunftsl\u00e4ndern erkl\u00e4ren. Dann stehen wieder mehr Kapa-\nzit\u00e4ten  zur  Aufnahme  von  Fl\u00fcchtlingen,  auch  den \nvorrangig Schutzbed\u00fcrftigen aus Syrien, zur Verf\u00fcgung.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Auch die immer wieder vorgebrachte Kritik von Gr\u00fc-\nnen  und  Linken  am  Dublin-Verfahren  kann  ich  nur  zu-\nr\u00fcckweisen.  Deutschland  macht  nach  meiner  Kenntnis \nsehr  wohl  von  seinem  Selbsteintrittsrecht  Gebrauch, \nwenn  Menschen  beispielsweise  medizinisch  versorgt \nwerden m\u00fcssen. Ebenso wird entsprechend der EU-Ver-\nordnung darauf geachtet, dass die Kernfamilie stets zu-\nsammenbleiben kann.\n",
		"Es kann allerdings nicht das Ziel sein, dass Deutsch-\nland  alle  syrischen  Fl\u00fcchtlinge  aufnimmt,  die  nach  Eu-\n"
	],
	[
		"Nina Warken\n",
		"ropa  kommen.  Unsere  europ\u00e4ischen  Nachbarn  haben \nhier  auch  eine  humanit\u00e4re  Pflicht,  die  wir  einfordern \nm\u00fcssen.\n",
		"(Beifall  bei  der  CDU/CSU  \u2013  Christian  K\u00fchn \n[T\u00fcbingen]  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN]: \nDeutschland auch!)\n",
		"Aus unserer Sicht befinden wir uns also auf einem gu-\nten  Weg,  was  die  Aufnahme  syrischer  Fl\u00fcchtlinge  in \nDeutschland  angeht.  Die  Opposition  konnte  mit  ihren \nbeiden Antr\u00e4gen hier nichts Neues beitragen.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nDas Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion \n",
		"Die Linke.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Ulla Jelpke (DIE LINKE):\nFrau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Der \ngrausame  Krieg  in  Syrien  l\u00e4uft  bereits  seit  drei  Jahren, \nund  weit  mehr  als  100 000  Menschen  sind  ums  Leben \ngekommen. 10 Millionen Menschen sind auf der Flucht, \ndavon ungef\u00e4hr 7,5 Millionen im Land selber auf der Su-\nche nach Alternativen. 2,5 Millionen registrierte Fl\u00fccht-\nlinge  befinden  sich  in  Anrainerstaaten  Syriens  und  in \n\u00c4gypten. Ich muss wirklich sagen: Es ist eine Schande, \ndass es bis heute nur einem Bruchteil der Fl\u00fcchtlinge ge-\nlungen  ist,  in  die  Europ\u00e4ische  Union  zu  kommen,  um \nZuflucht zu finden.\n",
		"Meine Damen und Herren, an den Au\u00dfengrenzen der \nEU  treffen  Fl\u00fcchtlinge  auf  eine  immer  massivere  und \nbrutalere  Abschottung.  Die  Landesgrenzen  Griechen-\nlands  und  Bulgariens  zur  T\u00fcrkei  wurden  zum  Beispiel \nmit Z\u00e4unen und Stacheldraht abgeriegelt. Soldaten grei-\nfen Fl\u00fcchtlinge in der \u00c4g\u00e4is auf und schaffen sie zur\u00fcck \nin die T\u00fcrkei. Wie viele Menschen die gef\u00e4hrliche \u00dcber-\nfahrt \u00fcber die \u00c4g\u00e4is und das Mittelmeer nicht \u00fcberleben, \nwei\u00df wirklich niemand. T\u00e4glich sterben an den Au\u00dfen-\ngrenzen der EU \u2013 das ist leider bittere Wahrheit \u2013 uner-\ntr\u00e4glich  viele  Menschen.  Das  muss  dringend  beendet \nwerden.\n",
		"(Beifall  bei  der  LINKEN  und  dem  B\u00dcND-\nNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Abgeordne-\nten der SPD)\n",
		"Trotz all dieser Abschottungsbem\u00fchungen haben es in \nden  vergangenen  zwei  Jahren  etwa  70 000  Fl\u00fcchtlinge \naus Syrien geschafft,  in die Europ\u00e4ische Union zu flie-\nhen. Gut ein Drittel wurden in der Tat in der Bundesre-\npublik  aufgenommen.  Im  gleichen  Zeitraum  wurde  ge-\nrade  einmal  12 000  Menschen  die  Zusage  f\u00fcr  eine \nAufnahme in einem EU-Staat gegeben; nur diese haben \nalso  sichere  und  legale  Einreisem\u00f6glichkeiten.  Von  ih-\nnen nimmt allein die Bundesrepublik 10 000 Fl\u00fcchtlinge \nauf.  Doch  das  bedeutet  noch  lange  nicht,  dass  sich  die \nBundesrepublik auf ihren Verdiensten ausruhen darf. Ein \nVergleich, um  sich  das einfach einmal vorzustellen: Im \nLibanon hat es einen Bev\u00f6lkerungszuwachs um 19 Pro-\n",
		"zent gegeben. Das w\u00fcrde f\u00fcr Deutschland bedeuten, dass \nes  innerhalb  von  zwei  Jahren  einen  Bev\u00f6lkerungszu-\nwachs  von  15  Millionen  Menschen  gegeben  h\u00e4tte.  Die \nBundesregierung  bzw.  die  Bundesrepublik  kann  mehr \ntun, muss mehr tun, und es muss vor allen Dingen syri-\nschen  Fl\u00fcchtlingen  schneller  und  unb\u00fcrokratischer  ge-\nholfen werden.\n",
		"",
		"(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Syrische  Asylsuchende,  die  \u00fcber  einen  anderen  EU-\nStaat nach Deutschland eingereist sind, geraten wirklich \nin  die  M\u00fchlen  der  Asylb\u00fcrokratie.  Man  muss  sich  ein-\nfach  einmal  vorstellen:  Sie  fliehen  aus  ihrem  Land  vor \nKrieg, sie fliehen \u00fcber die Meere und gef\u00e4hrden ihr Le-\nben,  dann  kommen  sie  nach  Deutschland  und  werden \nmit  der  Dublin-Verordnung  konfrontiert.  Und  was  pas-\nsiert?  Als  Allererstes  gehen  sie  in  Abschiebegef\u00e4ng-\nnisse, weil sie \u00fcberstellt werden sollen. Das ist ein Ver-\nfahren,  das  unbedingt  abgeschafft  werden  muss. \nDeswegen  fordert  die  Linke  auch,  die  Dublin-Verord-\nnung ganz schnell f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge auszusetzen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten \ndes B\u00dcNDNISSES 90/DIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Es ist wirklich ein b\u00fcrokratischer Irrsinn, der hier betrie-\nben wird. Man muss wirklich an das Bundesinnenminis-\nterium sowie die Innenminister der L\u00e4nder und der euro-\np\u00e4ischen Staaten appellieren, dass das ge\u00e4ndert wird.\n",
		"Es  ist  hier  schon  angesprochen  worden,  dass  viele \nFl\u00fcchtlinge Verwandte in Deutschland haben. Auch die-\nsen  muss  unbegrenzt  und  unb\u00fcrokratisch  erm\u00f6glicht \nwerden, dass sie von den entsprechenden L\u00e4ndern aufge-\nnommen  werden  und  zu  ihren  Familien  reisen  k\u00f6nnen. \n\u00dcbrigens w\u00e4re das die schnellste und einfachste Art, den \nFl\u00fcchtlingen zu erm\u00f6glichen, ein Leben in Sicherheit zu \nf\u00fchren.  Daneben  muss  sich  die  Bundesrepublik  auch \nweiterhin  an  humanit\u00e4ren  Aufnahmeprogrammen  des \nUNHCR beteiligen.\n",
		"Meine Damen und Herren, auch auf EU-Ebene muss \nmehr  getan  werden.  Deutschland  muss  Druck  machen. \nOhne mit der Wimper zu zucken, werden Gelder in Mil-\nliardenh\u00f6he bereitgestellt, um die Grenzen abzusichern. \nWir meinen, dass die Gelder viel sinnvoller f\u00fcr Fl\u00fccht-\nlinge  eingesetzt  w\u00e4ren.  Das  Wichtigste  ist:  Wir  sollten \nnicht noch mehr \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen und endlich daf\u00fcr \nsorgen,  dass  Waffenlieferungen  nach  Syrien,  und  zwar \nan alle Seiten, gestoppt werden.\n",
		"Ich danke Ihnen.\n",
		"(Beifall bei der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Christina \n",
		"Kampmann das Wort.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Christina Kampmann (SPD):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Un-\n"
	],
	[
		"Christina Kampmann\n",
		"abh\u00e4ngig vom Ausma\u00df des Elends, unabh\u00e4ngig von der \nDimension  des  Leidens  und  unabh\u00e4ngig  von  der  Viel-\nzahl menschlicher Schicksale neigen Fl\u00fcchtlingsdramen \ndazu, aus dem \u00f6ffentlichen Bewusstsein nahezu zu ver-\nschwinden, wenn sie nur lang genug andauern und weit \ngenug von uns entfernt scheinen.\n",
		"Vor ziemlich genau drei Jahren gingen die Menschen \nin  Syrien  auf  die  Stra\u00dfe,  um  friedlich  f\u00fcr  Werte  zu  de-\nmonstrieren,  deren  Verteidigung  auch  bei  uns  h\u00f6chste \nPriorit\u00e4t hat: f\u00fcr Freiheit, Rechtsstaatlichkeit und Demo-\nkratie. Doch was seit diesem M\u00e4rz 2011 geschah, spottet \njeder Beschreibung: das brutale Vorgehen des Assad-Re-\ngimes,  welches  seinen  vorl\u00e4ufigen  H\u00f6hepunkt  im  Ein-\nsatz  von  Chemiewaffen  gegen  die  eigene  Bev\u00f6lkerung \nfand, die Radikalisierung und Zersplitterung der Opposi-\ntion, die dazu gef\u00fchrt hat, dass es inzwischen zahlreiche \nNebenkriegsschaupl\u00e4tze gibt, die das urspr\u00fcnglich fried-\nliche Ansinnen der Menschen in Syrien in Vergessenheit \nhaben  geraten  lassen.  Es  sind  die  Menschen,  die  heute \nauf der Flucht sind, weil sie in ihrer Heimat um ihr Le-\nben f\u00fcrchten m\u00fcssen, weil sie Opfer von Verfolgung und \nvon Gewalt sind.\n",
		"Liebe  Frau  Amtsberg,  Deutschland  versteckt  sich \nnicht.  Deutschland  hat  mehr  Fl\u00fcchtlinge  aufgenommen \nals jedes andere europ\u00e4ische Land. Das wissen Sie auch.\n",
		"(Beifall  bei  der  SPD  und  der  CDU/CSU  \u2013 \nLuise  Amtsberg  [B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dc-\nNEN]: Das habe ich sogar erw\u00e4hnt!)\n",
		"Der  Bund  hat  sich  zu  seiner  Verantwortung  bekannt \nund  die  Aufnahme  von  insgesamt  10 000  Fl\u00fcchtlingen \nbeschlossen.  Es  besteht  Einigkeit  dar\u00fcber,  dass  auch \nnach  Aussch\u00f6pfung  der  vorhandenen  Kontingente  de-\nnen, die aus  Syrien gefl\u00fcchtet  sind, Schutz in Deutsch-\nland  gew\u00e4hrt  werden  soll.  Viele  L\u00e4nder  haben  inzwi-\nschen Verl\u00e4ngerungen bez\u00fcglich der Antragsfrist f\u00fcr die \nAufnahme  beschlossen;  darunter  Hessen,  Niedersach-\nsen, Nordrhein-Westfalen und andere.\n",
		"Aber  wir  wissen  auch:  Angesichts  einer  Zahl  von \n2,4 Millionen  Syrern,  die  laut  UNHCR  im  Ausland \nSchutz suchen, und 3,6 Millionen Menschen, die inner-\nhalb  der  syrischen  Grenzen  auf  der  Flucht  sind,  ange-\nsichts  dieser  schier  unvorstellbaren  Zahlen  kann  das, \nwas wir tun, niemals genug sein.\n",
		"(Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN)\n",
		"Deshalb m\u00fcssen wir uns weiter f\u00fcr eine gemeinsame \neurop\u00e4ische  Initiative  engagieren.  Es  kann  nicht  sein, \ndass alle anderen europ\u00e4ischen Staaten zusammen noch \nnicht  einmal  die  H\u00e4lfte  des  Kontingents  anbieten,  das \nwir inzwischen zugesagt haben. Deshalb d\u00fcrfen wir aber \ntrotzdem  nicht  m\u00fcde  darin  werden,  auch  alle  anderen \nL\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union immer und immer wie-\nder  an  unsere  gemeinsame  europ\u00e4ische  Verantwortung \nzu  erinnern,  an  die  Werte  von  Solidarit\u00e4t  und  Mit-\nmenschlichkeit, die wir nicht immer nur vor uns hertra-\ngen, sondern an denen wir uns auch selbst messen lassen \nm\u00fcssen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Die  Antr\u00e4ge  vom  B\u00fcndnis 90/Die  Gr\u00fcnen  und  von \nder Fraktion Die Linke entsprechen zu gro\u00dfen Teilen ge-\nnau dem, was wir in den letzten Monaten bereits umset-\nzen konnten.\n",
		"",
		"(Dr. Konstantin  von  Notz  [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]:  Ja,  dann  zustimmen!  Einfach  zu-\nstimmen!  \u2013  Beifall  der  Abg.  Luise  Amtsberg \n[B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN])\n",
		"\u2013 Warten Sie einmal ab, Herr von Notz.\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Da kommt noch was?)\n",
		"\u2013 Es kommt noch etwas, seien Sie darauf gefasst. \u2013 Dazu \nhaben wir im \u00dcbrigen schon am Ende der letzten Legis-\nlatur  einen  fraktions\u00fcbergreifenden  Antrag  gemeinsam \nmit  CDU/CSU,  FDP  und  den  Gr\u00fcnen  verabschiedet. \nDass  es  bei  diesem  Thema  einen  so  gro\u00dfen  Konsens \ngibt, ist auch gut so; denn das Schicksal der Menschen, \ndie  aus  Syrien  fl\u00fcchten,  sollte  f\u00fcr  uns  alle  Anlass  sein, \num alles M\u00f6gliche daf\u00fcr zu tun, das Leiden dieser Men-\nschen zu mindern. Gerade weil ich an vielen Stellen ei-\nnen  Konsens  zwischen  unseren  Parteien  sehe,  schlage \nich vor, dass wir uns hinsetzen und einen fraktions\u00fcber-\ngreifenden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen,\n",
		"(Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN]: Das ist gut!)\n",
		"der nicht nur unsere gemeinsame Verantwortung im Hin-\nblick auf die schwierige Situation der Fl\u00fcchtlinge unter-\nstreichen  w\u00fcrde,  sondern  der  sowohl  der  L\u00e4nderebene \nals  auch  der  europ\u00e4ischen  Ebene  signalisieren  w\u00fcrde, \ndass wir in dieser Frage zusammenstehen, weil uns das \nLeid  der  Menschen,  die  ihre  syrische  Heimat  verlassen \nmussten, Anlass sein muss, alles daf\u00fcr zu tun, die Situa-\ntion  der  Fl\u00fcchtlinge  in  den  Anrainerstaaten,  aber  auch \nderer,  die  zu  uns  nach  Europa  kommen,  so  menschen-\nw\u00fcrdig wie nur m\u00f6glich zu gestalten.\n",
		"(Beifall bei der SPD)\n",
		"Dabei m\u00fcssen wir im Blick haben, dass wir hier vor \nOrt nur einen kleinen Teil zur Verbesserung der Situation \nbeitragen  k\u00f6nnen.  Wenn  wir  schnellere  und  vor  allem \nauch  zielgerichtetere  Hilfe  anbieten  wollen,  dann  muss \nes zum einen darum gehen, dass wir weiter darauf hin-\nwirken m\u00fcssen, dass organisatorische und administrative \nHindernisse in den syrischen Nachbarl\u00e4ndern weiter re-\nduziert werden, damit denjenigen, die dort auf Hilfe war-\nten,  schnell  geholfen  werden  kann.  Es  muss  aber  auch \ndarum gehen, dass wir humanit\u00e4re Hilfe vor Ort bereit-\nstellen.  Deshalb  ist  es  gut,  dass  Deutschland  zu  den \ngr\u00f6\u00dften  bilateralen  Gebern  in  der  Syrien-Krise  geh\u00f6rt \nund insgesamt 440 Millionen Euro bereitgestellt hat. \n",
		"Liebe  Kolleginnen  und  Kollegen,  Carolin  Emcke \nschreibt in Ihrer Reportage im Zeit-Magazin \u00fcber Men-\nschen, die bei uns Zuflucht suchen:\n",
		"Was Ghayeb\n",
		"\u2013 ein kurdischer Fl\u00fcchtling aus Syrien \u2013\n",
		"und all die anderen brauchen, ist keine weitere Ge-\nschichte \u00fcber ihre Verzweiflung wie diese, sondern \n"
	],
	[
		"Christina Kampmann\n",
		"ein Asylrecht, das mindestens die M\u00f6glichkeit im-\npliziert,  dass  ein  Fl\u00fcchtling  wirklich  jemand  sein \nk\u00f6nnte, der vor etwas geflohen ist.\n",
		"Das,  was  sich  gerade  in  und  um  Syrien  abspielt,  ist \nohne Zweifel die gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Katastrophe dieses \nJahrhunderts. Was einst mit einem friedlichen Protest be-\ngann,  endet  heute  in  unermesslicher  Not.  Es  ist  unsere \npolitische  und  menschliche  Pflicht,  Verantwortung  f\u00fcr \ndie  Menschen  in  Syrien  zu  \u00fcbernehmen  und  uns,  ganz \nim Sinne von Carolin Emcke, das Bewusstsein daf\u00fcr zu \nbewahren,  dass  ein  Fl\u00fcchtling  ein  Mensch  ist,  \u201eder  vor \netwas  geflohen  ist\u201c.  Wenn  wir  von  Syrien  reden,  dann \ngeht  es  dabei  um  nichts  Geringeres  als  um  das  eigene \nLeben.\n",
		"Danke sch\u00f6n.\n",
		"(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten \nder CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nF\u00fcr  die  CDU/CSU-Fraktion  hat  nun  die  Kollegin \n",
		"Andrea Lindholz das Wort.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. \nDaniela Kolbe [SPD])\n",
		"Andrea Lindholz (CDU/CSU):\nSehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte  Damen \nund  Herren!  Die  Geschehnisse  in  der  Ukraine  und  auf \nder  Krim  \u00fcberschatten  die  humanit\u00e4re  Katastrophe  in \nSyrien. In den deutschen Medien findet der B\u00fcrgerkrieg \nin Syrien zurzeit kaum noch statt.\n",
		"(Zuruf von der CDU/CSU: Traurig!)\n",
		"Doch  die  Situation  in  Syrien  ist  unver\u00e4ndert  katastro-\nphal.  Hunderttausende  Tote  hat  der  B\u00fcrgerkrieg  gefor-\ndert, darunter auch 14 UN-Mitarbeiter und 32 Helfer des \narabischen Roten Halbmondes. \u00dcber 40 Prozent der sy-\nrischen  Krankenh\u00e4user  sind  nicht  mehr  funktionsf\u00e4hig. \nDer syrische Staat zerf\u00e4llt mehr und mehr.\n",
		"Das Assad-Regime ist heute nur noch eine von insge-\nsamt vier gro\u00dfen Konfliktparteien in Syrien, die sich ge-\ngenseitig  brutal  bek\u00e4mpfen  und  die  Bev\u00f6lkerung  ins \nElend st\u00fcrzen. Wir haben es geh\u00f6rt: 9,3 Millionen Syrer \nbefinden sich auf der Flucht und brauchen dringend hu-\nmanit\u00e4re  Hilfe.  Wir  haben  die  moralische  und  humani-\nt\u00e4re Verpflichtung, diesen Menschen zu helfen, und ge-\nnau  das  tut  Deutschland  l\u00e4ngst  wie  kaum  ein  anderes \nLand.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-\nneten der SPD)\n",
		"Seit 2012 hat die Bundesregierung \u2013 wir haben es heute \nAbend schon geh\u00f6rt \u2013 483 Millionen Euro f\u00fcr die syri-\nsche Fl\u00fcchtlingshilfe bereitgestellt.\n",
		"Neben den Hilfskr\u00e4ften gilt auch den Mitarbeitern der \ndeutschen Botschaften und Konsulate unser Dank; denn \nsie  alle  arbeiten  unter  schwierigsten  Bedingungen  und \nschaffen  die  Grundlage  f\u00fcr  die  Asylverfahren,  \u00fcber  die \nwir heute sprechen. Auch hier hat die Bundesregierung \nreagiert und zus\u00e4tzliches Personal bereitgestellt.\n",
		"Das  gro\u00dfe  Engagement  der  Bundesregierung  macht \nsich auch im Asylbereich bemerkbar. Seit 2011 sind rund \n30 000  Syrer  nach  Deutschland  gekommen.  \u00dcber \n1 500 syrische  Asylantr\u00e4ge  pro  Monat  werden \nin \nDeutschland registriert. Seit Jahren gilt ein Stopp f\u00fcr die \nAbschiebung nach Syrien.\n",
		"",
		"Deutschland bietet im Rahmen von Bundesprogram-\nmen 10 000 Syrern Schutz. Die anderen EU-Staaten stel-\nlen bisher zusammen ein Kontingent von gerade einmal \n3 900 Pl\u00e4tzen bereit. Wir nehmen also bereits zwei Drit-\ntel  aller  syrischen  Fl\u00fcchtlinge  auf.  Angesichts  dieser \nZahlen wirkt es absurd, wenn die Linke in ihrem Antrag \nder  Bundesregierung  eine  \u201eAbschottungspolitik\u201c  vor-\nwirft; das Gegenteil ist der Fall.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die  Zahl  der  Asylantr\u00e4ge  in  Deutschland  steigt  seit \nJahren,  allein  im  letzten  Jahr  stieg  sie  um  70 Prozent. \nDeutschland alleine kann diese Fl\u00fcchtlingskrise nicht l\u00f6-\nsen.\n",
		"(Zuruf der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE])\n",
		"Angesichts  von  9,3 Millionen  syrischen  Fl\u00fcchtlingen \nkann deutsches Asyl, Frau Kollegin, nur in begrenztem \nUmfang  eine  L\u00f6sung  sein.  Der  tats\u00e4chliche  Bedarf  an \nAsyl wird nie zu decken sein.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Der  Ansatz  der  Bundesregierung,  den  Fokus  daher  vor \nallem  auf  die  Hilfe  vor  Ort  zu  richten,  die  wir  weitaus \nbesser leisten k\u00f6nnen als die relativ aufwendige Hilfe in \nDeutschland, ist daher richtig.\n",
		"Letztendlich  muss  in  der  Syrien-Krise  der  gleiche \nGrundsatz  gelten  wie  in  der  Euro-Krise:  Deutschland \ngeht gerne mit gutem Beispiel voran, Deutschland ist so-\nlidarisch und hilft, aber auch Deutschlands St\u00e4rke ist be-\ngrenzt. Es kann nicht sein, dass Deutschland als einziger \nEU-Staat  substanzielle  Verantwortung  f\u00fcr  die  syrischen \nFl\u00fcchtlinge \u00fcbernimmt. W\u00e4hrend wir 10 000 Fl\u00fcchtlinge \naufnehmen,  nehmen  andere  europ\u00e4ische  L\u00e4nder  zwi-\nschen 400 und 500 Syrer auf. Allein 2013 hat das BAMF \n127 000  Asylantr\u00e4ge  bearbeitet,  Tendenz  steigend.  In \ndiesem  Bereich  werden  wir  mehr  Personal  zur  Verf\u00fc-\ngung stellen.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Wir  brauchen  dringend  ein  gemeinsames  europ\u00e4i-\nsches  Aufnahmeprogramm.  Die  Bundesregierung  for-\ndert das schon lange. Die Kommission muss endlich ak-\ntiv werden und eine Geberkonferenz f\u00fcr Syrien auf EU-\nEbene einberufen. Unsere europ\u00e4ischen Nachbarn m\u00fcs-\nsen mehr Verantwortung f\u00fcr die Opfer dieses schreckli-\nchen B\u00fcrgerkrieges \u00fcbernehmen.\n",
		"In meinen Augen haben die Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen und \nder Linken ihren wesentlichen Zweck erf\u00fcllt. Sie haben \nSyrien  zur\u00fcck  auf  unsere  Tagesordnung  gebracht,  und \ndas begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n",
		"\u00dcber  die  Verbesserung  der  laufenden  Aufnahmever-\nfahren  und  eine  weitere  Aufstockung  des  deutschen \n"
	],
	[
		"Andrea Lindholz\n",
		"Kontingentes  beraten  bereits  die  Innenminister  von \nBund und L\u00e4ndern. Ich bin mir sicher, dass es hier zu ei-\nnem weiteren guten Ergebnis kommen wird.\n",
		"Gerade Bayern kommt seiner Verpflichtung nach. In \nBayern  leben  \u00fcber  4 600  syrische  Staatsangeh\u00f6rige. \nBayern  nimmt  im  Rahmen  des  Bundesprogrammes  al-\nlein 15 Prozent der Syrer auf und wird auch weitere Sy-\nrer aufnehmen. Der Asylbewerberstrom steigt bei uns in \nBayern daher \u00fcberdurchschnittlich.\n",
		"Inhaltlich laufen beide Antr\u00e4ge ins Leere. Angesichts \ndes massiven Engagements der Bundesregierung in Sy-\nrien ist ein zus\u00e4tzlicher Ansto\u00df durch einen Antrag \u00fcber-\nfl\u00fcssig.  Im  Rahmen  des  Berichterstattergespr\u00e4ches  in \ndieser Woche wurde  das  Engagement  der Bundesregie-\nrung  ausdr\u00fccklich  gelobt.  Wir  sprechen  uns  daher  f\u00fcr \neine Ablehnung der Antr\u00e4ge aus.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"",
		"Berichtigung\n",
		"22. Sitzung, Seite 1735 A, Anlage 18: \u201eFrage 24\u201c ist \n",
		"durch \u201eFrage 25\u201c zu ersetzen.\n",
		"22.  Sitzung,  Seite  1748  B,  Anlage  51:  Der  Name \n\u201eStephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dc-\nNEN)\u201c  ist  durch  den  Namen  \u201eHerbert  Behrens  (DIE \nLINKE)\u201c zu ersetzen.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlagen  auf \nden Drucksachen 18/846 und 18/840 an die in der Tages-\nordnung  aufgef\u00fchrten  Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind \nSie  damit  einverstanden?  \u2013  Das  ist  der  Fall.  Dann  sind \ndie \u00dcberweisungen so beschlossen.\n",
		"",
		"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich teile Ihnen mit, \ndass  sich  die  Fraktionen  darauf  verst\u00e4ndigt  haben,  den \nTagesordnungspunkt  15  \u2013  es  handelt  sich  hier  um  die \nBeratung  des  Antrags  der  Fraktion  Die  Linke  mit  dem \nTitel \u201eDen Aufsichtsrat der Deutschen Bahn AG neu und \nverantwortungsvoll besetzen\u201c \u2013 abzusetzen. Sind Sie mit \ndieser  Vereinbarung  einverstanden?  \u2013  Das  ist  der  Fall. \nDann ist das so beschlossen.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages auf morgen, Freitag, den 21. M\u00e4rz 2014, 9 Uhr, \nein. Ich w\u00fcnsche Ihnen bis dahin alles Gute.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss 20.52 Uhr)\n"
	],
	[
		""
	]
]