[
	[
		"Heiko Schmelzle\n",
		"den,  die  eine  vollst\u00e4ndige  Absicherung  des  Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeitsrisikos mit sich gebracht h\u00e4tte.\n",
		"In der letzten Wahlperiode haben wir nun zum 1. Ja-\nnuar 2013 eine staatliche F\u00f6rderung in Kraft gesetzt, die \ndie  Eigenvorsorge  im  Rahmen  einer  privaten  Pflegezu-\nsatzversicherung unterst\u00fctzt. Zum Beispiel erreichen auf \ndiese Weise junge Menschen im Alter zwischen 20 und \n40 Jahren  mit  einem  Eigenbeitrag  von  10 Euro  monat-\nlich und einer staatlichen F\u00f6rderung von 5 Euro monat-\nlich  tendenziell  deutlich  mehr,  als  das  Mindestsiche-\nrungsziel  von  600 Euro  in  Pflegestufe III  vorsieht.  Im \nIdealfall  sind  dies  bis  zu  1 400 Euro  \u00fcber  den  Erstat-\ntungsbetrag  hinaus,  der  bereits  durch  die  gesetzliche \nPflegeversicherung gezahlt wird.\n",
		"Die Zahlen des Verbandes der Privaten Krankenversi-\ncherung  sind  eindeutig.  Vor  Einf\u00fchrung  der  staatlichen \nF\u00f6rderung hatten circa 1,8 Millionen Menschen eine pri-\nvate  Pflegezusatzversicherung.  Seit  deren  Einf\u00fchrung \nsind  bereits  500 000  neue  Vertr\u00e4ge  abgeschlossen  wor-\nden. Dies entspricht innerhalb k\u00fcrzester Zeit einer Stei-\ngerung um 27 Prozent. Das hei\u00dft, der von uns bzw. von \nder Politik gesetzte Anreiz hat insofern die gew\u00fcnschte \nWirkung  entfaltet,  vielleicht  nicht  im  gew\u00fcnschten \nMa\u00dfe,  aber  die  Richtung  ist  vorgegeben.  Wenn  aktuell \n1 600 Vertr\u00e4ge pro Tag dazukommen, dann ist das doch \nein Erfolg.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Diese  Zahlen  werden  durch  die  aktuelle  repr\u00e4sentative \nAllensbach-Umfrage untermauert. In dieser wurden rund \n2 000 Menschen zum Thema Pflege befragt. 60 Prozent \nder Befragten hielten eine staatlich bezuschusste private \nPflegezusatzversicherung f\u00fcr eine gute Sache.\n",
		"(Maria Michalk [CDU/CSU]: Immerhin!)\n",
		"Was k\u00f6nnen wir aus den erw\u00e4hnten Zahlen schlie\u00dfen? \nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verstehen, dass man erg\u00e4n-\nzend Eigenvorsorge betreiben muss. Vor diesem Hinter-\ngrund muss man die Basisversorgung sehen.\n",
		"Die  Fraktion  Die  Linke  will  mit  ihrem  Antrag  die \nstaatliche  F\u00f6rderung  der  erg\u00e4nzenden  privaten  Pflege-\nversicherung stoppen und w\u00fcnscht eine R\u00fcckabwicklung \nder 500 000 bereits abgeschlossenen Vertr\u00e4ge. Des Wei-\nteren  fordern  die Antragsteller  langfristig  einen  Umbau \nder  Pflegeversicherung  zu  einer  \u201eVollkaskoversiche-\nrung\u201c. Ich frage mich ernsthaft, wer das am Ende bezah-\nlen soll.\n",
		"Die Linke verschlie\u00dft in diesem Zusammenhang aus \nmeiner Sicht die Augen vor den anstehenden Herausfor-\nderungen, die sich uns aufgrund einer alternden Bev\u00f6l-\nkerung stellen. Besonders irritiert war ich, im Antrag der \nLinken Folgendes zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013:\n",
		"",
		"",
		"Die  gef\u00f6rderten  Tarife  sind  aufgrund  des  Kontra-\nhierungszwangs und der fehlenden risikobezogenen \nPr\u00e4mienkalkulation  teurer  als  vergleichbare  nicht \ngef\u00f6rderte Produkte.\n",
		"",
		"Jetzt kommt der springende Punkt:\n",
		"Das  f\u00fchrt  zu  einer  negativen  Risikoselektion  und \nweiteren Beitragssteigerungen.\n",
		"(Maria Michalk [CDU/CSU]: Das passt nicht \nzusammen!)\n",
		"Das sehe ich v\u00f6llig anders. Ich sehe es gerade als die so-\nziale Komponente der staatlichen F\u00f6rderung der erg\u00e4n-\nzenden privaten Pflegeversicherung an, dass auch Men-\nschen  mit  Vorerkrankungen  noch  aktiv  etwas  tun \nk\u00f6nnen, um ihr pers\u00f6nliches Risiko einer Pflegebed\u00fcrf-\ntigkeit finanziell abzusichern.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Die Linke m\u00f6chte also gerade jenen die M\u00f6glichkeit der \nstaatlich  gef\u00f6rderten  Eigenvorsorge  nehmen,  denen  die \ngeltende Regelung am meisten hilft.\n",
		"Ich m\u00f6chte den Antragstellern abschlie\u00dfend ein Zitat \nvon Mahatma Gandhi mit auf den Weg geben. Es lautet \nwie folgt:\n",
		"Wir  haben  die  Pflicht,  stets  die  Folgen  unserer \nHandlungen zu bedenken.\n",
		"Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit bei mei-\n",
		"ner ersten Rede.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nKollege  Schmelzle,  Sie  sagten  es  abschlie\u00dfend:  Das \nwar Ihre erste Rede im Deutschen Bundestag. Auch Ih-\nnen alles Gute f\u00fcr Ihre weitere Arbeit!\n",
		"(Beifall)\n",
		"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache 18/591  an  die  in  der  Tagesordnung  aufge-\nf\u00fchrten Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen.  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung \nso beschlossen.\n",
		"Wir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\n",
		"destages auf Dienstag, den 8. April 2014, 11 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen gute \n",
		"Erholung \u00fcber das Wochenende.\n",
		"(Schluss: 14.25 Uhr)\n"
	]
]