[
	[
		"Dr. Andr\u00e9 Berghegger\n",
		"Die  Einnahmen  aus  dem  Solidarit\u00e4tszuschlag  werden \nsich  auf  18  Milliarden  Euro  erh\u00f6hen.  Fest  steht  auch, \ndass dies eine bedeutende Summe f\u00fcr den Bund ist.\n",
		"Zur  \u00c4u\u00dferung  der  rot-gr\u00fcnen  Ministerpr\u00e4sidenten \n\u2013  jetzt m\u00fcsste Johannes Kahrs hier sein \u2013, egal wie auch \nimmer  entstanden:  Die  Integration  des  Solidarit\u00e4tszu-\nschlags in den Einkommensteuertarif ist aus deren Sicht \nverst\u00e4ndlich,  weil  so  die  Einnahmen  nat\u00fcrlich  zum \nGro\u00dfteil auf L\u00e4nder und Kommunen umverteilt werden.\n",
		"(Ingrid Arndt-Brauer [SPD]: Aber Sch\u00e4uble \nwollte das auch!)\n",
		"Aber wir m\u00fcssen doch auch beachten, dass die Finanz-\nsituation der Gesamtheit der L\u00e4nder und der Gesamtheit \nder Kommunen besser ist als die des Bundes.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"All das gilt es gegeneinander abzuw\u00e4gen.\n",
		"Eine Frage ist vonseiten der L\u00e4nder immer noch nicht \nausdr\u00fccklich  beantwortet.  Bei  Abschluss  des  Solidar-\npakts II wurden 7 Umsatzsteuerpunkte beim Bund abge-\nschmolzen und den L\u00e4ndern zugeschrieben mit der Be-\ngr\u00fcndung, dass die ostdeutschen L\u00e4nder vollkommen in \nden L\u00e4nderfinanzausgleich einbezogen werden. Jetzt zu \nsagen:  \u201eWir  behalten  die  Umsatzsteuerpunkte,  und  wir \nverteilen die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag in \nder Summe um, sodass die Kommunen und L\u00e4nder deut-\nlich davon profitieren\u201c, das ist aus meiner Sicht, h\u00f6flich \nausgedr\u00fcckt, zu einfach. Lassen Sie uns die Verhandlun-\ngen  in  der  Gesamtheit  weiterf\u00fchren  und  versuchen,  ein \nvern\u00fcnftiges Ergebnis f\u00fcr alle Ebenen zu erreichen, um \neine  f\u00f6derale  Struktur  auf Augenh\u00f6he  zu  erreichen,  bei \nder alle staatlichen Ebenen handlungsf\u00e4hig sind.\n",
		"",
		"Wenn Johannes Kahrs jetzt hier w\u00e4re, dann w\u00fcrde ich \nsagen:  Wir  arbeiten  gut  zusammen.  \u2013  An  dieser  Stelle \naber zumindest eine Anmerkung pers\u00f6nlicher Art: Wenn \nwir  eine  interne Arbeitsgruppe  haben,  um  solche  kom-\nplexen  Fragestellungen  zu  besprechen,  dann  ist  das  f\u00fcr \nmein pers\u00f6nliches Verst\u00e4ndnis wirklich eine interne Ar-\nbeitsgruppe.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Ich  hoffe  \u2013  ich  werde  es  ihm  gleich  im  Haushaltsaus-\nschuss  noch  pers\u00f6nlich  sagen  \u2013,  dass  er  das  auch  so \nsieht. Er hat sich bestimmt nur einmal versprochen.\n",
		"Ich hoffe, dass wir weiter gedeihliche Verhandlungen \nf\u00fchren \u2013 im Sinne einer guten L\u00f6sung f\u00fcr die Bund-L\u00e4n-\nder-Finanzbeziehungen.\n",
		"Ich bedanke mich f\u00fcr das freundliche Zuh\u00f6ren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU)\n",
		"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert:\nDie Aktuelle Stunde ist damit beendet.\n",
		"Damit sind wir zugleich am Schluss unserer heutigen \n",
		"Tagesordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages  auf  morgen,  Donnerstag,  den  4.  Dezember, \n9 Uhr, ein.\n",
		"Ich w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr den Rest des Tages ein frohes, \nein fr\u00f6hliches Schaffen und, falls daf\u00fcr noch Zeit bleibt, \nein paar besinnliche Stunden.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 17.48 Uhr)\n"
	]
]