[
	[
		"Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n",
		"Union? Wir reden immer von Subsidiarit\u00e4t und meinen \nmit Subsidiarit\u00e4t, die EU-Kommission und die Institutio-\nnen  sollen  sich  aus  den  Dingen  heraushalten,  die  die \nMitgliedstaaten allein regeln k\u00f6nnen. Aber Subsidiarit\u00e4t \nhat  auch  eine  Kehrseite,  n\u00e4mlich  die  Gemeinschaft  ist \ndann zum Handeln aufgefordert, wenn ein Staat \u00fcberfor-\ndert  ist.  Malta,  Italien,  Griechenland  sind  \u00fcberfordert, \nalso  ist  es  eine Aufgabe  der  Europ\u00e4ischen  Union,  nach \ndem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t auch einzugreifen.\n",
		"(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und \nder SPD)\n",
		"Wir haben derzeit die Situation, dass 70 Prozent aller \nAsylbewerber  in  f\u00fcnf  L\u00e4ndern  \u2013  Frankreich,  Italien, \nDeutschland,  Schweden,  Ungarn  \u2013  aufgenommen  wer-\nden. Auch das kann auf Dauer nicht so bleiben, sondern \nhier muss gehandelt werden. Wir erwarten, dass die Eu-\nrop\u00e4ische  Kommission  wie  angek\u00fcndigt  z\u00fcgig  eine  mit \nsubstanziellen  Punkten  gef\u00fcllte  Migrationsagenda  vor-\nlegt. Sie kann nicht mehr nur im Ungef\u00e4hren und Viel-\nleicht bleiben.\n",
		"(R\u00fcdiger Veit [SPD]: Ja!)\n",
		"Ich  halte  es  f\u00fcr  dringend  erforderlich,  dass  wir  eine \neurop\u00e4ische  Fl\u00fcchtlingskonferenz  einberufen  und  uns \ndas  Gesamtproblem  \u2013  Fl\u00fcchtlingspolitik  in  Europa  \u2013 \nvornehmen.  Es  ist  wichtig,  dass  wir  das  gemeinsame \nAsylrecht, das in Europa seit 2013 gilt, auch gemeinsam \numsetzen.  Dort  ist  vorgesehen,  dass  \u00fcberall  die  Unter-\nbringung von Fl\u00fcchtlingen mit gemeinsamen Standards \nm\u00f6glich ist. Derzeit haben wir noch die Situation, dass \nselbst die Gerichte bei uns entscheiden: Ihr k\u00f6nnt inner-\nhalb der Dublin-Regelungen niemanden in Nachbarl\u00e4n-\nder  abschieben,  weil  dort  die  Standards  nicht  erf\u00fcllt \nsind. \u2013 Auch das muss anders werden. Auch hier erwarte \nich  ein  Handeln  der  Europ\u00e4ischen  Union,  und  sie  hat \ndazu die M\u00f6glichkeiten.\n",
		"Schlie\u00dflich, meine sehr verehrten Damen und Herren: \nDie EU braucht eine Afrika-Strategie nicht nur auf dem \nPapier, sondern eine, die auch umgesetzt wird. Nat\u00fcrlich \n",
		"",
		"ist es wichtig, dass wir gemeinsam die Lebensbedingun-\ngen in Afrika verbessern, dass dort Brunnen gebohrt und \nStra\u00dfen gebaut werden. Aber ich will aufgreifen, was der \nBundesau\u00dfenminister gesagt hat: Das allein reicht nicht \naus, um Terroristen und Verbrecher, um organisierte Kri-\nminalit\u00e4t  zu  bek\u00e4mpfen.  Da  sind  etwas  robustere  Ma\u00df-\nnahmen erforderlich \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Realit\u00e4t und \nzur Wahrheit,  \u00fcber  die  wir  in  diesem  Haus  reden  m\u00fcs-\nsen \u2013: nicht nur gute Ma\u00dfnahmen zu ergreifen und Hil-\nfen \u00fcber Entwicklungspolitik zu geben, sondern auch die \nBereitschaft zu zeigen, einzugreifen und die Verbrecher \nin  die  Schranken  zu  weisen.  Ich  habe  gro\u00dfen  Respekt \nvor  unseren  franz\u00f6sischen  Freunden  und  Nachbarn,  die \nin Mali bewiesen haben, wie das geht und wie man das \nmachen kann.\n",
		"",
		"(Zurufe von der LINKEN)\n",
		"\u2013 Ja, dass Sie sich da aufregen, ist mir klar.\n",
		"Es gibt ein ganzes B\u00fcndel von notwendigen Ma\u00dfnah-\nmen, die jetzt umzusetzen sind. Es ist nicht einfach, aber \nes geht darum, dass wir all diese Fragestellungen St\u00fcck \nf\u00fcr  St\u00fcck  abarbeiten.  Das  bedeutet,  Verantwortung  zu \n\u00fcbernehmen und zu tragen. Dass wir das gemeinsam tun, \ndarauf hoffe ich.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)\n",
		"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer:\nDamit haben wir das Ende dieser Aussprache erreicht.\n",
		"Wir sind damit zugleich auch am Schluss unserer heu-\n",
		"tigen Tagesordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen  Bun-\ndestages  auf  morgen,  Donnerstag,  den  23. April  2015, \n9 Uhr, ein\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 16.20 Uhr)\n"
	]
]