[
	[
		"Dr. Thomas Feist\n",
		"DDR \u2013 nicht nur in Berlin, nicht nur in Leipzig, sondern \n\u00fcberall \u2013 auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Es war eine pro-\ngrammatische Sache, die dazu gef\u00fchrt hat, dass die Un-\nzufriedenheit der Leute mit diesem Unrechtsregime der \nDDR gewachsen ist.\n",
		"Die Programme zum planm\u00e4\u00dfigen Aufbau des Sozia-\nlismus  \u2013  so  hie\u00dfen  sie  \u2013  vernichteten  im  Zuge  der \nZwangskollektivierung Tausende Existenzen von priva-\nten  Unternehmern,  Bauern  und  Selbstst\u00e4ndigen.  Politi-\nsche  M\u00fcndigkeit  bezahlten  Tausende  mit  hohen  Zucht-\nhausstrafen.  Einer,  der  davon  betroffen  war,  der \nSchriftsteller  und  Leipziger  Ehrenb\u00fcrger  Erich  Loest, \nberichtete,  dass  sich  die  Aufst\u00e4ndischen  des  17. Juni, \nwenn sie sich im Zuchthaus begegnet sind, mit der For-\nmel  \u201eBeim  n\u00e4chsten  Mal  klappt\u2019s\u201c  gr\u00fc\u00dften.  Darauf \nmussten sie allerdings 36 Jahre warten. Deswegen ist es \numso wichtiger, dass wir in der Euphorie einer gl\u00fccklich \nverlaufenen,  friedlichen  Revolution  und  einer  gelunge-\nnen Wiedervereinigung an die Menschen denken, die am \n17. Juni 1953  ihr  Leben  riskierten,  um  gegen  das  Un-\nrechtsregime in der damaligen DDR zu protestieren.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie \nbei Abgeordneten der LINKEN)\n",
		"Vor  zwei  Jahren  hat  Werner  Schulz  in  Leipzig  eine \nbemerkenswerte  Rede  zum  17. Juni 1953  gehalten.  Er \nhat  darin  auf  einige  Dinge  hingewiesen,  die  auch  die \nVerfolgungsangst der M\u00e4chtigen in der DDR in sp\u00e4teren \nZeiten deutlich dokumentiert haben. So konnte zum Bei-\nspiel  die  Zahl  der  Interzonenz\u00fcge,  die  am  17. Juni  ver-\nkehren  durften,  16  oder  18  sein,  aber  niemals  17.  Das \nmuss man sich einmal vorstellen! Erich Mielke hat seine \nUntergebenen  Ende  August  1989,  als  die  Lage  in  der \nDDR f\u00fcr die Staatsmacht immer bedrohlicher wurde, ge-\nfragt:  \u201eIst  es  so,  dass  morgen  der  17. Juni  ausbricht?\u201c \nDieses  Datum  war  nat\u00fcrlich  in  den  K\u00f6pfen  der  Herr-\nschenden,  aber  auch  noch  in  den  K\u00f6pfen  der  Eltern, \nGro\u00dfeltern und auch Kinder, die \u00fcber diesen Tag gespro-\nchen und sich im Geheimen in der DDR \u2013 auch das gab \nes n\u00e4mlich \u2013 dieser Menschen erinnert haben.\n",
		"Da  wir  in  Leipzig  nicht  nur  gl\u00fcckliche  Erfahrungen \nmit  dem  Errichten  von  Denkm\u00e4lern  haben,  m\u00f6chte  ich \neinmal \nden \n17. Juni 1953 betrifft. 2003 wurde die Stra\u00dfe, in der am \n17. Juni 1953 ein junger Mann erschossen worden ist, in \n\u201eStra\u00dfe des 17. Juni\u201c umbenannt. Im selben Jahr haben \nsich 20 junge Leute gesagt: Wir wollen an diesen Tag er-\ninnern.  \u2013  Junge  Leute,  wohlgemerkt.  Sie  haben  Unter-\nst\u00fctzer  \u2013  unter  anderem  auch  den  ehemaligen  Bundes-\ntagsvizepr\u00e4sidenten  Thierse,  der  sich  dieser  Bewegung \nangeschlossen hatte \u2013 bekommen. Sie haben Folgendes \ngesagt: Wir warten jetzt nicht auf \u00f6ffentliche F\u00f6rderun-\ngen,  sondern  wir  machen  das  einfach.  \u2013  Sie  haben  das \nGeld  daf\u00fcr  zusammenbekommen.  Seitdem  erinnern  im \nStadtzentrum  von  Leipzig  \u2013  wenn  Sie  auf  der  linken \n",
		"ein \n",
		"das \n",
		"gegl\u00fccktes \n",
		"herausheben, \n",
		"",
		"",
		"Seite vor dem Alten Rathaus stehen, k\u00f6nnen Sie es sehen \u2013\nins  Pflaster  eingelassene  bronzene  Kettenabdr\u00fccke  an \nden 17. Juni 1953 und an die mutigen M\u00e4nner dieses Ta-\nges.\n",
		"",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"Es ist schon angesprochen worden, dass der 17. Juni \n1953  in  einer  ganzen  Reihe  anderer  Daten  steht.  Der \nPrager Fr\u00fchling ist angesprochen worden. Auch Ungarn \nwurde erw\u00e4hnt. Nat\u00fcrlich wurde aber auch die friedliche \nRevolution in der DDR angesprochen. Der wesentliche \nUnterschied,  der  aus  meiner  Sicht  zwischen  1953  und \n1989  besteht,  ist,  dass  1989  nicht  nur  deshalb  gegl\u00fcckt \nist,  weil  die  Menschen  mutiger  waren,  sondern  weil  in \nder  Sowjetunion  ein  Mann  regiert  hat,  der  Michail \nGorbatschow hie\u00df. Der ist f\u00fcr Glasnost und Perestroika, \nf\u00fcr  Transparenz  und  Rechtsstaatlichkeit  eingetreten. \nPl\u00f6tzlich waren die Machthaber in der alten DDR \u2013 die, \nwie Kurt Hager es einmal formulierte, ihre Wohnungen \nnicht neu tapezieren, wenn der Nachbar es macht \u2013 v\u00f6l-\nlig verunsichert. Die Menschen, die 1989 auf die Stra\u00dfe \ngegangen  sind  \u2013  ich  war  einer  von  ihnen  \u2013,  haben  ge-\nwusst,  dass  von  dieser  Seite  keine  Bedrohung  kommt \nund  dass  auf  der  anderen  Seite  \u2013  n\u00e4mlich  bei  den  \u201ebe-\nwaffneten Organen\u201c, wie es damals hie\u00df \u2013 nat\u00fcrlich auch \nFreunde  und  Bekannte  waren,  bei  denen  die  Schwelle \nwesentlich h\u00f6her lag, auf die eigenen Leute, auf die ei-\ngene  Familie  zu  schie\u00dfen.  Deswegen  ist  es  an  diesem \nTag \u2013 wenn wir an den 17. Juni 1953 erinnern \u2013 gerecht-\nfertigt, an Michail Gorbatschow zu denken und uns auch \nbei ihm zu bedanken, dass wir 1989 die M\u00f6glichkeit zur \nFreiheit f\u00fcr alle und 1990 die M\u00f6glichkeit der Einheit f\u00fcr \nalle hatten.\n",
		"Vielen Dank.\n",
		"(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem \nB\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN  sowie  bei  Ab-\ngeordneten der LINKEN)\n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch  schlie\u00dfe  die Aussprache  und  danke  ausdr\u00fccklich \nallen  Beteiligten  \u2013  nicht  nur  denen,  die  hier  vorne  am \nRedepult  standen,  sondern  allen  hier  im  Saal  \u2013  f\u00fcr  ihr \nEngagement und ihre Teilnahme an dieser Debatte.\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung.\n",
		"Ich  berufe  die  n\u00e4chste  Sitzung  des  Deutschen \nBundestages auf morgen, Donnerstag, den 18. Juni 2015, \n9 Uhr, ein.\n",
		"Die Sitzung ist geschlossen.\n",
		"(Schluss: 17.47 Uhr)\n"
	]
]