[
	[
		"(A)\n",
		"Dar\u00fcber  hinaus  f\u00f6rdert  das  Bundesministerium  f\u00fcr \nArbeit und Soziales im Zeitraum vom 1. Oktober 2014 \nbis  30.  September  2017  das  Modellvorhaben  \u201eEinkau-\nfen 2030 - barrierefrei und inklusiv\u201c des Euregio Kom-\npetenzzentrums f\u00fcr Barrierefreiheit (EUKOBA) e . V . in \nLinnich/Nordrhein-Westfalen . Hauptziel des Modellpro-\njektes ist es, bundesweit einheitliche Standards f\u00fcr eine \nbarrierefreie Ladengestaltung zu erarbeiten und zu schaf-\nfen. Das EUKOBA wird in dem Projekt mit einer Viel-\nzahl von regionalen Partnern und Verb\u00e4nden des Einzel-\nhandels zusammenarbeiten. Von dem Projekt erhofft sich \ndie  Bundesregierung  eine  weitere  Sensibilisierung  und \nDurchdringung des Inklusionsgedankens bei der Erledi-\ngung von Alltagsgesch\u00e4ften im Einzelhandelsgewerbe .\n",
		"f\u00fcr Arbeit  im  Hinblick  auf  Diversity  Management.  Der \nBundesregierung  liegen  keine  Einzelauswertungen  zur \nTeilnahme  an  Qualifizierungsma\u00dfnahmen  vor.  Hierzu \nhatte die Bundesregierung im M\u00e4rz und April 2015 be-\nreits berichtet . \n",
		"(C)\n",
		"",
		"Nach Auskunft der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wurden \nfolgende Teilnahmen an Weiterbildungsma\u00dfnahmen der \nBundesagentur  f\u00fcr  Arbeit  gez\u00e4hlt:  im  Jahr  2012  rund \n300 000 Teilnehmertage, im Jahr 2013 rund 450 000 Teil-\nnehmertage, im Jahr 2014 rund 530 000 Teilnehmertage .\n",
		"Die  Bundesregierung  hat  zur  Zusammenarbeit  zwi-\nschen Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Jobcentern, Berufsinfor-\nmationszentren und Bundeswehr am 8 . September 2015 \nauf  die  Kleine Anfrage  der  Fraktion  Die  Linke.  geant-\nwortet.  Es  wird  auf  die  Bundestagsdrucksache  18/5941 \nund hier insbesondere die Antwort zur Frage Nr . 14 ver-\nwiesen. Die Antwort ist weiterhin aktuell. Dar\u00fcber hin-\nausgehende  Informationen  liegen  der  Bundesregierung \nnicht vor .\n",
		"Anlage 25\n",
		"Antwort\n",
		"der Parl. Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme auf die Frage \nder Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) (Die \nLinke) (Drucksache 18/6019, Frage 40)\n",
		"Mit  welchen  zus\u00e4tzlichen  Kosten  w\u00e4re  die  Einstellung \nvon 3 000 zus\u00e4tzlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in \nden Agenturen  und  Jobcentern  verbunden  (vergleiche  \u00c4u\u00dfe-\nrung des Vorsitzenden des Vorstandes der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit,  Dr.  Frank-J. Weise,  FAZ,  Donnerstag,  17 .  September \n2015; sofern keine genauen Berechnungen m\u00f6glich sind, bitte \nSch\u00e4tzwerte in Euro angeben), und wie viele Stellen wurden \nin den Agenturen und Jobcentern in den zur\u00fcckliegenden vier \nJahren  abgebaut  (bitte  jeweils  f\u00fcr  die  einzelnen  Jahre  beant-\nworten  und  die  Gesamtzahl  nach Agenturen  und  Jobcentern \naufschl\u00fcsseln)?\n",
		"Anlage 27\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl.  Staatssekret\u00e4rs  Peter  Bleser  auf  die  Frage  des \nAbgeordneten  Friedrich  Ostendorff  (B\u00fcndnis  90/Die \nGr\u00fcnen) (Drucksache 18/6019, Frage 42)\n",
		"Inwieweit  unterst\u00fctzt  der  Bundesminister  f\u00fcr  Ern\u00e4hrung \nund Landwirtschaft, Christian Schmidt, das vom Bundesver-\nband Deutscher Milchviehhalter (BDM) vorgeschlagene Kon-\nzept der Mengenregulierung im Krisenfall als Ma\u00dfnahme zur \nL\u00f6sung der Milchmarktkrise, und wird er sich seinem bayeri-\nschen Amtskollegen Helmut Brunner anschlie\u00dfen und diesen \nVorschlag pr\u00fcfen?\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"Die  notwendigen  Bedarfe  einschlie\u00dflich  des  Perso-\nnalmehrbedarfes  in  den  gemeinsamen  Einrichtungen \nwerden  im  laufenden  Haushaltsverfahren  derzeit  abge-\nstimmt . \u00dcber die H\u00f6he des Mehrbedarfes ist noch nicht \nentschieden . \n",
		"Das  vom  Bundesverband  Deutscher  Milchviehhalter \n(BDM) vorgeschlagene Konzept der Mengenregelung im \nKrisenfall als Ma\u00dfnahme zur L\u00f6sung der Milchmarktkri-\nse  wird  von  der  Bundesregierung  nicht  unterst\u00fctzt .  Die \nMilchquotenregelung ist am 31 . M\u00e4rz 2015 im Konsens \nder  wesentlichen Akteure  ausgelaufen.  Noch  nicht  ein-\nmal ein halbes Jahr sp\u00e4ter \u00fcber eine neue staatliche Men-\ngenregelung zu diskutieren, ist nicht sinnvoll.\n",
		"In  den  gemeinsamen  Einrichtungen  wurden  in  den \nJahren 2011 bis 2014 insgesamt 557 Stellen f\u00fcr Dauer-\nkr\u00e4fte  abgebaut.  Im  gleichen  Zeitraum  wurden  in  den \nAgenturen f\u00fcr Arbeit insgesamt 3 129 Stellen f\u00fcr Dauer-\nkr\u00e4fte abgebaut.\n",
		"Das bestehende Sicherheitsnetz ist grunds\u00e4tzlich trag-\nf\u00e4hig .  Das  von  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  vorge-\nschlagene Ma\u00dfnahmenpaket zur Bew\u00e4ltigung der Markt-\nkrise ist ausgewogen und wird unterst\u00fctzt.\n",
		"Anlage 26\n",
		"Antwort\n",
		"der Parl. Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme auf die Frage \nder Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) (Die \nLinke) (Drucksache 18/6019, Frage 41)\n",
		"Selbst das von den L\u00e4ndern mit \u201egr\u00fcnen\u201c Agrarminis-\ntern in Auftrag gegebene Gutachten des ife-Instituts f\u00fcr \nErn\u00e4hrungswirtschaft in Kiel bescheinigt dem Marktver-\nantwortungsprogramm des BDM mit Blick auf die Men-\ngenregelung eine fehlende Effizienz.\n",
		"In  welchem  Ausma\u00df  nahmen  in  den  Jahren  2012,  2013 \nund 2014 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Agenturen, \nJobcentern  und  Berufsinformationszentren  an  Schulungen \nzur Verbesserung der interkulturellen Kompetenz teil, und in \nwelchem Ausma\u00df nahmen in den zur\u00fcckliegenden vier Jahren \nMitarbeiterinnen  und  Mitarbeiter  in  den Agenturen,  Jobcen-\ntern und Berufsinformationszentren an Schulungen oder sons-\ntigen Informationsangeboten durch die Bundeswehr teil (bitte \nmit konkreten Zahlen antworten)?\n",
		"Anlage 28\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl.  Staatssekret\u00e4rs  Peter  Bleser  auf  die  Frage  des \nAbgeordneten  Friedrich  Ostendorff  (B\u00fcndnis  90/Die \nGr\u00fcnen)(Drucksache 18/6019, Frage 43)\n",
		"Die  Sensibilisierung  der  Besch\u00e4ftigten  im  Hinblick \nauf einen wertsch\u00e4tzenden Umgang und auf Kundenori-\nentierung sind aktuelle Schwerpunkte der Bundesagentur \n"
	]
]