[
	[
		"(A)\n",
		"aus Th\u00fcringen  kommt.  Ebenso  unbefriedigend  f\u00e4llt  das \nErgebnis  der  Umfrage  im  Hinblick  auf  den  Schwarz-\nw\u00e4lder Schinken aus. Hier glauben 56 Prozent der Men-\nschen, dass das Fleisch f\u00fcr den Schinken von Tieren aus \ndem Schwarzwald kommen muss. \n",
		"Tilsiter  K\u00e4se,  dessen  blaues  Logo  ahnen  l\u00e4sst,  dass  die \nMilch sonstwo herkommt, aber nicht von der norddeut-\nschen  K\u00fcste.  Dann  gibt  es  noch  die  \u201egarantiert  traditi-\nonelle  Spezialit\u00e4t\u201c,  ein  drittes  Logo,  auch  dies  in  Blau, \njedoch  schlichter  gestaltet.  Hierbei  wird  lediglich  ein \ntraditionelles Rezept gekennzeichnet, beispielsweise f\u00fcr \nMozzarella.\n",
		"(C)\n",
		"",
		"Die Zukunft wird zeigen, wie sich der nun zus\u00e4tzlich \nzu  den  EU-G\u00fctezeichen  eingef\u00fchrte  Qualit\u00e4tsbegriff \n\u201eBergerzeugnis\u201c in der Praxis bew\u00e4hrt und ob er von der \nWirtschaft und den Verbraucherinnen und Verbrauchern \nangenommen wird. \n",
		"Diese  Beispiele  zeigen  die  gesetzlich  zul\u00e4ssige  Ver-\nwirrung. Hinzu kommt die gezielte Werbung mit \u00e4hnlich \nklingenden,  aber  ungesch\u00fctzten  Begriffen,  um  die  Ver-\nbraucherinnen und Verbraucher an der Nase herumzuf\u00fch-\nren. Ich frage Sie: wer hat beim Einkaufen die Zeit und \ndie M\u00f6glichkeit, sich in die Tiefen einer EU-Verordnung \neinzulesen, bevor er oder sie ins K\u00e4seregal greift?\n",
		"",
		"Karin Binder (DIE LINKE): Informationen \u00fcber die \nHerkunft  von  Lebensmitteln  sind  f\u00fcr  die  Verbrauche-\nrinnen und Verbraucher von hoher Bedeutung. Kundin-\nnen  und  Kunden  sind  gern  bereit,  20  Prozent  mehr  f\u00fcr \nProdukte aus regionaler Erzeugung zu zahlen. Oder sie \nkn\u00fcpfen  bestimmte  Erwartungen  an  Spezialit\u00e4ten,  die \naus  einer  bestimmten  Region  kommen  oder  nach  tradi-\ntionellem  Rezept  hergestellt  wurden.  Verbraucherinnen \nund Verbraucher wollen damit das regionale Handwerk, \ndie Kleinbauern und die Lebensmittelvielfalt st\u00e4rken und \neben nicht den Einheitsbrei der Lebensmittel-Industrie.\n",
		"Neu  hinzugekommen  ist  jetzt  der  Begriff  \u201eBerger-\nzeugnis\u201c. So etwas kann sinnvoll sein; denn bestimmte \nLebensmittel erhalten ihren typischen oder auch beson-\nders intensiven Geschmack eben aus den Bergregionen. \nDoch auch bei diesen Fleisch- und Milchprodukten m\u00fcs-\nsen  Verbraucherinnen  und  Verbraucher  Abstriche  ma-\nchen: Die meisten Tiere verbringen nur einen Teil ihres \nLebens am Berg, und auch das Viehfutter stammt meist \nnur anteilig aus der Bergregion.\n",
		"Leider kann das Lebensmittelspezialit\u00e4tengesetz, das \njetzt auf Grund einer entsprechenden EU-Verordnung ge-\n\u00e4ndert werden soll, diesem Anspruch nicht gerecht wer-\nden. Es tr\u00e4gt sogar zur T\u00e4uschung der Verbraucherinnen \nund Verbraucher bei.\n",
		"Aus  Sicht  der Verbraucherinnen  und Verbraucher  ist \ndiese  \u00c4nderung  des  Lebensmittelspezialit\u00e4tengesetzes \nkaum ein Gewinn. Auch kleine Landwirtschaftsbetriebe \noder  das  \u00f6rtliche  Lebensmittelhandwerk  werden  damit \nnicht wirklich gest\u00e4rkt.\n",
		"Beispiel  Schwarzw\u00e4lder  Schinken:  Trotz  der  Anga-\nbe  \u201egesch\u00fctzte  geografische Angabe\u201c  mit  blauem  Logo \nkommt der Schinken in der Regel nicht aus dem Schwarz-\nwald. Nur jede zehnte der Schweinekeulen kommt \u00fcber-\nhaupt aus Baden-W\u00fcrttemberg. 90 Prozent des Fleisches \nwerden m\u00f6glichst billig auf dem Weltmarkt zusammen-\ngekauft. Das Produkt darf sich dennoch Schwarzw\u00e4lder \nSchinken nennen, weil die globalen Schweinekeulen im \nL\u00e4ndle ger\u00e4uchert und verpackt werden.\n",
		"Wir  fordern  die  Bundesregierung  auf,  sich  bei  der \nEU  daf\u00fcr  einzusetzen,  das  irref\u00fchrende  blaue  Logo  der \nvermeintlich \u201egesch\u00fctzten geografischen Angabe\u201c abzu-\nschaffen. Angaben  wie  \u201eRegional\u201c  m\u00fcssen  endlich  ge-\nsetzlich gesch\u00fctzt werden, so wie es bei \u201eBio\u201c l\u00e4ngst der \nFall ist.\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN): Ver-\nbraucherinnen und Verbraucher vertrauen immer st\u00e4rker \nauf frische Lebensmittel, die vor ihrer Haust\u00fcr wachsen, \nentstehen  und  verarbeitet  werden:  Die  Nachfrage  nach \nregionalen  Lebensmitteln  steigt  stetig.  Davon  k\u00f6nnen \nBetriebe  b\u00e4uerlicher  Landwirtschaft,  lokale Verarbeiter, \ndas Lebensmittelhandwerk und Versorger vor Ort profi-\ntieren. Gleichzeitig erhalten Wertsch\u00f6pfungsketten vom \nHof auf unsere Teller die Vielfalt traditioneller Produkte, \naber auch Arbeitspl\u00e4tze auf dem Land. Es ist unsere Auf-\ngabe,  hier  die  richtigen  Weichen  zu  stellen,  um  diesen \nTrend zu st\u00e4rken.\n",
		"Dabei soll das Ziel des Gesetzes im Sinne der EU-Vor-\ngaben  sein,  \u201efairen  Wettbewerb  f\u00fcr  Landwirte  und  Er-\nzeuger  von  Agrarerzeugnissen  und  Lebensmitteln  mit \nwertsteigernden  Merkmalen  und  Eigenschaften\u201c  sowie \nzuverl\u00e4ssige  Informationen  f\u00fcr  Verbraucherinnen  und \nVerbraucher zu gew\u00e4hrleisten.\n",
		"Ich  sage:  Wer  Schweinekeulen  global  zusammen-\nkauft, um sie im Schwarzwald zu r\u00e4uchern, n\u00fctzt weder \nden  heimischen  Landwirten  noch  einem  fairen  Wettbe-\nwerb und damit auch nicht den Verbrauchern. Das ist rei-\nne Profitmacherei.\n",
		"Wenn wir im Supermarkt klar erkennen k\u00f6nnen, wo-\nher  unser  Essen  kommt,  k\u00f6nnen  wir  Politik  mit  dem \nEinkaufswagen machen. Denn wenn wir uns f\u00fcr Lebens-\nmittel aus der Region entscheiden, bleibt unser Geld in \nder  Region.  Die  europ\u00e4ische  Verordnung  \u00fcber  Quali-\nt\u00e4tsregelungen  f\u00fcr  Agrarerzeugnisse  und  Lebensmittel \nschl\u00e4gt hier einen ganz richtigen Weg ein: Sie regelt den \nHerkunftsschutz  und  die  Kennzeichnung  traditioneller \nSpezialit\u00e4ten in der EU. \n",
		"Immerhin  gibt  es  das  Logo  der  \u201egesch\u00fctzten  Ur-\nsprungsbezeichnung\u201c,  das  sich  von  dem  oben  genann-\nten Logo lediglich in der Farbe unterscheidet. Ich frage \nmich,  wie  viele  Verbraucherinnen  und  Verbraucher  in \nEuropa diesen Unterschied kennen.\n",
		"Die gesch\u00fctzte Ursprungsbezeichnung mit dem roten \nLogo  garantiert,  dass  die  Erzeugung,  Verarbeitung  und \nHerstellung  eines  Erzeugnisses  in  einem  bestimmten \ngeografischen Gebiet nach festgelegten Verfahren erfolgt \nund  s\u00e4mtliche  Produktionsschritte  in  dem  betreffenden \nGebiet erfolgen m\u00fcssen. Das trifft zum Beispiel auf den \nAllg\u00e4uer Emmentaler zu. Aber nicht auf einen Holsteiner \n",
		"Falls  Sie  jetzt  kein  Siegel  vor Augen  haben,  geht  es \nIhnen wie den meisten Menschen in Deutschland. Denn \ndie Kennzeichnung \u201egesch\u00fctzte Ursprungsbezeichnung\u201c, \n\u201egesch\u00fctzte geografische Angabe\u201c oder auch \u201egarantiert \n"
	]
]