[
	[
		"(A)\n",
		"zeigen sie f\u00fcr die Menschen in den betroffenen Regionen \nPerspektiven auf . Nur dann werden sie dort bleiben bzw . \nzur\u00fcckkehren wollen . Daran arbeiten wir . \n",
		"Mit  den  Erkl\u00e4rungen  der  Wiener-Konferenzen  vom \n30 .  Oktober  und  14 .  November  2015  wurde  den  Ver-\neinten Nationen eine zentrale Rolle zugewiesen und der \nWeg\u00a0f\u00fcr\u00a0eine\u00a0politische\u00a0Konfliktregelung\u00a0vereinbart.\u00a0\n",
		"(C)\n",
		"",
		"Nach  intensiver  Abw\u00e4gung  all  dieser  Umst\u00e4nde \nstimme  ich  dem  vorgelegten  Mandat  zum  Einsatz  be-\nwaffneter  Streitkr\u00e4fte  zur  Verh\u00fctung  und  Unterbindung \nterroristischer Handlungen durch die Terrororganisation \n\u201eIslamischer Staat\u201c zu .\n",
		"Den  politischen Ansatz  des  UN-Sondergesandten  de \nMistura,  vier  Arbeitsgruppen  unter  Einbeziehung  der \nKonfliktparteien\u00a0\u2013\u00a0ohne\u00a0ISIS\u00a0\u2013\u00a0zu\u00a0Kernfragen\u00a0des\u00a0Kon-\nflikts\u00a0zu\u00a0gr\u00fcnden,\u00a0halte\u00a0ich\u00a0f\u00fcr\u00a0richtig.\u00a0Wir\u00a0brauchen\u00a0das\u00a0\nkontinuierliche Gespr\u00e4ch, damit aus den Ergebnissen der \nvier Arbeitsgruppen die Grundlage f\u00fcr eine Vereinbarung \ngeschaffen\u00a0werden\u00a0kann,\u00a0die\u00a0eine\u00a0politische\u00a0Konfliktre-\ngelung hoffentlich erm\u00f6glicht .\n",
		"Brigitte  Zypries  (SPD):  Mit  gro\u00dfer  Sorge  blicke \nich  auf  die  Lage  in  Syrien .  Seit  Beginn  der  friedlichen \nProteste  syrischer  Oppositionsgruppen  im  Zusammen-\nhang mit dem Arabischen Fr\u00fchling Anfang 2011 hat das \n Assad-Regime  auf  eine  milit\u00e4rische  Eskalation  gesetzt . \nDie syrischen Regierungstruppen haben systematisch zi-\nvile  Ziele  angegriffen  und  im  Laufe  des  Krieges  sogar \nchemische  Waffen  eingesetzt .  Nach  dem  v\u00f6lkerrechts-\nwidrigen  Giftgaseinsatz  Syriens  ist  es  den  Vereinten \nNationen gelungen, auf der Grundlage eines Sicherheits-\nratsbeschlusses die chemischen Waffenbest\u00e4nde Syriens \nzu sichern und sie \u2013 unter ma\u00dfgeblicher Hilfe auch von \ndeutscher Seite \u2013 zu vernichten . \n",
		"Die Terrorgruppe ISIS kann weder Verhandlungspart-\nner sein, noch will sie es sein . Daher hat die Bundesregie-\nrung letztes Jahr entschieden, die kurdische Regionalre-\ngierung im Nordirak \u2013 in Abstimmung mit der irakischen \nZentralregierung  \u2013  mit  milit\u00e4rischer  Ausbildung  und \nAusr\u00fcstung in ihrem Abwehrkampf gegen ISIS im Irak \nzu unterst\u00fctzen . Dieses Engagement hat sich als sinnvoll \nund notwendig erwiesen . Mehrere von ISIS besetzte Ge-\nbiete  im  Norden  Iraks  konnten  zur\u00fcckerobert  werden  \u2013 \ndie\u00a0aus\u00a0den\u00a0D\u00f6rfern\u00a0und\u00a0St\u00e4dten\u00a0gefl\u00fcchteten\u00a0Menschen\u00a0\nbeginnen, in ihre Heimat zur\u00fcckzukehren .\n",
		"Der syrische B\u00fcrgerkrieg ist mittlerweile zu einer re-\ngional\u00a0und\u00a0international\u00a0beeinflussten\u00a0milit\u00e4rischen\u00a0Aus-\neinandersetzung eskaliert . Insbesondere die aus dem Irak \nstammende terroristische Gruppe ISIS hat seit 2014 mehr \nund\u00a0 mehr\u00a0 an\u00a0 Macht\u00a0 und\u00a0 Einfluss\u00a0 gewonnen.\u00a0 Sie\u00a0 hat\u00a0 in\u00a0\nden von ihr kontrollierten Gebieten im Irak und in Syrien \nein Terrorregime errichtet und vor einiger Zeit einen Stra-\ntegiewechsel  vollzogen .  Die  Terrorgruppe  ISIS  und  ihr \nnahestehende Gruppen und Einzelpersonen tragen ihren \nTerror  vermehrt  und  konzentriert  in  die  Nachbarl\u00e4nder \nSyriens und sogar bis nach Europa . Die Terroranschl\u00e4ge \nim tunesischen Badeort Sousse, in Beirut, Ankara, \u00fcber \nder  Sinai-Halbinsel  und  zuletzt  in  Paris  mit  Hunderten \nvon Toten und Verletzten sind brutaler Ausdruck dieses \nStrategiewechsels .\n",
		"Nach den Terroranschl\u00e4gen am 13 . November 2015 in \nParis hat Pr\u00e4sident Hollande die Bundesregierung gebe-\nten, neben ihrem politischen Engagement zur Regelung \ndes\u00a0Syrien-Konfliktes\u00a0und\u00a0dem\u00a0milit\u00e4rischen\u00a0Beitrag\u00a0zur\u00a0\nZur\u00fcckdr\u00e4ngung von ISIS im Nordirak, Frankreich und \ndie  internationale  Allianz  mit  milit\u00e4rischen  Mitteln  in \nihrem  Kampf  gegen  ISIS  zu  unterst\u00fctzen .  Die  Bundes-\nregierung hat nach intensiver Pr\u00fcfung Frankreich ange-\nboten,\u00a0Aufkl\u00e4rungs-\u00a0und\u00a0Luftbetankungsflugzeuge\u00a0sowie\u00a0\neine Fregatte zum Schutz eines franz\u00f6sischen Flugzeug-\ntr\u00e4gers zur Verf\u00fcgung zu stellen .\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"Trotz  meiner  gro\u00dfen  Skepsis  gegen\u00fcber  einem  mi-\nlit\u00e4rischen  Engagement  gegen  die  Terrorgruppe  ISIS \nhabe ich mich nach intensiven Diskussionen und einem \nschwierigen Abw\u00e4gungsprozess entschieden, dem Man-\ndat der Bundesregierung zuzustimmen .\n",
		"Der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen hat mit der \nResolution 2170 vom 15 . August 2014 und der Resolu-\ntion 2199 vom 12 . Februar 2015 sowie mit der Resoluti-\non 2249 vom 20 . November 2015 wiederholt festgestellt, \ndass von der Terrororganisation ISIS eine Bedrohung f\u00fcr \nden  Weltfrieden  und  die  internationale  Sicherheit  aus-\ngeht .\n",
		"Diese  Zustimmung  f\u00e4llt  mir  nicht  leicht .  Ich  wei\u00df \njedoch,  dass  die  Bundesregierung  ihr  Engagement  jetzt \nnicht auf das Milit\u00e4rische begrenzt, sondern sich weiter \nim  politischen  Friedensprozess  engagiert .  Die  mit  dem \nWiener-Prozess erlangte Chance f\u00fcr eine politische Re-\ngelung des Syrienkrieges wird die Bundesregierung zu-\nsammen mit ihren Partnern nutzen .\n",
		"Ich\u00a0 bin\u00a0 \u00fcberzeugt,\u00a0 dass\u00a0 es\u00a0 f\u00fcr\u00a0 den\u00a0 Syrien-Konflikt\u00a0\nnur  eine  politische  Regelung  geben  kann .  Hierf\u00fcr  hat \nsich  die  Bundesregierung  und  insbesondere  Au\u00dfenmi-\nnister Frank-Walter Steinmeier seit Amts\u00fcbernahme mit \nganzer Kraft eingesetzt . Die Vereinten Nationen und ihr \nSonderbeauftragter, Staffan Domingo de Mistura, sollen \neine\u00a0f\u00fchrende\u00a0Rolle\u00a0in\u00a0diesem\u00a0Konflikt\u00a0haben.\u00a0Eine\u00a0ers-\nte Konferenz zur B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte zur humanit\u00e4ren \nHilfe  wurde  auf  deutsche  Initiative  im  November  2014 \nin Berlin durchgef\u00fchrt . Im Rahmen des politischen Pro-\nzesses\u00a0zur\u00a0Konfliktregelung\u00a0\u2013\u00a0Konferenzen\u00a0in\u00a0Wien\u00a0\u2013\u00a0hat\u00a0\nsich Bundesau\u00dfenminister Steinmeier mit Nachdruck f\u00fcr \ndie Einbeziehung auch von Iran und Saudi Arabien ein-\ngesetzt . Beide L\u00e4nder spielen jeweils eine wichtige Rolle \nin diesem Krieg .\n",
		"Wichtig ist auch, dass die Bundesregierung ihre Akti-\nvit\u00e4ten gegen den internationalen Terrorismus im Allge-\nmeinen und gegen ISIS im Besonderen verst\u00e4rkt . Hierzu \ngeh\u00f6ren vor allem die bereits in der UN-Sicherheitsrats-\nresolution 2170 vom 15 . August 2014 unter Kapitel VII \nder  UN-Charta  beschlossenen  Ma\u00dfnahmen  gegen  ISIS, \nal-Qaida und mit ihnen verb\u00fcndete Terrorgruppen . Insbe-\nsondere die Anwerbung und Ausreise von ausl\u00e4ndischen \nterroristischen K\u00e4mpfern nach Syrien muss unterbunden \nwerden . Ebenso m\u00fcssen die in der Resolution aufgef\u00fchr-\nten Ma\u00dfnahmen zur Unterbindung der Finanzierung des \nTerrorismus konsequent und von allen Staaten angewen-\ndet  werden .  Der  illegale  Verkauf  von  \u00d6l  und  anderen \nRessourcen\u00a0 sowie\u00a0 der\u00a0 ungehinderte\u00a0 Finanzzufluss\u00a0 an\u00a0\n"
	]
]