[
	[
		"(A)\n",
		"ordneten  Uwe  Kekeritz  auf  Bundestagsdrucksache  18/7211 \nerw\u00e4hnte \u201eeventuelle Kooperation\u201c mit dem Land in der Ent-\nwicklungspolitik?\n",
		"(C)\n",
		"Wird  die  Bundesregierung  angesichts  des  Rekordes  beim \nStromexport im vergangenen Jahr (vergleiche beispielsweise \nAFP-Meldung \u201eStudie: Anteil von \u00d6kostrom klettert 2015 auf \nRekordhoch  \u2013  Deutschland  exportiert  so  viel  Strom  wie  nie \nzuvor\u201c  vom  7 .  Januar  2016)  zus\u00e4tzliche  Ma\u00dfnahmen  ergrei-\nfen,  um  insbesondere  die  Stromerzeugung  aus  alten  Braun-\nkohlekraftwerken zu drosseln und so den Ersatz von besonders \nklimabelastendem  Braunkohlestrom  durch  Strom  aus  erneu-\nerbaren  Energien  schneller  voranzutreiben,  und,  wenn  nein, \nwarum nicht?\n",
		"",
		"Verbesserungen der Menschenrechtslage werden Be-\nstandteil  der  entwicklungspolitischen  Gespr\u00e4che  sein, \ndie  im  Rahmen  der  in  der Antwort  auf  die  schriftliche \nFrage 12/193 von Uwe Kekeritz erw\u00e4hnten einzurichten-\nden Arbeitsgruppe  gef\u00fchrt  werden .  Verbesserungen  der \nMenschenrechtslage  sind  zentral  f\u00fcr  eine  k\u00fcnftige  Zu-\nsammenarbeit  mit  Eritrea .  Die  Bundesregierung  wird \nsich  hier  eng  mit  der  EU  und  anderen  Mitgliedstaaten \nabstimmen .\n",
		"Laut Angaben  der AG  Energiebilanzen  e .  V .  f\u00fcr  das \nJahr  2015  betrugen  die  Stromfl\u00fcsse  in  das  Ausland \n83,1  Terawattstunden  (TWh)  und  die  Stromfl\u00fcsse  aus \ndem Ausland 33 TWh . Damit bel\u00e4uft sich der deutsche \nStromaustauschsaldo,  das  hei\u00dft  die  Differenz  zwischen \nden physikalischen Stromfl\u00fcssen aus dem Ausland und in \ndas Ausland, auf -50,1 TWh (vgl . www .energie-bilanzen .\nde) . Durch die Liberalisierung der Stromm\u00e4rkte und der \nWeiterentwicklung des europ\u00e4ischen Strombinnenmark-\ntes  nimmt  der  europ\u00e4ische  Stromhandel  grunds\u00e4tzlich \nzu .  Im  Jahr  2015  hat  die  Einf\u00fchrung  einer  neuen,  last-\nflussbasierten Methode zur Berechnung der verf\u00fcgbaren \n\u00dcbertragungskapazit\u00e4ten in der CWE-Region (Deutsch-\nland,  Frankreich,  Niederlande,  Belgien,  Luxemburg) \neine  effizientere  Nutzung  der  \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten \nerm\u00f6glicht und den Stromhandel zus\u00e4tzlich intensiviert . \nZudem ist die Stromproduktion aus erneuerbaren Energi-\nen im Jahr 2015 weiter gestiegen (194,1 TWh gegen\u00fcber \n162,5 TWh im Jahr 2014) . \n",
		"",
		"Unser gemeinsames Ziel mit der EU ist es, die Men-\nschen vor Ort direkt zu unterst\u00fctzen und ihre Lebenssi-\ntuation  unmittelbar  zu  verbessern .  Hierzu  k\u00f6nnen  bei-\nspielsweise  berufliche  Bildung  und  die  Schaffung  von \nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten beitragen .\n",
		"Anlage 22\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parlamentarischen  Staatssekret\u00e4rin  Iris  Gleicke  auf \ndie  Frage  des Abgeordneten  Dr.  Konstantin  von  Notz\n(B\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/7210, \nFrage 34):\n",
		"Wann  wird  die  Bundesregierung  die  von  ihr  in  Aussicht \ngestellte  Analyse  bez\u00fcglich  \u00dcberlegungen  der  netzpoliti-\nschen  Kompetenzb\u00fcndelung  innerhalb  der  Bundesregierung \nund  der  Gr\u00fcndung  einer  neuen  \u201eDigitalagentur\u201c  vorlegen, \nund inwieweit werden die entsprechenden Empfehlungen der \nEnquete-Kommission  \u201eInternet  und  digitale  Gesellschaft\u201c \n(siehe  unter  anderem  den  Siebten  Zwischenbericht  und  die \nHandlungsempfehlungen der Projektgruppe \u201eDemokratie und \nStaat\u201d  auf  Bundestagsdrucksache  17/12290)  hierbei  ber\u00fcck-\nsichtigt?\n",
		"Die  Bundesregierung  hat  ambitionierte  Klimaziele  f\u00fcr \ndie  Zeit  bis  2050;  die  Treibhausgasemissionen  sollen  um \n80 bis 95 Prozent gegen\u00fcber 1990 sinken . Die Bundesre-\ngierung  bereitet  derzeit  einen  nationalen  Klimaschutzplan \n2050 vor, im dem der Handlungsbedarf zum Erreichen des \nlangfristigen Klimaschutzziels f\u00fcr die Zeit nach 2020 veran-\nkert werden soll . Zudem soll im Rahmen des Strommarkt-\ngesetzes  eine  Sicherheitsbereitschaft  eingef\u00fchrt  werden . \nDurch  die  \u00dcberf\u00fchrung  der  Braunkohlekraftwerke  in  die \nSicherheitsbereitschaft und deren anschlie\u00dfende Stilllegung \nwerden  Kohlendioxidemissionen  in  der  Gr\u00f6\u00dfenordnung \nvon 11 bis 12,5 Millionen Tonnen im Jahr 2020 eingespart .\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"Das  Bundesministerium  f\u00fcr  Wirtschaft  und  Energie \nhat zum einen in dem Papier \u201eImpulse f\u00fcr die Digitali-\nsierung der deutschen Wirtschaft\u201c vom September 2015 \nsowie zum anderen in einem mit dem Bundesministeri-\num der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz am 7 . Oktober \n2015  gemeinsam  vorgelegten  Ma\u00dfnahmenprogramm \n\u201eMehr  Sicherheit,  Souver\u00e4nit\u00e4t  und  Selbstbestimmung \nin der digitalen Wirtschaft\u201c darauf hingewiesen, die B\u00fcn-\ndelung von Aufgaben im Zusammenhang mit der Digita-\nlisierung in einer Beh\u00f6rde zu pr\u00fcfen . Wann diese Pr\u00fcfung \nabgeschlossen  sein  wird,  kann  heute  noch  nicht  gesagt \nwerden . Eine hierzu erforderliche Meinungsbildung zwi-\nschen den Ressorts hat noch nicht stattgefunden .\n",
		"Anlage 24\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parlamentarischen  Staatssekret\u00e4rin  Iris  Gleicke  auf \ndie Frage der Abgeordneten Katrin Kunert (DIE LIN-\nKE) (Drucksache 18/7210, Frage 36):\n",
		"Wie  viele  deutsche  Unternehmen  mussten  nach  Kenntnis \nder  Bundesregierung  als  Folge  der  von  Deutschland  unter-\nst\u00fctzten  EU-Sanktionen  gegen  Russland  bislang  Insolvenz \nanmelden oder befinden sich in wirtschaftlichen Schwierigkei-\nten, und welche Wirtschaftsbranchen sind hiervon am st\u00e4rks-\nten betroffen?\n",
		"Es ist allgemein zu betonen, dass die Bundesregierung \ndie  Empfehlungen  der  Enquete-Kommission  \u201eInternet \nund digitale Gesellschaft\u201c ber\u00fccksichtigt .\n",
		"Der Bundesregierung liegen dazu keine Kenntnisse vor . \n",
		"Anlage 23\n",
		"Der R\u00fcckgang der deutschen Exporte nach Russland \nhat bereits vor den Sanktionsma\u00dfnahmen eingesetzt und \nist  ma\u00dfgeblich  durch  die  Wirtschaftskrise  in  Russland \nbedingt .  Die  wirtschaftlichen  Faktoren,  die  zur  Entste-\nhung einer Insolvenzlage beitragen, werden im \u00dcbrigen \nnicht statistisch erhoben .\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parlamentarischen  Staatssekret\u00e4rin  Iris  Gleicke \nauf  die  Frage  der  Abgeordneten  Dr.  Julia  Verlinden\n(B\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/7210, \nFrage 35):\n"
	]
]