[
	[
		"(A)\n",
		"tent/uploads/2016/01/153-15_Obergrenzen-bei-der-Aufnah-\nme-von-schutzbed\u00fcrftigen-Personen_endg.pdf)?\n",
		"(C)\n",
		"gungsbeh\u00f6rden und die Fachaufsicht f\u00fchrenden Ressorts \nein \u00fcberragendes Ziel, alles zu tun, um Zweifel an der Ef-\nfektivit\u00e4t und Integrit\u00e4t des polizeilichen Zeugenschutzes \nzu  vermeiden.  Zweifel  k\u00f6nnen  insbesondere  dann  ent-\nstehen,  wenn  in  der  \u00f6ffentlichen  Diskussion  kontrovers \n\u00fcber  die  Kapazit\u00e4ten  und  die  Schlagkraft  polizeilicher \nZeugenschutzdienststellen  diskutiert  wird  oder  wenn \nEinzelaspekte,  Strategien  oder  zeugenschutztaktische \nMa\u00dfnahmen \u00f6ffentlich gemacht werden.\n",
		"",
		"F\u00fcr  die  Bundesregierung  ist  selbstverst\u00e4ndlich,  dass \njede Ma\u00dfnahme eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen \nUnion  mit  geltendem  EU-  und  V\u00f6lkerrecht  vereinbar \nsein muss. \n",
		"Anlage 24\n",
		"Das  Bundeskriminalamt  trifft  Zeugenschutzma\u00dfnah-\nmen auf der Grundlage des Gesetzes zur Harmonisierung \ndes Schutzes gef\u00e4hrdeter Zeugen (Zeugenschutz-Harmo-\nnisierungsgesetz \u2013 ZSHG) in enger Abstimmung mit den \nzust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaften. In dem Strafverfahren \ngegen  mutma\u00dfliche  Angeh\u00f6rige  und  Unterst\u00fctzer  des \nNSU  vor  dem  Oberlandesgericht  M\u00fcnchen  ist  dies  die \nBundesanwaltschaft.\n",
		"Antwort\n",
		"",
		"des Parl. Staatssekret\u00e4rs Dr. G\u00fcnter Krings auf die Fra-\ngen  der Abgeordneten  Martina  Renner  (DIE  LINKE) \n(Drucksache 18/7603, Fragen 35 und 36):\n",
		"Zu welchen der nachfolgenden durch den Generalbundes-\nanwalt  beim  Bundesgerichtshof  der  Mitgliedschaft  bzw.  Un-\nterst\u00fctzung der rechtsterroristischen Gruppierung NSU (Nati-\nonalsozialistischer Untergrund) Beschuldigten Beate Zsch\u00e4pe, \nRalf  Wohlleben,  Holger  Gerlach,  Andr\u00e9  Eminger,  Carsten \nSchultze,  Matthias  Rolf  Dienelt,  Max-Florian  Burkhardt, \nSusann Sabine Eminger, Mandy Struck, Jan Werner, Thomas \nStarke, Pierre Jahn, Hermann Schneider, Andr\u00e9 Kapke f\u00fchrten \ndie Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder nach dem \n4.  November  2011  jeweils  wann  Schutz-  bzw.  Betreuungs-\nma\u00dfnahmen durch?\n",
		"Anlage 25\n",
		"Antwort\n",
		"des Parl. Staatssekret\u00e4rs Jens Spahn auf die Frage des Ab-\ngeordneten Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/7603, Frage 37):\n",
		"Zu  welchem  Zweck  und  durch  welche  Beh\u00f6rden  wurden \ndiese  Schutz-  und  Betreuungsma\u00dfnahmen  jeweils  beantragt \nund durchgef\u00fchrt (bitte unter Benennung der Rechtsgrundla-\nge)?\n",
		"Wie  viele  Verbilligungen  f\u00fcr  Sozialwohnungen  wurden \ndurch die Verbilligungsrichtlinie der Bundesanstalt f\u00fcr Immo-\nbilienaufgaben  \u2013  BImA  \u2013  (BMF-V  137/15, Ausschussdruck-\nsache 18(8)2559) bei Verk\u00e4ufen ber\u00fccksichtigt, und wie viele \nEinheiten hat die BImA in diesem Zeitraum seit Inkrafttreten \nder Verbilligungsrichtlinie insgesamt verkauft?\n",
		"Die  Fragen  werden  aufgrund  ihres  Sachzusammen-\n",
		"hangs zusammen beantwortet.\n",
		"Zu den Schutzma\u00dfnahmen des Bundeskriminalamtes \nf\u00fcr die Beschuldigten Carsten S. und Holger G. hat die \nBundesregierung im Rahmen diverser parlamentarischer \nAnfragen Stellung genommen. Ich verweise insbesonde-\nre auf die Antworten der Bundesregierung auf die Kleine \nAnfrage der Fraktion Die Linke auf Bundestagsdrucksa-\nche 18/682 vom 28. Februar 2014 und zur Kleinen Anfra-\nge der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen auf Bundestags-\ndrucksache 18/932 vom 26. M\u00e4rz 2014.\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"In  dem  kurzen  Zeitraum  seit  dem  Beschluss  des \nHaushaltsausschusses  des  Deutschen  Bundestages  am \n11. November 2015 sind f\u00fcr Zwecke des sozialen Woh-\nnungsbaus  bisher  keine  Verk\u00e4ufe  mit  entsprechenden \nVerbilligungen erfolgt.\n",
		"Anlage 26\n",
		"Eine dar\u00fcber hinausgehende Bekanntgabe von Einze-\nlaspekten der im Rahmen der NSU-Ermittlungen getrof-\nfenen Zeugenschutzma\u00dfnahmen, insbesondere auch zum \nZeitraum der jeweiligen Ma\u00dfnahmen sowie der dahinter \nstehenden Erw\u00e4gungen w\u00e4re geeignet, die Zeugen, ihre \nAngeh\u00f6rigen oder die beteiligten Zeugensch\u00fctzer zu ge-\nf\u00e4hrden,  unter  anderem  dadurch,  dass  die Arbeitsweise \ndes Zeugenschutzes offengelegt w\u00fcrde. Hierdurch w\u00fcr-\nden  wichtige  Rechtsg\u00fcter  der  gesch\u00fctzten  Zeugen  wie \ndas  Recht  auf  Leben  und  k\u00f6rperliche  Unversehrtheit \n(Artikel 2 Absatz 2 Satz 1 des Grundgesetzes [GG]) f\u00fcr \nentsprechende  Gef\u00e4hrder  angreifbar,  da  diese  aus  ent-\nsprechenden Informationen auf Schutzma\u00dfnahmen r\u00fcck-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnten.\n",
		"Antwort\n",
		"der Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller auf \ndie Frage der Abgeordneten Kerstin Andreae (B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/7603, Frage 38):\n",
		"Welche konkreten Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, \num Arbeitnehmern mehr zeitliche Autonomie zu erm\u00f6glichen, \nund welche Rolle spielt hierbei das Recht auf Homeoffice, wie \nes die Niederlande letztes Jahr eingef\u00fchrt hat (Spiegel Online\nvom 14. April 2015)?\n",
		"Das  Bundesministerium  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales  hat \nim Jahr 2015 den Dialogprozess \u201eArbeiten 4.0\u201c er\u00f6ffnet. \nNach einer Auftaktveranstaltung am 22. April 2015 unter \ndem  Motto  \u201eArbeit  weiter  denken!\u201c  wurde  der  Dialog-\nprozess auch im Rahmen eines Fachdialogs gef\u00fchrt, der \nals Workshop-Reihe unter Beteiligung von Expertinnen \nund Experten aus Wissenschaft und Praxis konzipiert ist. \n",
		"Die  Preisgabe  zeugentaktischer  Informationen  kann \nnicht  nur  die  an  diesen Verfahren  beteiligten  Personen, \nsondern gegebenenfalls auch k\u00fcnftige Zeugen und Zeu-\ngenschutzma\u00dfnahmen gef\u00e4hrden. Sobald Zeugen jedoch \nauf die Effektivit\u00e4t des Zeugenschutzes nicht mehr ver-\ntrauen,  hinterfragen  sie  ihre  Aussagebereitschaft.  Ihre \nEntscheidung  treffen  sie  hierbei  alleine  aufgrund  ihrer \nsubjektiven Wahrnehmung. Es ist daher f\u00fcr Strafverfol-\n",
		"Im  ersten  Workshop  dieser  Reihe  am  12.  Juni  2015 \nwurden unter dem Motto \u201eArbeit oder individueller Le-\nbensrhythmus \u2013 Wer gibt den Takt vor?\u201c unterschiedliche \nVerst\u00e4ndnisse  von  \u201eFlexibilisierung\u201c,  unterschiedliche \n"
	]
]