[
	[
		"Anlage 24\n",
		"(C)\n",
		"(A)\n",
		"enthalts seines Kindes seinen und den anteiligen Bedarf \ndes Kindes decken, besteht kein Leistungsanspruch . Das \ngilt auch umgekehrt: Lebt ein Kind \u00fcberwiegend bei ei-\nnem  nicht  hilfebed\u00fcrftigen  Elternteil  und  erh\u00e4lt  deswe-\ngen keine Leistungen, hat es f\u00fcr die Tage des Aufenthalts \nbeim umgangsberechtigten Elternteil einen Leistungsan-\nspruch,  wenn  dieser  hilfebed\u00fcrftig  ist.  Im  Ergebnis  fin-\nden getrennte Pr\u00fcfungen der Anspruchsvoraussetzungen \nin beiden Bedarfsgemeinschaften statt . \n",
		"",
		"Antwort\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Anette  Kramme  auf  die  Fra-\nge  der Abgeordneten  Sabine  Zimmermann  (Zwickau) \n(DIE LINKE) (Drucksache 18/8658, Frage 39):\n",
		"Wie hoch ist nach Kenntnis der Bundesregierung der An-\nteil der Besch\u00e4ftigten, die Anwartschaften auf eine betriebli-\nche  Altersvorsorge  (ohne  Zusatzversorgung  im  \u00f6ffentlichen \nDienst, Z\u00d6D) erworben haben, am Anteil aller Besch\u00e4ftigten, \nund  in  wie  vielen  dieser  F\u00e4lle  beteiligen  sich  nach  Kenntnis \nder Bundesregierung die Arbeitgeber finanziell an der betrieb-\nlichen Altersvorsorge  bzw.  finanzieren  diese  allein  (bitte  ge-\ntrennt f\u00fcr alte und neue Bundesl\u00e4nder aufschl\u00fcsseln)?\n",
		"Anlage 22\n",
		"Antwort\n",
		"In der gew\u00fcnschten Abgrenzung liegen Daten aus ei-\nner  Personenbefragung  f\u00fcr  den  Alterssicherungsbericht \n2012 vor . Demnach belief sich der Anteil der Befragten \nmit  einer  betrieblichen  Altersvorsorge  ohne  Zusatzver-\nsorgung  des  \u00f6ffentlichen  Dienstes  im  Jahr  2011  in  den \nalten L\u00e4ndern auf 41,5 Prozent, in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern auf 27,9 Prozent . \n",
		"der Parl . Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme auf die Frage \ndes  Abgeordneten  Dr.  Wolfgang  Strengmann-Kuhn\n(B\u00dcNDNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/8658, \nFrage 31):\n",
		"W\u00fcrde  nach  der  im  Kabinett  vom  4 .  Mai  2016  beschlos-\nsenen  Formulierungshilfe  f\u00fcr  einen  \u00c4nderungsantrag  zum \nEntwurf  eines  Neunten  Gesetzes  zur  \u00c4nderung  des  Zweiten \nBuches Sozialgesetzbuch \u2013 Rechtsvereinfachung bei getrennt \nlebenden Eltern die Aufteilung des Regelsatzes der Kinder, die \nzwischen den Haushalten ihrer Eltern wechseln, auf beide El-\nternteile nur f\u00fcr die Eltern gelten, bei denen beide Elternteile \nLeistungen nach dem SGB II beziehen, oder auch bei den El-\ntern, bei denen nur eines der Elternteile Leistungen nach dem \nSGB II bezieht?\n",
		"Im Rahmen dieser Befragung aus dem Jahr 2011 ergab \nsich allerdings aufgrund erheblicher Informationsdefizi-\nte  der  Besch\u00e4ftigten  eine  nennenswerte  Untererfassung \nder  Anwartschaften  auf  betriebliche  Altersversorgung . \nDerzeit verf\u00fcgen knapp 60 Prozent aller sozialversiche-\nrungspflichtig Besch\u00e4ftigten \u00fcber eine Betriebsrentenan-\nwartschaft bei ihrem aktuellen Arbeitgeber, \u00f6ffentlicher \nDienst mit eingerechnet (Quelle: Befragung 2013) .\n",
		"Durch  die  in  der  Formulierungshilfe  vorgesehenen \nRegelungen  \u00e4ndert  sich  die  in  der  Antwort  zu  Frage \nNr . 29 dargestellte Rechtslage nicht .\n",
		"Daten  zur  Finanzierung  liegen  f\u00fcr  Betriebsst\u00e4tten \nvor  und  wurden  im  Rahmen  einer  Arbeitgeberbefra-\ngung  2011  f\u00fcr  den  Alterssicherungsbericht  2012  erho-\nben . In 44 Prozent der Betriebsst\u00e4tten, die eine betrieb-\nliche Altersversorgung haben, erfolgte die Finanzierung \ndurch Arbeitgeber und Arbeitnehmer, in 27 Prozent der \nBetriebsst\u00e4tten  erfolgt  die  Finanzierung  ausschlie\u00dflich \ndurch  den  Arbeitgeber,  in  28  Prozent  ausschlie\u00dflich \ndurch Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer . Eine Diffe-\nrenzierung nach Regionen liegt nicht vor .\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"Anlage 23\n",
		"Antwort\n",
		"der Parl . Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme auf die Frage \nder Abgeordneten Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN) (Drucksache 18/8658, Frage 34):\n",
		"Aktuelle  Daten  werden  derzeit  f\u00fcr  den  Alterssiche-\nrungsbericht 2016 erhoben, der im Herbst vorgelegt wird . \n",
		"Welche  Konsequenzen  ergeben  sich  f\u00fcr  die  Bundesregie-\nrung aus der Einigung des Koalitionsausschusses am 1 . Juni \n2016 f\u00fcr die Inhalte des Bundesteilhabegesetzes, und welche \nkonkreten \u00c4nderungen am Referentenentwurf wird die Bun-\ndesregierung vornehmen?\n",
		"Anlage 25\n",
		"Am 1 . Juni 2016 haben sich die Koalitionsfraktionen \ndarauf  verst\u00e4ndigt,  den  Referentenentwurf  des  Bundes-\nministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr ein Bundesteil-\nhabegesetz gemeinsam zu unterst\u00fctzen und ihn in die Be-\nratungen des Kabinetts am 28 . Juni 2016 aufzunehmen . \nDer  angestrebte  Zeitplan  f\u00fcr  das  Bundesteilhabegesetz \nsieht vor, ein Inkrafttreten zum 1 . Januar 2017 zu errei-\nchen .\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Anette  Kramme  auf  die  Fra-\nge  der Abgeordneten  Sabine  Zimmermann  (Zwickau) \n(DIE LINKE) (Drucksache 18/8658, Frage 40):\n",
		"Wie  hoch  sind  nach  Kenntnis  der  Bundesregierung  die \ndurchschnittlichen Zahlbetr\u00e4ge aus betrieblicher Altersvorsor-\nge (ohne Z\u00d6D) f\u00fcr Besch\u00e4ftigte kleiner und mittelst\u00e4ndischer \nUnternehmen  (bitte  getrennt  f\u00fcr  alte  und  neue  Bundesl\u00e4nder \naufschl\u00fcsseln)?\n",
		"Gegenstand  der  Sitzung  des  Koalitionsausschusses \nam  1 .  Juni  2016  waren  neben  dem  weiteren  Verfahren \nauch  die  Kernforderungen  aus  den  Stellungnahmen  der \nVerb\u00e4nde  f\u00fcr  Menschen  mit  Behinderungen .  Die  Bera-\ntungen innerhalb der Bundesregierung sind hierzu noch \nnicht  abgeschlossen .  Der  Beschluss  des  Koalitionsaus-\nschusses  umfasst  dar\u00fcber  hinaus  eine  Bekr\u00e4ftigung  der \nim Koalitionsvertrag enthaltenen Zielsetzung, die Kom-\nmunen um f\u00fcnf Milliarden Euro j\u00e4hrlich zu entlasten . \n",
		"Durchschnittliche  Betr\u00e4ge  aus  eigener  betrieblicher \nAltersvorsorge wurden auf Basis der Personenbefragung \n\u201eAlterssicherung in Deutschland\u201c (ASID) f\u00fcr den Alters-\nsicherungsbericht 2012 erhoben . Die durchschnittlichen \nZahlbetr\u00e4ge aus eigener betrieblicher Altersvorsorge (Pri-\nvatwirtschaft) beliefen sich demnach 2011 auf 497 Euro \nin den alten und 234 Euro in den neuen Bundesl\u00e4ndern . \n"
	]
]