[
	[
		"Helga K\u00fchn-Mengel\n",
		"(A)\n",
		"ist es wichtig, dass wir uns im Moment zum Beispiel mit \nder Leiharbeit und den Werkvertr\u00e4gen besch\u00e4ftigen .\n",
		"Die  Kosten  f\u00fcr  die  Rentenversicherung  liegen  bei  \u00fcber \n15  Milliarden  Euro .  Das  ist  eine  hohe  Summe .  Damit \nes  Arbeitnehmerinnen  und  Arbeitnehmern  besser  geht, \nm\u00fcssen wir den Betrieb als Setting \u2013 so sagt es das Pr\u00e4-\nventionsgesetz \u2013 jetzt mit allen M\u00f6glichkeiten nutzen . Es \ngibt  daf\u00fcr  mehr  Geld .  Diesen  Bereich  k\u00f6nnen  wir  st\u00e4r-\nken, und damit auch die Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer .\n",
		"(C)\n",
		"",
		"(Beate  M\u00fcller-Gemmeke  [B\u00dcNDNIS  90/\nDIE GR\u00dcNEN]: Bitte nicht ansprechen! Bitte \nnicht! Das ist zu schlecht, das Gesetz!)\n",
		"Gestern wurde ein Gesetz eingebracht, das den Betriebs-\nr\u00e4ten  hier  mehr  Verantwortung  und  mehr  Mitsprache-\nrecht einr\u00e4umt . All die anderen Gesetze \u2013 zur Zeitsouve-\nr\u00e4nit\u00e4t, zur Flexirente \u2013 wurden schon erw\u00e4hnt . \n",
		"Vielen Dank .\n",
		"(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)\n",
		"Schade ist, dass wir die Abschaffung der sachgrundlo-\nsen Befristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen nicht im Koaliti-\nonsvertrag verankern konnten . Das bleibt eine Aufgabe \u2013 \nein ganz wichtiger Punkt \u2013, und es deckt sich mit dem, \nwas Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer fordern . \n",
		"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:\nIch schlie\u00dfe die Aussprache .\n",
		"Interfraktionell  wird  \u00dcberweisung  der  Vorlage  auf \nDrucksache 18/8724 an die in der Tagesordnung aufge-\nf\u00fchrten Aussch\u00fcsse  vorgeschlagen .  Sind  Sie  damit  ein-\nverstanden? \u2013 Das ist der Fall . Dann ist die \u00dcberweisung \nso beschlossen .\n",
		"(Beifall bei der SPD und der LINKEN \u2013 \nKlaus Ernst [DIE LINKE]: Genau!)\n",
		"\u2013 Ja, das sei Ihnen zugestanden .\n",
		"Ich will aber auch sagen, dass wir vieles schon haben . \nDazu geh\u00f6rt nicht nur die Gemeinsame Deutsche Arbeits-\nschutzstrategie von Bund, L\u00e4ndern und der gesetzlichen \nUnfallversicherung, sondern auch das Pr\u00e4ventionsgesetz, \nmit  dem  wir  die  Betriebsr\u00e4te  und  die  Betriebs\u00e4rzte  ge-\nst\u00e4rkt haben .\n",
		"Wir  sind  damit  am  Schluss  unserer  heutigen  Tages-\n",
		"ordnung .\n",
		"Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundes-\ntages auf Mittwoch, den 28 . September 2016, 13 Uhr, ein .\n",
		"Die  Sitzung  ist  geschlossen .  Ich  w\u00fcnsche  Ihnen  ein \n",
		"Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich mit den Ursachen von Fr\u00fch-\nverrentung  befassen .  Erwerbsunf\u00e4higkeitsrentner  treten \nheute im Durchschnitt mit gut 50 Jahren in die Rente ein . \n",
		"sch\u00f6nes Wochenende .\n",
		"(Schluss: 14 .02 Uhr)\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		""
	]
]