[
	[
		"Anlage 28\n",
		"und  Situationen  zur  Freigabe  hochautomatisierter  Fahr-\nfunktionen),  Ko-HAF  (Kooperatives,  hochautomati-\nsiertes  Fahren)  sowie  IMAGinE  (Intelligente  Man\u00f6ver \nAutomatisierung  \u2013  kooperative  Gefahrenvermeidung  in \nEchtzeit)  grundlegende  Forschungsarbeiten  zum  auto-\nmatisierten und vernetzten Fahren unterst\u00fctzt . Diese sind \nauch f\u00fcr die Automatisierung von Fahrzeugen des Nah-\nverkehrs relevant .\n",
		"(A)\n",
		"(C)\n",
		"",
		"Antwort\n",
		"der Parl . Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner auf die Frage des \nAbgeordneten Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN) (Drucksache 18/9730, Frage 40):\n",
		"Wann  wird  die  Bundesregierung  die  Ergebnisse  der \nEvaluation  der  Antidiskriminierungsstelle  des  Bundes,  die \nbereits am 9. August 2016 ver\u00f6ffentlicht wurden, durch \u00c4nde-\nrungen am Antidiskriminierungsgesetz umsetzen, und welche \nder sechs in der Evaluation genannten Vorschl\u00e4ge zur Reform \ndes Antidiskriminierungsgesetzes \u2013 die Verl\u00e4ngerung der Be-\nschwerdefrist, die Schaffung eines Klagerechts f\u00fcr Antidiskri-\nminierungsverb\u00e4nde, die St\u00e4rkung des Schutzes vor sexueller \nBel\u00e4stigung, die St\u00e4rkung von Barrierefreiheit, der Schutz vor \nFremdpersonaleinsatz  und  die  Konkretisierung  bestehender \nRegelungen in Bezug auf Dritte im Arbeits- und Zivilrecht \u2013 \nwird die Bundesregierung dabei angehen?\n",
		"",
		"Anlage 30\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl .  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/9730, Frage 44):\n",
		"Die  Bundesregierung  wird  sich  mit  den  Ergebnissen \ndes Evaluationsberichts auseinandersetzen . Dann k\u00f6nnen \nR\u00fcckschl\u00fcsse auf das weitere Vorgehen gezogen werden .\n",
		"Plant  die  Bundesregierung  eine  Novelle  der  Eisen-\nbahn-Bau- und Betriebsordnung (EBO), um autonomes Fah-\nren bei Eisenbahnen zu erm\u00f6glichen, und, wenn nein, warum \nnicht?\n",
		"Aufgrund des derzeitigem Stands der Technologie des \nautonomen,  sprich  f\u00fchrerlosen  Fahrens  bei  den  Eisen-\nbahnen  besteht  keine  Veranlassung  einer  Novellierung \nder  Eisenbahn-Bau-  und  Betriebsordnung  (EBO) .  Die \nEBO  l\u00e4sst  \u00fcber  den  Ausnahmetatbestand  die  M\u00f6glich-\nkeit zu, kurzfristig f\u00fcr die Erprobung von speziell daf\u00fcr \nausger\u00fcsteten  Eisenbahnfahrzeugen  Versuchsfahrten  zu \ngenehmigen .\n",
		"Anlage 29\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl .  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/9730, Frage 43):\n",
		"Mit welchen F\u00f6rderprogrammen und Pilotprojekten beab-\nsichtigt die Bundesregierung, den Einsatz bzw . Tests autonom \nfahrender Fahrzeuge im Nahverkehr im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen-\nraum zu f\u00f6rdern?\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"Anlage 31\n",
		"Das  Bundesministerium  f\u00fcr Verkehr  und  digitale  In-\nfrastruktur hat im Juli 2016 ein auf f\u00fcnf Jahre angelegtes \nForschungsprogramm  zur Automatisierung  und  Vernet-\nzung im Stra\u00dfenverkehr ver\u00f6ffentlicht. Mit Blick auf die \nEinf\u00fchrung  von  Technologien  in  den  Regelbetrieb  im \nStra\u00dfenverkehr  wurde  eine  F\u00f6rderrichtlinie  \u201eAutomati-\nsiertes und vernetztes Fahren auf digitalen Testfeldern in \nDeutschland\u201c ver\u00f6ffentlicht. Damit soll die Entwicklung \nund  Erprobung  von  Technologien  des  automatisierten \nund  vernetzten  Fahrens  auf  digitalen Testfeldern  gef\u00f6r-\ndert werden . Der Schwerpunkt der F\u00f6rderung liegt dabei \nnicht  auf  autonom  fahrenden  Fahrzeugen,  eine  F\u00f6rde-\nrung von Projekten mit autonom fahrenden Fahrzeugen \nim  Nahverkehr  des  \u00f6ffentlichen  Stra\u00dfennetzes  ist  aber \nnicht ausgeschlossen .\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl .  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes Abgeordneten Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN) (Drucksache 18/9730, Frage 45):\n",
		"Wie will die Bundesregierung angesichts des rasant steigen-\nden Lkw-G\u00fcterverkehrsaufkommens (www .n-tv .de/ wirtschaft/\nLkw-Branche-kaempft-mit-Gueterboom- article18658646 .\nhtml)  mit  kurzfristigen  Ma\u00dfnahmen  einen  Verkehrskollaps \nverhindern  sowie  CO2-  und  NOx-Emissionen  von  Lkw  ein-\nsparen?\n",
		"Die Verlagerung von Verkehren von der Stra\u00dfe auf die \nSchiene  und  die  Wasserstra\u00dfe  ist  Zielsetzung  der  Bun-\ndesregierung . Zur Erreichung dieses Ziels unterst\u00fctzt der \nBund  den  Neu-  und Ausbau  von  Umschlaganlagen  des \nKombinierten  Verkehrs  durch  Baukostenzusch\u00fcsse  auf \nder  Grundlage  der  \u201eRichtlinie  zur  F\u00f6rderung  von  Um-\nschlaganlagen  des  Kombinierten Verkehrs  nichtbundes-\neigener Unternehmen\u201c .\n",
		"Das  Bundesministerium  f\u00fcr  Wirtschaft  und  Energie \nhat  2015  das  F\u00f6rderprogramm  \u201eNeue  Fahrzeug-  und \nSystemtechnologien\u201c  ver\u00f6ffentlicht.  Darin  werden  For-\nschungs-  und  Entwicklungsprojekte  vor  allem  zu  fahr-\nzeugtechnischen  Innovationen  gef\u00f6rdert .  Im  Programm \nwerden  die  beiden  zentralen  Schwerpunkte  \u201eAutomati-\nsiertes  Fahren\u201c  und  \u201eInnovative  Fahrzeuge\u201c  benannt . \nIm  erstgenannten  Schwerpunkt  ist  die  F\u00f6rderung  von \nForschungsprojekten zu automatisierten Fahrzeugen des \nNahverkehrs  f\u00fcr  den  \u00f6ffentlichen  Stra\u00dfenraum  grund-\ns\u00e4tzlich m\u00f6glich und vorgesehen . \n",
		"Die  EU-Kommission  (KOM)  hat  im  Mai  2014  ein \nStrategiepapier  zur Verminderung  von  CO2-Emissionen \nvon  schweren  Nutzfahrzeugen  verabschiedet,  das  \u00fcber \ndie geplanten politischen und rechtlichen Schritte infor-\nmiert [KOM(2014) 285] . Diese Planungen wurden durch \ndie  Mitteilung  KOM(2016)  501  der  Kommission  vom \n20 . Juli 2016 weiter konkretisiert . Die Bundesregierung \nunterst\u00fctzt die Arbeit der KOM zur gesetzlichen Einf\u00fch-\nrung  der  Bestimmung  der  CO2-Emission  des  Gesamt-\nfahrzeugs im Rahmen der Typgenehmigung .\n",
		"Aktuell werden mit den Verbundprojekten  PEGASUS \n(Projekt  zur  Etablierung  von  generell  akzeptierten  G\u00fc-\ntekriterien, Werkzeugen und Methoden sowie Szenarien \n"
	]
]