[
	[
		"20485\n",
		"Anlage 17\n",
		"Anlage 19\n",
		"Antwort\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl.  Staatssekret\u00e4rs  Dr.  Ralf  Brauksiepe  auf  die \nFrage  der  Abgeordneten  Heike  H\u00e4nsel  (DIE  LINKE) \n(Drucksache 18/10442, Frage 31):\n",
		"der  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  Anette  Kramme  auf  die  Fra-\nge  der  Abgeordneten  Katrin  Werner  (DIE  LINKE) \n(Drucksache 18/10442, Frage 28):\n",
		"Kann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass in der nord-\nsyrischen  Stadt  Manbidsch  SDF-K\u00e4mpfer  (sogenannte  Syri-\nsche  Demokratische  Kr\u00e4fte)  von  deutschen  Milit\u00e4rberatern \noder  Einheiten  des  Kommandos  Spezialkr\u00e4fte  (KSK)  ausge-\nbildet werden (www.jungewelt.de/2016/11-24/001.php)?\n",
		"Wie sollen die im Entwurf des Bundesteilhabegesetzes in \nArtikel  22  ge\u00e4nderten  Regelungen  zu  \u00a7  39 Absatz  1  Satz  2 \nWerkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung  (Kosten  und  Sachauf-\nwand des Werkstattrats) konkret umgesetzt werden, vor allem \nin  Hinblick  auf  den  mir  gegen\u00fcber  vorgebrachten  Einwand \nvon Vertretern der Werkstattr\u00e4te Deutschland, dass sich diese \naufgrund  ihres  aktuellen  Personalbestands  nicht  in  der  Lage \nsehen, die Beitr\u00e4ge von \u00fcber 600 Werkst\u00e4tten einzuziehen?\n",
		"Ja.\n",
		"Es ist nicht Aufgabe der Bundesvereinigung der Lan-\ndesarbeitsgemeinschaften  der  Werkstattr\u00e4te  (Werkstatt-\nr\u00e4te  Deutschland  \u2013  BVWR),  von  den  Werkst\u00e4tten  die \nBeitr\u00e4ge zur k\u00fcnftigen Finanzierung der \u00fcberregionalen \nInteressenvertretungen der Werkstattr\u00e4te einzuziehen. \n",
		"Anlage 20\n",
		"Antwort\n",
		"des Parl. Staatssekret\u00e4rs Enak Ferlemann auf die Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/10442,  Fra-\nge 32):\n",
		"In  \u00a7  39  Absatz  1  Satz  2  der  Werkst\u00e4tten-Mitwir-\nkungsverordnung  wird  k\u00fcnftig  bestimmt,  dass  auch  die \nKosten  von  der Werkstatt  zu  tragen  sind,  die  durch  die \nInteressenvertretung  der Werkstattr\u00e4te  auf  Bundes-  und \nLandesebene  entstehen.  Die  durch  die  Erf\u00fcllung  dieser \nAufgabe  entstehenden  Kosten  werden  den  Werkst\u00e4tten \nim Rahmen der Verg\u00fctungen nach \u00a7 58 Absatz 3 Satz 2 \nNummer 1 des Neunten Buches in der Fassung des Bun-\ndesteilhabegesetzes ersetzt.\n",
		"Wie lauten die Ma\u00dfnahmen und Eckpunkte des geplanten \nLuftverkehrskonzepts der Bundesregierung, die vom Bundes-\nverkehrsminister Alexander Dobrindt am 22. November 2016 \nvorgestellt wurden, und inwiefern wurden sie bereits zwischen \nden Ressorts abgestimmt?\n",
		"Das Luftverkehrskonzept des Bundesministeriums f\u00fcr \nVerkehr und digitale Infrastruktur sieht Ma\u00dfnahmen zur \nEntlastung der Luftverkehrswirtschaft vor. \n",
		"Das  Bundesministerium  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales  hat \nden  Beteiligten,  also  den  \u00fcberregionalen  Interessenver-\ntretungen der Werkstattr\u00e4te, den Verb\u00e4nden der Werkst\u00e4t-\nten und den Kostentr\u00e4gern vorgeschlagen, nach Inkraft-\ntreten  der  vorgenannten  Regelung  \u00fcber  die  praktische \nUmsetzung  der  Finanzierung  zu  sprechen.  Auch  der \nBVWR ist bekannt, dass das Bundesministerium f\u00fcr Ar-\nbeit und Soziales in dieser Angelegenheit t\u00e4tig ist und ge-\nmeinsam  mit  den  Beteiligten  eine  handhabbare  L\u00f6sung \nerarbeiten wird.\n",
		"Hierzu  z\u00e4hlen  auch  die  im  Bundeshaushalt  vorgese-\nhenen  Entlastungen  bei  der  Flugsicherungsgeb\u00fchr.  Den \nBundesl\u00e4ndern und der interessierten \u00d6ffentlichkeit wer-\nden die Ma\u00dfnahmen kurzfristig vorgestellt.\n",
		"Anlage 21\n",
		"Antwort\n",
		"des Parl. Staatssekret\u00e4rs Enak Ferlemann auf die Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/10442,  Fra-\nge 33):\n",
		"Anlage 18\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  Anette  Kramme  auf  die  Fra-\nge  der  Abgeordneten  Katrin  Werner  (DIE  LINKE) \n(Drucksache 18/10442, Frage 29):\n",
		"Besteht  nach  Ansicht  der  Bundesregierung  eine  Rechts-\ngrundlage, um entgangene Steuereinnahmen bei der Kfz-Steu-\ner  r\u00fcckwirkend  von  Autoherstellern  oder  Fahrzeughaltern \neinzufordern,  falls  sich  Verbrauchsangaben  von  Fahrzeugen, \ndie  im  Rahmen  des  Typgenehmigungsverfahrens  ermittelt \nwurden, als falsch erweisen, und inwiefern plant die Bundes-\nregierung, diesen Rechtsrahmen zu nutzen, falls sich die in den \nPressemeldungen  der  letzten  Wochen  genannten  Messergeb-\nnisse  im  Rahmen  der  Untersuchungskommission  \u201eVolkswa-\ngen\u201c bewahrheiten sollten?\n",
		"Sind der Bundesregierung F\u00e4lle wie zum Beispiel die Si-\ntuation des D. B., dem aufgrund \u201ezu hoher Assistenzkosten\u201c \neine  Heimeinweisung  droht,  bekannt  (Quelle:  Landesschau \nBaden-W\u00fcrttemberg des SWR, 17. November 2016)?\n",
		"Ja,  solche  F\u00e4lle  sind  der  Bundesregierung  bekannt. \nDas Recht h\u00e4lt hierzu Regelungen zur Abw\u00e4gung in je-\ndem Einzelfall vor.\n",
		"Die f\u00fcr die Kraftfahrzeugsteuerbemessung relevanten \nCO2-Werte  werden  nach  EU-Vorschriften  im  Genehmi-\ngungsverfahren des Fahrzeugtyps standardisiert ermittelt. \nDas  ma\u00dfgebliche  Verfahren  ist  der  \u201eNeue  Europ\u00e4ische \nFahrzyklus\u201c (NEFZ). Nach Abschluss der Untersuchun-\ngen wird \u00fcber gebotene Ma\u00dfnahmen zu entscheiden sein.\n",
		"Da das SGB XII von den L\u00e4ndern in eigener Zust\u00e4n-\ndigkeit  durchgef\u00fchrt  wird,  kann  die  Bundesregierung \nnicht  beurteilen,  welche  Erw\u00e4gungen  zu  der  konkreten \nEntscheidung im Falle des D. B. gef\u00fchrt haben.\n"
	]
]