[
	[
		"20812\n",
		"ma\u00dfnahmen sowie die Entwicklung einer Methodik f\u00fcr \ndie ben\u00f6tigten Verwundbarkeitsanalysen.\n",
		"Anlage 23\n",
		"Antwort\n",
		"Der  Fortschrittsbericht  beinhaltet  mit  dem  Aktions-\nplan II (APA II) ein Ma\u00dfnahmenpaket, in dem die betei-\nligten  Bundesministerien  ihre  geplanten Aktivit\u00e4ten  f\u00fcr \ndie  kommenden  Jahre  zusammengefasst  haben  und  mit \ndem die Deutsche Anpassungsstrategie nunmehr st\u00e4rker \nin die Umsetzungsphase eintritt. Im APA II sind in insge-\nsamt sieben Bereichen 146 Ma\u00dfnahmen und Instrumente \nvorgesehen. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und \nLandwirtschaft ist unter anderem bei folgenden Ma\u00dfnah-\nmen federf\u00fchrend:\n",
		"der  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  Annette  Widmann-Mauz  auf \ndie  Frage  der  Abgeordneten  Sabine  Zimmermann\n(Zwickau)  (DIE  LINKE)  (Drucksache  18/10595,  Fra-\nge 32):\n",
		"In  welcher  H\u00f6he  leisteten  nach  Kenntnis  der  Bundesre-\ngierung  wie  viele  gesetzlich  Versicherte  jeweils  in  den  Jah-\nren 2005, 2010 und 2015 bzw. aktuellste verf\u00fcgbare Angabe \nEigenanteile  beim  Zahnersatz  (H\u00f6he  der  Eigenanteile  bitte \nangeben  als  gesamten,  durchschnittlichen  und  prozentualen \nAnteil an den Kosten des Zahnersatzes)?\n",
		"\u2013  Forschung  in  Bezug  auf  Klimawandel  und  Waldma-\n",
		"nagement,\n",
		"Die amtlichen Statistiken der Gesetzlichen Kranken-\nversicherung  (GKV)  enthalten  lediglich  die  GKV-Aus-\ngaben f\u00fcr Festzusch\u00fcsse f\u00fcr Zahnersatz. Eigenanteile der \nVersicherten f\u00fcr Zahnersatz sind in den amtlichen Statis-\ntiken nicht erfasst. \n",
		"\u2013  Konsequenzen des Klimawandels f\u00fcr die Nachhaltig-\n",
		"keitsziele zum Pflanzenschutzmitteleinsatz,\n",
		"\u2013  Anpassung von Pflanzenschutzstrategien, \n",
		"\u2013  Internetplattform  \u201eKlimawandel  und  Klimaschutz  im \n",
		"In  den  Daten  des  Statistischen  Bundesamtes  zu  Ge-\nsundheitsausgaben  im  Rahmen  der  Gesundheitsbericht-\nerstattung des Bundes (GBE) werden die Ausgaben nach \nAusgabentr\u00e4gern, getrennt nach GKV, Private Kranken-\nversicherung  (PKV),  private  Haushalte/Organisationen \nohne Erwerbszweck und andere, sowie nach Leistungs-\narten erfasst. Private Haushalte/Organisationen ohne Er-\nwerbszweck  haben  demnach  f\u00fcr  Zahnersatz  (Material- \nund  Laborkosten)  im  Jahr  2005    2,62  Milliarden  Euro, \nim  Jahr  2010    3,02  Milliarden  Euro  und  im  Jahr  2014 \n(aktuell verf\u00fcgbarste Angabe) 3,14 Milliarden Euro aus-\ngegeben. \n",
		"Agrarbereich\u201c,\n",
		"\u2013  Projekt zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Gef\u00e4hrdung durch den \n",
		"Eichenprozessionsspinner,\n",
		"\u2013  Forschungsprojekt  zu  Importwegen  invasiver  M\u00fc-\n",
		"cken.\n",
		"Unter  gemeinsamer  Federf\u00fchrung  des  Bundesland-\nwirtschafts-  (BMEL)  und  des  Bundesumweltministe-\nriums  (BMUB)  wird  seit  2013  das  F\u00f6rderinstrument \nWaldklimafonds  als  Programmbestandteil  des  Sonder-\nverm\u00f6gens Energie- und Klimafonds betrieben.\n",
		"Anlage 24\n",
		"Anlage 22\n",
		"Antwort\n",
		"Antwort\n",
		"der Parl. Staatssekret\u00e4rin Elke Ferner auf die Frage der \nAbgeordneten  Beate  Walter-Rosenheimer  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/10595,  Fra-\nge 31):\n",
		"des  Parl.  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/10595,  Fra-\nge 33):\n",
		"Wie  und  wann  wird  die  Bundesregierung  ihrer  j\u00e4hrlichen \nBerichtspflicht  gegen\u00fcber  dem  Deutschen  Bundestag  nach \n\u00a7 42e des Achten Buches Sozialgesetzbuch zur Situation un-\nbegleiteter  ausl\u00e4ndischer  Minderj\u00e4hriger  angesichts  des  na-\nhenden Jahresendes nachkommen?\n",
		"Wie  viele  Elektrofahrzeuge,  die  von  Kommunen  neu  be-\nschafft  wurden,  wurden  bislang  durch  die  F\u00f6rderrichtlinie \nElektromobilit\u00e4t vom 9. Juni 2015 bezuschusst, und von wel-\ncher weiteren Entwicklung geht die Bundesregierung aus?\n",
		"Die  Bundesregierung  wird  den  Bericht  im  1.  Quar-\n",
		"Gem\u00e4\u00df  Nummer  2.1.1 \n",
		"(\u201eElektrofahrzeuge  und \nLadeinfrastruktur\u201c)  der  F\u00f6rderrichtlinie  Elektromobili-\nt\u00e4t des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale In-\nfrastruktur  (BMVI)  vom  9.  Juni  2015  wurde  auf  Basis \nder bisherigen zwei F\u00f6rderaufrufe die Beschaffung von \n1 170 Fahrzeugen bewilligt. Hierzu z\u00e4hlen neben PKW \nauch LKW, Busse und Sonderfahrzeuge.\n",
		"tal 2017 vorlegen.\n",
		"Der  Bericht  wird  sich  voraussichtlich  mit  folgenden \n",
		"Themen befassen: \n",
		"\u2013  Rahmendaten zu unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Minder-\n",
		"j\u00e4hrigen,\n",
		"\u2013  Informationen  zu  Aufenthaltsstatus,  Einreise  und \n",
		"Die  eigentliche  Beschaffung  durch  die  \u201eAkteure  im \nkommunalen Kontext\u201c im Sinne der F\u00f6rderrichtlinie darf \nerst nach der formalen Bewilligung erfolgen. Basierend \nauf den bisherigen Erfahrungen geht das BMVI im ak-\ntuell  laufenden  \u201e3.  Aufruf  zur  Antragseinreichung  zur \nF\u00f6rderung von Fahrzeugen/Ladeinfrastruktur\u201c von einer \nweiter steigenden Zahl der beantragten Fahrzeuge aus. \n",
		"Asylverfahren,\n",
		"\u2013  Unterst\u00fctzungsleistungen,  Angebote  und  Anschluss-\n",
		"hilfen f\u00fcr unbegleitete Minderj\u00e4hrige,\n",
		"\u2013  Lebenslagen, Familienverh\u00e4ltnisse und Wohlbefinden \n",
		"der unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen. \n"
	]
]