[
	[
		"21763\n",
		"Sieht die Bundesregierung in Bezug auf ein Schreiben des \nBundesministeriums  f\u00fcr Arbeit  und  Soziales,  datiert  auf  den \n12 .  Dezember  2016,  in  dem  Verb\u00e4nde  aufgefordert  wurden, \nbis zum 4 . Januar 2017 eine Stellungnahme zum F\u00fcnften Ar-\nmuts- und Reichtumsbericht (Umfang: 655 Seiten) abzugeben, \ndas  Partizipationsrecht  von  Menschen  mit  Behinderungen \nnach Artikel 4 Absatz 3 der UN-Behindertenrechtskonvention \nin Hinblick auf die kurze Bearbeitungsfrist verwirklicht?\n",
		"Anlage 27\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Anette  Kramme  auf  die  Fra-\nge  der Abgeordneten  Sabine  Zimmermann  (Zwickau) \n(DIE LINKE) (Drucksache 18/11120, Frage 45):\n",
		"\u00dcber  welche  Erkenntnisse  verf\u00fcgt  die  Bundesregierung \nhinsichtlich der Verteilung des Immobilienverm\u00f6gens auf die \nPrivathaushalte in Deutschland, und welche Erkenntnisse hat \nsie  im  Hinblick  auf  die  Verm\u00f6genskonzentration  in  diesem \nBereich?\n",
		"Durch das Verfahren der Beteiligung des Beraterkrei-\nses f\u00fcr den F\u00fcnften Armuts- und Reichtumsbericht wur-\nde  das  Partizipationsrecht  von  Menschen  mit  Behinde-\nrungen aus Sicht der Bundesregierung gewahrt .\n",
		"F\u00fcr  die  Beurteilung  der  Verm\u00f6genssituation  privater \nHaushalte wird in der Regel das Gesamtverm\u00f6gen, also \ndie Verkehrswerte von Immobilien und das verzinsliche \nGeldverm\u00f6gen (Spar- und Bausparguthaben, Wertpapie-\nre, Termingeld und angesammeltes Kapital bei Lebens-\nversicherungen), zugrunde gelegt, da hier die H\u00f6he des \nVerm\u00f6gens und nicht die Anlageform entscheidend ist .\n",
		"Nach  der  \u00dcbersendung  des  Berichtsentwurfs  am \n12 .  Dezember  2016  in  elektronischer  Form  hatten  die \nbeteiligten Verb\u00e4nde, zu denen auch solche geh\u00f6ren, die \nexplizit die Interessen von Menschen mit Behinderungen \nvertreten, eine Bearbeitungszeit von gut drei Wochen bis \nzum  4 .  Januar  2017 .  Die  Fristsetzung  war  notwendig, \num eine Auswertung der Stellungnahmen aller Verb\u00e4nde \nbis zum 10 . Januar 2017 zu erm\u00f6glichen . An diesem Tag \nfand  ein  Symposium  zum  F\u00fcnften Armuts-  und  Reich-\ntumsbericht  unter  Beteiligung  des  Beraterkreises  statt, \nbei dem die Verb\u00e4nde aus dem Beraterkreis erstmals in \nder Geschichte der Armuts- und Reichtumsberichterstat-\ntung der Bundesregierung die Gelegenheit erhielten, ihre \nEinsch\u00e4tzung des Berichtsentwurfs mit der zust\u00e4ndigen \nBundesministerin zu diskutieren . \n",
		"Kennziffern  zur  Verm\u00f6gensverteilung  liegen  daher \nauch  fast  ausschlie\u00dflich  bezogen  auf  das  so  definierte \nGesamtverm\u00f6gen  der  Privathaushalte  vor .  Das  Statis-\ntische  Bundesamt  hat  aber  auf  Basis  der  Einkommens- \nund  Verbrauchsstichprobe  2013  auch  Schichtungen  zur \nH\u00f6he  der  von  den  befragten  Haushalten  angegebenen \nEinheits- und Verkehrswerte ihres Immobilienverm\u00f6gens \nver\u00f6ffentlicht. Daraus ergibt sich, dass rund 47 Prozent \nder  Haushalte  in  Deutschland  \u00fcber  Haus-  und  Grund-\nbesitz  verf\u00fcgen .  Der  \u00fcberwiegende  Teil  (rund  65  Pro-\nzent)  mit  einem  gesch\u00e4tzten  Verkehrswert  von  bis  zu \n250 000 Euro . Nur rund 8 Prozent der Haushalte nennen \neinen Verkehrswert von \u00fcber 500 000 Euro .\n",
		"Detailliertere Ergebnisse, auch in sozio\u00f6konomischer \nDifferenzierung, k\u00f6nnen der entsprechenden Ver\u00f6ffentli-\nchung des Statistischen Bundeamtes (Fachserie 15 Heft 2 \nTabellen 4 .1 bis 4 .8) entnommen werden .\n",
		"Anlage 26\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Anette  Kramme  auf  die  Fra-\nge  der  Abgeordneten  Katrin  Werner  (DIE  LINKE) \n(Drucksache 18/11120, Frage 44):\n",
		"Anlage 28\n",
		"Antwort\n",
		"Welchen Handlungsbedarf sieht die Bundesregierung auf-\ngrund  der  Kritik  eines  Mitarbeiters  des  Deutschen  Caritas-\nverbandes  e . V .,  Saarland,  in  einem  Interview  mit  dem Titel \n\u201eGem\u00fctlich  und  frei\u201c  in  der  Ausgabe  der  tageszeitung  vom \n4 .  Februar  2017,  nach  der  das  Saarland  aufgrund  von  Haus-\nhaltsk\u00fcrzungen nicht in der Lage sei, Leistungen des Pers\u00f6nli-\nchen Budgets zu zahlen, und sind der Bundesregierung \u00e4hnli-\nche F\u00e4lle in anderen Bundesl\u00e4ndern bekannt?\n",
		"der Parl . Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme auf die Frage \nder  Abgeordneten  Beate  M\u00fcller-Gemmeke  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/11120,  Fra-\nge 47):\n",
		"Wie  viele  Lehrkr\u00e4fte,  die  Sprachkurse  im  Inland  geben, \ngibt  es  nach  Kenntnis  der  Bundesregierung  (bitte  aufschl\u00fcs-\nseln  nach  sozialversicherungspflichtig  Besch\u00e4ftigten,  Hono-\nrarkr\u00e4ften und Selbstst\u00e4ndigen)?\n",
		"Die  Ausf\u00fchrung  und  Finanzierung  der  Eingliede-\nrungshilfe ist nach Artikel 84 Absatz 1 GG in Verbindung \nmit Artikel 104a Absatz 1 GG Angelegenheit der L\u00e4nder . \nDie  Kritik  des  Mitarbeiters  der  saarl\u00e4ndischen  Caritas \nrichtet sich nicht gegen die Bundes-, sondern die Politik \ndes Landes Saarland .\n",
		"Zahlen zu den Lehrkr\u00e4ften s\u00e4mtlicher Sprachkurse in \nDeutschland unabh\u00e4ngig von der unterrichteten Sprache, \nder mit dem Sprachkurs verfolgten Zielsetzung und der \nFinanzierung liegen der Bundesregierung nicht vor .\n",
		"Zu  den  durch  den  Bund  finanzierten  Deutschsprach-\n",
		"kursen kann ich Folgendes mitteilen:\n",
		"Die  behauptete  pauschale  K\u00fcrzung  des  Haushaltsan-\nsatzes f\u00fcr das Pers\u00f6nliche Budget wurde vom zust\u00e4ndi-\ngen  Landesamt  f\u00fcr  Soziales  des  Saarlandes  gegen\u00fcber \ndem  Bundesministerium  f\u00fcr  Arbeit  und  Soziales  nicht \nbest\u00e4tigt .  Auch  aus  den  anderen  Bundesl\u00e4ndern  liegen \nzurzeit keine derartigen Erkenntnisse vor . \n",
		"Integrationskurse:\n",
		"Im \n",
		"Integrationskursbereich \n",
		"rund \n19 000 Lehrkr\u00e4fte aktiv . Wie viele dieser Lehrkr\u00e4fte so-\nzialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind und wie viele \nals  selbstst\u00e4ndige  Lehrkr\u00e4fte  t\u00e4tig  sind,  ist  der  Bundes-\n",
		"sind  derzeit \n"
	]
]