[
	[
		"21455\n",
		"nal und eine Entlastung der Pflegkr\u00e4fte zu st\u00e4rken. Dazu \ngeh\u00f6ren  insbesondere  die  Umsetzung  der Ausbildungs- \nund Qualifizierungsoffensive Altenpflege, die bereits zu \neinem deutlichen Anstieg der Ausbildungszahlen in der \nAltenpflege gef\u00fchrt hat, deutlich verbesserte gesetzliche \nRahmenbedingungen  f\u00fcr  eine  angemessene  Verg\u00fctung \nder Pflegekr\u00e4fte, der Auftrag an die Pflege-Selbstverwal-\ntung,  bis  zum  30 .  Juni  2020  ein  wissenschaftlich  fun-\ndiertes Personalbemessungsverfahren auf Grundlage des \nneuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs zu entwickeln und zu \nerproben,  die  angestrebte  Modernisierung  der  Ausbil-\ndung  in  der  Kranken-,  Kinderkranken-  und Altenpflege \nim  Pflegeberufereformgesetz,  eine  deutliche  Verbesse-\nrung  des  Pflegealltags  durch  mehr  zus\u00e4tzliche  Betreu-\nungskr\u00e4fte in den voll- und teilstation\u00e4ren Pflegeeinrich-\ntungen sowie der Abbau von B\u00fcrokratie, vor allem in der \nPflegedokumentation.\n",
		"diese  an  ver\u00e4nderte  Anforderungen  angepasst  werden \nm\u00fcssen .  Gute  Beispiele  auf  L\u00e4nderebene  zur Verbesse-\nrung von Personalvorgaben sind deshalb auch bereits vor \nBeginn des \u00dcberleitungsprozesses f\u00fcr den neuen Pflege-\nbed\u00fcrftigkeitsbegriff beispielsweise in Bayern, im Saar-\nland, in Rheinland-Pfalz sowie \u00fcber die Schiedsstelle in \nBaden-W\u00fcrttemberg gesetzt worden .\n",
		"Zudem  hat  im  Zweiten  Pflegest\u00e4rkungsgesetz  die \nSelbstverwaltung,  das  hei\u00dft  insbesondere  Pflegekassen \nund Verb\u00e4nde der Leistungserbringer, den konkreten Auf-\ntrag erhalten, bis zum 30 . Juni 2020 ein wissenschaftlich \nfundiertes  Personalbemessungsverfahren  auf  Grundlage \ndes  neuen  Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs  zu  entwickeln \nund zu erproben, mit dem sich eine angemessene Perso-\nnalausstattung in den Pflegeeinrichtungen ermitteln l\u00e4sst.\n",
		"Anlage 22\n",
		"Anlage 21\n",
		"Antwort\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl .  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/10922,  Fra-\nge 31):\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Annette  Widmann-Mauz  auf \ndie  Frage  der  Abgeordneten  Maria  Klein-Schmeink\n(B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/10922, \nFrage 30):\n",
		"Welche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung da-\nbei des Weiteren aus Bef\u00fcrchtungen von Pflegeexperten, dass \nsich durch die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbe-\ngriffs der Ruf der station\u00e4ren Pflege zun\u00e4chst verschlechtern \nund  die  Personalsituation  in  der  Pflege  versch\u00e4rfen  k\u00f6nnte \n(vergleiche \u00c4rzteZeitung online vom 19 . Januar 2017, \u201eAlten-\npflege am Limit \u2013 Personal warnt vor Reformstress\u201c)?\n",
		"Welchen Stand haben die trilateralen Vertragsverhandlun-\ngen zum Abschluss eines deutsch-polnisch-tschechischen Ver-\ntrages \u00fcber die Reparatur und Modernisierung der Bahnstre-\ncke Hradek nad Nisou\u2013Zittau, und wann kann voraussichtlich \nmit der Sanierung der Bahnstrecke begonnen werden?\n",
		"Es  wird  auf  die Antwort  auf  Ihre  Schriftliche  Frage \nauf  Bundestags-Drucksache  18/6020-54  verwiesen,  da \nder Sachstand im Wesentlichen unver\u00e4ndert ist . Die trila-\nteralen Gespr\u00e4che werden am 24 . Januar 2017 in Berlin \nfortgesetzt .\n",
		"Die vorgetragene Bef\u00fcrchtung wird von der Bundes-\nregierung  nicht  geteilt .  Mit  der  Einf\u00fchrung  des  neuen \nPflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs  zum  1.  Januar  2017  erhiel-\nten die Vereinbarungspartner der Pflegeselbstverwaltung \nin  den  L\u00e4ndern  den Auftrag,  die  bestehenden  Rahmen-\nvertr\u00e4ge \u00fcber die pflegerische Versorgung nach \u00a7 75 Elf-\ntes Buch Sozialgesetzbuch (SGB XI) auf die f\u00fcnf neuen \nPflegegrade  hin  neu  auszurichten.  Dazu  geh\u00f6ren  neben \nden Regelungen der Leistungsinhalte insbesondere auch \ndie Vorgaben zur Personalausstattung . \n",
		"Anlage 23\n",
		"Antwort\n",
		"Mit der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbe-\ngriffs haben die Verantwortlichen auf Landesebene auch \ndiese  Personalschl\u00fcssel  neu  verhandelt .  Dabei  konnten \nauf  Grundlage  der  Umsetzungsarbeiten  des  neuen  Pfle-\ngebed\u00fcrftigkeitsbegriffs  in  den  meisten  Bundesl\u00e4ndern \nbereits  sp\u00fcrbare Verbesserungen  hinsichtlich  der  Perso-\nnalausstattung in den vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \nerreicht  werden:  So  sind  beispielsweise  nach  Aussage \ndes Bundesverbandes privater Anbieter sozialer Dienste \ne . V . (bpa) Personalverbesserungen in elf Bundesl\u00e4ndern \numgesetzt (Bayern, Berlin, Brandenburg, Bremen, Hes-\nsen,  Mecklenburg-Vorpommern,  Nordrhein-Westfalen, \nRheinland-Pfalz, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen) .\n",
		"des  Parl .  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/10922,  Fra-\nge 32):\n",
		"Ist  die  am  14 .  Dezember  2016  in  Kraft  getretene Verord-\nnung zur \u00c4nderung der Stra\u00dfenverkehrsordnung, mit der unter \nanderem  die  Einrichtung  von Tempo-30-Zonen  vor  Schulen, \nKinderg\u00e4rten  und  weiteren  Einrichtungen  erleichtert  werden \nsoll, f\u00fcr die Kommunen ohne Verwaltungsvorschrift anwend-\nbar,  oder  ist  f\u00fcr  die  rechtssichere  Umsetzung  besagter  Tem-\npo-30-Zonen der Erlass einer Verwaltungsvorschrift abzuwar-\nten?\n",
		"Ja,  die  \u00c4nderung  der  Stra\u00dfenverkehrsordnung  ist  in \nKraft  getreten  und  damit  verbindlich .  Auf  Bitten  des \nBundesrates  ist  eine  erg\u00e4nzende  Allgemeine  Verwal-\ntungsvorschrift  erarbeitet  worden .  Diese  wird  noch  im \nJanuar durch das Kabinett verabschiedet und bedarf der \nZustimmung des Bundesrates .\n",
		"Gute Pflege setzt fortw\u00e4hrend eine angemessene Aus-\nstattung der Einrichtungen mit Pflegekr\u00e4ften voraus. Es \nist deshalb wichtig, dass die zust\u00e4ndigen Beteiligten der \nPflegeselbstverwaltung  in  den  L\u00e4ndern  bei  der  Festle-\ngung  der  Personalschl\u00fcssel  regelm\u00e4\u00dfig  \u00fcberpr\u00fcfen,  ob \n"
	]
]