[
	[
		"22059\n",
		"Gemessen  an  der  Entwicklung  des  Verbraucherprei-\nsindexes  h\u00e4tten  die  Leistungen  der  Pflegeversicherung \nohne jegliche Anhebung seit 1995 einen Realwertverlust \nvon etwa 33 Prozent zu verzeichnen . Dies ist mit den stu-\nfenweisen Anhebungen vieler Leistungsbetr\u00e4ge ab 2008, \nden  Leistungsverbesserungen  des  Pflege-Neuausrich-\ntungs-Gesetzes ab 2013 sowie der Leistungsdynamisie-\nrung f\u00fcr die Jahre 2012 bis 2015 im Rahmen des Ersten \nPflegest\u00e4rkungsgesetzes  bereits  teilweise  ausgeglichen \nworden. Mit der Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftig-\nkeitsbegriffs  wurden  die  Leistungsbetr\u00e4ge  der  Pflege-\nversicherung zum 1 . Januar 2017 im Ergebnis nochmals \ndeutlich  erh\u00f6ht .  Durch  diese  erheblichen  Leistungsver-\nbesserungen  ist  der  Kaufkraftverlust  der  Leistungen \nder  Pflegeversicherung  seit  ihrer  Einf\u00fchrung  auch  aus \nwissenschaftlicher  Perspektive  mittlerweile  zumindest \nausgeglichen worden (vgl . Rothgang u . a .: Pflegereport \nder BARMER GEK 2016, S . 11) . Eine exakte Differen-\nzierung der Entwicklung nach den einzelnen Leistungs-\nbereichen ist \u2013 unter anderem aufgrund der zum 1 . Januar \n2017 erfolgten Umstellung von Pflegestufen auf Pflege-\ngrade \u2013 methodisch komplex und bedarf einer l\u00e4nger an-\ndauernden Analyse .\n",
		"messung der Pflegezeiten oder landesweite Personalricht-\nwerte geschehen . Die individuell vorzuhaltende personelle \nAusstattung einer Pflegeeinrichtung wird dann auf dieser \nBasis konkret zwischen dem Einrichtungstr\u00e4ger und den \nKostentr\u00e4gern in der jeweiligen Verg\u00fctungs- bzw. Pflege-\nsatzvereinbarung vertraglich und im Voraus festgelegt .\n",
		"Allerdings liegen auf Landesebene bislang keine wis-\nsenschaftlich  fundierten  Verfahren  vor,  um  den  Perso-\nnalbedarf in den Pflegeeinrichtungen nach einheitlichen \nGrunds\u00e4tzen  qualitativ  und  quantitativ  zu  bestimmen . \nNach \u00a7 113c SGB XI m\u00fcssen die Vertragsparteien nach \n\u00a7 113 SGB XI auf Bundesebene deshalb bis zum 30 . Juni \n2020 ein wissenschaftlich fundiertes Verfahren zur ein-\nheitlichen  Bemessung  des  Personalbedarfs  in  Pflege-\neinrichtungen  entwickeln  und  erproben .  Damit  werden \nmittelfristig  einheitliche  fachliche  Grundlagen  f\u00fcr  ein \nPersonalbemessungsverfahren zur Verf\u00fcgung stehen, aus \ndem sich Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Personalausstattung der Pfle-\ngeeinrichtungen ableiten lassen .\n",
		"Anlage 32\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Annette  Widmann-Mauz  auf \ndie  Frage  der  Abgeordneten  Pia  Zimmermann  (DIE \nLINKE) (Drucksache 18/11364, Frage 42):\n",
		"Anlage 30\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Annette  Widmann-Mauz  auf \ndie  Frage  der  Abgeordneten  Sabine  Zimmermann\n(Zwickau)  (DIE  LINKE)  (Drucksache  18/11364,  Fra-\nge 40):\n",
		"Welches sind nach Meinung der Bundesregierung die Ur-\nsachen f\u00fcr den teilweise dramatischen Personalmangel in der \nambulanten  und  station\u00e4ren  Langzeitpflege,  und  was  unter-\nnimmt die Bundesregierung, um diese Ursachen zu bek\u00e4mp-\nfen?\n",
		"Auf welche Summe bel\u00e4uft sich derzeit die Finanzreserve \nder sozialen Pflegeversicherung, zum einen absolut, zum an-\nderen ausgedr\u00fcckt in monatlichen Ausgaben?\n",
		"Zun\u00e4chst  ist  festzuhalten,  dass  die  Altenpflege  in \nden  letzten  Jahren  zu  den  besonders  stark  wachsenden \nDienstleistungsbranchen  geh\u00f6rt .  Nach  Angaben  des \nStatistischen  Bundesamtes  von  Ende  Januar  2017  war \ndie  Altenpflege  im  Jahre  2015  mit  einer  Zunahme  der \nZahl der Besch\u00e4ftigten von 4 Prozent (24 000) st\u00e4rkster \nWachstumssektor im Gesundheitswesen .\n",
		"Die  soziale  Pflegeversicherung  verf\u00fcgte  Ende  2016 \n\u00fcber einen Mittelbestand von 9,34 Milliarden Euro . Dies \nentspricht 3,8 Monatsausgaben laut Haushaltspl\u00e4nen der \nPflegekassen.\n",
		"Nach  Angaben  der  Bundesagentur  f\u00fcr  Arbeit  ist  in \nder Altenpflege dennoch ein Fachkr\u00e4ftemangel bei exa-\nminierten Fachkr\u00e4ften und Spezialisten zu verzeichnen . \nStellenangebote  f\u00fcr  examinierte  Altenpflegefachkr\u00e4fte \nund -spezialisten sind im Bundesdurchschnitt  162 Tage \nvakant . Auf 100 gemeldete Stellen (au\u00dferhalb der Zeit-\narbeit)  kommen  rechnerisch  36  Arbeitslose .  Dass  sich \ndiese  Entwicklung  trotz  der  beschriebenen  Zunahme \nder Besch\u00e4ftigung in der Altenpflege zeigt, d\u00fcrfte darauf \nzur\u00fcckzuf\u00fchren sein, dass trotz stabiler informeller Pfle-\ngesettings der Bedarf an professionell erbrachten Pflege-\ndienstleistungen steigt .\n",
		"Anlage 31\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl .  Staatssekret\u00e4rin  Annette  Widmann-Mauz  auf \ndie  Frage  der  Abgeordneten  Pia  Zimmermann  (DIE \nLINKE) (Drucksache 18/11364, Frage 41):\n",
		"Welche Gr\u00fcnde sprechen nach Meinung der Bundesregie-\nrung  dagegen  und  welche  daf\u00fcr,  eine  gesetzliche  bundesein-\nheitliche Personalbemessung in der Altenpflege einzuf\u00fchren?\n",
		"Um  den  heterogenen  Bed\u00fcrfnissen  der  Pflegeeinrich-\ntungen  Rechnung  zu  tragen,  hat  der  Bundesgesetzgeber \nbislang  bewusst  keine  starren  bundeseinheitlichen  Per-\nsonalschl\u00fcssel  vorgesehen .  Es  ist  vielmehr  Aufgabe  der \nSelbstverwaltung  auf  Landesebene,  die  Ma\u00dfst\u00e4be  und \nGrunds\u00e4tze f\u00fcr eine wirtschaftliche und leistungsbezoge-\nne, am Versorgungsauftrag orientierte personelle Ausstat-\ntung  der  Pflegeeinrichtungen  in  Landesrahmenvertr\u00e4gen \nzu  vereinbaren .  Dies  kann  gem\u00e4\u00df  \u00a7  75  Absatz  3  Elftes \nBuch Sozialgesetzbuch (SGB XI) durch landesweite Ver-\nfahren  zur  Ermittlung  des  Personalbedarfs  oder  zur  Be-\n",
		"Die Bundesregierung hat im Rahmen ihrer M\u00f6glich-\nkeiten  zahlreiche  Ma\u00dfnahmen  initiiert,  um  mehr  Men-\nschen f\u00fcr die Arbeit in der Pflege zu gewinnen. Insbeson-\ndere sind folgende Ma\u00dfnahmen zur Fachkr\u00e4ftesicherung \nhervorzuheben:\n",
		"Im  Rahmen  der  bereits  Ende  2012  gegr\u00fcndeten Aus-\nbildungs- und Qualifizierungsoffensive Altenpflege haben \nBund,  L\u00e4nder  und Verb\u00e4nde  eine Vielzahl  von  Ma\u00dfnah-\nmen auf den Weg gebracht, die die Aus-, Fort- und Weiter-\n"
	]
]