[
	[
		"Zudem  enth\u00e4lt  die  Karte  nur  die  Ladeeinrichtungen, \nderen Betreiber einer Ver\u00f6ffentlichung auf der Internet-\nseite  der  Bundesnetzagentur  ausdr\u00fccklich  zugestimmt \nhaben. Grund daf\u00fcr ist, dass die Lades\u00e4ulenverordnung \nkeine gesetzliche Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr die Ver\u00f6f-\nfentlichung der Daten enth\u00e4lt.\n",
		"Anlage 17\n",
		"(A)\n",
		"(C)\n",
		"",
		"Antwort\n",
		"der  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller \nauf  die  Frage  der Abgeordneten  Sabine  Zimmermann\n(Zwickau)  (DIE  LINKE)  (Drucksache  18/12020,  Fra-\nge 27):\n",
		"Die Lades\u00e4ulenverordnung sieht gem\u00e4\u00df \u00a7 4 vor, dass \nab Inkrafttreten 17. Juni 2016 der Aufbau von Normalla-\ndepunkten und von Schnellladepunkten der Bundesnetz-\nagentur  gemeldet  werden  m\u00fcssen.  Vor  diesem  Stichtag \naufgebaute  Schnellladepunkte  m\u00fcssen  der  Bundesnetz-\nagentur nachtr\u00e4glich angezeigt werden. Alle zuvor aufge-\nbauten  Normallades\u00e4ulen  m\u00fcssen  der  Bundesnetzagen-\ntur nicht nachtr\u00e4glich gemeldet werden. \n",
		"Wie  viele  Wohnungsverluste  gab  es  nach  Kenntnis  der \nBundesregierung deutschlandweit jeweils in den vergangenen \nf\u00fcnf  Jahren,  und  wie  viele  davon  kamen  durch  Zwangsr\u00e4u-\nmungen zustande?\n",
		"Der  Begriff  \u201eWohnungsverlust\u201c  ist  nicht  allgemein-\ng\u00fcltig  definiert  und  insofern  nicht  klar  abgegrenzt.  Es \nkommt entsprechend eine Vielzahl von m\u00f6glichen Gr\u00fcn-\nden  f\u00fcr Wohnungsverluste  in  Frage.  Es  gibt  keine  bun-\ndesweite  Statistik,  die  alle  diese  m\u00f6glichen  F\u00e4lle  von \nWohnungsverlusten zusammenf\u00fchrt. \n",
		"Die  Anzahl  der  erteilten  Vollstreckungsauftr\u00e4ge  an \nGerichtsvollzieher  auf  Zwangsr\u00e4umung  wird  statistisch \ndurch die L\u00e4nder erst seit dem Jahr 2015 erfasst; in die-\nsem Jahr wurden 63 866 R\u00e4umungsauftr\u00e4ge erteilt. Die \nZahl  der  tats\u00e4chlich  durchgef\u00fchrten  R\u00e4umungen  wird \nstatistisch nicht erfasst.\n",
		"Anlage 16\n",
		"Antwort\n",
		"der Parl. Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke auf die Frage des \nAbgeordneten  Oliver  Krischer  (B\u00dcNDNIS  90/DIE \nGR\u00dcNEN) (Drucksache 18/12020, Frage 24):\n",
		"Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der \nGenehmigung  der  Beihilfen  f\u00fcr  die  belgischen  Atomkraft-\nwerke  Tihange  und  Doel  (siehe  http://europa.eu/rapid/press- \nrelease_IP-17-662_de.htm), und was hat die Bundesregierung \nunternommen  bzw.  wird  sie  gegen  die  Genehmigung  dieser \nund weiterer denkbarer Beihilfen f\u00fcr belgische Atomkraftwer-\nke unternehmen?\n",
		"Anlage 18\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  Gabriele  L\u00f6sekrug-M\u00f6ller \nauf  die  Frage  der Abgeordneten  Sabine  Zimmermann\n(Zwickau)  (DIE  LINKE)  (Drucksache  18/12020,  Fra-\nge 28):\n",
		"(B)\n",
		"(D)\n",
		"Die  Bundesregierung  verfolgt  mit  der  Energiewende \nbekanntlich  eine  andere  Energiemix-Strategie  als  Bel-\ngien.  Es  gibt  zwischen  dem  Deutschen  Bundestag  und \nder  Bundesregierung  Konsens  in  der  grunds\u00e4tzlichen \nBewertung, dass Kernenergie zur Stromerzeugung auch \nin  Europa  k\u00fcnftig  m\u00f6glichst  keine  Rolle  mehr  spielen \nsollte. Die Bundesregierung setzt sich entschieden daf\u00fcr \nein,  dass  EU-F\u00f6rderung  nur  f\u00fcr  Technologien  gew\u00e4hrt \nwird,  die  aus  Sicht  der  Bundesregierung  sicher,  nach-\nhaltig und kohlenstoffarm sind. Das beinhaltet vor allem \nInnovationen im Bereich der erneuerbaren Energien und \nder  Energieeffizienz. Aber  jeder  Mitgliedstaat  kann  ge-\nm\u00e4\u00df Artikel 194 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der \nEurop\u00e4ischen Union letztlich frei \u00fcber seinen nationalen \nEnergiemix entscheiden \u2013 das ist ein wichtiger Grundsatz \neurop\u00e4ischer  Energiepolitik.  Dazu  geh\u00f6rt  auch  die  Fra-\nge,  inwieweit  einzelne  Mitgliedstaaten  Kernkraftwerke \ndurch nationale Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. Daher geht es \nbei dem Kommissionsbeschluss zu Tihange und Doel vor \nallem um eine Beihilfe-Rechtsfrage.\n",
		"Sieht die Bundesregierung diesbez\u00fcglich einen politischen \n",
		"Handlungsbedarf?\n",
		"Die Bundesregierung sieht die Vermeidung von Woh-\nnungslosigkeit  als  wichtige  Aufgabe  an.  Beispielhaft \nm\u00f6chte ich auf ein Projekt verweisen, das \u00fcber den Eu-\nrop\u00e4ischen Hilfsfonds f\u00fcr die besonders benachteiligten \nPersonen  finanziert  wird.  Beraterinnen  und  Berater  su-\nchen Wohnungslose oder davon bedrohte Menschen vor \nOrt auf und begleiten sie zur Wohnungsnotfallhilfe oder \nzum Mieterschutzbund, bevor die R\u00e4umung droht. \n",
		"Der  F\u00fcnfte Armuts-  und  Reichtumsbericht  der  Bun-\ndesregierung gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Ma\u00dfnahmen \nzur  Wohnsituation  in  verschiedenen  Lebenslagen,  zu \nWohnungsnot und Wohnungslosigkeit und zu den Ma\u00df-\nnahmen, die dagegen ergriffen werden.\n",
		"Anlage 19\n",
		"Wie  schon  im  Fall  der  beihilferechtlichen  Genehmi-\ngung des Kernkraftwerks Hinkley Point C handelt es sich \nbei der Genehmigung durch die Europ\u00e4ische Kommissi-\non nicht um eine politische Bewertung der Laufzeitver-\nl\u00e4ngerung  der  Kraftwerke  oder  gar  eine  grunds\u00e4tzliche \nAussage  zum  Energiemix  der  Mitgliedstaaten.  Bei  der \nGenehmigung  handelt  es  sich  vielmehr  ausschlie\u00dflich \num  eine  wettbewerbsrechtliche  Bewertung  mithilfe  der \nMa\u00dfst\u00e4be des EU-Beihilferechts.\n",
		"Antwort\n",
		"der Parl. Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller auf \ndie Frage der Abgeordneten Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/12020, Frage 29):\n",
		"Wie begr\u00fcndet es die Bundesregierung, dass das Unterka-\npitel  \u201eEinfluss  von  Interessenvertretungen  und  Lobbyarbeit\u201c \nsowie Passagen \u00fcber die Ergebnisse einer vom Bundesminis-\nterium f\u00fcr Arbeit und Soziales in Auftrag gegebenen Studie, \nder zufolge politische Entscheidungen eindeutig den Interes-\n"
	]
]