[
	[
		"23583\n",
		"grund des A. Der MAD nahm gem\u00e4\u00df \u00a7 1 MAD-Gesetz \nam 15. Februar 2017 die Fallbearbeitung auf.\n",
		"stehen k\u00f6nnten und die Ergebnisse im Internet ver\u00f6ffent-\nlicht.  Die  Gruben  werden  auf  ihre  Sch\u00e4dlichkeit  unter-\nsucht und gegebenenfalls Sofortma\u00dfnahmen angeordnet.\n",
		"Anlage 34\n",
		"Anlage 35\n",
		"Antwort\n",
		"Antwort\n",
		"der  Parl.  Staatssekret\u00e4rin  Annette  Widmann-Mauz \nauf  die  Frage  der  Abgeordneten  Dr.  Julia  Verlinden\n(B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN) (Drucksache 18/12321, \nFrage 39):\n",
		"des  Parl.  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes Abgeordneten Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN) (Drucksache 18/12321, Frage 40):\n",
		"Wie hat sich nach Kenntnis der Bundesregierung die Gr\u00f6\u00dfe \nvon  AdBlue-Tanks  deutscher  Pkw-Modelle  im  Durchschnitt \nseit April 2010 entwickelt, und ist der Bundesregierung eine \nVereinbarung deutscher Automobilhersteller bekannt, wonach \nder  Einbau  kleinerer  AdBlue-Tanks  vereinbart  wurde  (bitte \nbegr\u00fcnden)?\n",
		"Welche  Schlussfolgerungen  zieht  die  Bundesregierung \naus den bisherigen Untersuchungen zu auff\u00e4lligen H\u00e4ufungen \nvon  Krebsf\u00e4llen  im  Landkreis  Rotenburg  (vergleiche  https://\nwww.kreiszeitung.de/lokales/rotenburg/rotenburg-ort120515/ \nreaktion-krebsstudie-bothel-aerzte-8292089.html)  in  Bezug \nauf  die  Vorgaben  zum  Schutz  von  Umwelt  und  Gesundheit \nin der Erdgasf\u00f6rderung, und wie will sie die Landesregierung \nvon  Niedersachsen  und  anderen  betroffenen  Bundesl\u00e4ndern \nbei  der Aufkl\u00e4rung  der  F\u00e4lle  und  der  Sanierung  alter  Bohr-\nschlammgruben unterst\u00fctzen?\n",
		"Die  Bundesregierung  hat  keine  Kenntnisse  zur  Ent-\nwicklung  der  AdBlue-Tankgr\u00f6\u00dfe  deutscher  Pkw-Mo-\ndelle.  Eine Vereinbarung  deutscher Automobilhersteller \nzum Einbau kleinerer AdBlue-Tanks ist der Bundesregie-\nrung nicht bekannt. Im \u00dcbrigen schreibt die Verordnung \n(EG) Nummer 715/2007 keine Mindesttankgr\u00f6\u00dfe vor.\n",
		"Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Untersuchungen und Ursachen-\nforschung im Zusammenhang mit erh\u00f6hten Krebsf\u00e4llen \nim  Umkreis  von  Erdgasf\u00f6rderfl\u00e4chen  in  Niedersachsen \nliegt bei den jeweiligen Landkreisen. Diese werden von \nverschiedenen  Beh\u00f6rden  des  Landes  Niedersachsen, \nunter  anderem  dem  Landesgesundheitsamt  sowie  dem \nEpidemiologischen Krebsregister Niedersachsen (EKN) \nunterst\u00fctzt. Das EKN hat die erforderlichen kleinr\u00e4umi-\ngen  Untersuchungen  auf  Gemeindeebene  durchgef\u00fchrt. \nAu\u00dferdem wurden zur Kl\u00e4rung der Ursachen von lokalen \nKrebsh\u00e4ufungen  weitere  Zusatzanalysen  durchgef\u00fchrt, \num  Informationen  zu  m\u00f6glichen  wohnort-,  arbeits-, \numweltbezogenen  oder  auch  individuellen  Risikofakto-\nren der Erkrankten zu erhalten. Zum jetzigen Zeitpunkt \nlassen  sich  m\u00f6gliche  ausl\u00f6sende  Faktoren  aus  den  Un-\ntersuchungsergebnissen nicht klar benennen. Daher wur-\nde  empfohlen,  auf  der  Basis  dieser  Ergebnisse  weitere \ndetailliertere  Untersuchungen  vorzunehmen. Auf Anre-\ngung  von  Frau  Ministerin  Rundt  hat Anfang  M\u00e4rz  die-\nsen Jahres ein Fachgespr\u00e4ch mit ausgewiesenen Exper-\ntinnen und Experten, unter anderem auch des Zentrums \nf\u00fcr Krebsregisterdaten (ZfKD) des Robert Koch-Instituts \nstattgefunden.  Ziel  war  es,  Forschungsfragen  und  ein \nm\u00f6gliches  Studiendesign  f\u00fcr  eine  niedersachsenweite \nepidemiologische Studie (Fall-Kontroll-Ansatz) zur Auf-\nkl\u00e4rung des erh\u00f6hten Auftretens h\u00e4matologischer Krebs-\nerkrankungen in bestimmten Gebieten zu pr\u00fcfen.\n",
		"Anlage 36\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl.  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/12321,  Fra-\nge 41):\n",
		"Kann die Bundesregierung Medienberichte (vergleiche www.\nspiegel.de/auto/aktuell/alexander-dobrindt- nachruestaktion-\nfuer-dieselautos-um-fahrverbote-zu-verhindern-a-1146298.\nhtml vom 5. Mai 2017) best\u00e4tigen, nach denen das Bundesver-\nkehrsministerium eine Umr\u00fcstaktion f\u00fcr Dieselautos mit Eu-\nro-5-Norm plant, und welche Umr\u00fcstma\u00dfnahmen sind hierbei \nauch hinsichtlich der Finanzierung in der Pr\u00fcfung?\n",
		"Zur  Frage  einer  m\u00f6glichen  Nachr\u00fcstung  von  bereits \nim  Verkehr  befindlichen  Fahrzeugen  mit  dem  Ziel  der \nReduzierung der Stickoxidemissionen ist die Meinungs-\nbildung in der Bundesregierung noch nicht abgeschlos-\nsen.\n",
		"Anlage 37\n",
		"Die  Zust\u00e4ndigkeit  f\u00fcr  die  Genehmigung  von  Erd\u00f6l- \nund  Erdgasf\u00f6rderbetrieben  liegt  auch  bei  den  L\u00e4ndern. \nDie L\u00e4nder sind ebenfalls f\u00fcr die Entsorgung von Bohr-\nschl\u00e4mmen  und  die  Sanierung  der  alten  Bohrschlamm-\ngruben zust\u00e4ndig.\n",
		"Antwort\n",
		"des  Parl.  Staatssekret\u00e4rs  Norbert  Barthle  auf  die  Frage \ndes  Abgeordneten  Stephan  K\u00fchn  (Dresden)  (B\u00dcND-\nNIS  90/DIE  GR\u00dcNEN)  (Drucksache  18/12321,  Fra-\nge 42):\n",
		"Bereits  seit  mehreren  Jahren  werden  Bohrschl\u00e4mme \nnicht mehr in Gruben neben den Bohrstellen entsorgt. Sie \nm\u00fcssen  nach  dem  Kreislaufwirtschaftsrecht  au\u00dferhalb \ndes Bergbaubetriebs entsorgt werden.\n",
		"Welche Position hat die Bundesregierung nunmehr zu den \nVorschl\u00e4gen  der  Europ\u00e4ischen  Kommission  zur  Verordnung \n\u00fcber  die  Genehmigung  und  Markt\u00fcberwachung  von  Kraft-\nfahrzeugen entwickelt, mit der die Europ\u00e4ische Kommission \nKompetenzen f\u00fcr eigene Fahrzeugkontrollen und Sanktionen \nerhalten soll (vergleiche auch die Fragen 10, 11, 24 und 25 auf \nBundestagsdrucksache 18/11587), und mit welchen Ma\u00dfnah-\nmen unterst\u00fctzt die Bundesregierung das Ziel, in der Sitzung \ndes Wettbewerbsrates  am  29.  Mai  2017  einen  einvernehmli-\nchen Beschluss \u00fcber den Verordnungsvorschlag zu erreichen?\n",
		"Eine  im  November  2014  gegr\u00fcndete  Arbeitsgruppe \nunter  Leitung  des  Nieders\u00e4chsischen  Umweltministeri-\nums hat systematisch nach Schlammgruben recherchiert, \ndie  mit  der  Erd\u00f6l-  und  Erdgasf\u00f6rderung  in  Verbindung \n"
	]
]