[
	[
		"25308\n",
		"Stefan Liebich\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\nThomas Lutze\nBirgit Menz\nCornelia M\u00f6hring\nNiema Movassat\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\nDr. Alexander S. Neu\nThomas Nord\nPetra Pau\nHarald Petzold (Havelland)\nRichard Pitterle\nMartina Renner\nMichael Schlecht\nDr. Petra Sitte\nKersten Steinke\nDr. Kirsten Tackmann\nAzize Tank\nFrank Tempel\nDr. Axel Troost\nAlexander Ulrich\nKathrin Vogler\nDr. Sahra Wagenknecht\nHalina Wawzyniak\n",
		"Katrin Werner\nBirgit W\u00f6llert\nJ\u00f6rn Wunderlich\nSabine Zimmermann \n",
		"Anja Hajduk\nBritta Ha\u00dfelmann\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\nDr. Anton Hofreiter\nDieter Janecek\nUwe Kekeritz\nKatja Keul\nSven-Christian Kindler\nMaria Klein-Schmeink\nTom Koenigs\nSylvia Kotting-Uhl\nOliver Krischer\nStephan K\u00fchn (Dresden)\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\nRenate K\u00fcnast\nMonika Lazar\nSteffi Lemke\nDr. Tobias Lindner\nNicole Maisch\nPeter Meiwald\nIrene Mihalic\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\u00d6zcan Mutlu\nDr. Konstantin von Notz\n",
		"Omid Nouripour\nCem \u00d6zdemir\nFriedrich Ostendorff\nLisa Paus\nBrigitte Pothmer\nTabea R\u00f6\u00dfner\nClaudia Roth (Augsburg)\nCorinna R\u00fcffer\nManuel Sarrazin\nElisabeth Scharfenberg\nUlle Schauws\nDr. Gerhard Schick\nDr. Frithjof Schmidt\nKordula Schulz-Asche\nDr. Wolfgang Strengmann-\n",
		"(Zwickau)\n",
		"B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN\n",
		"Luise Amtsberg\nKerstin Andreae\nAnnalena Baerbock\nMarieluise Beck (Bremen)\nVolker Beck (K\u00f6ln)\nDr. Franziska Brantner\nAgnieszka Brugger\nEkin Delig\u00f6z\nKatja D\u00f6rner\nKatharina Dr\u00f6ge\nHarald Ebner\nDr. Thomas Gambke\nMatthias Gastel\nKai Gehring\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n",
		"Kuhn\n",
		"Hans-Christian Str\u00f6bele\nDr. Harald Terpe\nMarkus Tressel\nJ\u00fcrgen Trittin\nDr. Julia Verlinden\nBeate Walter-Rosenheimer\nDr. Valerie Wilms\n",
		"Anlage 3\n",
		"losigkeit zu k\u00e4mpfen. Das Europa der Regierungen und \nEU-Institutionen funktioniert nicht mehr. \n",
		"",
		"Neudruck der zu Protokoll gegebenen Rede des \nAbgeordneten Harald Petzold (Havelland) (DIE \nLINKE) \n",
		"Gespr\u00e4che  finden  heute  in  der  Regel  zwischen  Re-\ngierungsvertretern und EU-Beamten statt, weniger zwi-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das muss sich \u00e4ndern! \n",
		"zur  Beratung  des  Antrags  der  Abgeordneten \nDr. Gesine L\u00f6tzsch, Dr. Gregor Gysi, Dr. Dietmar \nBartsch,  Dr.  Sahra Wagenknecht  und  der  Frakti-\non DIE LINKE: Weltfriedenstag als europ\u00e4ischer \nFeiertag  (237.  Sitzung,  Tagesordnungspunkt  21, \nAnlage 16)\n",
		"Europa braucht Impulse von Europ\u00e4erinnen und Euro-\np\u00e4ern, die ein Europa mit menschlichem Antlitz wollen. \n",
		"Ein Europa von unten kann entstehen, wenn die Men-\nschen miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen und Ideen f\u00fcr \nein friedliches und solidarisches Europa austauschen. \n",
		"Harald  Petzold  (Havelland)  (DIE  LINKE):  Es  gibt \nin Europa keinen gemeinsamen Feiertag \u2013 einen Tag, an \ndem sich Menschen aus ganz Europa treffen k\u00f6nnen, um \nsich  kennenzulernen,  sich  auszutauschen  und  Ideen  f\u00fcr \nein  gutes  Leben  in  Europa  zu  entwickeln.  Das  k\u00f6nnen \nwir gemeinsam mit unserem Antrag \u00e4ndern. Der Austritt \nGro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen Union ist ein Pau-\nkenschlag.  Er  macht  den  Niedergang  der  EU  deutlich. \nDer  Kontinent  ist  in  Ost  und  West,  Nord  und  S\u00fcd  ge-\nspalten. Krieg, Sanktionen, Rentenk\u00fcrzungen und Entso-\nlidarisierung pr\u00e4gen Europa. Das politische Personal der \nEurop\u00e4ischen Union ist mit der Krise v\u00f6llig \u00fcberfordert \nund reagiert kopflos. Kommissionspr\u00e4sident Juncker ist \nnicht in der Lage, gemeinsame europ\u00e4ische L\u00f6sungen zu \nfinden. \n",
		"Deshalb schlagen wir vor, den Weltfriedenstag als eu-\nrop\u00e4ischen Feiertag zu begehen. Ein gemeinsamer euro-\np\u00e4ischer Feiertag bietet den Menschen die M\u00f6glichkeit, \ngrenz\u00fcberschreitend vielf\u00e4ltige spontane und organisier-\nte Begegnungen zu erleben. \n",
		"Der Weltfriedenstag, der 1. September, ist ein geeig-\nnetes Datum f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Feiertag. Trotz aller \nDifferenzen in Europa will die Mehrheit der Menschen \nein friedliches Miteinander. Der 1. September, der Welt-\nfriedenstag,  erinnert  uns  an  den  Beginn  des  schreck-\nlichsten Krieges in der Geschichte der Menschheit \u2013 des \nZweiten Weltkrieges, der von deutschem Boden ausging.\n",
		"Es  w\u00e4re  eine  zivilisatorische  Leistung,  wenn  es  ge-\nlingen  w\u00fcrde,  viele  Menschen  aus  anderen  L\u00e4ndern  zu \n\u00fcberzeugen, einen europ\u00e4ischen Feiertag zu beschlie\u00dfen. \nDabei soll sich dieser Feiertag nicht nur auf die EU-Mit-\nglieder beschr\u00e4nken. Einen wirklichen europ\u00e4ischen Fei-\nertag gibt es nur, wenn sich m\u00f6glichst alle Staaten Euro-\npas dieser Initiative anschlie\u00dfen. \n",
		"Die Regierungen der EU-Mitgliedsl\u00e4nder haben einen \nentscheidenden  Anteil  an  der  Krise.  Insbesondere  die \nBundesregierung  hat  mit  ihrer  K\u00fcrzungspolitik  gro\u00dfen \nSchaden  angerichtet. Griechenland  ist  in  einer  dramati-\nschen Dauerkrise. Spanien, Portugal, Italien und Frank-\nreich haben mit hohen Staatsschulden und Jugendarbeits-\n"
	]
]